<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBe0_00003" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBe0_00003_F001">
<paragraph>
<sentence>　こ<sampling type="start" />の総決起大会には、全国から一、二〇〇名の書店関係者が集まり、消費税の導入に反対する決議をしたというが、その中味は、松信泰輔大会会長の挨拶、<quote>「<sentence>消費税は第二の事業税だ。</sentence>
<sentence>中小企業の倒産は火を見るより明らか。</sentence>
<sentence>再販制が崩壊するか、乏しい利益で倒産するか、どちらかしかない。</sentence>
<sentence type="quasi">議会制民主主義を守り、国民の利益を守り、出版文化を守り、経営を守るためにも、消費税は絶対反対だ</sentence>
」</quote>に集約されるだろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　大会のあと、神保町から日販本社前までデモをし、道ゆく人に消費税反対を訴えたというが、日書連のこの消費税反対の姿勢は、売上税のときと同じく、きわめて積極的である。</sentence>
<sentence>当日までに、反対署名を三五万名、集約しているというし、一〇〇万署名達成に向けて、さらに運動を強力にすすめていくらしい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この大会で目だったのは、他のいろいろな団体、政党が参加しているにもかかわらず、書店ときわめて密接な出版社団体である書協、雑協、取次会社の団体の取協が、代表参加もしていないことである。</sentence>
<sentence>もちろん、日書連はそれらに、開催後援と代表挨拶を依頼したらしいが、回答はなかったという。</sentence>
<sentence>日書連は、これら団体と先のとき構成した<quote>「売上税対策委員会」</quote>の再開を、ひきつづいて働きかけていくということである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　『書協』七月号によれば、この消費税問題は販売、出版経理委員会で合同で検討しており、再販制、委託販売制のもとで導入した場合、税額の転嫁の方法、定価表示の問題、在庫品の取扱いなど主に研究しているとあった。</sentence>
<sentence>やはりここでも問題になっているのは、この消費税導入にともなって、現行の再販制、委託販売が維持できるかということのようである。</sentence>
<sentence>もっとも、それによって定価に転嫁できず、負担し、さらには価格競争を強いられるかもしれない、小売書店ほどの危機感は見られない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　だがなんといっても、先の売上税のときとちがい、書協、雑協、取協が消費税導入反対運動に腰が重いのは、全体的ムードが盛り上っていないからであろう。</sentence>
<sentence>その見返りとして片方に法人税、所得税の大巾減税のニンジンをぶらさげており、しかもその五パーセントから三パーセントに税率を下げているので、一般的に反対運動をしにくくしているのが現状である。</sentence>
<sentence>それに、やはり先とちがって、できるかぎり例外をもうけず課税するという方針に、あらがいにくいという事情もあることは読みとれる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　だが、ここで思いだすのは、一九八四年から八五年にかけてのイギリスにおける出版物への付加価値税ＶＡＴ課税反対運動である。</sentence>
<sentence>イギリスはＥＣ加入時に、ＶＡＴを導入したが、書籍、新聞、雑誌にはゼロ税率を適用して除外していた。</sentence>
<sentence>ＥＣ諸国のなかでその<sampling type="end" />ほかに出版物をＶＡＴから除外しているのは、アイルランドだけで、もっとも課税しているベルギー、オランダ、フランス、西ドイツにせよ標準よりもはるかに低率にしているし、イタリアでも税率を下げたくらいなのだが、歳入不足に悩むイギリス政府にとって、書籍にＶＡＴを適用することは、のどから手が出るほどのものであるにちがいない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
