<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBe0_00002" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBe0_00002_F001">
<paragraph>
<sentence>　いろいろな形の鳥を木の中にはめ絵の<sampling type="start" />ようにおさめる一種のパズル積み木や、ライオンの形を布で直線裁ちし、湯ぶねのタイルに張りつけて遊ばせる作品や、釣り具の浮きとおもりをテグスでつないで、水中を歩くようにバランスをとったプードル犬。</sentence>
<sentence>送風器の前につると手足を動かし踊りだす紙製のモンキーなど、あの手この手のオリジナル遊具や、折り込まれたページを開くとイラストが面白く変化する創作絵本などを含めて、百点余りの出品展示となった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　グラフィックデザインの最盛期、あらゆる動きが、その一点に指向し、集中していた時代で、玩具のようなものを創作しようというデザイナーはほとんどいなかった。</sentence>
<sentence>そんな状況のタイミングもあったと思うが、その発表は新聞やデザイン専門誌に紹介されるところとなり、その記事がアメリカのポール・ランドの目に留まったのは本当に幸運だった。</sentence>
<sentence>一面識もない無名の駆け出しデザイナーの仕事をいきなりニューヨークで発表させるということそのものが、考えられない発想で、正直、そのスケールは響きの一言だった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　海外での個展など、まだまだ考えられない時代だっただけに無我夢中の新作製作の明け暮れだった。</sentence>
<sentence>ＩＢＭギャラリーのディスプレーはポール・ランド自身のデザインという気の入れようで、オープニングのメッセージが、私のその後の創作活動を決定的にした。</sentence>
<sentence type="quasi"><quote>「人間の知恵がつくりあげたコンピュータはますます新しい時代をリードし制御すると思うが、福田遊具の中の個性とユーモアは、忘れてはいけない大切な創造の心」</quote></sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　知る人ぞ知る厳格な人柄で、会うことすら難しいのに、私は大いに勇気づけられ、渡来の際は必ずコネチカットのランド邸を訪れ、私の最新作の報告やら批判をしてもらうことが度々だった。</sentence>
<sentence>その上、ランドが名誉教授のイェール大学に海外教官として<ruby rubyText="しょう">招</ruby><ruby rubyText="へい">聘</ruby>され、視覚トリックに関する文献や資料の収集が出来たことは、どれほど自分らしい創作活動の支えと自信になったか、計り知れない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　コミュニケーションにとって未開発の面白さを持つイリュージョン（錯視・錯覚）を、自分が生まれながらに持つコンピュータではじき出し、その潤滑油が自分だけの血液型の遊型だという結論を信念にまでしたのは、一通のエアメールだった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
<article articleID="LBe0_00002_F002">
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">奇縁で得た人生の師</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<authorsData>
<sentence type="quasi">藤井　康男</sentence>
<br type="automatic_original" />
</authorsData>
<profile>
<sentence>ふじい・やすお　昭和五（一九三〇）年生まれ。</sentence>
<sentence>龍角散社長。</sentence>
<sentence>阪大大学院を修了。</sentence>
<sentence>理学博士。</sentence>
<sentence>三十八年から現職で、山梨大講師も兼ねる。</sentence>
<sentence>音楽、プラモデル作りなど趣味も多彩。</sentence>
<sentence>著書に『右脳人間学』ほかがある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</profile>
<paragraph>
<sentence>　昭和二十八年五月のある日、<quote>「<sentence>大阪大学理学部赤堀四郎教授が来週の月曜、集中講義に来校される。</sentence>
<sentence type="quasi">三年の学生は聴講<sampling type="end" />のこと</sentence>
」</quote>という掲示が廊下にはり出された（私は千葉大薬学部の三年だった）。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
