<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBe1_00022" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBe1_00022_F001">
<paragraph>
<sentence>　次に、上述の稿本十四卷十三册を本卷に收めるに當っては、その卷次をいかに定めるかが問題であったが、宣長自ら<quote>「イ」</quote>から<quote>「ヌ」</quote>に至る符號を記してある十卷については、宣長がこの順序に排列した意圖は必ずしも明瞭ではないけれ<sampling type="start" />ども、後人の整理よりも、當然これを尊重すべきものであると考え、まずこの順序にこれを排列し、新たに第一卷から第十卷までの卷次を定めた。</sentence>
<sentence>次いで殘りの四卷については、まずその成立年代の推定できる三卷を、年代順に第十一卷から第十三卷までとし、成立年代を確定し難い<quote>「石上永言隨筆」</quote>一卷を、第十四卷として最後に置くこととした。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　上述の如く、本居宣長記念館所藏本十二卷十一册には、別に第一册から第十二册までの卷次（但し、第十册は『講後談』）を立て、それぞれ題簽に記す<quote>「本居宣長隨筆」</quote>の題名の下に、<quote>「一」</quote>から<quote>「十二終」</quote>までの番號が記されている。</sentence>
<sentence>またその後に、本居清造が再び本書を調査し、當時三井文庫の所藏であった<quote>「石上漫錄」</quote>をも加えて、はじめその所在の不明であった<quote>「松乃落葉」</quote>を除く十三卷について、群書抄出（改定第一卷―第七卷）、聞知の事柄（改定第八卷）、自己考説（改定第九卷―第十三卷）の三群に分かち、その各群についてそれぞれ記載年代を考えて新たに卷次を試みた改定案がある。</sentence>
<sentence>これは、『本居宣長隨筆並ニ石上漫錄調査整理―追記<quote>「松の落葉」</quote>について』と題する本居清造の硏究ノート一册（<sentence>昭和十九年一月成、<quote>「追記」</quote>は昭和三十一年十月。</sentence>
<sentence type="quasi">現在本居宣長記念館所藏</sentence>
）に述べられている。</sentence>
<sentence>しかし、今囘右の稿本十四卷十三册を本卷に收めるに當っては、そのいずれの卷次にもよらず、上述の如き方針に從って新たに卷次を立てた。</sentence>
<sentence>各卷の記載年代による成立順序の推定に關しても、後に述べる如く本居清造のそれとは考を異にする點があり、成立の順序については別に述べることとする。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　各卷について解説するに先立ち、まず、本卷に收めたすべて十四卷十三册の稿本を、新たに立てた卷次に從って次に列擧しておこう。</sentence>
<sentence>それぞれの卷次の下に記した<quote>「イ」</quote>から<quote>「ヌ」</quote>までの符號は、上述の如く本居宣長自身の筆で附された印であり、その下に宣長自筆の標題、また、他筆で標題が記されてある卷についてはそれを掲げ、更にその下に、參考のため本居宣長記念館本に記してある卷次（すなわち本居健亭が<quote>「本居宣長隨筆」</quote>の題名にまとめた際に附した卷次）、及び本居清造の改定案における卷次を、（　）の中に倂せて示した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<rejectedBlock type="etc" />
<paragraph>
<sentence>　上述の如く、本隨筆は、宣長がその京都遊學中の青年時代から、晩年に至るまで約四十年の長きにわたって諸書を抄錄し、また聞書きや考説の類を記したもので、『玉勝間』二の卷の<quote>「おのが物まなびの有しやう」</quote>〔一〇三〕にも記すように、幼少の頃から何よりも讀書を好み、驚くべき博覽強記ぶりを發揮した宣長の讀書範圍が具體的に知られるばかりではなく、宣長の學問の由來や形成の過程が、宣長によって整理が加えられる以前のなまのままの<sampling type="end" />姿で示されている點で、宣長學硏究上幾多の重要な資料を含んでいる。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
