<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBe1_00019" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBe1_00019_F001">
<paragraph>
<sentence>涅槃の象徴は大日経系では胎蔵界マンダラであり、金剛頂経系では金剛界<sampling type="start" />マンダラである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　金剛頂経系の諸教典の貸与を請う最澄の熱意に、空海もはじめのうちは協力を惜しまなかったが、筆写専一、文学の上で理解しようとする最澄の態度に倦き足らず、やがてこれ以上は協力できぬと拒絶している。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　大日経の世界は、仏陀を含めた一切の相対化することによって、その彼方に根本仏を見出そうとするものである。</sentence>
<sentence>そこには初期仏教の人たちが歴史上の仏陀にこだわり、それに固執する限界を突破しようとする意図がある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　大日如来とは宇宙の本質の人格化であり、応身あるいは化身としての歴史上の仏陀が、人々の機根の深浅に応じて説いた教えが顕教であり、法身仏である大日如来がみずから体証した境地を開示するのが真言密教であると、空海は主張している。</sentence>
<sentence>一切の生きとし生けるものの上に、大悲の愛を注ぎ衆生を救済するのが大日如来で、太陽の光に譬えられる智慧の光である。</sentence>
<sentence>大日教では<quote>「菩提心を因となし、大悲を根本となし、方便を究竟となす」</quote>と説かれている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一方、金剛頂経の目指すところは、透徹した正覚の世界であると言われる。</sentence>
<sentence>非凡人である空海は、自らは人間を超越して大宇宙の神秘と交流し、厳しい修行をおのれに課しながら、真理に到達しようとする意志を持っていたと思われる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　内奥の法界を悟得しようとする意志とともに、社会的な活動にもエネルギーを注いだ空海は際立った特異な存在である。</sentence>
<sentence>その生涯は、深山にこもり、ひたすら外的な対象世界を心の内で消滅させ、妄執からの解脱を目指すというものではなかった。</sentence>
<sentence>世上にあって人一倍の活動をしながら、その時々の世上人心の動きにも冷静に気を配っている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　方便とは他人に幸せをもたらすための手段である。</sentence>
<sentence>ひたすら自己の修行のみに専念し、他人には眼もくれない峻厳孤高の修道者の姿は、方便を究竟となすという大日経的な世界から見れば小乗の行者にすぎない。</sentence>
<sentence>それだけでは、人間は本来、社会的な存在であるという認識に欠けることになる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　空海は身分上大学や国学に入れぬ人々のために綜芸種智院を開き、貴族の子弟に偏ることなく門戸を一般に開放し、儒・仏・道を併せた内外の諸典を講じさせた。</sentence>
<sentence>河川の灌漑や漢方薬の移入など、社会的な業績も多岐にわたっている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　昔からお大師さんと言えば、弘法大師空海を指すくらい一般大衆から親しまれている。</sentence>
<sentence>空海その人が今もなお現に存在し、人々の救済に務めているという入定信仰の存在は、密教の中に正覚を得た人は永遠に生命を保つという思想が流れているためである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　後期大乗仏教以降、修行者が真理を追求する上求菩提と、実際社会に働きかける下化<sampling type="end" />衆生、つまり般若の智慧と方便との双方を兼ね備えることが強調された。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
