<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBe1_00030" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBe1_00030_F001">
<paragraph>
<sentence>軍の仕事をする<sampling type="start" />必要がなくなったばかりでなく、部隊の所在地に留まって復員船を待つことになったために、堅気の社会が一挙に実現してしまったからです。</sentence>
<sentence>もっとも、これは堅気の仲間たちにとっては奇蹟でも何でもありはしない。</sentence>
<sentence>坊主の卵だからこそ見ることができた奇蹟だったんです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　その奇蹟とは、天皇陛下の股肱と自負する軍人にくらべて、何とも情けなく見えていた男たちがほんらいの堅気の能力を活かすことができるようになると、見違えるようにいきいきとしはじめたという驚くべき現象です。</sentence>
<sentence>復活とまでは申しませんが、まさに、人間がよみがえったという感じでした。</sentence>
<sentence>影のうすい仲間の代表的存在だった中年男がほんらいの理髪業に戻ったときの嬉しそうな顔や、頭髪や皮膚についての蘊蓄を傾けるときの自信にみちた口ぶりには、まさに別人の趣きがありました。</sentence>
<sentence>こんなふうに仲間に喜んでもらえる仕事、もしくは、農業や洋裁業のように仲間の生活に必要なものをつくり出す仕事が仕事の根本的なものだということ。</sentence>
<sentence>このことを、二百人足らずの堅気の社会生活が坊主の卵に啓示してくれたんです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　いま、うっかり堅気と言ってしまいましたが、これは正確な言いかたではありません。</sentence>
<sentence>なぜなら、私たちの仕事はまともな仕事ではあっても、日本経済の仕組みの中には入っていなかったからです。</sentence>
<sentence>まず、必要なものは直接与えあうことができるから、カネは要らない。</sentence>
<sentence>家族も私有財産もない。</sentence>
<sentence>ただただ純粋に自分の仕事を通じて与えあい世話をしあうという、言ってみれば、まともな仕事のユートピアのような社会です。</sentence>
<sentence>だが、それだけに、堅気の仕事の存在理由がはっきりしてくる。</sentence>
<sentence>また、仕事と人格との表裏一体の関係も、ともすれば軍人に対して卑屈になりがちだった徴用工員から、言わば純粋堅気としてよみがえった一人一人の言動を通じてうかがえるようになりました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　なにせ、堅気のユートピアみたいなものですから、日本では困難なことや不可能なことがやすやすとできる。</sentence>
<sentence>たとえば、何人かがおなじ作業をしていれば、おのずから優劣の差は出てくる。</sentence>
<sentence>だが、競争をする必要がないから、人なみすぐれた能力のある人はそのこと自体に誇りをもち、そうでない人は彼の能力を素直に評価して、精いっぱい働けばいい。</sentence>
<sentence>私は農業はズブの素人でしたが、素人でも手つだえることはいくらでもある。</sentence>
<sentence>しかも、手つだいながら仕事をおぼえてゆくことができる。</sentence>
<sentence>これまでできなかったことが少しでもできるようになれば、仕事は面白くなる。</sentence>
<sentence>私があまり面白がるものだから、農民出身の仲間に、ホントの百姓仕事はこんなものではない<sampling type="end" />、と<ruby rubyText="たしな">窘</ruby>められたくらいです。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
