<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBe1_00012" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBe1_00012_F001">
<paragraph>
<sentence>　<sampling type="start" />今でも、世間を騒がせて申し訳ない、という言い方をする人がいるように、堅気の道徳意識は自分と世間という関係を軸にして働く。</sentence>
<sentence>だから、世間<ruby rubyText="てい">体</ruby>というものが気になるわけです。</sentence>
<sentence>それは堅気が中心となって考えられる世界なんだから、自分の世界ではある。</sentence>
<sentence>だが、同時に自分にとってよそよそしい世界でもある。</sentence>
<sentence>つまり、他人の目なり思わくなりが気になる世界です。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　旅の恥はかき捨て、という言葉があるのは、堅気の世間がせまいからでしょう。</sentence>
<sentence>また、この言葉は、世間の中にあるかぎり、堅気は無意識のうちに道徳的な緊張を余儀なくされていることを物語っているようにみえます。</sentence>
<sentence>見送りの人たちには紳士然と振る舞っていた人物が、列車が動き出すと、まったく他人の目を気にしていないような言動をしはじめる。</sentence>
<sentence>このたぐいの事実を見せつけられると、世間という言葉は昔ほど使われなくなっても、今もなお堅気の意識の中に生きつづけているのだと思わざるをえません。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　坊主の目から見ると、堅気の世間というものは実に面白い。</sentence>
<sentence>ことわっておきますが、坊主の仕事は世間知らずでもつとまるんです。</sentence>
<sentence>と言うより、世間体を気にしていたのでは坊主の仕事はできない。</sentence>
<sentence>堅気が在家なら、坊主は出家。</sentence>
<sentence>堅気が出世なら、坊主は出世間。</sentence>
<sentence>出世は世に出ることですが、出世間は世間を出ることだから、考えかたも生きかたもまるで違います。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　私の場合、寺以外に知っているところと言えば、昔の軍隊と大学ぐらいのものです。</sentence>
<sentence>軍隊は堅気の人を地方人と呼んでいた特別の社会だったし、大学の教師の多くは学者、つまり、堅気ではない人たちです。</sentence>
<sentence>こういうわけで、坊主根性が抜けないままで、堅気の中の堅気である皆さんと正面からぶつかることになってしまったんですから、皆さんとの話しあいの中で、世間というものについて、したがって堅気の人づきあいというものについて、どれだけ教えられたか、わかりません。</sentence>
<sentence>そのおかげで、そうか、そういうことだったのかと合点したことも少なくなかった。</sentence>
<sentence>たとえば、こんな具合です。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　欲しい商品を売っている友人の店に出かけたことがあります。</sentence>
<sentence>どうせ買うなら彼の店で、と思ったんですが、べつに安くしてもらおうと思ったわけではありません。</sentence>
<sentence>ところが、彼は格安の値段で商品をゆずってくれたんです。</sentence>
<sentence>お信じにならなくてもかまいませんが、私はこういうことはあまり好きではありません。</sentence>
<sentence>このたぐいの好意の示しかたに慣れていないからです。</sentence>
<sentence>むろん、ありがたいことではあるけれども、この好意にどうこたえていいか、わからない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それから一、二年たってから、友人の息子を私がつとめている大学に入れて<sampling type="end" />くれないかという話がありました。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
