<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBe1_00013" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBe1_00013_F001">
<paragraph>
<sentence>しかし、人間は慣れ親しんだ文明や与えられた自然世界の枠を超えて新しい文化を創造し、その所産を保全していくことによって、特定の<sampling type="start" />時代人や文明人になる。</sentence>
<sentence>制作行為による文化の創造こそ、人間を他の禽獣や自然物から区別する本質的徴表になる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし、自然物を加工し、その配列を変えることによって、つまり文化を創造することによって、何が何のために生まれるのか。</sentence>
<sentence>たとえば岩石の形を整え、石垣造成や建築を行う制作行為によって、人間が出会う物体の諸<quote>「面（ｆａｃａｄｅ）」</quote>やインターフェイスが一変し、それに応じて人間の生活世界の様相が変わる。</sentence>
<sentence>誰かの鳴らす笛や弦楽器の音色が森や砂漠の雰囲気を一変させるであろうし、結婚という社会制度の創設によって、男女の野合関係がノモスの中に組み入れられる。</sentence>
<sentence>さらに、言葉による創作を介して目に見えない神々の世界や死者の世界のような虚構の世界さえ作られる。</sentence>
<sentence>また、可能性や必然性の了解は、まさしく単なるもの定立・こと定立の判断行為によって作り為された諸事実に抗する一段と高次の言語的理解である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　われわれの日常生活はたしかにさまざまな事実に立脚して営まれているが、その日常的事実に埋没しているだけでは、いかなる驚異体験も生じない。</sentence>
<sentence>そうした諸事実を介して日常世界の彼方を見通せるような可能世界を拓くこと、たとえばじっさいに日常生活を離れて異郷の異人や異物や異事に己が身を晒し、あるいは日常的な事物の再編成を試みて新たな事物（作品）を作り為すといった意図的行為によってのみ、新たな芸術や学問の創造、宗教的な啓示や預言、あるいは新しい人生の開拓や改革が可能になるであろう。</sentence>
<sentence>世に観察される保守と進取の対立は、もともと慣れ親しんだ環境世界を求心的に維持しようとするか、タブーを犯す危険を身に負いながらこれを打破して新しいものを創造しようとするかの理念的対決なのであった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　文化創造者としての〈私〉は、もちろん自分の慣れ親しんだ文明社会の維持に固執する必要などないし、その破壊を試みる必要もない。</sentence>
<sentence>そのいずれの試行が自分や他者に至福をもたらすのかもさしあたり判然としない。</sentence>
<sentence>しかし、自分の選びとった人間としての創造行為を誠実に遂行していく義務を自らに課さないでは、本来<quote>「よい人間」</quote>ではありえず、まして<quote>「よい人間」</quote>として<quote>「よく生きる」</quote>ことができないであろう。</sentence>
<sentence>そして、そうした義務履行を目的として合理的に行為しようとするとき、当然要請されるのは単なる目的志向型の当為を自己に課すに留まらず、自己の行為の産出するであろう諸結果についてもまた怜悧・周到な配慮をして、反価値阻止型の当為をも自らに課さなくてはならないということであった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　注意すべきは、<quote>「よい人間」</quote>の<quote>「よさ」</quote>と、<quote>「よく生き<sampling type="end" />る」</quote>ことの<quote>「よさ」</quote>とには微妙なずれのあることである。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
