<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBe2_00032" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBe2_00032_F001">
<paragraph>
<sentence>当直の巡査は、ほんの形ばかりの<sampling type="start" />掃除をして、ぼくが寝袋を広げることになったコンクリートの床のほこりを払ってくれた。</sentence>
<sentence>その晩は少々息苦しくはあったが、ぐっすり眠ることができた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<blockEnd />
<paragraph>
<sentence>　エル・パライソを後にして、ホンジュラスの首都テグシガールパへと進んで行く。</sentence>
<sentence>テグシガールパは、山また山に囲まれた盆地のまん中にある、人口五十万足らずのこぢんまりした都市だった。</sentence>
<sentence>空を背景にして、ガラスや鋼鉄製の高塔が建ち並び、一応それらが<quote>「近代化」</quote>への姿を示している。</sentence>
<sentence>しかし赤瓦の屋根と白壁の小さな家々の背後には、格子でさえぎられた中庭が見え、そこには、いまだに植民地時代の名残りがとどめられていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　こうした静かなたたずまいの町の中をぶらついたら、さぞ興味深いものが数多くあったことであろう。</sentence>
<sentence>しかし、残念ながら、ぼくは健康状態がすぐれなかった。</sentence>
<sentence>時折激しい下痢を起こしていた。</sentence>
<sentence>面白そうなものが目にはいっても、それらをうわの空で眺めていたに過ぎなかった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<blockEnd />
<paragraph>
<sentence>　夜になって、テグシガールパを出発した。</sentence>
<sentence>歩いているうち、周囲が険しい地形に変わった。</sentence>
<sentence>そこを前進すること、とりわけ丘を降りながら前進することは、ますます難儀になってきた。</sentence>
<sentence>数日前から悩まされていた腸のしつっこい感染症が悪化したからである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<blockEnd />
<paragraph>
<sentence>　コマヤグアに到着した。</sentence>
<sentence>持参してきた紹介状を手にして出かけて行ったのは、この町にあるかつての宮殿らしい家だった。</sentence>
<sentence>この家には、現在、司教が住んでいるということだ。</sentence>
<sentence>角張った建物には、重々しい木製の二枚扉がついている。</sentence>
<sentence>前面には、装飾用鉄細工が迷路のように立ち並んでいる。</sentence>
<sentence>あたりの雰囲気はひどくわびしげで、今は、栄華に包まれた昔日の姿は見る影もない。</sentence>
<sentence>そこには金箔をはりつけた窓枠もなく、塗料ははげかかってほこりをかぶっていた。</sentence>
<sentence>司教は在宅していなかった。</sentence>
<sentence>ぼくはそこの軒下で一夜の宿を借りた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<blockEnd />
<paragraph>
<sentence>　いつ止むとも知れない冷たい雨の中を、ぼくは、トーラベ、ラゴー・デ・ヨホアを通り過ぎた。</sentence>
<sentence>下腹部の痛みはいっこうに治まる様子もなく、テグシガールパの医者から貰った薬もまるで効き目がなかった。</sentence>
<sentence>さらに、左足の調子が悪いのでびっこをひかねばならず、そのために体全体のバランスを失って、方々の関節が痛みだした。</sentence>
<sentence>これに追い打ちをかけるように、体中蚊に刺され、いままで無事だった右手までがひどい状態になった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ポトレリロスを越える頃から、道は下りになり、蒸し暑い低湿地帯へと入っていった。</sentence>
<sentence>少なくとも、もう今は寒さで身震いするようなことはなくなった。</sentence>
<sentence>しかし、ピミエンタの町を過ぎて、グアテマラの方に向かって歩き出した時だった。</sentence>
<sentence>ぼくが一歩足を踏み出すたびに、膀胱の内部に、鋭い痛み<sampling type="end" />を感じはじめた。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
