<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBe2_00033" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBe2_00033_F001">
<paragraph>
<sentence>　東日本の森林植生は、冬には葉が落ちる落葉広葉樹、すなわちナラやブナを中心と<sampling type="start" />する。</sentence>
<sentence>温暖な西日本は照葉樹を主とする。</sentence>
<sentence>東日本のナラ林で代表される地帯では、トチ、ドングリ、クリなどの木の実が豊かである。</sentence>
<sentence>また、この地の河川にはサケやマスなどが産卵期に遡上をみせる。</sentence>
<sentence>故山内清男博士は、縄文晩期の亀ヶ岡式文化を支えたのは、このサケ・マスであるとされている。</sentence>
<sentence>明治以前には遡上するサケ・マスの上を歩いて向こう岸に行くことが出来たとさえ言われているくらいである。</sentence>
<sentence>雪国に生きる人々はこのような自然の恵みを背景とし、豊かな採集漁撈の文化を営んだと考えられる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一九七三年、富山県の東部に位置する朝日町の不動堂遺跡では、圃場整備事業に先だつ緊急発掘調査が行なわれ、総数一九基の竪穴住居跡の存在が確認された。</sentence>
<sentence>これらの住居跡は、縄文時代中期前半（<ruby rubyText="にん">新</ruby><ruby rubyText="ざき">崎</ruby>式）と中ごろ（天神山・上山田式）の二期にわたる。</sentence>
<sentence>完掘された三棟の住居跡のうち、第二号住居跡は長径一七メートル、短径八メートルの長大な小判形をしたものであった。</sentence>
<sentence>炉は長軸方向に間隔をおいて四基設けられており、東側の二基は長方形炉、西側の二基は円形炉で、中央二基の炉のそばには埋甕が埋設されていた。</sentence>
<sentence>柱穴は一六個、太さ三〇センチほどの堂々としたもので、このうち六個の柱穴には重複した掘り方があり、先行するものには貼り床が施してあった。</sentence>
<sentence>このことから、第二号住居跡は少なくとも三回の建て替えが行なわれたと考えられる。</sentence>
<sentence>時代は、出土した土器から中期前半の新崎式期とみられている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一般の住居は直径五〜六メートルで円形を呈するのに対して、不動堂遺跡の第二号住居は異常な大きさを示す。</sentence>
<sentence>発掘に従事した調査員は、掘っても掘っても完結しない壁に、掘り間違えたのではないかとさえ思った、と述懐する。</sentence>
<sentence>不動堂遺跡第二号住居跡は、近年東北各地で発見が相次いでいる大形住居跡の検出第一号例である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　現在、大形住居跡は東北から北陸にかけて、二〇遺跡で四一棟以上が発見されている。</sentence>
<sentence>時代も縄文前期前半から中期にかけて営まれている。</sentence>
<sentence>秋田県杉沢台遺跡では長径三一メートル、短径八・八メートルといった超大形のものもみられる。</sentence>
<sentence>大形住居の分布は、いずれも雪国に集中する。</sentence>
<sentence>これらの大形住居は、いったい何のために作られたのであろうか。</sentence>
<sentence>有力な説の一つに<quote>「共同作業所」</quote>説がある。</sentence>
<sentence>ほかに<quote>「集会所」</quote>や火にまつわる<quote>「祭祀遺構」</quote>とする説などがある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ところで、大形住居が作られなくなった北陸の縄文後〜晩期では、直径一メートルにも及ぶ巨木を用いた環状列木とでも称すべき遺構が出現する。</sentence>
<sentence>石川県<ruby rubyText="ま">真</ruby><ruby rubyText="わき">脇</ruby>遺跡・同チカモリ遺跡、新潟県寺地遺跡、富山県古沢Ａ遺跡などで発掘されている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　大形住居や巨木を用<sampling type="end" />いる遺構は、雪国に特有な文化的現象とみることができる。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
