<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBe2_00011" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBe2_00011_F001">
<paragraph>
<sentence>　前述のように、遺伝学の発達とともに、小浜説にとって有利な資料がますます増えてきて<sampling type="start" />いるが、小浜説の特徴の一つであるアイヌ先住民説についてはまだ根強い反対意見がある。</sentence>
<sentence>たとえば、アイヌ北方民族説をとる人々は、南西諸島住民や和人とアイヌの近縁関係は、アイヌとよく似た形質をもった集団が、縄文時代かまたはそれ以前に南西諸島や本土に居住していたから生じたものであって、アイヌ集団そのものが南西諸島や本土に居住していた証拠にはならないといっている。</sentence>
<sentence>もし、かれらの主張が正しければ、アイヌは和人の基本的構成要素の一つとはいえなくなる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そこで、小浜基次のアイヌ先住民説の正しさを確認するためには、アイヌが北方系民族かそれとも南方系民族かという問題を解決しなければならない。</sentence>
<sentence>もしアイヌが南方系民族であるとすれば、アイヌが南西日本から東北日本に向かって広がったとみることが最も自然であるので、遺伝学の資料が示す、南西諸島住民・本土和人とアイヌの近縁関係は、アイヌが日本列島全土にかつて居住していたために生じたということが明らかになるからである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　現在、アイヌが北海道に居住しているため、アイヌを北方系民族と考える学者が多いが、東京大学の自然人類学者<ruby rubyText="はに">埴</ruby><ruby rubyText="はら">原</ruby><ruby rubyText="かず">和</ruby><ruby rubyText="ろう">郎</ruby>は、アイヌは原モンゴロイドで、南方から渡来したと考えている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　埴原和郎（『日本人はどこからきたか』）によると、モンゴロイドには古いタイプと新しいタイプがあり、古（原）モンゴロイドは、<quote>「顔が上下につまったような形で、頰骨が張り出し、<ruby rubyText="み">眉</ruby><ruby rubyText="けん">間</ruby>が隆起し、鼻根部が深く陥没していて、凹凸に富む顔立ちをして」</quote>おり、主として南アジアに分布する。</sentence>
<sentence>新モンゴロイドは、寒冷気候に適応するために、体の表面積を少なくすることが要求された結果、顔の凹凸が少なくなり、胴長で短い手足をもつことになり、体毛も少なくなったタイプで、ツングースやエスキモーなどがこのタイプであるという。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「古（原）モンゴロイド」</quote>とか<quote>「新モンゴロイド」</quote>という言葉は、人類学者が一般に使用する言葉であるが、<quote>「新モンゴロイド」</quote>という言葉は、<quote>「古（原）モンゴロイド」</quote>と比べて<quote>「より進化した、より優秀なモンゴロイド」</quote>ととられがちである。</sentence>
<sentence>とくに、アイヌの人々に対する偏見が強い日本では、このような誤解を招きやすい言葉は使用すべきではない。</sentence>
<sentence>わたしは、十年ほど前から、アイヌ民族の歴史を研究するために札幌に住んでいるが、アイヌの人と直接知り合いになって、アイヌの人々に対する和人の差別と偏見が現在でもきわめて強いことを知った。</sentence>
<sentence>そして、アイヌの人たちが、わたしたち和人が不用意に使う、こうした言葉に心を深く傷付けられていることを教えられた。</sentence>
<sentence>そこで、わたしは、<quote>「古（原）モンゴロイド」</quote>の主流は古くか<sampling type="end" />ら南アジアに住んでいるから、かれらを<quote>「南方モンゴロイド」</quote>、<quote>「新モンゴロイド」</quote>を<quote>「北方モンゴロイド」</quote>と呼ぶことにする。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
