<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBe2_00056" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBe2_00056_F001">
<paragraph>
<sentence>一九二〇年秋から刊行されはじめた<quote>「モンゴルの真実」</quote>は、文才に恵まれた、当時まだ十八歳の若いボヤンネメフの手によって編集され、多<sampling type="start" />大の威力を発揮することになる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一九二〇年の春になって、はじめてソビエトの活動家がモンゴルを訪れた。</sentence>
<sentence>その最初の人は、当時まだ二十歳のブルトマンであった。</sentence>
<sentence>ブルトマンは、極東共和国の閣僚会議総務部長という身分であったから、いわば一国の政府筋の人間としてであって、政治工作員として訪問したのではなかった。</sentence>
<sentence>あとに述べるように、緩衝国として誕生した極東共和国は、政治的には可能なかぎり厳格に中立をまもっていたのである。</sentence>
<sentence>したがってブルトマンは直接、革命のための工作に手をくだしはしなかったが、その報告はコミンテルンの活動方針をたてるうえで大きな寄与をなしたものと考えられる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ブルトマンのあとをうけて、事態がどう展開していったかを述べた記録は二つある。</sentence>
<sentence>一つは、コミンテルン全権として、イルクーツクとクーロンの連絡にあたったソロコヴィコフ、いま一人は、一九二〇年十月以降極東共和国政府全権として、モンゴルとの接壌地帯に駐在し、モンゴル革命後は、ロシア共和国からの事実上の初代大使としてクーロンにあったユーディンである。</sentence>
<sentence>二人の記録に微妙な差があるのは、一方がコミンテルン、一方はソビエト国家という異なる機関に所属しているために起る事態の把握のずれのためであろう。</sentence>
<sentence>ソビエト側の各機関相互間のずれは後にモンゴルの革命家をさんざん悩ませることになるのだが、このことはとりもなおさずソビエト側が決して周到な準備をもってモンゴルの革命家たちを迎えたのではなかったことを示している。</sentence>
<sentence>モンゴルの独立運動にソビエトを引きずり出して介入させることができたのは、モンゴル人たちの何よりも大きな成果であり功績であった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ソロコヴィコフ、ユーディンなどの記録は、かれらが異なる機関、異なる立場に属していたために、こまかいところでしばしばずれている。</sentence>
<sentence>だが、いくつかの資料を総合してみると、コミンテルンの使命を帯びて初めてモンゴル人と接触したのはソロコヴィコフであった。</sentence>
<sentence>かれ自身の回想によれば、一九二〇年三月十一日夕刻、かれはクーロンのクチェレンコのもとに到着した。</sentence>
<sentence>そこにはスヘバートル、チョイバルサン、ボドー、ダンザン、チャクドルジャプの五名が待機していたという。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一方、チョイバルサン、ロソル、デミッド共著の『発端と成就』によれば、ソロコーノフ―かれらはソロコヴィコフの名を常にこのように記している―が、かれらを訪ねてきたのは<quote>「春の中の月の某日」</quote>であった。</sentence>
<sentence>会見に立ち会った人物は、スヘバートル、チョイバルサン、ドガルジャプ、ジグミトドルジ、ボドーの五名であると言うから、総数は一致<sampling type="end" />しているが、内二名の名は、二つの記録において異なっている。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
