<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBe2_00048" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBe2_00048_F001">
<sentence>残念なことに、この話には悲劇的な続きがあったが、この時には私は<sampling type="start" />まだそのことは知らなかった〔下巻参照〕。</sentence>
<sentence>ところが、かつて私の心をあれほど騒がせたヂーマとアンドレイの逮捕のことを考えているうちに、私の思いは自分の取調べについての悲しい思案に行き着いた。</sentence>
<sentence>取調べ官たちは、いわゆる青年の反革命組織のメンバーに誰を入れるだろうか。</sentence>
<sentence>まさに彼ら、つまりデ・オシンスキーとア・スヴェルドローフは当然、その主要人物となっていると私は推量した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
<paragraph>
<sentence>　そして、よしんば一九三四年にはデ・オシンスキーとア・スヴェルドローフはたかだか<quote>「自由思想」</quote>にすぎなかったとしても、一九三八年の根こそぎ逮捕の時期には彼らは何者とされたことか。</sentence>
<sentence>おそらくテロリストとか破壊工作者とかいった祖国の裏切り者であるに違いない。</sentence>
<sentence>逮捕されたワレリアン・ワレリアーノヴィチ・オシンスキー、つまりヂーマの父はすでにブハーリン裁判に検事側の証人として出廷していた。</sentence>
<sentence>なぜ被告としてではなかったのかはわからない。</sentence>
<sentence>彼は、ブハーリンだけでなく彼自身も加わって行なわれたという恐るべき犯罪について語った。</sentence>
<sentence>こうした状況から判断して私は、アンドレイとヂーマは再逮捕されたという推測を強めた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　彼らと時を同じくして、多くの他の、抑圧を受けた親の子供たちが逮捕された。</sentence>
<sentence>年齢の上でも生い立ちの上でも、私はこの青年たちと非常に近かった。</sentence>
<sentence>自分の、いわゆる事件の構成を私はこのように組み立てた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　自分の取調べについて考えると、ヤーゴダのことが入り交じった。</sentence>
<sentence>もちろん、それはかつてヤーゴダが私の母に贈ってくれたモーゼルの時計を私が長い間はめていたせいではなかった。</sentence>
<sentence>それが贈られたのはずっと昔、つまり彼らが同じ時にスフミで保養していた一九二五年のことである。</sentence>
<sentence>この時計は監獄でなくなってしまった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　私は、ヤーゴダとはあまり親しくなく、ぼんやりとしか覚えていなかった。</sentence>
<sentence>多分、子供の時に一度だけ会ったことがあったが、それは私たちの住まいでベートーベンの<quote>「エグモント」</quote>序曲の荘重な演奏が行なわれた時のことである。</sentence>
<sentence>演奏したのはヤーゴダの妻イーダであった。</sentence>
<sentence>彼女は痩せた、ひょろっとした、尖った顔をした人で、ヤ・エム・スヴェルドローフを知る多くの人が認めていたように、有名な叔父に似ていた。</sentence>
<sentence>ヤーゴダの方はピアノに肘をついて、憂鬱そうな、物おもいにふけった感じの顔に掌を当てて、音楽を聴いていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　あそこで、監房で彼のことをあれこれ考えめぐらすきっかけになったのは、死の宣告を受けた、あの内務人民委員部係官であった。</sentence>
<sentence>私の心をとらえたのはヤーゴダの運命よりは、むしろヤーゴダ自身はどの程度罪があるのかという問題であった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　寝<sampling type="end" />つこうとして、どんなに追い払おうとしても、一つの思い出は次の思い出へと繋がっていった。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
