<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBe2_00012" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBe2_00012_F001">
<quotation>
<citation>
<paragraph>
<sentence>　ほうづけをされるのは普通の本百姓で、それ以下の生活のものは田畑や物をあまり持っていなかったので<sampling type="start" />ほうづけはできなかった。</sentence>
<sentence>むしろ、ほうづけをされるほどの借金は出来なかったといったほうがよいかもしれない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</citation>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　大塚氏は、このほかにもほうづけの具体例を挙げておられるが、紙数の関係で省略する。</sentence>
<sentence><quote>「ほうづけ」</quote>は、鍋釜・食器類・寝具など生活に最低必要なものを除いて競売に付して借金のかたにするのであるから、一見すると身代限処分に似ている。</sentence>
<sentence>しかし、身代限処分は裁判所が法律にのっとり債権者を守るために執行するものであるのに対して、<quote>「ほうづけ」</quote>は組の者が主導権をとって、債務者が共同体内での生活を存続出来るようにするために行うものであり、そこには決定的な違いがある。</sentence>
<sentence>また、競売といっても、その金額では負債額をまかなうことはできずに、ほとんど役に立たななかったと思われる。</sentence>
<sentence>にもかかわらずそれを行うのは、あくまでもそれで借金のカタがついたという一つの儀式としての意味をもつからである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　次に<quote>「はなげぇしばい」</quote>について見よう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<citation>
<paragraph>
<sentence>　はなげぇしばいの意は、恐らく花会芝居の転訛した語らしく、花（纏頭・祝儀）を資に、広い農家の庭をかりて小屋掛けをし、芝居を勧進して債権者を主客に招待し借金を棒引きにしてもらうことである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　負債に困ってはなげぇしばいをうつ段取りはほうづけとほとんど同じである。</sentence>
<sentence>組惣代の二名が羽織袴で礼をつくして<quote>「はなげぇしばいをすることになりましたから当日は是非とも御光来下さい」</quote>と言って、債権者の家々をまわってあるく。</sentence>
<sentence>招じられた債権者はほうづけと同じく同意させられた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　当日になるとむしろで囲った芝居小屋の正面桟敷に主座を設け、そこを債権者たちの席にして酒・肴を用意しておくのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　招かれた債権者たちは、祝儀として借金の証文を包んでゆき、一般の人たちは入場料のかわりに祝儀を出して芝居を見せてもらう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　こうして債権者たちは、主座で組惣代の人の招待で芝居をみながら酒肴をうけ、これで借金は棒引きとなるのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　芝居が終ると、組惣代二名から債権者たちに御礼を言上し、手ぬぐい一すじを贈るのが慣いであった。</sentence>
<sentence type="quasi">（中略）</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　このはなげぇしばいが行なわれると、債権者は仕方なくそれに従ったようで、<quote>「七両二分のかたにはなげぇしばいをされてしまった」</quote>と愚痴をこぼした話もあるほどである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</citation>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　大塚氏によれば、この二つの負債整理方法は、明治末まで北相模地方では広く行われていたという。</sentence>
<sentence>言ってみれば、共同体内の破産宣告であり、村内の債主に向けられた債務者のためにする集団的な債務踏み倒しの儀式である。</sentence>
<sentence>もちろん民衆には、“踏み倒し”などという意識はない。</sentence>
<sentence>しかし、相談をもちこまれた債主は、それを断わること<sampling type="end" />が出来ず、強制力を持っていた。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
