<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBe2_00054" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBe2_00054_F001">
<paragraph>
<sentence>　インドの国内政策についてみれば、アフガン戦争の開始直前、インド高等文官の受験資格年齢の引き下げによる、インド人の高級官職への就職を困難ならしめる処置につづいて、インド人がみずからのことばで出版した印刷物の取り締りを可能とする、<ruby rubyText="かん">箝</ruby><ruby rubyText="こう">口</ruby>令<sampling type="start" />として悪名の高い土着語出版法を制定し、また武器法の実施によって、一般インド人の武器所持を禁止するなど、あいつぐ差別的、禁止的政策を行なった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　また経済的にも、一八七九年に綿製品の輸入関税を撤廃し、三年後にはすべての商品の輸入関税を廃止して、無関税のインド市場にイギリスの機械製商品が溢れるようになるとともに、茶、コーヒーなどのプランテーション経営や鉄道建設への資本投下、つまりイギリスからの資本輸出がさかんとなり、より多くの利潤の追求がなされた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　このように、帝国主義的植民地政策に特徴的な政治反動と経済収奪の強化という傾向が、一八七〇年代半ばから八〇年代にかけて顕著となり、時代はまさに新しい段階に入ろうとしていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<figureBlock>
<figure>
</figure>
<caption>
<sentence type="quasi">ボンベイの電信会社</sentence>
<br type="automatic_original" />
</caption>
</figureBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">インド国民会議</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　しかし、大反乱を経験したインドは、以前の受動的な立場におかれたインドではなく、イギリスが植民地的統治のために無意識に播いた物質的な条件のうえに、徐々にではあるが、民族の解放と統一への着実な動きが擡頭しはじめていた。</sentence>
<sentence>ことに、イギリスの支配体制の下で育った官吏、弁護士、医者、教師、ジャーナリストなどの知識人層は、英印間に鋭い形で存在する民族的矛盾を、はやくから感じとっていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一八八三年、刑事訴訟に関するインド人とヨーロッパ人との人種的差別を廃止するかどうか、英人イルバートの起草した法案をめぐって、激しい論争が行なわれ、<quote>「民族的敵対心は一八五七年以来、比類を見ないまでに高まった」</quote>と、イギリスの記録に記されるほどだった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この論争の中で、諸地方の自覚的なインド人の交流は深まり、その政治的視野は広まった。</sentence>
<sentence>そして、この年の末になると、長年念願されていた指導的インド知識人の全国的な交流の場、すなわちインド国民協議会の大会が、カルカッタで開かれた。</sentence>
<sentence>その中心的組織者であったバネルジーは、大会の目的をつぎのように述べた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<speech>
<paragraph>
<sentence type="quasi">　「われわれのめざすところは、民族の諸力をいわばひとつの焦点に集中することであり、可能ならばその諸力を、民衆の利益の増大に適したある共通の目的に結集することである」</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</speech>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　イギリスとしても、右に述べたような深まりゆく民族的敵対関係のなかで、自立的に成長してきたインド人の組織的運動を、放置しておくことはできなかった。</sentence>
<sentence>そこで、インド国民協議会にまだ結集されていない各地の代表的知識人に招請状を発送するよう、イニシャティヴをとり、その最初の会合を一八八五年末、ボンベイにおいて催すことにした。</sentence>
<sentence>これがほかならぬインド国民会議の創立大会であった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　七二名の代表の参加を得て開かれたこの大会は、中<sampling type="end" />央および地方の立法参事会の改革、高文試験の英印同時施行、軍事費の削減などを決議し、イギリスがわに要求することにしたが、これらの決議は概して穏健な内容のものであった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
