<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBe2_00035" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBe2_00035_F001">
<paragraph>
<sentence>　逆に、課題追求型の日本研究は、それまでの専門志向的日本研究の豊富な理論とデータの蓄積があって<sampling type="start" />初めて可能になっていることも忘れてはならない。</sentence>
<sentence><quote>「課題」</quote>のより深い分析をしていけば、専門志向的な日本研究も、やがては日本学が対象にしているようなレベルの問題にまで問題意識が深められていかなければならないことも確かであろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　このように考えてくると、三つの日本研究のタイプは対立関係にあるのではなく、うまくいけば相互補完的になりうるということを意味している。</sentence>
<sentence>あるいはまた、一人の研究者が日本学的発想と課題追求的日本研究とを併用することもできれば、社会学者であり同時に日本学者でもあるという立場も考えられるのである。</sentence>
<sentence>複雑化した世界を研究するのに、研究者が単純すぎる観点しか持てないとすれば、それは不幸なことといわなければならない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　第二に日本研究の今後を考えるとき、最も興味を引かれるのは、アカデミズム外の日本研究の今後である。</sentence>
<sentence>この巨大化し複雑化した現代日本を十分に分析し尽くすためには、大学などのアカデミズムよりも、民間調査会社（いわゆるシンク・タンク）や政府の研究機関のほうがより有効に研究できるのではないかということである。</sentence>
<sentence>これは、研究の個人性ということと関係している。</sentence>
<sentence>アカデミズムにおける研究とは、あくまで個人が自分の責任のもとにデータを収集し、分析する。</sentence>
<sentence>それはまさしく個人主義の原理原則が貫徹している世界である。</sentence>
<sentence>原則的には、だれも研究テーマを研究者個人に割り振ることはできない。</sentence>
<sentence>原則的には、だれも研究のデータの収集を他の独立した研究者個人に命ずることはできない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ところが、日本という研究対象は今や、膨大なデータの収集と、複雑なデータの処理と、その分析を必要としている。</sentence>
<sentence>このような作業を限られた時間内でおこなうには、研究の集団化をある程度取り入れない限り不可能ではなかろうか。</sentence>
<sentence>大学が、アカデミズム外のこのようなチャレンジに対応してある種の研究の集団化をおこなわない限り、少なくとも現代日本の研究の中心的存在ではなくなるのではなかろうか。</sentence>
<sentence>これは、伝統的な研究者にとっては、非常にペシミスティックな日本研究の未来像ということになろうか。</sentence>
<sentence>研究の原則を守るのか、研究の効率化を求めるのか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ともあれ、世界の日本研究の将来は、日本が世界の中でどのような観点から研究されるかということにかかっている。</sentence>
<sentence>日本が、政略的・戦略的に継続的監視と集中的な分析を必要とする国と見なされるようになれば、日本<quote>「研究」</quote>はますます盛んになるだろうが、それは現在の日本研究というものの範疇を超えることは確かなのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
<article articleID="LBe2_00035_F002">
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">２章　アメリカにおける日本研究の特質</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<authorsData>
<sentence type="quasi">ベフ<sampling type="end" />・ハルミ</sentence>
</authorsData>
</article>
</sample>
