<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBe2_00038" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBe2_00038_F001">
<paragraph>
<sentence>　『寛永諸家系図伝』では『重修譜』にいう源七郎康直を、源七郎某とし、<quote>「<sentence><ruby rubyText="ゆえ">故</ruby>あって家を嗣ぐことができなかった。</sentence>
<sentence>そこで家康は七男松千代丸を長沢の<sampling type="start" />嗣とした。</sentence>
<sentence type="quasi">しかし松千代が早世したので、六男忠輝が家督を嗣いだ</sentence>
」</quote>としている。</sentence>
<sentence>松千代と忠輝は同母（花井氏茶阿の方）である。</sentence>
<sentence>長沢の名跡は残ったが、血筋は絶えたのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　康直没後、康忠は京都に住み、元和四年（一六一八）、そこで没した。</sentence>
<sentence>七十三歳。</sentence>
<sentence>妻矢田姫は、それより前、慶長八年（一六〇三）、五十七歳で没している。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
<article articleID="LBe2_00038_F002">
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">〈政策〉</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">徳川検地と農民政策</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<authorsData>
<sentence type="quasi">和泉　清司</sentence>
<br type="automatic_original" />
</authorsData>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">検地の実施概要と検地方針</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　天正十八年八月、徳川家康は関東に入封すると小田原陣による荒廃した農村の復旧と農民及び生産力の掌握のため、ただちに領内に石高制による検地を実施した（なお、山間部には貫文記載の永高制検地を実施）。</sentence>
<sentence>この徳川氏による検地の実施過程（家臣の手になる検地も含む）を第１表に従って天正期から慶長末年までについて考察してみる。</sentence>
<sentence>徳川氏は入封直後の天正十八年から石高制の検地を実施しており、同年の検地は伊豆、下総、武蔵で行なわれたことが判明している。</sentence>
<sentence>もっとも早いのは天正十八年九月十五日から十九日にかけて実施された武蔵国多東郡経久郷の検地であり、これは代官頭大久保長安配下の甲州系代官河西孫右衛門慶秀の検地である。</sentence>
<sentence>ついで下総猿島郡四鳥村のものが十月であり、これは誰の手になるものか不明である。</sentence>
<sentence>このほか『新編武蔵国風土記稿』では武蔵国榛沢郡血洗島村（直轄領）や八丁河原村（本庄、小笠原信嶺領）などにも行なわれたとあるが、正確なところは不明である。</sentence>
<sentence>しかし、これらはいずれも一村のみの単独の検地であるのに対し、伊豆の場合は十月から十二月にかけて伊奈忠次によって一国内に検地が実施されており一国単位の検地では伊豆がもっとも早かったといえよう。</sentence>
<sentence>この理由は小田原陣の最中の同年五月にはすでに伊豆は秀吉から家康に与えられていたようで、代官頭の伊奈忠次が同国の戦後処理に当たっており、いち早く領国化が進んだためと思われる。</sentence>
<sentence>天正期の本格的検地は伊豆を除けば翌十九年からであり、武蔵、上総、下総、相模、上野、下野の全領国に及んでおり、いずれも一国単位の検地が実施されている。</sentence>
<sentence>中でも武蔵や下総、上野などでは後述するごとく、武蔵では多摩郡や高麗郡、比企郡が大久保長安によって、足立郡や埼玉郡、都筑郡、久良岐郡などが伊奈忠次によって行なわれている（和泉清司<quote>「近世初期武蔵における徳川検地について」</quote>『史潮』新九号）。</sentence>
<sentence>下総では西部の印旛郡から香取郡、匝瑳郡、海上部と東部にかけて検地が実施され、その最初は閏正月の印旛郡内田村の検地である。</sentence>
<sentence>この下総の検地は大久保長安配下の吉田佐太郎（小貝川代官）や原大炊助、浅井雁兵衛らの代官によって行なわれている（堀江俊次・川<sampling type="end" />名登<quote>「下総における近世初期徳川検地について」</quote>『社会経済史学』二十八巻三号）。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
