<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBe2_00047" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBe2_00047_F001">
<paragraph>
<sentence>これは毎年の新嘗祭に各府県に指示して<quote>「献納」</quote>させているもので、県はこれまで各郡回り持ちで耕作者等を決定して消化していたようであるが、今回はとくに大嘗祭という大祭であるので、<quote>「奉耕者（謹製者）」</quote>は<quote>「<sampling type="start" />品行方正にして敬神崇祖の念に富める人」</quote>、<quote>「奉耕田（畑）」</quote>については<quote>「灌漑、排水、汚水流入、風水害等の諸条件に対して理想的なもの」</quote>をとくに慎重に選定した。</sentence>
<sentence>そして清祓式や削り初め式等、耕作（製造）過程の節々で厳粛に儀式がおこなわれ、また選ばれた人々は<quote>「何レモ千載一遇ト深ク感謝シ爾来天候ノ如何ニ関セズ自ラ謹ミ」</quote>、<quote>「毎日斎戒沐浴」</quote>して<quote>「耕作又ハ製造ニ従事シ、関係町村並郡町村農会、水産会等ノ援助ニ依リ」</quote>、無事献納を了えた。</sentence>
<sentence>悠紀、主基両田のミニチュア版である（貿易３・８、５・４、７・１９、１０・１０）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　第二に、こうした性格から、またすでにこれまで具体的に見たことで判明するように、これらの記念事業の多くのものは当時の国の施策、国策に沿ったものであった、ということである。</sentence>
<sentence>とりわけ日露戦後の地方改良運動以来、第一次世界大戦後の民力涵養運動、国民精神作興運動と、帝国主義国家を下から支える自治団体や民間団体、さらには家庭・個人の創出という課題と密接に結びついたものであった。</sentence>
<sentence>表８で見たごとく、町村の記念事業で一番多かった教育施設、あるいは二番目の自治施設といい、それらの一つ一つはすべて、日露戦後以来、国家が自治団体に対してその実現を強力に指導してきたものばかりであった。</sentence>
<sentence>このことは同じく先に見た、県の青年団研究協議会が取り組むべき適当なものとして、各団体に具体的に指示した項目を見ても一目瞭然である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　逆にいえば、国家は<quote>「大礼」</quote>という<quote>「お祭り」</quote>を利用して、国民の国家意識、<quote>「国体」</quote>意識の高揚を利用して、財源等種々の障害によってこれまでなかなか実現できなかった諸施策を、一気に実現する絶好の好機として位置づけておこなったのである。</sentence>
<sentence>先に県知事が各部課に対して、記念事業の案を出させたときに、総数二千余種の案が出されたと述べたが、こうした事態について、『横浜貿易新報』は<quote>「東西南北」</quote>というコラムで<quote>「御大典に名を藉りて諸事業の実現を計ろうなどという不敬極まる腹案もある相な」</quote>（貿易５・１３）、と指摘したが、事態の現実の進行はまさにそのとおりに進んだのであった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　第三に、右のことに関して、またとくにこの一九二八（昭和三）年という時期を背景として、<quote>「教化」</quote>、<quote>「修養」</quote>といったイデオロギー的色彩が極めて強いということである。</sentence>
<sentence>この側面については、のちに詳述（五節）するところであるが、県の四つの記念事業の一つとして<quote>「神社植樹」</quote>が入っていたことや、町村の記念事業のなかで<quote>「御真影奉安殿」</quote>の建設が飛び抜けて多いといった直接的なものばかりでなく、一見そうしたものと関係のない施設や事業までも、イデオロギー的意味合いが色濃く付与されていた<noteMarker text="（１８）" />。</sentence>
<sentence>この点は、先の県<sampling type="end" />の青年団研究協議会が記念事業に取り組むべき大原則の一つに<quote>「事業と修養の相関関係に充分理解して計画をなすべきこと」</quote>、とわざわざ指摘していることに象徴的であるが、この点につき、県の記念事業について、もう少し展開しておこう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
