<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBe2_00046" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBe2_00046_F001">
<paragraph>
<sentence>トレドが謂わばマドリッドの近郊のような位置に<sampling type="start" />あることも忘れてはなるまいが、同時に、この町には、古くからの伝説と歴史とがある。</sentence>
<sentence>伝説によれば、人類の祖先というアダムがトレドの最初の王であったとか、ソロモン王やアレキサンダー大王がトレドを訪れたことがあるとか言われている。</sentence>
<sentence>歴史によれば、紀元前一九三年から一九二年にかけて、ローマ人がトレドを占領し、紀元四一八年には、西ゴート人が此処を首都と定め、七一四年には、回教徒がトレドを占領、その後、次第にキリスト教徒の勢力が伸びて、一二一二年、南のアンダルシア地方の<quote>「再征服」</quote>の拠点になったと言われている。</sentence>
<sentence>この小さな町には、長い歴史を形作る異質の諸層が露出している筈である。</sentence>
<sentence>また、プラトンやアリストテレスなど、ギリシア哲学の古典は、ヨーロッパ人の手だけで今日に伝えられているのではなく、或る期間、アラビア人の手で保存され、後にヨーロッパ人の手に渡されたというのが西洋哲学史の常識であるが、それらの古典がラテン語に飜訳され、キリスト教徒に与えられるようになったのが、このトレドの町であるという。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　道路の両側に、清潔なアパート群が現われる。</sentence>
<sentence>それが消えて、暫く野原が続くと、再びアパート群が現われる。</sentence>
<sentence>それが何度となく繰返される。</sentence>
<sentence>運転手は、マドリッドへ通勤する人たちが住んでいます、と言う。</sentence>
<sentence>アパート群の近くには、スーパー・マーケットがある。</sentence>
<sentence>それから、家具の工場、家具の問屋、家具の小売屋が目に入る。</sentence>
<sentence>アパートの建設が、否応なしに、家具の需要を生むのであろう。</sentence>
<sentence>野原―アパート―スーパー・マーケット―家具屋―野原という繰返しに飽きた頃、私は、道路の隅に立っている標識が気になり始めた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それは、自動車が三キロか四キロぐらい走ると現われるが、<quote>「トレドまで何キロ」</quote>というような道路標識とは違って、村の名らしい文字が白抜きになり、その上に五本か六本、剣か矢のようなものがＸ型に真中で交叉している。</sentence>
<sentence>真中で束ねられているようにも見える。</sentence>
<sentence>それが赤く塗ってある。</sentence>
<sentence>スペイン国民の性格と何か関係があるのだろうか、何処へ行っても、剣のような形の品物やシンボルが多い。</sentence>
<sentence>土産物屋の店先には、大小種々の剣が並べられている。</sentence>
<sentence>買って帰ろうかとも思うが、羽田の税関で没収されるに決っている。</sentence>
<sentence>この標識も、何本かの剣だか矢だかを束ねたもののようである。</sentence>
<sentence>この標識を何度となく眺めているうちに、私は次第に不愉快になって来た。</sentence>
<sentence>苛立って来た。</sentence>
<sentence>それは、日本で幾度も見たことがあるからである。</sentence>
<sentence>何処で見たのか、それが思い出されれば、この幾らか気味の悪い標識が何物であるかが簡単に理解されるのである。</sentence>
<sentence>一体、日本の何処で見たのか。</sentence>
<sentence>直ぐにも思い出せそうで、思い<sampling type="end" />出せない。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
