<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBe2_00022" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBe2_00022_F001">
<paragraph>
<sentence>フィンラン<sampling type="start" />ド大使館では朝野の児童文学関係の日本人を集めてヤンソン歓迎パーティーが開かれた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　私はその後はムーミンの総集編ともいうべき『ムーミン谷へのふしぎな旅』と、ムーミンシリーズの基になったと思われる『少女ソフィアの夏』の二冊を訳させてもらった。</sentence>
<sentence>こうして私はヤンソンの作品翻訳に当たっては彼女の心の底辺に触れ、二度三度も会って話もかなりしたつもりだが、ヤンソン自身の人格の複雑さと繊細さは私には理解しきれないものを感じた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ヤンソンは日本からの帰り道はアメリカを通り、気の向くままに滞在してから帰国した。</sentence>
<sentence>アメリカ滞在中に彼女が興味を持ったのは老人の町であって、小説『サンシティー』を書いて私に翻訳をたのんできた。</sentence>
<sentence>老人の町における若い男女のストーリーは、私には共感が持てなかったし、日本ではヤンソンはムーミンだけに限定され、他の作品には見向きもされないのが実情である。</sentence>
<sentence>フィンランド人の見たアメリカとなると日本人は興味を示さないのだ、と断りを入れる手紙に私は大苦労した。</sentence>
<sentence>その後もほんとうの大人向きの心理小説を書いて送ってよこされたが、日本人には理解できない。</sentence>
<sentence>それで仕事の上での交流は終わったが、手紙のやりとりだけは相変わらずつづけ友人として付き合っている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　私にとって不可解なのは今日に到ってもなおムーミンの人気が日本で盛んなことである。</sentence>
<sentence>テレビブームで絵本が山と積まれた頃とは比較にならないが、講談社文庫と同青い鳥文庫（青年向け）で毎年引き続き一定量の増刷がつづいている。</sentence>
<sentence>ムーミンはもはや子供のものではなく、青少年から大学生、若者が対象になっているらしい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　彼女はヘルシンキの中心部にある父親のアトリエに住居を持っているが、年の半分はフィンランド湾の中の全くの孤島に暮らしている。</sentence>
<sentence>それは岩だけの小さな島で、岩の上に小屋を建て、岩を掘り下げ貯蔵庫を造って孤独な生活を送りながら執筆するのが好きなのである。</sentence>
<sentence>生活必需品は飲み水から食料品、燃料すべて自家用モーターボートで陸の町へ買いに行くのである。</sentence>
<sentence>嵐の続く時などは何日も舟が出せず、島に<ruby rubyText="こ">籠</ruby>もるのも彼女の趣味のようである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<figureBlock>
<figure>
</figure>
<caption>
<sentence type="quasi">トーベ・ヤンソンの自宅で</sentence>
<br type="automatic_original" />
</caption>
</figureBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">『長くつ下のピッピ』</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　エルサ・ベスコフがスウェーデンの生んだ古典児童文学者として高く評価されているのに対して、現代作家としてこの国の誇りはアストリッド・リンドグレンである。</sentence>
<sentence>彼女は私より一つ年下の一九〇七年生まれで現存の人であるが、その人気はノーベル賞が彼女に来るのではないかとしばしぼ人の口にのぼるほどである。</sentence>
<sentence>著書の数は七十数冊に及び、五十<sampling type="end" />六力国の言葉に訳されているという。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
