<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBe2_00002" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBe2_00002_F001">
<paragraph>
<sentence>ルーマニアについていえば、ここ一〇年のあいだ対西側の輸出を三七億ドルの水準に保ち、他方で西側からの輸入を八二年より、一五億ドル前後に抑えて<sampling type="start" />きた。</sentence>
<sentence>これによって、八二年に一〇〇億ドル近くあった対外純債務が八九年にも完済される状態になった。</sentence>
<sentence>チェコスロバキアについていえば、ここ一〇年のあいだ対西側の輸出入とも三〇億ドル前後で一定しており、債務の累積が抑えられてきた。</sentence>
<sentence>東ドイツは別格で、七九年の対西側輸出は三〇億ドルから八七年の七九億ドルへと二倍以上に伸びをみせ、他方で輸入は五〇億ドルから七五億ドルへと一・五倍にコントロールされ、経常収支はきわめて安定している（表１）。</sentence>
<sentence>これらの諸国が債務管理で成功しているのは、伝統的な厳しい貿易・為替管理にある。</sentence>
<sentence>と同時に、これは世界経済からの隔離を意味しており、いったん対外自由化に踏み切ればポーランドやハンガリーと同様の問題を抱える点で、経済体質に本質的な差異があるわけではない。</sentence>
<sentence>自由化の遅れは矛盾の先送りにすぎず、対外的矛盾の代わりに国内矛盾を抱え込む点で、やはり内憂外患なのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　とりあえず、対外開放と累積債務の状況によって、ルーマニア、東ドイツ、チェコスロバキアのグループ（以下、Ａグループ）とポーランドとハンガリー、ユーゴスラビアのグループ（以下、Ｂグループ）を区別することができる。</sentence>
<sentence>そして、この中間に位置しているのがブルガリアである。</sentence>
<sentence>ソ連は東欧の小国とは経済規模も違うので同様な比較は難しいが、やはりＡグループとＢグループの中間にあるといってよい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　表１を別の角度から読むと、Ａグループのなかでルーマニアは国内消費水準の削減を強力に実行し、飢餓輸出の様相を呈している。</sentence>
<sentence>かなり厳しい輸入制限が実行されていることがわかる。</sentence>
<sentence>これにたいして、東ドイツは高い工業力と西ドイツとの特別関係に立脚して、輸出入とも着実な伸びをみせている。</sentence>
<sentence>チェコスロバキアの場合は、政治体制と同様に、現状維持政策の色合いが濃い。</sentence>
<sentence>東ドイツとチェコスロバキアは東欧諸国でももっとも高い消費水準を誇っているが、一般市民が自国通貨で西側商品へアクセスできる度合いはハンガリーやユーゴスラビアに劣る。</sentence>
<sentence>他方、Ｂグループのなかで、ポーランドとハンガリーの貿易収支の動向は比較的類似している。</sentence>
<sentence>これにたいして、ユーゴスラビアの対西側の貿易収支は毎年一〇億ドル程度の赤字を示しており、輸入規制の面で連邦政府のコントロールはほとんど効いていない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　八〇年代でみる限り、Ａグループのなかの東ドイツ、チェコスロバキアの経常収支の動向と、Ｂグループのなかのポーランド、ハンガリーのそれとの間に、それほど目立った違いがあるわけではない。</sentence>
<sentence>にもかかわらず、一方が債務を累積させ、他方が低い水準を維<sampling type="end" />持させているのは、明らかに国際金融市場からの資本導入による。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
