<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBe2_00045" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBe2_00045_F001">
<paragraph>
<sentence>こういう問題について私が関心をもつようになったきっかけは、江戸時代の農民とその運動を調べているなかで、ときおり彼らが、公家や朝廷に依頼して訴願を成功させようと<sampling type="start" />する動きを見せることに気がつき、その意味を考えようとしはじめたことにあります。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　はじめに、近世史研究の分野で、天皇や朝廷勢力がどのように扱われてきたかについて、かんたんに申し上げます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　第二次世界大戦敗戦後の近世史研究では、この問題についての見方の変化を、二つの時期に分けることができます。</sentence>
<sentence>敗戦から一九六〇年代までは、それまで皇国史観・国体論の背景になってきた万世一系説に対して、近世史研究は重要な批判の論点を提供してきました。</sentence>
<sentence>どういうことかといいますと、江戸の将軍が外交や領土支配、貨幣の発行と改鋳などについて、専制的な権力を手にしていましたから、江戸時代において天皇は無力である、形骸化した存在であるという論拠に立って、万世一系説を批判したのであります。</sentence>
<sentence>この見方は、敗戦後の雑誌や新聞にいくつもあらわれていますが、これと組み合わされるかたちで、近世の民衆は天皇に対して関心をもつことはなく、知ることもなかった、という認識が通念のようになってきました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ところが七〇年代以降、研究の深化につれて、このような議論では十分でなくなり、近世天皇を幕藩体制論の中に組み込む必要が生じてきました。</sentence>
<sentence>その背景となる事情の一つは、当時社会科学の諸分野に国家論が提起されるようになり、それと連動する形で歴史学の分野でも国家史研究が盛んになってきたことです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　近世史においても、江戸時代に固有の、石高制とか軍役のみで近世国家の権力編成を説明するだけでは不十分なのではないか、国家は先行するさまざまな要素を体内に帯びているものであるから、律令制いらいの日本支配の枠組み、たとえば国郡制などの条件を考える必要があるのではないか、といわれるようになりました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　もう一つの事情は、教科書検定制度にたいする家永三郎さんの違憲訴訟が出され、その係争点の一つとして、近世の<quote>「君主」</quote>という表現をめぐる議論が生じました。</sentence>
<sentence>そういう動きに刺激をうけて、幕藩体制論の中に朝廷勢力を位置づける努力が始まったわけです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　近年の研究動向を大まかに申しますと、天皇と将軍の関係を論ずるだけでなく、民衆の暮らす社会のレベルで、天皇や公家がどう意識されていたのか、また朝廷勢力が民衆の生活利害のなかでどういう位置を占めていたのか、というようなことまで研究されるようになっています。</sentence>
<sentence>また、天皇の力を、朝廷内部の職制や機能の面から細かく研究する方向も出てきています。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　とくに一九八八年度には、天皇の交代や元号更新という予測の中で、日本史研究会や歴史科学協議会、歴史学研究会の大会報告テーマとし<sampling type="end" />ても登場するようになりました。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
