<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBe3_00010" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBe3_00010_F001">
<paragraph>
<sentence>そして、大人になる過程において、いつまでも夢のような非現実の自己イメージあるいは子供のままの自己イメージに執着し続けて、<sampling type="start" />もしそこから抜け出せないとすれば、それは妄想世界に入り込むことなのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　今一度、子供の発達を対象関係から言い換えれば、決して好ましいことばかりでない現実において、他者であれ自己であれ、得る対象と失う対象があるということである。</sentence>
<sentence>それには、そのつど内的対象に置き換えつつ、より確かな対象イメージを獲得することで心の態勢の立て直し、しかも現実での適応の修復をはかる作業が不可欠であり、それ自体、寂しさや悲しさを伴う作業である。</sentence>
<sentence>すなわち、先に述べた<quote>「悲哀の仕事」</quote>は、人間が発達する過程において、実は不可欠な課題なのである。</sentence>
<sentence>子供から大人になっていく過程での対象喪失の問題は、もう一度、後の第六章<quote>「対象喪失からみた『大人』になること」</quote>で述べることにしよう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi"><enclosedCharacter description="○">２</enclosedCharacter>　乳幼児期における対象喪失の心的過程</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　原初的かつ典型的な対象喪失反応は、乳幼児期に、生きる上で<quote>「絶対的」</quote>といえるほどに依存度の高い対象である母親から引き離される事態において観察される。</sentence>
<sentence>Ｊ・ボウルビィ（Ｂｏｗｌｂｙ，Ｊ．）は、乳幼児期に施設に預けられた乳幼児の観察から、愛情対象の喪失過程を三段階に分け、それぞれの特徴を述べている〈表１〉。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　母親から離されて施設に預けられた乳幼児は母親を失ったことが信じられない。</sentence>
<sentence>不安と苦痛が強まり、ぐずったり大声で泣いたりして不満を表す。</sentence>
<sentence>その様子は失った母親を必死になって探し求め、取り戻そうとしているかのようであり、母親を失った現実に対して心的エネルギーを向け、激しく抗議するかのように見える。</sentence>
<sentence>これが第一段階、<quote>「<ruby rubyText="プロテスト">抗議</ruby>」</quote>と名づけられている。</sentence>
<sentence>母親を求めて抗議を続けていた乳幼児も次第に疲れ果て、それがとうてい叶えられないと判ると失望して、やがて母親のいなくなった現実が自分ではどうにもならないことを悟る。</sentence>
<sentence>その際、心的エネルギーが一時的に低下して激しく絶望し、悲嘆の状態に陥る。</sentence>
<sentence>これが第二段階、<quote>「<ruby rubyText="デスペア">絶望</ruby>」</quote>と名づけられている。</sentence>
<sentence>しかし、その段階を過ぎると、もはや母親に興味を失って忘却したかのようになる。</sentence>
<sentence>つまり、母親から離脱して、それに代わる新しい養育者に心的エネルギーを向けるようになる。</sentence>
<sentence>これが第三段階、<quote>「<ruby rubyText="デイタッチメント">離脱</ruby>」</quote>と名づけられている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　前に紹介した童謡<quote>「山口さんちのツトム君」</quote>のツトム君は、三輪車に乗ることから三、四歳と推定され、年齢的にも乳児ではない。</sentence>
<sentence>また、母親が不在であった時期も短く、それなりに理由を語られていたと想像され、対象喪失反応といっても第一段階<quote>「抗議」</quote>と第二段階<quote>「絶望」</quote>の、それも極めて軽い状態を呈したと考えられる。</sentence>
<sentence>同じ年頃の子供でも、後で紹介する【事例Ｅ】（３４ページ）の男児は、母親が不在となる期間も長く<sampling type="end" />、しかも理由も深刻であり、おおむねボウルビィが示した三段階と同じ経過を辿っている。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
