<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBe3_00048" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBe3_00048_F001">
<paragraph>
<sentence>新聞の編集人の一人であるコルタン氏は、<quote>「<sentence>これは物乞いではありません。</sentence>
<sentence>彼らは新聞を売ることによって、働けばお金が入ることがわかりました。</sentence>
<sentence>ただで物をもらうのに慣れていた<sampling type="start" />彼らを変えました。</sentence>
<sentence type="quasi">これは慈善ではありません</sentence>
」</quote>といっています。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この新聞は発行当時は三万部でしたが、現在は十五万部売られており、近い将来には三十万部に達するのではないかと期待されています。</sentence>
<sentence>一日に約九十部を売る元ホームレスのパスさんはこういっています。</sentence>
<sentence type="quasi"><quote><sentence>「これは自由競争の社会のなかのささやかな商売ですが、私なりにどうしたら売り上げを伸ばせるか考えています。</sentence>
<sentence type="quasi">この仕事は、私に働く自信をつけさせました」</sentence>
</quote></sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「これでニューヨークのホームレスのすべてが救えるとは思いませんが、働こうという意欲のある人の助けになると思います」</quote>と、コルタン氏はいっています。</sentence>
<sentence>職業教育を必要とせず、自分一人でできるこの新聞売りは、ホームレスの人たちを仕事につきやすくさせています。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">慢性貧困層の自活力のなさ</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　大企業の役員たちが何百万ドルもの年収やボーナスがあるのに比して、最低賃金は一時間四ドル二十五セント、この貧富の差は、一億総中流の日本では想像もつかないことでしょう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　また、生活保護で暮らすのを当然と思って、どんどん子供を産む慢性貧困層の女性たちは、<quote>「結婚文化を否定し、時代を先取りする女性たち」</quote>と、日本の一部の進歩的女性が標榜するような生やさしいものではありません。</sentence>
<sentence>ワシントン市に住むウィリアムスは三十九歳で十四人の子供をもつ未婚の母です。</sentence>
<sentence>生活保護と児童手当で暮らしています。</sentence>
<sentence>三年前にバリイ市長が、ホームレスの収容所を訪れたときに、<quote>「<sentence>あんたはどうして子供をそんなに産むのかね。</sentence>
<sentence type="quasi">もうつくるのをやめたらどうかね</sentence>
」</quote>といわれました。</sentence>
<sentence>彼女は<quote>「市長といえども、私の身体を私がどう使おうと批判する権利はない」</quote>と、大見得を切りました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　生活保護と児童手当で暮らしていることは、われわれの納めた税金、すなわち他人のお金で暮らしているということを、彼女はまったく認識していないのです。</sentence>
<sentence>彼女のような生活状態にある人が、どんどん子供を産むことは、犯罪ではないにしても反社会的行為であると思うのですが。</sentence>
<sentence>彼女が子供を産むことを批判するのは個人の権利にたいする侵害だという人もいました。</sentence>
<sentence>その後、テレビや新聞のニュースによれば、市当局の世話と、一か月千ドルの家賃補助金によって、ウィリアムスは子供と一緒に一軒家を借りることができました。</sentence>
<sentence>しかし、それも今年の三月に、人が住むにふさわしい場所でないと強制立ち退きを命ぜられました。</sentence>
<sentence>二千七百ドルの水道料の滞納のために水道が止められ、トイレに垂れ流したものの臭気が家中に充満し、各寝室のドアはなく、台所には棚もストーブもなくなって、長い間、煮炊きした様子もないと<sampling type="end" />いいます。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
