<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBe3_00057" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBe3_00057_F001">
<sentence>英語の達人のＫ氏が来たとき連れ<sampling type="start" />て行ったら、女の子に英語で三十分ほどトライしてついに通じず、<quote>「今田さん足が綺麗っていってよ」</quote>と泣きが入ったのも懐かしい思い出であるが、あそこもクローズか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
<paragraph>
<sentence>　やはりジャカルタは変わった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この夜、古戦場をあとにするような気分でホテルに引き上げてきたのだった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<figureBlock>
<figure>
</figure>
<caption>
<sentence type="quasi">チブタットのスダルミの家を訪ねて、５年ぶりの再会</sentence>
<br type="automatic_original" />
</caption>
</figureBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">２７　異文化体験</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　森鷗外には一八九九年から一九〇二年までの三年間、文学に凝って本職（軍医職）をないがしろにしたとして、九州小倉の第十二師団に左遷されていた時期がある。</sentence>
<sentence>ここで彼がつけていた日記は<quote>「小倉日記」</quote>として残っており、これを使って松本清張は『鷗外の婢』なる推理小説を書いている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　今からおよそ九十年前のことであるが、当時、小倉へ行くことは単に物理的にいえば、今日ジャカルタへ行くよりも遠かったのかもしれない。</sentence>
<sentence>今ならば朝十一時の日航またはガルーダ便を使えば、その日の夕刻ジャカルタの国際空港へ着くが、明治三十年代の前半、東京小倉間を行くには三十時間を要したであろう。</sentence>
<sentence>事実、鷗外は朝早く新橋を発ち、夜大阪に着いて一泊し、翌日また大阪を発って小倉に向かっている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　このほか、電信電話、郵便、ファクシミリなどの通信手段、生活用品の輸送手段などの発達による現代の生活と当時を比較することは、それ自体でも興味あるテーマである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　だがもっと面白いのは鷗外が描く当時の女中さんの話である。</sentence>
<sentence>そのころ鷗外がちょうど離婚して独身であったため、身のまわりを世話する女中さんを雇っていたのであるが、明治の九州の田舎の女中さんのこともあって、なかなか満足のいくケースはなく、とっかえひっかえ雇わねばならなかった。</sentence>
<sentence>ほとんど文盲であり、同じ日本人とはいえ鷗外あたりから見れば、われわれが今日ジャカルタでメイドとコミュニケートしていたのと似たような関係だったかもしれない。</sentence>
<sentence>鷗外もまた、あらゆる噂などたてられないように、常に複数の女中さんを置いている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そう思うとジャカルタで単身で暮らすのは、鷗外が<quote>「鷗外漁史とは誰ぞ」</quote>などを著して、自分を見つめていた時期に妙に似ているような気がしたのを覚えている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　インドネシアに住んでみることは、日本人にとって実はそれほど違和感のない、少なくとも白人社会の中で暮らすのとは、かなり趣の異なる生活であるといえる。</sentence>
<sentence>そのうえジャワには気持ちが悪くなるほど日本と似たことが多い。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　方角が悪いとして回り道して行く<quote>「<ruby rubyText="かた">方</ruby><ruby rubyText="い">忌</ruby>み」</quote>は今でもごくポピュラーだし、ジャンケンだってあるし、納豆を食べるのは中国の雲南とジャワと日本だけだそうである。</sentence>
<sentence>ジャワの田植えなんて<sampling type="end" />一列になって早乙女が植える姿は、今では見られなくなったかつての日本の姿そのものである。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
