<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBe3_00065" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBe3_00065_F001">
<paragraph>
<sentence>　沖縄は一九七二年まで日本から一番近い外国でし<sampling type="start" />た。</sentence>
<sentence>日本が独立した後も沖縄はアメリカの統治下にあったのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　太平洋戦争中、沖縄は日本本土で唯一の地上戦が展開され、沢山の犠牲者を出しました。</sentence>
<sentence>そして、戦後も沖縄が日本の犠牲になるという構図は変わりません。</sentence>
<sentence>アメリカがベトナム戦争中、沖縄は米軍の前線基地でした。</sentence>
<sentence>ベトナムを爆撃する爆撃機が飛び立ち、ベトナムで戦死した米兵が輸送され、“修理”がほどこされ、本国へと運ばれました。</sentence>
<sentence>そして米兵の戦場の疲れを癒す、歓楽地でもありました。</sentence>
<sentence>アメリカにとって沖縄がもつ戦略的重要性は今も変わりません。</sentence>
<sentence>沖縄にある米軍基地は日本の中の七五パーセントを占めています。</sentence>
<sentence>常夏の南の島。</sentence>
<sentence>青い海、美しいサンゴ礁という絶好の観光地であり、太平洋戦争の時の悲惨な戦跡があり、そして米軍の基地の島であるという沖縄には、日本の矛盾が凝縮されています。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　最近の僕の沖縄旅行でも、そのことをイヤというほど思い知らされました。</sentence>
<sentence>特に小学校と隣り合わせにあった米軍基地にはやりきれない思いがしました。</sentence>
<sentence>また通称<quote>「象の檻」</quote>といわれる核戦略上重要な意味をもつ通信基地を見に行った時です。</sentence>
<sentence>突然、車で乗りつけた米人が、日本語で<quote>「ナニヲヤッテイルノカ」</quote>居丈高に迫り、我々の乗ってきたバスをカメラに収めました。</sentence>
<sentence>まさに太平洋の<ruby rubyText="キーストーン">要石</ruby>としての基地・沖縄をみる思いでした。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<rejectedBlock type="foreign" />
<titleBlock>
<sentence type="quasi">民主主義にタブーは似合わない</sentence>
<br type="automatic_original" />
<title>
<sentence type="quasi">てろ</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「天皇にも戦争責任はある」</quote>という発言をした長崎市の本島市長が、右翼の暴漢に銃撃され重傷を負った。</sentence>
<sentence>この白昼のテロは多くの日本人に衝撃を与え、<quote>「こんなテロがあるようでは、日本は民主主義国家とはいえない」</quote>といった声が多くきかれた。</sentence>
<sentence>しかしそれでは日本が民主主義のお手本とするアメリカにテロはないでしょうか。</sentence>
<sentence>否、市民が銃を持つことが許されている国です。</sentence>
<sentence>政治的なテロもよく起り、アメリカ大統領の多くがテロの凶弾にみまわれました。</sentence>
<sentence>ケネディは命を落し、レーガンも危うく命を落すところでした。</sentence>
<sentence>民主主義社会において、個人の政治的主張としてのテロの根絶は不可能です。</sentence>
<sentence>今回の本島市長の銃撃犯も以前テレビでテロを肯定する発言をしていた。</sentence>
<sentence>しかし犯行をする可能性があるとして個人や集団を捕える予備拘束は、民主主義に反します。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　今回のテロのねらいは二つあったと思います。</sentence>
<sentence>第一に天皇は神聖にしておかさざるものであることを訴える。</sentence>
<sentence>第二に天皇の問題を自由に論議することを許さない。</sentence>
<sentence>テロを恐れて国民が天皇問題をタブー視することはテロの何よりの効果です。</sentence>
<sentence>戦後、右翼による数々のテロ（人間を殺傷することにとどまらず、マスコミへのおどし、市民集会の妨害、宣伝<sampling type="end" />車で大きな音をたて走りまわる）は、自由な言論の封じこめに非常に役立ってきたのです。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
