<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBe3_00047" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBe3_00047_F001">
<paragraph>
<sentence>さらにいえば、トウェインやハックを主人公とした小説の系譜によっても、さぐることができるかもしれ<sampling type="start" />ぬ。</sentence>
<sentence>そんなことの探索はほとんど趣味的な遊びに近いともいわれようが、なにもしゃちほこばるばかりが研究者の仕事ではあるまい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<blockEnd />
<paragraph>
<sentence>　マーク・トウェインに架空の冒険をさせる試みは、早くからなされていたらしい。</sentence>
<sentence>ジョン・ケンドリック・バングズＪｏｈｎ　Ｋｅｎｄｒｉｃｋ　Ｂａｎｇｓという作家がいる。</sentence>
<sentence>二〇世紀の初頭に『パック』などの諷刺雑誌の編集もした人で、むしろユーモア・ジャーナリストとして知られる。</sentence>
<sentence>そのバングズに、『三途の川のハウスボート』Ａ　Ｈｏｕｓｅｂｏａｔ　ｏｎ　ｔｈｅ　Ｓｔｙｘ（一八九七年）という小説がある。</sentence>
<sentence>じつは私はまだ読んでいない。</sentence>
<sentence>たいそう魅力的な題なので、前から好奇心をそそられながら、その機会を得ていないのだ。</sentence>
<sentence>ともあれこの小説、シェイクスピアからアメリカのユーモリストの旗頭アーティマス・ウォードまでのさまざまな人物を登場させ、困った状況に直面させて楽しむ体のファンタジー作品のようだ。</sentence>
<sentence>そしてどうも、ここにマーク・トウェインも登場するらしいのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　まことに雲をつかむような話で申し訳ないが、とにかく長大な川と、そこに浮かぶハウスボートが舞台というなら、トウェインが重要な役割を演じるのにはふさわしい設定といえよう。</sentence>
<sentence>バングズは晩年のトウェインに親しみ、彼の講演会の出席者リストにはよく名前がのっている。</sentence>
<sentence>トウェインがある講演（一九〇二年一一月二八日のディナー・スピーチ）で、<quote>「バングズは私をずっと果てまで追跡したんです」</quote>と述べているのは、三途の川の上まで追跡したことに言及しているのではないかと私は思いたいくらいだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<blockEnd />
<paragraph>
<sentence>　そこで、このような作品をあちこちさぐっていきたいわけなのだが、この小文では時代を限らざるをえない。</sentence>
<sentence>それが現在、どういうひろがりを得、現代の世界をどのように反映しているかを垣間見ることにとどめよう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ところで、マーク・トウェインやハック・フィンを主人公としていても、必ずしも私の関心にこたえる作品ばかりではないことを、おことわりしておかなければならない。</sentence>
<sentence>たとえばロレンス・イェップＬａｗｒｅｎｃｅ　Ｙｅｐ著『マーク・トウェイン殺人事件』Ｔｈｅ　Ｍａｒｋ　Ｔｗａｉｎ　Ｍｕｒｄｅｒｓ（一九八二年）は、一八六四年、ネヴァダからサンフランシスコに流れてきたトウェインが、そこで殺人事件を解決する話であり、グレッグ・マシューズＧｒｅｇ　Ｍａｔｔｈｅｗｓ著『ハックルベリー・フィンのさらなる冒険』Ｔｈｅ　Ｆｕｒｔｈｅｒ　Ａｄｖｅｎｔｕｒｅｓ　ｏｆ　Ｈｕｃｋｌｅｂｅｒｒｙ　Ｆｉｎｎ（一九八三年）は、原作『ハックルベリー・フィンの冒険』の最後で<quote>「インディアン地方に逃げ出さなくちゃなるま<sampling type="end" />い」</quote>といったハック・フィンが、ジムと一緒に大西部へ行ってまた冒険をする話だが、読み物としての面白味はあっても、そこに現代が反映している度合はまことに少ない。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
