<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBe3_00074" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBe3_00074_F001">
<paragraph>
<sentence>三菱銀行のように、三次オンのスタートそれ自体を大々的に新聞ＰＲした銀行もあり、三次オンとはどのようなものか、今後、銀行の職場や仕事がどのように変わっていくのかなど、銀行を利用する国民と銀<sampling type="start" />行労働者の関心を呼んでいる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　本稿では、銀行を利用する国民と銀行労働者の立場にたって、三次オンの内容、問題点を考えてみたい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">銀行オンラインの歴史―限りない<quote>「合理化」</quote>の歴史</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　銀行におけるコンピュータ利用は、オフライン集中処理方式での活用期間を経た後、オンラインという形をとり、発展してきた。</sentence>
<sentence>銀行オンラインは、これまで、一次オン、二次オンと推移してきたが、三次オンはこれにつづくもので、一般に、<quote>「九〇年代の銀行システムの基盤をになうもの」</quote>と位置づけられている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　六五年四月、日本で最初の銀行オンラインが登場した（三井銀行）。</sentence>
<sentence>これが、一次オンといわれるものであり、これ以降、日本の金融機関は、日本独特のオンライン化を競いはじめた。</sentence>
<sentence>当時、銀行は、設備投資主導型の高度成長経済を金融面からバック・アップするため、大衆化路線を採用、個人の小口預金を人海戦術でかきあつめ、産業界に供給していた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　こうして、急激に増大する預金口座を処理するうえで、機械化が焦眉の問題となっていたが、一次オンは、まさに、この要請に直接応えたものとなった。</sentence>
<sentence>一次オンでは、コンピュータ・センターのホスト・コンピュータと営業店の端末機をオンラインで結びつけることにより、リアル・タイムでの事務処理が可能となり、営業店での<quote>「合理化」</quote>がはかられた。</sentence>
<sentence>とくに、<quote>「自動振替のセンター記帳方式」</quote>は、取引の拡大と事務量の削減という相反する課題を同時に解決し、一次オン最大の<quote>「合理化」</quote>技術と評されている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　七四年頃から、二次オンに移行しはじめた。</sentence>
<sentence>当時は、オイルショック後の日本経済の危機の時期にあたり、産業界は、この危機乗り切り策を徹底的な減量経営、コスト・ダウンに求め、全力で取り組んでいたが、銀行においても、まったく同様の事情にあった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　二次オンは、これに応え、徹底的な人員削減に利用され、営業店を中心に、女子労働者が大量にへらされた。</sentence>
<sentence>ＣＤ（自動支払機）、ＡＴＭ（自動入出金機）が大量に設置され、これ以降利用する顧客に事務手続きを負担させるようになったが、これは、これまでの銀行の機械化発想では、考えられないことであった。</sentence>
<sentence>総合口座やカードが開発されて、これを促進した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　二次オンでは、全科目の総合オンラインとなり（一次オンは、単科目のオンライン）、また、銀行間のネット・ワークが形成され、新たな社会的システムができあがった。</sentence>
<sentence>データ・ベースの活用により、顧客別の管理（ＣＩＦ＝カスタマーズ・インフォメーション・ファイル）がおこなわれるようになったことも特徴的である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そして、今日、三次オンに移行しているのである。</sentence>
<sentence>一次、二次それぞれのオンラインは、コンピュータの技術革新と通信技術の自由化を<sampling type="end" />ベースにすすめられ、その都度、銀行の仕事や職場の内容は、大きく変わった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
