<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBe3_00063" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBe3_00063_F001">
<paragraph>
<sentence>当時の学説としては、<quote>「設置又は管理の瑕疵」</quote>とは河川のような公の営造物が通常有すべき安全性を欠いていることであるとする説（客観説）、営造物の設置または管理者には通常の安全性を保持すべき義務が客観的に要求され（法令に基づくものに限られない）、それに作為または不作為によって違反した場合に初めて瑕疵の存在が肯定されるとの説（主観説）、設置の瑕疵とは物自体が原始的に安全性<sampling type="start" />を欠く状態をいい、管理の瑕疵とは物自体が設置後に安全性を欠くに至った場合というとする説（折衷説）などがあった。</sentence>
<sentence>これを具体的な事件を通してみてみよう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence type="quasi">河川の瑕疵</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　一九七二年七月に大阪府大東市の住民七一人が、床上浸水の被害を被ったのは、一級河川谷田川と三本の水路の管理の瑕疵が原因であったとして、国、府、大東市を相手どって国家賠償訴訟を起こしたが（大東水害訴訟）、そこではまさに右の点が問題となった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　第一審判決では、浸水地域は低湿住宅密集地域であるが、谷田川が同地域を通過する部分が狭窄しており、急激に増水したときは、流水が同地域に滞留して浸水被害をもたらすであろうことは充分に予想することができたにもかかわらず、長年の間その改修も浚渫もなされていなかったので、谷田川は低湿住宅密集地を流れる河川として通常備えるべき安全性を欠き、その管理に瑕疵があったものと言わねばならない、とされた。</sentence>
<sentence>また、水路についても、低湿住宅密集地域における都市下水路として通常備えるべき安全性を欠いていたものであって、その管理に瑕疵があったものと言わざるをえない、とされた（大阪地判昭五一・二・一九判時八〇五・一八）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence type="quasi">大東水害訴訟</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　第二審判決では、谷田川の右のような危険性が自然的に内在していたものであるときは、管理者がその危険を発見し、これを除去・回復するために客観的に必要とされる最低限の時間を経過してもなお右危険が除去・回復されていない場合には（すなわち、対策を講ずるためには一定の時間が必要であろうとの考えが前提とされている）、管理者がその責任を負うが、右期間経過前においては、免責されるべきものである、との考え方が示された（大阪高判昭五二・一二・二〇判時八七六・一六）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　確かに、道路の場合には、危険を発見した以上、その除去がなされるまでは、通行禁止等の措置がとれるが、河川の場合には、それが不可能である。</sentence>
<sentence>だからといって、直ちに全流域について完全な改修をすることは財政的にも困難である。</sentence>
<sentence>そこで、他の同様な地域の改修を実施し、その後に当該地域の工事に着手する予定でいたところ、たまたま同地域で水害が発生してしまったというような場合に、このような事情を管理者側の抗弁として主張しうるか否かが問題点として残る。</sentence>
<sentence>学説としては、第一審判決の考え方を支持するものが多いように思われるが、前述の分類とは異なった観点からの学説も主張されている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">（２）　食品公害・薬事公害</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　食品や薬は、私達が直接口から取り入れるものであるから、これに欠陥があった場合には、被害は私達の体に直接に発現する。</sentence>
<sentence>それだけ<sampling type="end" />に危険も大きく、供給者側の責任は重大である。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
