<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBe3_00084" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBe3_00084_F001">
<paragraph>
<sentence>　そして、そのことは若い世代にとっては、あまり脈絡のない結びつきというの<sampling type="start" />ではなく、いくぶんは身近なことがらから発展し変化したものであったと言っていいだろう。</sentence>
<sentence>誰しもではないにしても、自分が子供のときにジーンズをはかせられてきたからである。</sentence>
<sentence>遊びが日常の大きな部分を占める子供にとっては、もちろん、そのジーンズは労働着ではなく、それこそ遊び着であった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　その遊び着に、遊びとしての自由を見てとっていくことになるわけだが、この章では、そこへ行く前に、子供がジーンズを着てきた過程をざっと見ておこう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">オーヴァオール</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　手元にある古い写真としては、オーヴァオールを着せられ、カウボーイ帽をかぶっている四歳の男の子の写真がある（写真３１）。</sentence>
<sentence>撮影されたのは一九一二年八月で、日本の元号で言えば、大正元年だ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　人物は、ケネディ大統領が暗殺されたあと、副大統領から大統領になったリンドン・ジョンソンで、場所は出身地のテキサスの田舎町である。</sentence>
<sentence>家はテキサスの田舎の中流階級で、政治面で知られている一家であったという（ロウラー＆トワイマン６５２頁）。</sentence>
<sentence>帽子を見ると確かに貧しい家庭という印象はない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それに比べると、同じ年に、はるかに北のウィスコンシン州で撮影された写真の男の子たちのオーヴァオール姿はもっと田舎っぽく見える（写真３２）。</sentence>
<sentence>右端にいるのは、共産主義反対を名目に政敵攻撃を行ったことで有名な連邦上院議員であったジョウゼフ・マカーシィであり、農家の出身だった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そのふたつを例としてわかるように、作業着、野良着として丈夫で便利なデニムのオーヴァオールは、少なくとも田舎では、その小型版が早くから子供たちに着せられていた。</sentence>
<sentence>リーヴァイ・ストラウス社の当時の広告にも、子供が着用している絵が描かれ、子供用を売り出していたことは、第二章に挿入した写真２で見たとおりだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　その胸あて、それにたすきがけのズボン吊りが付いている形のオーヴァオールが現れたのは、オーヴァオールという言葉とともに始まったのではなく、途中からのことであったことは、第二章で触れた。</sentence>
<sentence>それがいつからかというのは、はっきりしないが、手元にある本をめくっていくと、一九〇〇年頃と推測されている写真がある（第４章扉下写真）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そこに写っている機関車のいちばん高いところに立っている人物の胸あてとズボン吊りのついたズボンは、デニムのオーヴァオールと見て間違いないだろう。</sentence>
<sentence>場所はルイジアナ州北部の最大の都市、シュリーヴポートである。</sentence>
<sentence>一八八〇年代から南部で急速に発展した鉄道建設によって、川港町として商業の中心地として栄えていたシュリーヴポートが、ますます重要な拠点になっていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　同じ鉄道に関連し<sampling type="end" />たもので、ルイジアナ北部の森で撮った写真もある（写真３３）。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
