<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBe3_00005" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBe3_00005_F001">
<paragraph>
<sentence>　<sampling type="start" />こうした一連の<quote>「政府の自己矛盾」</quote>は政府の責任ではない。</sentence>
<sentence>国民が、何となく政府に何でも期待し、さみだれ式に政府に力と責任を与えてしまった結果である。</sentence>
<sentence>政府が何をやり、何はやらなくてもよいかを決めるのは、国民→代議員→立法府の流れであるはずである。</sentence>
<sentence>つまり国民自身の大切な責任である。</sentence>
<sentence><quote>「こんな政府に誰がした」</quote>かといえば、それはまちがいなく国民である。</sentence>
<sentence>特にいまのマジョリティが太平の眠りについて政治参加をほとんどしていない、怒るべきものに怒っていない、という怠惰がその最大の原因である。</sentence>
<sentence>一方窮鼠猫をかむ、で、追い込まれたり、利益指向のもともと強い少数派は赤じゅうたんへ足繁く通い、少しずつ立法府→政府を動かしてしまった。</sentence>
<sentence>そしてプレートテクトニクスのように、地殻の下に深くもぐり込み我々の日常生活からは見えないところでゴソゴソとやっているのである。</sentence>
<sentence>しかし、戦後四〇年、この歪んだエネルギーはたまりにたまっている。</sentence>
<sentence>ここで一気に大地震を起してもう一度正常な状況に戻さなくてはならない。</sentence>
<sentence>自民党三〇四議席は第五章で述べたように必らずしも伝統的自民政策に対する支持票ではない。</sentence>
<sentence>三〇四議席はサイレントマジョリティの票が中核となったものであることはまちがいない。</sentence>
<sentence>次の選挙までに本当の大改革をやらなければ次点バネや戦術の失敗が重なり過半数割れも十分に考えられる。</sentence>
<sentence>そうなれば大改革は遠のくだろう。</sentence>
<sentence>国民の怒りがたまれば政権交代という形での変革が起ることも十分に考えられる。</sentence>
<sentence>マジョリティを支持基盤にしていない政権担当政党はいずれにしても不安定である。</sentence>
<sentence>本書で提示したように自民党はいまならその宗旨変えができ、かつ比較的平和裡にこれを遂行できる。</sentence>
<sentence>国民の意見が尖鋭化しておらず、かつ怒りもまだまろやかだからである。</sentence>
<sentence>先述のように、アメリカにおけるディレギュレーション（規制緩和）や税制改革は日本とは比較にならぬほど本質的かつ永続的なものである。</sentence>
<sentence>日本も元気のあるうちにやっておかないと、なし崩し的市場開放でヨーロッパ型の失業の山ができる可能性が高い。</sentence>
<sentence>そうなれば大きな政府→景気の沈滞→企業の活力低下、という悪循環は目にみえている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　日本にとって生きる道はただひとつ。</sentence>
<sentence>経済に活性のあるうちに、民間の経済原則で消費が起るようにすること。</sentence>
<sentence>そのための手かせ足かせとなっている諸制度、法律、慣行などを全てゼロベースで見直すこと。</sentence>
<sentence>見直すときの指導理念は<quote>「大多数の人にとって便利で快適な生活を与える」</quote>ということでなくてはならない。</sentence>
<sentence>これにより著しい不利益を蒙るごく少数の人への対策はあ<sampling type="end" />とからでも十分だ。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
