<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBe3_00012" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBe3_00012_F001">
<paragraph>
<sentence>解散は六月二日に行なわれたが、報告書の献金の日付からみると、それは五月七日に始まり、五月二一、二二の両日には三五件五九〇〇万円の献金<sampling type="start" />が政治家に対して一挙に行なわれている。</sentence>
<sentence>この二一日は与野党党首会談で時の中曽根首相が<quote>「解散など一度も考えたことはない」</quote>と解散論を否定した日であり、二二日は衆議院で定数是正法案が可決成立した日である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この段階では、衆議院の解散、同時選挙はまだ極めて流動的なものであった。</sentence>
<sentence>しかし、医師連の政治献金の動きは明らかに<quote>「解散あり」</quote>を読んでいたことをうかがわせる。</sentence>
<sentence>たしかにこの年には参議院選挙が予定されていたが、この時期の献金のほとんどすべてが衆議院議員に対して行なわれていることをみると、医師連がこのような<quote>「読み」</quote>に従って、五月中に同時選挙を睨んだ集中的な献金を行なったと考えることができるわけである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　これに対し、他の政治団体の多くは、衆議院が実際に解散され、同時選挙の選挙戦に突入した後に献金を行なったり、陣中見舞の形で献金を行なっている。</sentence>
<sentence>前述の不動産政治連盟の場合、このような動きが出るのは、六月一六日以降のことであり、個々の金額も医師連の十分の一程度に過ぎない。</sentence>
<sentence>一方、医師連の陣中見舞は全体で四〇〇万円でしかない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　いうまでもなく、政治家にとって、最も出費を要するのは、選挙に際してである。</sentence>
<sentence>当然解散ともなれば、その政治家を支持する団体からの献金や陣中見舞が集中することになる。</sentence>
<sentence>ところが、このような献金のひとつひとつは数多くなされる献金の中に埋もれてしまう。</sentence>
<sentence>特に選挙戦の最中よりも選挙戦に突入する直前の段階の方がその準備のために多くのカネを必要とする。</sentence>
<sentence>その意味では、医師連の解散前の献金は、これから選挙戦を戦おうとする政治家にとって<quote>「カンフル注射」</quote>以上の効果をもつものであることには間違いがない。</sentence>
<sentence>そしてこの<quote>「有難み」</quote>は選挙中のそれよりも倍加することになることは想像に難くない。</sentence>
<sentence>となると、五月初旬の段階で同時選があるものと読み、いち早く例年の政治献金を前倒しして行なうという行動に出た医師連の情報力と決断力は無視できない。</sentence>
<sentence>それを医師連の持つ資金力と結びつけて考えた時、日医の政治に対する影響力の根源の一端を知ることができるといえよう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　まさに医師連の献金はその多くが計算されつくしたように行なわれているのである。</sentence>
<sentence>献金額についても厳しい査定が存在することを示唆しているし、献金も効果的な時期を選んで行なわれている。</sentence>
<sentence>そこから共通して感じられるのは、多額とはいえ、限られた<quote>「カネ」</quote>という武器をいかに有効に使うかというコスト意識である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　このような傾向はカネを武器に政治に影響力を行使しようとする企業や団体すべてに共通するものであろう。</sentence>
<sentence>しかし、す<sampling type="end" />べての企業や団体が同様の行動をする時、<quote>「効果」</quote>と考えられたものは効果ではなくなり、単に献金の<quote>「額」</quote>だけが焦点となり、その多寡が影響力の大きさを左右することにもなりかねず、それは政治へのアクセスのコストを競争的に大きなものにしてゆくことになるのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
