<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBe3_00072" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBe3_00072_F001">
<paragraph>
<sentence>　モンロー主義は<quote>「（ヨーロッパの）神聖同盟諸国がその政治体制をこのアメリカ大陸のいかな<sampling type="start" />る部分に拡張せんとすることをも、われわれの平和と幸福を<ruby rubyText="き">危</ruby><ruby rubyText="たい">殆</ruby>ならしめずにはおかない」</quote>（一八二三年のモンロー教書）とあるように、米大陸を中心に西半球に及ぶ地域に対するヨーロッパの干渉と影響を排除することを目的とするものであった。</sentence>
<sentence>初代大統領ワシントンが告別の演説で述べたように、<quote>「アメリカの隔絶した位置は、ヨーロッパと異なる道をとることを示し、かつ可能にしてくれるのである」</quote>。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それは政治体制として、新生アメリカの<quote>「共和主義」</quote>に対して、古いヨーロッパの<quote>「専制君主制」</quote>を明確に対置した政治思想であった。</sentence>
<sentence>トルーマンの演説においては、世界の国民が選ぶ二つの選択は、自由主義と全体主義である。</sentence>
<sentence>演説を聞いたアメリカ人が、そこに共和主義対専制君主制の対比を二重映しにして理解するのは至極簡単である。</sentence>
<sentence>すでにルーズベルトは、ナチの独裁政治と連合国の民主主義とを対比させて見せた。</sentence>
<sentence>トルーマンは、独裁政治の中にスターリンの全体主義を包含させたのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　トルーマン・ドクトリンの意義はまず第一に、米国の政治思想の伝統に則り、共産主義対自由主義という新しい対立の図式をアメリカ国民のみならず世界中に示して見せたことにある。</sentence>
<sentence>もっと具体的に、ソ連と米国という二大国の抗争の図式をも示したのである。</sentence>
<sentence>ギリシャ援助をめぐる大統領との協議の席上、アチソン国務次官は<quote>「この地球上でいまほど権力の両極化が進んだことは、ローマ、カルタゴ以来なかったことだ」</quote>と述べている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そしてスターリンのソ連は、相手の虚に乗じようとしている。</sentence>
<sentence>アチソン次官の考えでは、<quote>「<sentence>樽のなかでりんごが一つ一つ腐っていくように、ギリシャの腐敗はイランから東方に及ぼう。</sentence>
<sentence>小アジアからエジプトを通じて腐敗はアフリカに、イタリアとフランスを通じて欧州全土に及ぼう。</sentence>
<sentence type="quasi">ソ連は最小限のコストで史上かつてない大きな賭を始めたのだ</sentence>
」</quote><quote>「命運が懸かっているのは、西洋文明の生存以外のなにものでもない」</quote>。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ギリシャ、トルコの危機といった地域問題は、トルーマン・ドクトリンの宣言によって、<quote>「グローバル（世界大）」</quote>で歴史的な対立の図式へと拡大されたのである。</sentence>
<sentence>モンロー主義が中南米を含む西半球を米国の関与する範囲と自認したとするならば、トルーマン・ドクトリンは世界のあらゆる地域をその関心の対象とみなしたと解釈していいだろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　第二の意義は、米国の対外援助が外交政策の新しい手段として明確にされたことである。</sentence>
<sentence>米国が戦中・戦後を通じて連合国をはじめ多くの国に多額の援助を供与した事実は疑いない。</sentence>
<sentence>国際機関への出資を含めれば、戦後からトルーマン・ドクトリン発動ま<sampling type="end" />での米国の援助総額は<quote>「約二百億ドル」</quote>と当時推計されたが、その供与の仕方は<quote>「断片的」</quote>であり、整合性のある援助政策から出たものとは言えなかった。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
