<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBe3_00046" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBe3_00046_F001">
<paragraph>
<sentence>　詩人ボリス．パステルナークの弟である、アレクサンドル・パステルナークは、メモアール、『消えた現在』（<sampling type="start" />Ａ　Ｖａｎｉｓｈｅｄ　Ｐｒｅｓｅｎｔ）の中で、戦時中（一九〇四―〇五）のポスターについて次のように書いている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<citation>
<sentence>日本人は例外なく誰もが、目が吊り上って皮膚の黄色い、髪の毛を振り乱したよろよろ歩きの意気地なしとして描かれていた。</sentence>
<sentence>それはみじめったらしい猿そのもので、<quote>「ジャップ」</quote>だとか<quote>「短毛ザル」</quote>だとか呼ばれる者達の姿であった。</sentence>
<sentence>そしてそこには、これらの者達の対照として、我が国の伝説的英雄、頑強なロシア人、満州コサック（赤ではなく黄色の三つ編みの線の飾りのズボンでそうだとはっきりわかるのであるが）なども描かれていた。</sentence>
<sentence>例えばあるポスターでは、蜘蛛のようなジャップの群れが恐怖にひきつった顔で巨大なカフカスの毛皮帽子の下から逃れようと必死になってうごめいていた。</sentence>
<sentence>さらにそこには<quote>「帽子で押えて一網打尽だ」</quote>と書かれていた。</sentence>
<sentence>又、オリンポスの神の手が手足をばたばたさせて苦しんでいる短尾ザルを一挙に数匹も握りつぶしているポスターもあった。</sentence>
<sentence>しかしその中でも一番の傑作は、串にさされたネズミのように槍でジャップを串ざしにし、それを肩にかついだコザックが、まだ逃げ廻っている奴らを馬で追い廻しているものだった。</sentence>
<sentence>しかし我々は知っているのだ。</sentence>
<sentence>日本は英雄主義で勝ったのではなく、迅速と熟練をもって策略を進め、すばらしい新兵器を用い、そして何よりもカモフラージュを使うことによって勝利を挙げたのだということを。</sentence>
<sentence>日本軍全体が、戦場である灌木地帯の色と同じカーキ色の軍服に身を固めていた。</sentence>
<sentence>この戦いの後、英国の軍服、次いでは全世界の軍隊の戦闘服の色がこのカーキ色になったのも当然のことである。</sentence>
<sentence>それでも我が国の兵士達は時代遅れの熱帯服である白シャツと上着を着続けていた。</sentence>
<sentence>その上、所属連隊を示す色とりどりの記章をつけていたのだがら、彼らが遠くから配置や動きをうかがっている敵軍にはもってこいの的であったこともうなずけることなのだ<noteMarker text="（２）" />。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</citation>
</quotation>
<noteBody>
<sentence>（２）オックスフォード、一九八四年、八八頁。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　このように、ロシア人にとって日本人は目に見えない存在であり、そのために、劣等でありながら優秀な、笑いものではあるが顕らかに脅威的な存在であった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　これらの要素、特にカモフラージュは、一九〇五年の秋に書かれ翌年の一月に出版された、アレキサンドル・クプリーンの『ルィブニコフ大尉』（Ｓｔａｆｆ　Ｃｏｐｔａｉｎ　Ｒｙｂｎｉｋｉｏｖ）にも見られるものである。</sentence>
<sentence>この作品は、大衆文学と<quote>「偉大な」</quote>文学との中間に位置するものであるが、内容は、ロシア駐在の日本人スパイの話で、<quote>「対馬海峡近辺で、ロシア艦隊敗北の戦闘が終わりに近づいた頃」</quote>といった<sampling type="end" />歴史的状況の記述で始まるものである。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
