<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBe3_00059" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBe3_00059_F001">
<paragraph>
<sentence>　地域の高齢者から学んだ本物の味を、近隣に、さらにはより広い地区の中に“おすそ分け”す<sampling type="start" />る活動を期待したいものである。</sentence>
<sentence>また自らが身につけた知識や技能さらには感性を生かして、よりすばらしいまちづくりに一役を果たすことをも期待したいものである。</sentence>
<sentence>それこそ、まさに<quote>「生涯学習のまちづくり」</quote>への期待なのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかしこの道程はそう容易なものではない。</sentence>
<sentence>この種の活動にたずさわる住民を、指導者ぶってとか、物好きとか、よけいなお節介者とか非難する人たちもまた少なくはない。</sentence>
<sentence>確かに当事者にも問題なしとはしないが、このような冷たい目を除去するような世論の盛り上がりを動機づける必要がある。</sentence>
<sentence>そのためには、きわだった能力のみを評価するのでなく、ちょっとした日常の生活の知恵みたいなものの再評価をすること。</sentence>
<sentence>それらの所持者はおそらくほとんどの住民であろうから、みんなが何気なく行う日常的で身近な“おすそ分け”活動を高く評価することが必要なのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　われわれは<quote>「文化」</quote>というとすぐ身構えるクセがついていはしまいか。</sentence>
<sentence>何か特にすぐれた崇高な事項を受け取りがちである。</sentence>
<sentence>しかし漬物一つにも本物がある。</sentence>
<sentence>また現代の社会において庶民がつくり出す本物の知恵もすぐれた文化なのである。</sentence>
<sentence>その文化を分かちあうという<quote>「ふれあい」</quote>と、文化を<quote>「ふれあい」</quote>の中から創出していくという文化活動こそおおいに振興していくべきであろう。</sentence>
<sentence>したがって、そのためには各部局ごとの努力と部局を連ねた連携活動がきびしく求められてくる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　公園の中の子供たちも自由な遊びの中から、ルールという文化を生んでくる。</sentence>
<sentence>また地域の大人たちも、その手助けを行ってほしい。</sentence>
<sentence>とすれば教育部局と住民活動部局と環境整備部局のタイアップが求められてくるのではなかろうか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<authorsData>
<sentence type="quasi">（立教大学教授・岡本　包治）</sentence>
<br type="automatic_original" />
</authorsData>
</article>
<article articleID="LBe3_00059_F002">
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">Ⅰ<quote>「文化とふれあいのまち」</quote>の実践の方法</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">１文化に対する新しいニーズの出現</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　かつて日本人は、つつましやかで礼儀正しい国民性を持つものとして国際社会で評価されていた。</sentence>
<sentence>また長い歴史の中で有形・無形の文化を継承発展させてきている。</sentence>
<sentence>日常生活の中にも、生活様式の一部として組み入れられているお茶やお華、毎日の新聞を飾る詩歌・俳句・川柳の類から、各種の彫刻や美術あるいは音楽や演劇、さらに文学や小説などに至るまで、人びとに深く浸透し親しまれている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　これらは、日本人が豊かな自然と濃密な共同生活の中で発達・継承してきた文化の一部である。</sentence>
<sentence>このような意味における文化は、われわれの日常の生活様式を形づくり、日常の生活内容の一部となっている。</sentence>
<sentence>それなのにいま、なぜまちづくりとして文化を問題とするのか。</sentence>
<sentence>文化は数あるまちづくり戦略の中の単なる一つなのか、それと<sampling type="end" />もそれ以上のものなのか。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
