<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBe3_00025" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBe3_00025_F001">
<paragraph>
<sentence>日本では韓国籍・朝鮮籍の在日同胞が同一民族としてこの歴史的声明の意義を分析し論理づけて南北平和と統一の三原則として熱い期待をよせていることを、日本の書籍・<sampling type="start" />発行物等を通じて知った。</sentence>
<sentence>在サハリン朝鮮人三グループの人たちはどのような見地でこの事実を汲みとっただろうか。</sentence>
<sentence>ソ連のマスコミでは南北朝鮮の事件等は重大視されず、載ったとしても新聞の片隅に小さく言及する程度で、詳細な事情は日本のＮＨＫラジオ放送か韓国のＫＢＳラジオ放送で知らなければならなかった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　平壌放送は在サハリン朝鮮人（北朝鮮系朝鮮人をも含めて）には馴染まなかった。</sentence>
<sentence>声調も内容も余りにも形に嵌り、一にも二にも金日成個人崇拝の言葉をまるで輪唱するように繰り返すからである。</sentence>
<sentence>七・四共同声明の歴史的事実を知り、再び南北平和統一への期待に活気づけられ希望に燃え始めたのが先住朝鮮人一世であった。</sentence>
<sentence>その希望はまたしても即<quote>「帰国」</quote>へと向い、今度は離散家族との<quote>「再会」</quote>が脳裡に大きく浮かんできたのであった。</sentence>
<sentence>すべての事情が人道的立場から考慮され、帰国や離散家族との再会が実現するだろうなどの声が昂まってきた。</sentence>
<sentence>ソ連系朝鮮人（このときにはソ連系朝鮮人は僅少でほとんどが民族学校閉鎖と同時に本国に帰った）は南北共同声明の重大意義など知ろうともせず、馬耳東風の様子であった。</sentence>
<sentence>また、派遣労務者朝鮮人（派遣労務者朝鮮人も南北戦争が停戦となるや、北朝鮮政府の呼び掛けによって、一九五六〜一九五九年の三年間に大半の人たちが帰国した）もこの共同声明などには無頓着であった。</sentence>
<sentence>彼らによれば三度三度の飯さえあれば、<quote>「後は野となれ山となれ」</quote>で、祖国での歴史的事実や祖国統一の準備工作などには無関心で縁遠いものであった。</sentence>
<sentence>有識かつ良心的でしかも祖国愛に満ちた派遣労務者はすでに帰国しており、残った労務者には意識の低い層が多かったせいもあった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　当時朝鮮公民学習組（実際は崩壊状態）を通じて朝鮮公民にこの七・四共同声明の内容が伝えられた。</sentence>
<sentence>しばらくして朝鮮労働党機関紙『労働新聞』の紙面と、日本と韓国のラジオ放送のニュースや解説から在サハリン朝鮮人はいろんなことを知るようになった。</sentence>
<sentence>事前に南北朝鮮政府の幹部朴成哲・金英柱・李厚洛等がソウル・平壌を往復し、声明発表に至ったとの経緯は信じられない出来事だと語られたりしたものだった。</sentence>
<sentence>『労働新聞』の第一面に金日成と李厚洛とが微笑を浮べ握手している写真を見て、きわめて印象深く心から感慨に耽ったのであった。</sentence>
<sentence>しかしその平和への希望もふさがれ、またしても南北朝鮮人にとって永年の沈黙を強いられるような凍土の風が寒々と吹き荒れるのであった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一九七〇年代中期に在サハリン朝鮮人に思いがけない風評が伝わってきた。</sentence>
<sentence>日本・韓国のニュース放送によれば<sampling type="end" />韓国漁船がオホーツク海で漁撈中ソ連領海を侵し、不幸にもソ連当局に拿捕され、船長を始め船員全部がソ連当局に収容されたという。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
