<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBe3_00035" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBe3_00035_F001">
<paragraph>
<sentence>　しかも、<quote>「自国の憲法上の規定及び手続」</quote>に従ってアメリカか日本のどちらか一国が<sampling type="start" />武力攻撃による危険を認定して軍事行動に入れば、この条文上は、もう一方もそれに従って軍事行動を展開することが義務づけられています。</sentence>
<sentence>ですからアメリカの軍事行動に日本がまきこまれ、自衛隊の<quote>「防衛出動」</quote>といった事態がうまれる危険はきわめてつよいものがあります。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そして最後になりますが、第五条が<quote>「各締約国は、…共通の危険に対処するように行動することを宣言する」</quote>としている点も重要です。</sentence>
<sentence><quote>「宣言」</quote>するとは、将来事態が起こってから宣言するのでなく、条約を締結した際にすでにしているのであって、必ず行動することを宣言したつよい決意の表現です。</sentence>
<sentence>これは、戦争をやっていない現時点から仮想敵国にたいしていざとなればやるぞと脅迫をかけることであり、憲法が禁止しているところの武力による<ruby rubyText="い">威</ruby><ruby rubyText="かく">嚇</ruby>の体制を恒常化するとの決意表明です。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">７節　義務づけられた軍備の拡大（第三条）</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　安保条約は、日米共同作戦態勢をになう自衛隊を増強することを日本の重要な義務として位置づけています。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence type="quasi">　第三条　<quote>「<sentence>締約国は、個別的に及び相互に協力して、継続的かつ効果的な自助及び相互援助により、武力攻撃に抵抗するそれぞれの能力を、憲法上の規定に従うことを条件として、維持し発展させる。」</sentence>
</quote></sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そもそもこうした規定が安保条約にもりこまれた背景としては、アメリカが軍事同盟、軍事ブロックを締結する際の条件として、それに参加する国が各々軍事能力を増強することを義務付けたバンデンバーグ決議があります。</sentence>
<sentence>同決議は、北大西洋条約の締結（一九四九年四月）を前に、一九四八年六月一一日、大統領への勧告として米上院において六四対四の多数で議決されたものです。</sentence>
<sentence>その決議のなかでももっとも重要とされているのが第三項です。</sentence>
<sentence>そこでは以下のようにいっています。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<citation>
<paragraph>
<sentence type="quasi">　「継続的かつ効果的な自助および相互援助を基礎とし、かつ合衆国の国家的安全に影響のある地域的その他の集団的<ruby rubyText="とり">取</ruby><ruby rubyText="きめ">極</ruby>に合衆国が憲法上の手続きに従って参加すること」</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</citation>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　その根底にあるのは、相手国に<quote>「ただのりは許さない」</quote>ということであり、軍事力増強ができない国とはアメリカは本格的な軍事同盟を結ばない、という考え方です。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　こうした点からアメリカが、旧安保条約（一九五二年四月二八日発効）についてはこれを本格的な軍事同盟とみなさず、時機をみて改訂する暫定条約としてあつかう態度をとったことは、すでにみたとおりです。</sentence>
<sentence>そして同時に、旧安保条約の前文に<quote>「直接及び間接の侵略に対する自国の防衛のため漸増的に自ら責任を負うことを期待する」</quote>との表現をいれ、日本の軍事力増強への期待を公然と表明したのです。</sentence>
<sentence>つまり<sampling type="end" />、日本の支配層が本格的な軍事同盟をのぞむなら日本の軍事力の増強をはかれというわけです。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
