<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBe3_00003" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBe3_00003_F001">
<paragraph>
<sentence>　中国の旅行は、<quote>「トラベル」</quote><sampling type="start" />ではなくて<quote>「トラブル」</quote>だと言わざるを得ないことを、今回私はつくづく実感した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　毎日いくつかの問題にぶつかる。</sentence>
<sentence>その問題のすべてが中国社会の反映なのである。</sentence>
<sentence>たとえば私は、フホホトから北京へ帰ってくる飛行機を、中国国際旅行社の手配でようやく事前に予約したのだが、この場合でも、実際現地に行ってみると、いったい何時の飛行機なのかさっぱり分からない。</sentence>
<sentence>ホテルで訊いても分からない。</sentence>
<sentence>内蒙古自治区の首都であるフホホトの大きなホテルでさえもそうなのである。</sentence>
<sentence>内蒙古は中国でも陽の当たらない地域であり、普通の人は飛行機などに乗ったことはないであろうし、ホテルに時刻表が置いてあるわけでもない。</sentence>
<sentence>あったとしても時刻表などまったく当てにならない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そこで、翌日のお昼に、駐中国日本大使との会食が予定されていたので、昼までに北京に帰らなければならないということで、早朝のフライトを予約して念をおしておいたのだが、結局空港へ行っても飛行機に乗ることは出来なかった。</sentence>
<sentence>それはなぜかというと、切符を持っている中国国際旅行社フホホト分社の担当者が迎えに来なかったからである。</sentence>
<sentence>やむを得ず私自身で飛行場に駆けつけて、国際旅行社の責任者を空港に呼びつけた。</sentence>
<sentence>これだけでも大変なことなのだが、何とかならないかと説明すると、カウンターの女性服務員は、無愛想にもう飛行機は出てしまった―<quote>「<ruby rubyText="イー">已</ruby><ruby rubyText="チン">経</ruby><ruby rubyText="ツォウ">走</ruby><ruby rubyText="ラ">了</ruby>」</quote>、<quote>「<ruby rubyText="チー">起</ruby><ruby rubyText="フェイ">飛</ruby><ruby rubyText="ラ">了</ruby>」</quote>と言うのである。</sentence>
<sentence>小さな飛行場なので滑走路も外から見えるし、飛行機がそこにまだいるのに、白々しくそういう嘘を言う。</sentence>
<sentence>彼女にとって、外国人を飛行機に乗せるということは、何らの利益にもつながらない社会、つまりこの点ではまぎれもない社会主義の国であるから、面倒なことはしたくないのであろう。</sentence>
<sentence>やむを得ず昼の飛行機を待つことにしたのだが、今度は昼の飛行機は満員である。</sentence>
<sentence>次は一時半だという。</sentence>
<sentence>しかし一時半もダメで、二時半にようやく飛行機の切符を手に入れて、夕方近くに北京に着いたという次第である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そうした状況の中で問題にぶつかった時には、必ず、<quote>「<sentence>責任者を呼んでくれ。</sentence>
<sentence type="quasi">責任者は誰か</sentence>
」</quote>と強く詰問しなければならない。</sentence>
<sentence>責任者を<quote>「負責人」</quote>というのだが、私が強く<quote>「負責人」</quote>を追及しなければ、二時半の切符も無理だったであろう。</sentence>
<sentence>フホホトを発つに当たって、今度は北京のことが不安だったので、予定飛行機に乗り遅れたことを北京に連絡しておいてほしいと言い残しておいた。</sentence>
<sentence>しかしそれにもかかわらず北京では出迎えがない。</sentence>
<sentence>出迎えがなければ、タクシーで市内まで行けばよいし、知人に電話して迎えてもらえばいいのだが、夜の青島行きの汽車の切符を中<sampling type="end" />国国際旅行社の北京分社から貰わなければならないので、どうしても空港で待たざるを得なかった。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
