<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBe3_00040" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBe3_00040_F001">
<paragraph>
<sentence>このために、規格化、標準化が進<sampling type="start" />められ、全国、全世界に規格化された大量生産品があふれだした。</sentence>
<sentence>遠くから見ただけで、型式、製作年数がわかるほど普及した規格品を生産するのが一流メーカーだ、と信じられていたのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ところが、一九八〇年代に入ると、これが一変する。</sentence>
<sentence>目下のところ、ジャンボジェット機より大きい飛行機を作ろうという計画はまったくないし、コンコルドより速い航空機を開発しようという計画も現実性のあるものとしては存在しない。</sentence>
<sentence>五〇万トンタンカーより大きな船を造るという船会社もない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　溶鉱炉の容量を拡大するとか、石油コンビナートの規模を大きくしようというような研究もまったく行なわれていない。</sentence>
<sentence>経済性をある程度無視できる兵器でさえも小型化し、低速化してきている。</sentence>
<sentence>核兵器は〇・一メガトン型が最新の流行だし、新たに開発された戦闘機はマッハ二・五が限界だ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　今や、大型化、大量化、高速化の技術開発自体がほとんど行なわれていないのだ。</sentence>
<sentence>産業革命以来、工業社会が進めてきた技術進歩の方向は、ここにきて完全に停滞してしまったのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　これに対して、八〇年代に入ってからの技術進歩の主たる方向は、情報化、多様化、省資源化である。</sentence>
<sentence>かつては、こうした技術は、技術開発の特殊分野、主流をはずれた部分だったが、いまではこれが、圧倒的に主流になってきている。</sentence>
<sentence>二十世紀工業社会において、人類の最も得意とした技術進歩の分野でさえ、非常な変革期を迎えているのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">経済が成長しても素材の需要は伸びない</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　一九八五年に大きな話題となった現象に、国際商品価格の底割れ現象がある。</sentence>
<sentence>これまで、経済の成長と資源、素材の需要量との間には、かなり密接な相関関係があった。</sentence>
<sentence>経済が成長すれば、鉄や石油の需要は比例的に伸びたし、文化情報が普及すれば、紙の使用量は増加した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　特に戦後は、この傾向が明確であった。</sentence>
<sentence>このことは、石油やその他の素材の価格が<ruby rubyText="きゅう">急</ruby><ruby rubyText="とう">騰</ruby>した一九七三年以降も続き、<quote>「石油の価格弾性値は低い」</quote>と嘆かれたものだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ところが、一九八〇年代に入ると、この相関関係が失われる。</sentence>
<sentence>八〇年から八二年ごろまでの不況期に、資源、素材の需要が後退したのは当然としても、八三年ごろから世界経済が顕著に回復しだしたあとも、資源、素材の需要量は伸びないのである。</sentence>
<sentence>八三年ごろから景気がよくなったといわれているアメリカでは、八四年には六・五パーセントという最近の一五年間では最高の経済成長率を示したが、それにもかかわらず、資源、素材の需要はあまり伸びていない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　日本のごときは、八〇年以降も経済はかなり成長したにもかかわらず、資源、素材需要はむしろ減り気味だ。</sentence>
<sentence>一九七九年には、三<sampling type="end" />億キロリッターに近かった石油の需要が、八五年には、何と二億キロリッターに減っているのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
