<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBe3_00051" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBe3_00051_F001">
<paragraph>
<sentence>一九八〇年には、康生の妻曹軼欧がまだ住んで<sampling type="start" />おり、公安部は今日もそこを訪れる者のチェックを続けている。</sentence>
<sentence>召使いたちも康生時代のままだが、ただひとり、年老いたコックの<ruby rubyText="きょう">龔</ruby><ruby rubyText="とう">濤</ruby>（音訳）だけは鄧小平の保安部隊に暗殺されている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　康生が竹園に移ったのは、一九六〇年代の初めだった。</sentence>
<sentence>毛沢東や劉少奇や汪東興らの住んでいた中南海を引き払いたかったのである。</sentence>
<sentence>清の時代には、竹園に皇帝の従兄弟の交通大臣が住んでいたというのもなにかの因縁だろう。</sentence>
<sentence>朱塗りの大きな木造の離れが五つ集まってできており、それらはいくつもの木造の廊下でつながっている。</sentence>
<sentence>庭の真ん中には、もちろん竹も生い茂っているが、その合間に岩や泉がつくられ、珍種の植物や花が植えられている。</sentence>
<sentence>康生がこもって絵画にいそしみ、古典の読書にふけるのは、こぢんまりとした離れの鴛鴦<ruby rubyText="ユアンヤンティン">亭</ruby>と小酔美人<ruby rubyText="シャオツエイメイレンティン">亭</ruby>のふたつだった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　康生は特務機関の本拠地をここに据えた。</sentence>
<sentence>主屋は、めったにないことだが、高貴な者が使用していた証しとして、通りに面したところに一階の建物が延びており、中央調査部の工兵の手で地下に隠れ家が掘られている。</sentence>
<sentence>それは、地下の通路を通じて汪東興の特殊部隊が掘った広大な迷路につながり、党幹部たちが新しい紫禁城である中南海から秘かに脱出できるようになっていると言われている。</sentence>
<sentence>この隠れ家には、セントラル・インデックスの一部である送受信機がしつらえられ、中国全土五四カ所にある地方情報局と直接連絡をとることができた。</sentence>
<sentence>文化大革命のさい、康生はこうした有利な立場を利用して、時々刻々と変化する情勢を把握し、国内のすみずみまで命令を送ることができた。</sentence>
<sentence>北海にも拠点を置いたおかげで、大使館に潜入している工作員とも連絡をとることができた。</sentence>
<sentence>そのうえ、もとの中央社会部第七室であるアクション・サービス（行動組）とは、警報システムで結ばれていた。</sentence>
<sentence>このアクション・サービスの面々は、北京市の南部、<ruby rubyText="なん">南</ruby><ruby rubyText="えん">苑</ruby>にある訓練キャンプで、小火器の使用法や武術、そして、破壊活動や攻撃防諜活動のテクニックなどを学んだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">康生の秘密書庫</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　中央調査部の特別局が極秘裏に行なった活動のひとつは、スパイ工作とはなんら関係がなかった。</sentence>
<sentence>自分も扇動者のひとりであった文化大革命が最高潮に達したとき、康生はかけがえのない歴史的遺産が破壊され始めていることに気づいた。</sentence>
<sentence>まるで秦の始皇帝が<ruby rubyText="ふん">焚</ruby><ruby rubyText="しょ">書</ruby><ruby rubyText="こう">坑</ruby><ruby rubyText="じゅ">儒</ruby>を行なった冷酷無比の時代のように、異端視されるものは容赦なく処分されたのだ。</sentence>
<sentence>人びとは発禁処分となった本を住宅の壁に隠した。</sentence>
<sentence>毛沢東主義に反するものはすべて<quote>「エロ本」</quote>扱いとなり、紅衛兵は、明朝の壺や宝石類、それに一〇〇〇年以上もの伝統<sampling type="end" />を誇る文化遺産をつるはしで破壊した。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
