<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBe3_00058" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBe3_00058_F001">
<paragraph>
<sentence>そして、この自主性の確保のために厳しい条件を定める代わりに、この条件を満たした組合には法人格取得の道を開くなどの優遇措置を講ずることとし、他方では広義の団結権の保障によって行われる保護とは別に不当労働行為制度とよばれるものを設け、使用者が組合の結成その他の正当<sampling type="start" />な組合活動への干渉、団体交渉の拒否、組合の結成・運営への支配介入などの行為をしたときは、労働委員会を通じ、それらの行為が行われなかったのと同じ状態に回復させるための行政命令を出させることとしています。</sentence>
<sentence>労働組合は労働協約の締結に向けて、いろいろな日常活動を行い、団体交渉をし、場合によっては争議行為に入るわけですが、この不当労働行為制度によって、それらの諸活動について十分な保護を与えようとしているわけです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　労働協約とは、労働組合と使用者との間の協定ですが、労働組合法は、このうち一定の方式を備えているものについて法的効力を認めるものとし、労働協約に定められた労働条件その他労働者の待遇に関する基準については、これに違反する労働契約の部分は無効とし、その部分は基準の定めるところによるものとして、いわゆる規範的効力を認めています。</sentence>
<sentence>この規範的効力はもちろん法令や公序良俗に違反しない範囲で認められるものですが、使用者の作成する就業規則は、労働協約のこの効力に反してはならないものとされています（<sentence>労基九二条・九三条参照。</sentence>
<sentence type="quasi">なお判例として、秋北バス事件―最大判昭和四三年一二月二五日民集二二巻一三号三四五九頁参照</sentence>
）。</sentence>
<sentence>さらに、労働協約には、事業場単位に、あるいは地域単位で非組合員にもその規範的効力が与えられること、つまり一般的拘束力のあることも規定されています。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">▼労働争議の調整</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　労働協約が締結されるまでの過程では、争議行為が行われることがありますが、争議行為が発生しまたはそのおそれのある状態を労働争議といいます。</sentence>
<sentence>この労働争議を予防しまたは解決するために用意されているのが労働関係調整法です。</sentence>
<sentence>労働争議は当事者が自主的に解決するのが建前ですが、やむをえないときには、国がその解決に乗り出そうという趣旨です。</sentence>
<sentence>ここでは、その場合の方法として、あっ旋、調停、仲裁、緊急調整などが定められるとともに、公益事業の関係当事者が争議行為に入る場合には、一〇日前に予告すべきこと、緊急調整の決定があったときはその公表後五〇日間は争議行為をなしえないこと、安全保持施設の正常な維持または運行を停廃し、これを妨げる行為は争議行為としてでも行うことはできないことなどの制限禁止規定もおかれています。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">参考文献</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<list>
<listItem>
<sentence type="quasi">＊石井照久ほか『労働法』高文社、―九六八年</sentence>
<br type="automatic_original" />
<sentence>個々の問題、たとえば解雇が労働法の体系のうえで占める地位に留意しながら、それにかかわる問題点のすべてを明らかにしようとしており、図表や参考文献も多く掲げられています。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</listItem>
<listItem>
<sentence type="quasi">＊外尾健一・片岡<missingCharacter attribute="HanIdeograph" unicode="U+FFFD" daikanwa="M99999" description="日の下に舛">〓</missingCharacter>編『労働法を学ぶ』有斐閣、一九七四年<sampling type="end" /></sentence>
<br type="automatic_original" />
</listItem>
</list>
</article>
</sample>
