<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBe3_00022" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBe3_00022_F001">
<paragraph>
<sentence><quote>「直系血族又は三親等内の傍系血族の間では、婚姻をすることができない」</quote>（七三四条一項本文）旨の規定や<quote>「直系<sampling type="start" />血族及び兄弟姉妹は、互に扶養する義務がある」</quote>（八七七条一項）旨の規定などは、その例である。</sentence>
<sentence>しかしながら他方では、<quote>「<sentence>左に掲げる者は、これを親族とする。</sentence>
<sentence type="quasi">（１）六親等内の血族　（２）配偶者　（３）三親等内の姻族</sentence>
」</quote>（七二五条）と、その範囲を一般的・抽象的に規定している。</sentence>
<sentence>前者の立法形式は諸外国にもその例を見い出しうるところであるが、後者の立法形式、すなわち、血族と姻族とを合わせたものを、とくに配偶者をも含めて、<quote>「親族」</quote>という包括的な呼称で総称し、一般的・抽象的に親族の概念ないし範囲を規定するような立法例は、わが国民法に固有なものである。</sentence>
<sentence>しかし、後者は、明治民法制定の際に、<quote>「家の制度」</quote>との関連において設けられた規定である。</sentence>
<sentence>だから、家の制度を廃止せんとした戦後の改正の際に、当然、廃止もしくは修正の運命をたどらざるをえなかった規定であるが、新法の理想とした<quote>「個人の尊厳」</quote>と<quote>「両性の本質的平等」</quote>の理念に、直接抵触したわけではなかったために、戦後の改正民法にも、そのままの形で受け継がれている。</sentence>
<sentence>しかしながら、右の如き包括的な規定が残存していることは、廃止された家の制度もしくは親族集団の復活をはかり、その権威を確保するという考え方に通じ、個人の尊厳を志向する改正民法の趣旨にも沿う所以ではない。</sentence>
<sentence>立法論として、その廃止が話題となっているのもそのためである<noteMarker text="（１）" /><noteMarker text="（２）" />。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence>（１）　この間にあって、山畠正男教授の<quote>「親族概念の変遷」</quote>（打田古稀『現代社会と民事法』所収）は、新律綱領から、明治民法制定に至るまでの親族概念の推移をあとづけ、親族の範囲を限定することの意義は、当時としては、戸主権の及ぶ範囲をどう設定するかにあった、ことを説明されている数少ない文献の一つとして注目に値する。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<noteBody>
<sentence>（２）　また、川島武宜教授の論稿<quote>「民法典の親族概念について（１）〜（３）」</quote>法学協会雑誌六七巻二号・五号、六八巻一号所収も、この分野に関する貴重な文献であるが、教授は、この論文において、民法中の親族に関する数か条の規定が、戦後の民主主義的な改正民法の中にも登場したことは、<quote>「家」</quote>的乃至<quote>「親族」</quote>的協同体を支持し、或は強化しようとする政治的勢力の強さの、言いかえれば立法当時における民主主義的勢力とこれに対抗する勢力との力関係の表現であり結果であると解され、そのことを、親族に関する一連の規定の沿革をたどることによって論証された、これまた数少ない文献の一つとして、示唆的であり注目に値する。</sentence>
<sentence>なお、高橋（忠）<quote>「民法における親族概念の考察」</quote>専修法学論集二号も、必読に値する文献の一つたるを失わない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">一　血族</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　元来、血族とは、血のつながりのある者一般を指称するが、ここに<quote>「血族」</quote>とは、そのような自然的な血<sampling type="end" />のつながりのある者、すなわち<quote>「自然血族」</quote>のみならず、法が血のつながりある者と擬制する者、すなわち<quote>「法定血族」</quote>をも含むものと解されている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
