<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBe3_00009" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBe3_00009_F001">
<noteBody>
<sentence>ヒトラーの決定した<quote>「ユダヤ人最終処分計画」</quote>に基づき、内相ヒムラーを統括責任者として、アイヒマン（Ａｄｏｌｆ　Ｅｉｃｈｍａｎｎ，１９０６〜６２，戦後南米に逃亡、ブエノスアイレスで逮捕連行、イス<sampling type="start" />ラエル法廷で死刑を宣告、六二年五月三十一日処刑）らが遂行した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<noteBody>
<sentence>（注）ウィーゼルが収容されたアウシュヴィッツ（ドイツ名Ａｕｓｃｈｗｉｔｚ‐Ｂｉｒｋｅｎａｕ，ポーランド名でＯｓｗｉｅｃｉｍ‐Ｂｒｅｚｉｎｋａ）は、ポーランドのクラカウ市西方五十一キロメートル。</sentence>
<sentence>四〇年七月から四五年一月までの間に百万人以上のユダヤ人がここ（ビルケナウ）のガス室で殺害された。</sentence>
<sentence>初代所長はルドルフ・ヘス（<sentence>ナチス副総統、英国へ飛行して抑留され、戦後ニュルンベルク戦争犯罪裁判で終身刑。</sentence>
<sentence type="quasi">獄中で八七年八月自殺</sentence>
）。</sentence>
<sentence>収容所の跡に現在<quote>「記念館」</quote>がある。</sentence>
<sentence>なお、その一角にカトリックが建てた修道女院があり、ユダヤ人側から撤去要求が出て、法王の裁断で移転することになった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<noteBody>
<sentence>（注）ユダヤ人への差別や迫害は、程度の差こそあれ、ドイツ、フランス、スペイン、英国、ロシア（ソ連になってからも）、トルコなど、欧州とその周辺で広く行われた。</sentence>
<sentence>ナチスによる抹殺計画はその最たるものだが、英国の無関心がそれを加速した、とベギン（七八年平和賞、イスラエル）は非難している。</sentence>
<sentence>チャーチルは中東問題への波及を恐れ、戦後収容所に生き残ったユダヤ人十万人がパレスチナ移住を求めた時も、労働党内閣のベヴィン外相はこれを拒絶した。</sentence>
<sentence>これに対し、中立国、スウェーデンの外交官ラオル・ワレンバーグは、ブダペストで臨時旅券を出し、十万人ものユダヤ人を脱出させた。</sentence>
<sentence>しかし、ソ連軍の到着後、スパイとして逮捕、モスクワに連行される（ソ連は五七年になってから、ワレンバーグは四七年七月ルビヤンカ監獄で病死と発表したが、なお生存監禁中との説もある）。</sentence>
<sentence>また、駐リトアニアの杉原千畝領事が、本国政府の訓令に反して発給したビザで六千人のユダヤ人が脱出に成功している。</sentence>
<sentence>なお、戦後西ドイツは六十億ドルの賠償を現金でイスラエルに支払った。</sentence>
<sentence>ソ連は最近ユダヤ人への出国規制を緩和、八九年十月には月間八千三百六十人、年初来四万五千九百七十人が出国。</sentence>
<sentence>ただし、移住先は大半が米国で、イスラエル行きは一割前後。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">“中米和平”構想を推進―アリアス（コスタリカ、一九八七年）</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　一九八七年のノーベル平和賞は、中米コスタリカ（Ｃｏｓｔａ　Ｒｉｃａ）のオスカル・アリアス・サンチェス（Ｏｓｃａｒ　Ａｒｉａｓ　Ｓａｎｃｈｅｚ，１９４１〜）大統領に与えられた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<blockEnd />
<paragraph>
<sentence>　この年の受賞候補には、フィリピンのコラソン・アキノ大統領が決まりかけていたが、クーデター説が流れ、急遽差し変えられたとも言う。</sentence>
<sentence>当時まだ投獄中だった南アの黒人指導者ネルソン・マンデラ（アパルトヘイトに反対）の名も上がっていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<blockEnd />
<paragraph>
<sentence>　アリアスは、コスタリカの首都サンホセ近郊の生まれ。</sentence>
<sentence>コスタリカ大学で医<sampling type="end" />学、経済、法律を学び、米・英（オックスフォード）に留学。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
