<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBe3_00066" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBe3_00066_F001">
<paragraph>
<sentence>ある物や情報を、何としても手に入れたいという欲求が衰弱しているとみ<sampling type="start" />られるふしがあります。</sentence>
<sentence>もっぱら消費者としての待ちの姿勢が優先して、冒険をおかして創造する、自分の求めるものを獲得するためにあやまちを恐れないポジティヴな目的意識が萎縮してきているのではないかと思われます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　『ロダンの言葉抄』（高村光太郎訳、岩波文庫）を開くと、<quote>「仕事のまことの伝習は死にました！アナトール・フランスが今朝話してきかせました。<quote>「<sentence>昔は、美術家の弟子は師匠の家で工場を掃除したり、絵具を<ruby rubyText="ひ">挽</ruby>いたり、またそれから外の人のモデルになったりして、絵を始める前に二年は過ごした。</sentence>
」</quote>それは本当です。今日はあんまりたやすく手に入るので欲望が強烈になる時間をもう持ちません。抵抗、征服すべき邪魔物、これが力を作り、性格を作るのです」</quote>とあります。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　科学技術の進歩は、すでに書きましたように、人びとの相互依存の度合を格段に広め、かつ深めました。</sentence>
<sentence>この相互依存の度合の進行は、逆に一人ひとりの人間の固有の生活の守備範囲がせばめられていることを意味します。</sentence>
<sentence>つまり他人に依存した豊かで便利な生活が、逆に私たちが自分で支配できる生活分野をせばめるのです。</sentence>
<sentence>いわゆる“先進国”にある私たちは、すでに自分の手で火を燃して暖をとったり、魚や獣など生の材料を自分自身の手で獲得して調理したりすることもほとんどできなくなりつつあります。</sentence>
<sentence>既成の文化・文明に依存し、それに呑みこまれて、自分の意図を自分の手ごたえをもって実現するめやすを失い、社会生活の中での自分の地位や役割が不分明になっているのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それは言いなおすと、<quote>「どう生きるか」</quote>という人間にとってもっとも本質的な問いが、衰弱するということでもあるように思われます。</sentence>
<sentence><quote>「どう生きるか」</quote>の問いは、他人が助けたり、励ましたりすることはできますが、結局は本人自身が答えを決めるほかはないものであることは言うまでもありません。</sentence>
<sentence>そのうえ、この<quote>「どう生きるか」</quote>の問いは、人間にとっては生涯にわたる問いであって、これで結論が出たというものでもないのです。</sentence>
<sentence><quote>「どう生きるか」</quote>の問いは、いつも<quote>「ふり出し」</quote>にもどって考えることにつながっています。</sentence>
<sentence>現代の科学が専門化・分化をとげながら前へ前へと進むのに対して、たとえばスーパーコンピューターが、より早く、より早くをめざすのに対して、この問いは、そうした“進歩思考”がもたらすことの意味を足元から考えなおすということにもつながります。</sentence>
<sentence>個体としての人間にとっては、この<quote>「どう生きるか」</quote>の、ふり出しにもどっての選択が、本質的にその生命の更新をすすめるのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　哲学者の谷川徹三氏が九十歳にして惑うという言葉を吐露されたり、九十歳になって<sampling type="end" />富士山が少しわかりかけたと述べた画壇の長老奥村土牛氏の言がそれを物語っています。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
