<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBe3_00080" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBe3_00080_F001">
<paragraph>
<sentence>　こうして周知のとおりの後継総裁選びが開始され、話し合い一本化が党四役会議から長老会議をへて鈴木、二階堂に福田を加えた三者協議が開かれ、一〇月一六日予備選挙の立候補登録<sampling type="start" />をへたのち、選挙運動を一週間凍結して密室での一本化がはかられたが、ついにその努力は実らなかった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　最後に二階堂幹事長から総理・総裁分離案が出され、<quote>「中曽根首相・福田総裁」</quote>で決着をみようとしたところ、河本、中川、安倍候補は了承したが、中曽根が拒否し、すべてがご破算になって二三日予備選に突入したということになっている。</sentence>
<sentence>ここにも、角福の対立が色濃く影を落しており、そのことはこの調整過程を通して田中派内にかくれたひび割れを残したともいわれるゆえんである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　自民党に伝統的なかくれた手法によれば、話し合い調整というのがじつはくせものであって、もしその人があれば、河本に一本化するという場合がありえたはずで、その場合、河本は外部には見えない制約下におかれたであろうというのが、私の推測である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　幸か不幸か、それができなかったのは、角栄の限界というべきではないだろうか。</sentence>
<sentence>予備選挙に突入してしまえば、もはやそのような制約下におくことは、河本がよほどみずから判断を誤りでもしないかぎり、困難であろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">二</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　京極純一は、<quote>「リーダーのスタイル」</quote>（『学士会会報』第七五六号、一九八二年七月）と題して、ムラのエライさん＝<quote>「和」</quote>のリーダーのスタイルと、ムラからはみだして乱陣の勝者として生きぬくワンマンのスタイルとを対照して描きだしてみせる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　彼によれば、<quote>「和」</quote>のリーダーは質素、倹約につとめ、ムラのために手弁当で奔走し身銭を切って世話し、人とつきあって腰が低く謙遜でなければならないが、他のムラとの対抗上ときとして分をこえた贅沢や浪費もあえてし、これをもってヒラとの差をつける。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そこへいくと、ワンマンは気の遠くなるようなムラづきあいから解放され、人間のすることであろうとなかろうと、自分の行動を規制するものはない。</sentence>
<sentence>勝ちぬくためにはなんでもするし、勝利者のまわりには強運にあやかりたい人たちがおしかけ、卑屈と迎合のイエスマンに取りまかれる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「和」</quote>のリーダーには強烈な自己抑制が必要であるが、ワンマンには自己抑制はない。</sentence>
<sentence>俄成金の豪奢と浪費が敗北者と手下に対する誇示のために、また内心に巣くう虚無と不安を慰撫するためにくり広げられる。</sentence>
<sentence><quote>「和」</quote>のリーダーは伝統に守られ、平和な閉じたムラに適合したリーダーであって戦う軍団の指揮者ではないという。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　これに若干の解説を加えるとすれば、ここで<quote>「和」</quote>のリーダーといわれるスタイルは、人心の<ruby rubyText="むかうところ">帰嚮</ruby>を決め手とする政治の論理と文物の贈与を決め手とする政治の論理とをミックスしたもののようにみえるのに対して、ワンマンのスタイルは遮二無二突きすすむ勢いを決め手とする政<sampling type="end" />治の論理と力とおどしを決め手とする政治の論理とをミックスしたもののように思われる。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
