<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBe3_00061" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBe3_00061_F001">
<paragraph>
<sentence>この点については里方親たちの不承知の場合に、聟を<ruby rubyText="たす">扶</ruby>けて嫁担ぎを断行させた若者頭などと、非<sampling type="start" />常によく似たところがあった。</sentence>
<sentence><quote>「嫁かたげ」</quote><quote>「嫁もそい」</quote>には当の花嫁も<ruby rubyText="あずか">与</ruby>り知らず、強いて連れ出して食物を供し、女がそれを食するを見て応諾の表意と認めたり、はなはだしきは<ruby rubyText="かね">鉄漿</ruby>を口移しに吹き込んで、拒む者を納得させたという例さえ聴くが、普通には家に内情があって佳期を過しやすく、担いでくれるほどの熱情ある男ならば、行きたいと思っている場合が多く、さらに時としては下打合せのもう少し進んでいる者さえあった。</sentence>
<sentence>家の方でも嫁入の支度入費に難儀なために、担いでなら連れて行けと言ったような例もあって、それが警察でも干渉しない土地の風をなしたものも少ないとは言われぬ。</sentence>
<sentence>村の常識から判断して、それが男子のすべきことであるか、はたすまじきことであるか、選択と決心とが果して当を得て、他日近隣の非難を受けるおそれがないか否かを明らかにするために、相談相手となる者は若者どうし、という内にも頭だつ年長者であった。</sentence>
<sentence>彼等は言わば婚姻の補導者である。</sentence>
<sentence>だから聟入にも樽入れにもまた見合いにも、若者仲間が同伴する処もあれば、仲人の行く土地もあるので、両者が婚姻の成立に干与した立場は、ほぼ同じと言ってよかったのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　嫁の親の承諾はもとより大切な条件に相違ないが、親は決して諾否の権利ばかりを、振りまわしてもいられなかった。</sentence>
<sentence>当てにしている働き娘の、たちまちいなくなることも迷惑ではあるけれども、さりとて花の盛りに言い寄る者もなく、年たけ末の<ruby rubyText="よる">寄</ruby><ruby rubyText="べ">辺</ruby>の定まらぬのを、案じない親もなかったのである。</sentence>
<sentence>ところが良縁は、神に願掛けをするという以上に、女の側から選定の機会方法がまことに得にくかった。</sentence>
<sentence>これが近世中流の家庭の二親の、人知れぬ<ruby rubyText="はん">煩</ruby><ruby rubyText="もん">悶</ruby>でもあれば、都市には新たにまた<ruby rubyText="ばい">媒</ruby><ruby rubyText="ば">婆</ruby>式営利業者が出現して、よからぬ智巧を施す原因でもあった。</sentence>
<sentence>農村においては右にいうことがごとき仲人制の十分に発達せず、若者仲間の結合が<ruby rubyText="はや">夙</ruby>く<ruby rubyText="ゆる">弛</ruby>んだ処では、多くは品行が乱れ不愉快なる試婚法が行われ、時としては親が子女の<ruby rubyText="いん">淫</ruby><ruby rubyText="ぼん">奔</ruby>を黙認し<ruby rubyText="しょう">慫</ruby><ruby rubyText="よう">慂</ruby>しなければならぬ土地さえある。</sentence>
<sentence>若者宿・娘宿の存在は、事情に盲目なる人によって、往々嘲笑せられようとしている現況であるが、実際はかえってこの宿というものの力をもって、婚姻の乱雑を防止し得たのであった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　もちろんこうした古い慣習には、濫用の弊も確かにあり、また新時代の感覚に<ruby rubyText="たて">盾</ruby><ruby rubyText="つ">突</ruby>くような悪趣味もあろう。</sentence>
<sentence>従うて今さら亡びたものを復活することはとうてい賛成し得ないが、少なくとも今日の農村配偶難に心付いた人は、以前の生活に比べて何が欠け、何が補充せられていないかを知る必要がある。</sentence>
<sentence>記録の<sampling type="end" />史学が今なおその問いに答え得ぬならば、すなわち転じてフォクロアの史学に、相談をしてみる他はなかったのである。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
