<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBe3_00086" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBe3_00086_F001">
<paragraph>
<sentence>米国は、五五年一〇月と五六年九月七日、そして五七年五月と見解修正の三段跳びをやってのけ、ついに日本政府が望んだもの、ヤルタ協定、サンフランシスコ条約にいう<quote>「クリル諸島」</quote>には択捉、国<sampling type="start" />後島は含まれていないということの承認を与えたのである。</sentence>
<sentence>五五年一〇月の時点では、ヤルタでもサンフランシスコでも、<quote>「クリル諸島」</quote>とはクナシリ、エトロフ島を含まないものと了解していたかときかれ、<quote>「クリル諸島」</quote>の定義はされていなかったと回答していたのだから、これは明らかな歴史の偽造であった。</sentence>
<sentence>当然にここには見解が変更された過程の説明もない。</sentence>
<sentence>新見解の論拠が挙げられないのは、そうするのが不可能だからである。</sentence>
<sentence>逆にこの文書を新聞発表した時の説明の中で、問題の四島を<quote>「歯舞諸島、色丹島及びクナシリ、エトロフの南クリルの二島（ｔｈｅ　ｔｗｏ　ｓｏｕｔｈｅｒｎ　Ｋｕｒｉｌｅ　Ｉｓｌａｎｄｓ　ｏｆ　Ｋｕｎａｓｈｉｒｉ　ａｎｄ　Ｅｔｏｒｏｆｕ）」</quote>と呼んでいる<noteMarker text="（１２３）" />のは、文書の内容を実質的に否定するものである。</sentence>
<sentence>この一句は、このような文書を出すことをいさぎよしとしない米国務省の担当者の抵抗ではなかったかとさえ思える。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<rejectedBlock type="foreign" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　決定的な違いを含む同種の書簡を三年を隔てて受け取ったソ連政府の目から見れば、これは単純なる政治的宣伝文書であった。</sentence>
<sentence>しかも、米国政府は論理の整合性のために、この書簡の中で、<quote>「一般命令第一号」</quote>でソ連の占領地域とされた<quote>「クリル諸島」</quote>には、クナシリ・エトロフ島は含まれず、これら諸島において日本軍の降伏を受け入れるのは日本本土を占領する米軍であるべきであったのだとまで言い切っているのである<noteMarker text="（１２４）" />。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<rejectedBlock type="foreign" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　あるいは、このときこそ<quote>「北方領土」</quote>問題の発生が仕上げをうけた時だと言えるかも知れない。</sentence>
<sentence>この米国政府の五七年の書簡は、日本政府がサンフランシスコ平和条約で放棄した千島列島には、択捉、国後島は含まれていないと主張する最後の論拠として使われるのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">Ⅳ　日ソ領土問題と日本人の見方</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　日ソ間にある領土問題を解決する鍵の一つはまぎれもなく日本人が握っている。</sentence>
<sentence>あたりまえのことだが、問題を解決するためには、本当に、現実的に問題の解決を願い、そのために可能な道を熱心に求めることが必要である。</sentence>
<sentence>はたして日本人はこの三十余年のあいだ、そのような見方に立ち、そのような姿勢で努力してきたのであろうか。</sentence>
<sentence>たしかに北方領土返還運動はなされてきた。</sentence>
<sentence>その標語は、立て看板に、テレビの広告に繰り返されてきた。</sentence>
<sentence>だが、考え方の根のところで、領土問題の解決を求め、それを可能にする見方が確立しているのだろうか。</sentence>
<sentence>そのところをあらためて考え直してみたい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">１　保守本流―吉田から池田へ</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　まず日ソ交渉当時から四島返還論の背後にあった吉田茂の考え方から検討をはじめよう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　吉田茂は一九四六年に第一次内閣を組織してのち、数次にわたって政<sampling type="end" />権を担当し、戦後再建と講和独立を主導して、戦後日本の路線を引いたのであった。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
