<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBe3_00001" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBe3_00001_F001">
<paragraph>
<sentence>　自分の自転車に愛着を持ち、人格ならぬ車格を認めることから、自転車コミュ<sampling type="start" />ニティは出発するだろうし、自転車と都市環境の整合は進められるのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　昔、イタリアンリアリズムの巨匠ヴィットリオ・デ・シーカの映画<quote>「自転車泥棒」</quote>をみて、大いに感動したことがあった。</sentence>
<sentence>いまでは自転車を持っていないから職に付けないなどということはあり得ないが、かつてはそういった時代もあった。</sentence>
<sentence>人びとはそのために自転車を大切にしたのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　西ベルリンで、東ベルリンの壁をみにきた恋人らしき二人の若者が乗った自転車や、ニューヨークのグリニッジビレッジで、公園を走り回る子どもたちの自転車のある平和な風景をながめながら思うことがある。</sentence>
<sentence>人間に優しい乗り物である自転車という存在を人間自身が大切にする思想こそが重要だ、と。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">５　若者たちの街はどこに</sentence>
<br type="automatic_original" />
<sentence type="quasi">―原宿考―</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">原宿を変質させたもの</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　秋が深まっていく時期が、原宿には一番ふさわしく、素敵な時だと私は思う。</sentence>
<sentence>私が初めて原宿という街を知ったのがそんな時期であったからだろうか。</sentence>
<sentence>ケヤキの並木の表参道が少しずつ裸になって、幹と枝だけが風景を遮る。</sentence>
<sentence>そんな心もとない都会の秋の終わりが、印象として残っている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　今よりもっと何げない感じの喫茶店“フランセ”があって、私にはその店が一つの“発見”だった。</sentence>
<sentence>その店を時々訪れては、並木の大通りと、都市のスカイラインの見える二階の喫茶室で、人に会ったり、本を読んだり、原稿を書いたりした。</sentence>
<sentence>そんなふうに大切にしてもいい、と思った店だった。</sentence>
<sentence>しかし、その大切にしておきたい店も街も変わっていった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　多分、原宿が変わってしまった要素には、幾つかの事象がある。</sentence>
<sentence>一つは昭和三九年の東京オリンピックであり、もう一つは四〇年代のファッション化社会という一大現象であり、もう一つは現在の原宿周辺のビル新築ラッシュであろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　東京オリンピックの開催は、原宿駅と表参道を単に明治神宮へのアプローチから、都市の公園やスポーツ施設へのアプローチに変えていった。</sentence>
<sentence>高級マンションの走りとしてのコープ・オリンピアやビラ・ビアンカといった建築の出現が、またそれに同調した。</sentence>
<sentence>大戦前であれば、神宮と代々木練兵場に通じる、いわば神聖なる参道であったろう。</sentence>
<sentence>道に面した住居も道路側を石垣で固めて襟を正していた。</sentence>
<sentence>その光景はつい先頃まで見られたし、戦後できた代々木のワシントンハイツの住民向けオリエンタルバザールも、古色豊かなデザインで、昔からこの通りの色調に合わせたものであった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし、植物の世界でいえば単一の在来種のフィールドが帰化植物によって圧倒的に侵蝕されてしまうように、原宿という町もオリンピックという帰化文化の一大セレモニーによ<sampling type="end" />って、その最初の堤防を破られてしまったのであろう。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
