<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBe3_00015" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBe3_00015_F001">
<paragraph>
<sentence><quote><sentence>「作乱―謀叛を起すことについて、礼記の<ruby rubyText="ひょう">表</ruby><ruby rubyText="き">記</ruby>篇に、『君に事えし以上は、貴からしむべく、賤しからしむべく、富ますべく、貧しからしむべく、生かすべく殺すべく、すべて君主の意思のままにて、いかなる場合にも乱を為さしめてはならぬ』とあり、その<ruby rubyText="てい">鄭</ruby><ruby rubyText="げん">玄</ruby>の注に『乱とは君に<ruby rubyText="つか">事</ruby>うるの礼に違廃することをいう』とある。</sentence>
<sentence>これらを総合すると、論語に見えた有子の言は、孝経と春秋、つまり家庭道徳と君臣道徳の両者に及ぶものであることがわかる。</sentence>
<sentence>孔子の道は孝経にあり、孝経は天子章、諸侯章、卿大夫章、士人章、庶人章の各章を含み、各人の最も重んずべきことを挙げて、孔子の道に従わしめ、更にこれを天下に広めた。</sentence>
<sentence>封建制度はこれによってますます固く、君臣関係はいよいよ厳格になった。</sentence>
<sentence>各人がその一身を守り、その先祖の祭祀を継続し、逃走亡命、弑逆簒奪の禍なからしめた。</sentence>
<sentence>これ即ち有子が言う所の、孝悌の人は上を犯さず、乱を<ruby rubyText="おこ">作</ruby>さず、と同じ意味である。</sentence>
<sentence>いかにも各人が上を犯し乱を作さなければ天下は永く太平な筈である。</sentence>
<sentence>但し不孝不悌で、孝経に言うように孔子の道に順うことができず、反ってその逆を行う者も時には出て来ることがある。</sentence>
<sentence>すると子が父を弑し、臣が君を弑し、家を滅ぼし、身は逃走し、祖先の祭祀を絶ち、天下を失う場合も起きる。</sentence>
<sentence>そこで孔子が春秋を著わし、王道を明らかにし、叛乱を予防し、賞罰の論を定めた。</sentence>
<sentence>つまり春秋は既に事実となった後に評論を行い、孝経は遠い将来に備えて教を設けた。</sentence>
<sentence type="quasi">両者に深い因果関係のあることを考えると、論語の中の有子のこの章<sampling type="start" />は、実に根本に透徹した論というべきだ</sentence>
」</quote>。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<rejectedBlock type="old" />
<paragraph>
<sentence>　彼等が孝悌を主張するのは、専ら君親長上の利益を目的とし、ただ君臣長上に亡命弑奪の禍が起らぬことを願うのみ。</sentence>
<sentence>何故に君親長上が逃亡弑奪の禍にあうかの原因とか、臣子卑幼の人格も保衛尊重さるべき権利あることとかを全く問題にしていない。</sentence>
<sentence>父たる者は慈であれ、子たる者は孝であれ、というと平等に聞えるが、しかし子の方が不孝だと、五等の罪三千の中の最大に陥り、父の不慈なる場合は何も制裁がない。</sentence>
<sentence>君は臣を使うに礼をもってし、臣は君に事うるに忠をもってするといえば、双務的に聞えるが、しかし人臣となって不忠の場合は、<quote>「人臣の謀叛には<ruby rubyText="まさにせんとす">将</ruby>―準備罪を減等する規定がない、謀叛の準備は既遂と同じく必ず死刑になる」</quote>という条項を適用される。</sentence>
<sentence>一方、君が臣に対して礼を欠いても、何も制裁がない。</sentence>
<sentence>このようであるから、儒家の主張は徒らに宗法社会を温存して、軍国社会に進む妨害をさせ、社会を完全な発達に向わせぬ結果となった。</sentence>
<sentence>その害毒は洪水や猛獣よりも恐るべきものではないか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<rejectedBlock type="old" />
<paragraph>
<sentence>　満州民族のたてた清朝時代の刑法に<quote>「十悪」</quote>の規定があり、その一つ<quote>「大不敬」</quote>のすぐ次に<quote>「不孝」</quote>を列する。</sentence>
<sentence>前者は君主に対する罪、後者は親に対する罪であるから、実に儒教で君と父とを並べ尊ぶという趣旨に叶ったものといえる。</sentence>
<sentence>さてその不孝とは、注によれば<quote>「父母<ruby rubyText="いま">在</ruby>すうちに、兄弟が戸籍を<ruby rubyText="わか">別</ruby>ち財産を異にす」</quote><quote>「父母の喪に居りて身みずから<ruby rubyText="けっこん">嫁娶</ruby>し」</quote><quote>「もしくは音楽を<ruby rubyText="な">作</ruby>し、喪服を<ruby rubyText="ぬ">釈</ruby>ぎて吉服に従い」</quote><quote>「父母の喪を聞きながら<ruby rubyText="かく">匿</ruby>して<ruby rubyText="なげきなく">哀哭</ruby>の礼を行わず」</quote>などの諸条である。</sentence>
<sentence>清朝末年の新刑法は皆なこれを削除して留めなかった。</sentence>
<sentence>これが即ち立憲国の文明法律と専制国の野蛮法律と甚だ異なる点であり、また軍国社会と宗法社会と甚だ異なる点であり、同時にまた国家道徳を家族道徳よりも重しとするより生じた異点である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ここには清朝の律の欠陥を挙げて攻撃しているが、これは清朝に始まったことではなく、唐代の律以後はっきり現われていて、以後殆んど変る所がなかった。</sentence>
<sentence>言いかえれば征服者の法律というより、中国の伝統的な法律がそうだったのである。</sentence>
<sentence>もちろん呉虞はそんなことは百も承知なのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<rejectedBlock type="old" />
<paragraph>
<sentence>　民国になって共和政が樹立されたから儒教的な尊卑貴賤による不平等の原理は、当然時代遅れとなって自然淘汰される筈である。</sentence>
<sentence>しかし、頑固で旧弊な読者人たちは、恐らくなお孝経にいう所の、<quote>「先王の正しい服でなければ敢て服せず、先王の正しい言でなければ敢て言わず、先王の定めた徳行でなければ敢て行わず」</quote>という主義に従って、父が死んでも三年はそのやり方を改めぬという孝を<sampling type="end" />実行したいであろうが、しかし恐らくそれは出来ぬ相談であろう。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
