<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBe3_00097" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBe3_00097_F001">
<paragraph>
<sentence><quote><sentence>「世に天才的な業績をあげた人で頭のよかった人はほとんどいない。</sentence>
<sentence>で<sampling type="start" />はどうして、あまり頭のよくない人が天才的な仕事をするのか。</sentence>
<sentence type="quasi">それは異常な集中力である</sentence>
」</quote>と。</sentence>
<sentence>異常な集中力の発生、これが、つまり心に火をつけることである。</sentence>
<sentence>生き甲斐を見出させることである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　生き甲斐を見出したとき、天分の発見は全く自主的となり、教師が天分を発見して育成してやるという作業は、まったく副次的なものとなる。</sentence>
<sentence>どちらが主でどちらが副かの差はあるにせよ、二つの要素の上に教育は成り立っている。</sentence>
<sentence>いわゆる卵の殻を破る雛鳥と、外から殻をつついてこれを助ける親鳥の関係といってよいだろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　だが、これをやれるのは、本当は神しかいない。</sentence>
<sentence>人間である教師は、自分の判断の正否に対しておそれを懐いていなければならない。</sentence>
<sentence>能力不十分ながらも、神の代理を行なっているという謙虚さを持つことが絶対大事なことである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　だから、教師は聖職というのだと思う。</sentence>
<sentence>弟子たちを眺めて、一人一人の個性を見抜き、一人一人の殻を破るのを手伝う。</sentence>
<sentence>一律の手段で各人に当たるわけにはいかない。</sentence>
<sentence><quote>「人を見て法を説け」</quote>の通りだ。</sentence>
<sentence>現在、教育手段についていろいろ検討されており、手法の開発がなされている。</sentence>
<sentence>しかし、昔は弟子への教師の必死の愛情が、自ずから手法を開発することとなっていたのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　戦後、若い人たちは人間関係をうまく保つ才能を身につけてきたといわれる。</sentence>
<sentence>しかし、パフォーマンスのようなことをやって瞬間的な力を出すのはうまくても、永続きする協力を保つのはあまりうまくないということが分かってきた。</sentence>
<sentence>かつてロッキード事件のときの貿易商社や、贈賄で政官界を汚染した会社のことをテレビでご覧になった方は、その雰囲気などをお分かりのことと思う。</sentence>
<sentence>あれは人間関係論ではなく、お互いに摩擦を起こさない、すれちがいの術である。</sentence>
<sentence>また、友に意見をすることは最近では聞かれなくなってしまった。</sentence>
<sentence>そのうえ兄弟姉妹の数が少なくなり、母親からは暇で世話をやかれすぎ、試験勉強以外のことは何もしないで育ったため、社会人として未熟なまま大学に入ってくる。</sentence>
<sentence>偏差値教育のため暗記するのみで、心に火などともっていず、ただ有名一流校に入って、という一念しかないのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　こういう学生を学問の世界に組み入れるには、まさに人間改造が必要である。</sentence>
<sentence>昔ちょっとした努力で出来ていたことが、年々難しくなっていくのである。</sentence>
<sentence>そのうえ教育する立場の先生までが同じになっていくのだから、いよいよ絶望的なことになってしまう。</sentence>
<sentence>以上のようなことが、私が必死に教育している背景である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　テレビの取材中のことだったが、遅くなってようやくまとめてきた研究機械の発注を、当日中に八台や<sampling type="end" />らねばならない羽目になっていた。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
