<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBe3_00073" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBe3_00073_F001">
<paragraph>
<sentence>その構造は、外部から来たいかなる優秀な都市や建築の専門家であっても、おいそれと理解したり<sampling type="start" />発見できるものではない。</sentence>
<sentence>それらはそこに長く住む人びとによって、ほとんど潜在的に解読されるものであり、されうるべきものである。</sentence>
<sentence>そしてまずは最初の実作業のステップとして、いかに野田のまちのよさを発見するかを、テーマとして提示した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　計画手法の多くは、事物の欠陥を拾い、それを収集したり、補修したりして改良主義的に発展させていくものである。</sentence>
<sentence>しかし、その欠陥については、一九七七年出された通産省の後楯でまとめられた<quote>「野田地域商業近代化計画案」</quote>などによっても専門的に指摘されており、あえてさらに触れても意味のないことでもあるから、住み手たちが改良主義的というよりむしろ拡良主義的アプローチによって、より積極的なまちづくりのオルタナティブをつくっていくことをテクニックとして勧めておいた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　青年会議所のメンバーの作業は、それから日曜日になるとまずは自転車で自分たちのまちをぐるぐる回って、実際にもう一度まちを実質として見直すこと、そして機会あるごとに、市のオピニオンリーダーをはじめとした人びとに野田のまちの良さを中心としてインタビューを試みることなどが続いた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　商店主や事業主や会社員である彼らが、日常生活のなかから改めて自分たちの環境を洗い出していく作業は、物理的にシンドイことには違いなかった。</sentence>
<sentence>しかしそのことによって、自分たちが暮らす生活空間のヒダの深さをも認識し、彼らそして、最後にはまちづくりの根底にあるエネルギーの母体は“まちを愛する心だ”とまでいわしめるようになったのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　“文化”は、街の表層に幾重にもストックされたヒダであると同時に、日常生活のヒダの中に見え隠れするトーンのようなものでもある。</sentence>
<sentence>賑わいの空間としての野田の商店街に形象していた“文化の地層”は、こつこつ発掘されることによって、じつはこれが自分たちの日常生活の奥深くまでを形づくっていたのだ、ということを知らせたに違いない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">一つの報告書</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　今、私の机の上に一冊の報告書がある。</sentence>
<sentence><quote>「明るい豊かなまちづくりへの課題」</quote>という題で五〇頁足らずの小冊子である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この一冊が、野田の青年会議所のグループが約一〇カ月かけてまとめあげた成果である。</sentence>
<sentence>そこには、一貫して〈郷土愛〉に裏打ちされた野田のよさを見直す視点が通っている。</sentence>
<sentence>内容は市民生活をとりまく課題、二十数人へのインタビューをまとめ、よさを見直そうという提言、それに今後の作業の展望等が盛り込まれている。</sentence>
<sentence>読んでみると、それぞれの内容は特に大向こうをうならすような斬新なものではない。</sentence>
<sentence>むしろ専門家から見れば稚拙さすら指摘すること<sampling type="end" />ができるであろう。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
