<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBe3_00083" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBe3_00083_F001">
<paragraph>
<sentence>　ベネトンの出発点は、ベネト<sampling type="start" />ン兄弟妹の唯一の女性であるギリアナ・ベネトンがつくったデザイン性に富んだ明るい色彩のセーターであり、またそれが売れると直観した兄のルチアノ・ベネトン・の事業才覚である。</sentence>
<sentence>しかし、繊維産業でブルーカラーとして働いていた経験を持つルチアノは、いきなり高価な機械を使うようなことをせず、シームレスの出現で時代遅れとなったシーム付きストッキング用の編み機を安い価格で購入してセーターとジャージの生地を作る生産機械に改良した。</sentence>
<sentence>また、彼はウールをより柔らかに加工する独創的な方法を創造したといわれるが、その出発点は彼がたまたま英国・スコットランドで見かけた原始的な方法を改良したものである。</sentence>
<sentence>製品革新に続く、このような製法革新の積み上げがベネトンを離陸させた技術革新にほかならない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それに続くのが売り方の組織革新である。</sentence>
<sentence>市場の流れに対応する小売りショップのネットワークを形成したことは、すでに述べた通りである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　その成功によって販売規模が拡大すれば、次はそれに適合して生産システムをさらに革新しなければならなくなる。</sentence>
<sentence>ここで考えられるのはオートメーション化である。</sentence>
<sentence>しかし、ベネトンの生産システムは下請けを大幅に使うから、それとの有機的な連関の中で、集中管理した方がよいと判断された生産および管理工程だけに徹底したオートメ化が行われた。</sentence>
<sentence>高度な裁断、縫製の一部、染色そして倉庫の自動化である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　先に述べたストッキング編み機の改良機械は、一台一〇〇〇ドルで購入し、四〇〇〇ドルかけて改良され、時価（一九八二年時点）では一台四七万ドルの価値がある（ハーバード・ビジネス・スクール）とされるものである。</sentence>
<sentence>それらは下請けに行き、本社の機械はその技術に基づいて添い請うなデザインを編み出すコンピュータ付きのものとなった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　同時に、このような連続的な発展だけではなく、自動倉庫システムのようにそれまで技術知識の蓄積のないものについては、外部の機械メーカーの知識を使って<quote>「飛躍」</quote>が行われた。</sentence>
<sentence>フィアットの部品供給の自動化を行ったコマウ社と組んで、三〇万箱を収容し、世界の各小売りショップに発送するために一日に一万九〇〇〇箱が移動する自動倉庫を完成させた。</sentence>
<sentence>これも共同プロジェクトとして完成しており、今ではメンテナンスも自社内でできるようになっている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ベネトンの技術革新を見て気付くのは、現場での学習過程と、機械メーカーとの相互作用の中で、経験的な知識を重視しながら機械技術を累積的に進化させてきていることである。</sentence>
<sentence>ルチアノは経営者になった今でも毎日工場を見て歩<sampling type="end" />くという。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
