<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBe3_00076" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBe3_00076_F001">
<paragraph>
<sentence>女性に近づき、恋愛的な、そして最終的には肉体的関係にまで至りたいと願いながら、自分を見失わなくてもすむ自信が持<sampling type="start" />てる距離以上に異性に近づくことが、恐ろしいような気がして、結局は思いだけに終わってしまう、というあれです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　でも、普通にマザフィグではなく育った男性ですと、やがて、あるとき、そのアンビバレントな感情の壁をつき破って女性に近づいていきます。</sentence>
<sentence>そして、恋を成り立たせることに成功したり、失敗したり、という経験を繰り返すことを機に、恋愛的性的欲求を踏まえた人間関係を女性との間に成り立たせる方法を徐々に身につけてゆくものなのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そしてそれは、とりもなおさず、男としての彼のアイデンティティー（自覚）の確立のための一つの重要な契機にもなるわけなのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">数年前からあった成田離婚</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　しかし、ちょっぴり生んでたっぷりいじる育児のターゲットとされ、家庭内での父親の存在感の薄さゆえにエディプス期をエディプス期として体験できぬまま育ち上がったような男の子は、どうしても未成熟で、ひところ<ruby rubyText="はや">流行</ruby>った言い方で言うと、スキッゾ人間になってしまいやすいのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　スキッゾフレニアというと精神分裂病のことですが、スキッゾ人間といいますと、すこぶる生まじめで、非社交的で、内気で、神経質で、善良である分裂性気質といわれるタイプの人のことなのです。</sentence>
<sentence>ニンフェット・シンドロームの男性もスキッゾ人間であることが多いのです。</sentence>
<sentence>こういうパーソナリティー（人間性）の持ち主の男性たちにとっては、異性との性的接近や性的一体化という状況は、前にちょっとふれましたが、エンガルフメントといって、女にのみ込まれてしまうのではないかという不安を引き起こす、恐ろしいことなのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　だから、そんな恐ろしい現実などごめんこうむりたいという男の子たちは、彼の抑圧されて無意識の世界にまで押し込まれた性欲や性衝動にごくひそかに応えてくれるかのようにほほえんだり、語りかけたりしてくれるような幻の異性を心のうちに育てているのです。</sentence>
<sentence>そして、その幻に似た、自分を絶対こわがらせるはずのないような女の子に強い憧れを持つようにならざるをえない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　これをニンフェット・シンドロームというわけですが、いかにも今日のニッポンが生み出しそうな青年期の症候群ということではないでしょうか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　私のクリニックに相談に来たある女性は、ニンフェット・シンドロームの持ち主である男性となぜかウマが合って結婚してみたものの、やがて、<quote>「私たちの結婚どこか違うのではないだろうかと思うようになった」</quote>というのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<speech>
<paragraph>
<sentence type="quasi">　“ボクはキミに甘えていたいと思うけれど、キミを甘えさせることなんかできないよ”</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</speech>
</quotation>
<quotation>
<speech>
<paragraph>
<sentence type="quasi">　“いいわよ、ワタシはキミを甘えさせてあげる自信はあ<sampling type="end" />るけれど、キミに甘えるなんてこといやだからね”</sentence>
</paragraph>
</speech>
</quotation>
</article>
</sample>
