<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBe3_00062" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBe3_00062_F001">
<paragraph>
<sentence>元一村の土地がかくのごとく二つの部落に分立したのは、決して単純に距<sampling type="start" />離のためではないはずである。</sentence>
<sentence>ほかの地方では同種の場合に浜村に対して用いられる名称は岡村であった。</sentence>
<sentence>『伊豆志』巻三におよそ海浜の村落にして地に高低あれば高き処を岡といい海傍を浜というとある。</sentence>
<sentence>田方郡伊東町　大字　岡などはその一例で、今温泉の出る海辺の町屋はすなわちこれに対する浜である。</sentence>
<sentence>同郡<ruby rubyText="た">対</ruby><ruby rubyText="じま">島</ruby>村　大字　<ruby rubyText="や">八</ruby><ruby rubyText="はた">幡</ruby><ruby rubyText="の">野</ruby>も岡と浜との二部落に分かれているのを同じ書には相隔つること七町ばかりにして二村のごとしとある。</sentence>
<sentence>駿河の清水湊も『新風土記』によればもとは浜清水と呼び、これに対して今の入江町　大字　上清水及び不二見村　大字　下清水の地を合せて元は岡清水といった。</sentence>
<sentence>薩摩の<ruby rubyText="かい">海</ruby><ruby rubyText="もん">門</ruby><ruby rubyText="だけ">岳</ruby>の南麓にも<ruby rubyText="ちごが">児</ruby><ruby rubyText="みず">水</ruby>という清水によって地名を得た村があって、これを岡児水及び浜児水の二区に分っている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　これらの区別をもって、単に隔絶した二集団に、おのおの地形相当の名を附しただけと見るのは誤りである。</sentence>
<sentence>自分の見るところでは岡方・浜方の二部落が隔絶することは、地名の原因にあらずして、むしろ地名を生ずるに至ったある一原因の他の結末である。</sentence>
<sentence>語を換えて言わば岡方の百姓はかねて浜方の百姓をする訳には行かなかった。</sentence>
<sentence>二三男の余分の労力を分家する場合にも別村の岡方に入り込むまでも、ただちに自村の浜へ出て住むことはむつかしかった。</sentence>
<sentence>嫁を迎え<ruby rubyText="むこ">聟</ruby>を取るにも同じことで、なるべくは土地状況の共通な村方と縁組して、二十歳も越えたものに新たに仕事の繰廻し方から年中行事までを、教えてかからねばならぬ面倒を避けるのは当然の話である。</sentence>
<sentence>ゆえにかりに最初は一家から分れた二部落であっても、いつとなく互いに他所のごとく見るようになりやすいのである。</sentence>
<sentence>この差別は海から入り込んだ内地にもある。</sentence>
<sentence>岡方といっても必ずしも畑場のみではなく、清水を掛けて棚田を作るはもちろん、時としては屋敷は丘陵に構えておいて、下りて居中の田を作る百姓もあろうが、総別高い地に村を占めた農家は、どうしても米作に専念することができぬ。</sentence>
<sentence>ことに市場の交通における不利益は、ぜひともその農作の様式の上に影響をする。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一つの村に二様の農村を併立せしめ、私経済上調和もすれば衝突もすることになり、新町村の政治に対しいろいろの問題を提供する。</sentence>
<sentence>それを皆地名が示している。</sentence>
<sentence>美作などの大字または字に山手方・里方・谷方・畝方といい、地方によってはあるいは谷方<ruby rubyText="わた">渡</ruby><ruby rubyText="かた">方</ruby>・山方里方・里方野方または町方在方などと部落の分れているのは、それぞれ多少の相違はあるが、いずれも皆しかるべき仔細があると認めねばならぬ。</sentence>
<sentence>伊豆の村々や大和の山辺郡などの岡の上の百姓、または東京以西の<sampling type="end" />いわゆる野方場の百姓は、官道の通過というような特別事由がなければ、集合部落は作りにくく、すなわちイを形造ることが少なかった。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
