<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBe3_00049" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBe3_00049_F001">
<paragraph>
<sentence>しかし、平等の美名のもとに貧困を追放しようということだけなら、それは正直や勤勉、<sampling type="start" />克己心など、人間社会の美徳を生み出す基盤を、根底から破壊することになりかねない。</sentence>
<sentence>いうまでもなく勤勉や克己心は、人類の文明を発展させる原動力なのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">電信会社の通信技手になる</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　私は三度目の転職先として、ピッツバーグ電信局の電報配達の少年として採用された。</sentence>
<sentence>新しい職場は清潔な事務所で、窓は全部明るいガラス窓であり、窓を開けるとさわやかな空気がいっぱいに流れ込んできた。</sentence>
<sentence>事務室にはたくさんの本があり、新聞が配達され、紙もペンもインクもあった。</sentence>
<sentence>それは天国のような職場だった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ただ一つ心配だったのは、私がスコットランドからの移民で、ピッツバーグの町をほとんど知らないことだった。</sentence>
<sentence>電報を配達する先を知らなければ、役に立たない配達少年として解雇されるかもしれない。</sentence>
<sentence>そこで私は配達に出るたびに、大通りの商店を軒なみに記憶しようとした。</sentence>
<sentence>まもなく私は目を閉じたまま、ピッツバーグのすべての大通りの商店を端から端まで暗唱できるようになった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　出世を望む私は、通信技手になろうと決心した。</sentence>
<sentence>私は時間があれば通信室に入って、通信のやり方を見つめていた。</sentence>
<sentence>そして、決められた時間よりも朝早く電信局に着いて、事務室や通信室の清掃を済ませると、電信技手たちがやってくるまでのあいだ、私は通信器械を触って電信を打つ練習をしたのだった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　私のような少年は他の局にもいて、そのうちの何人かとは、朝のわずかな時間、お互いに電信を送ったり、受けたりする練習をするようになっていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ある日の朝、私はフィラデルフィア電信局が私のいるピッツバーグ電信局を呼び出していることに気がついた。</sentence>
<sentence>それは死亡電報を送りたいという知らせだった。</sentence>
<sentence>私はその電信を受ける旨をフィラデルフィア電信局に伝えて、送られてきた電報を受け取るとただちに配達した。</sentence>
<sentence>まもなく出勤してきた通信技手は、私の越権行為をとがめるかわりに、その後は私に自分の仕事を任せるようになった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　現在、アメリカでは、電信技手と呼ばれる人で、モールス信号を直接耳で聞き分けることができないという人は一人もいないだろう。</sentence>
<sentence>しかし、私がやむを得ず耳で聞いて、自分で電文を書きはじめたころは、アメリカで同じ技能を持っている人は、私のほかに、一人か二人しかいなかったのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　私の特技は、やがて電信会社の幹部も知るようになり、まもなく私は正式に電信技手に採用され、一六歳の少年としては破格の月収二五ドル、年収三〇〇ドルの社員になったのだった。</sentence>
<sentence>年収三〇〇ドルという金額は、当時は独立して家計を営むのに十分な金額だった。</sentence>
<sentence>そしてこの金額は、私が一二歳のとき<sampling type="end" />に週給一ドル二〇セントの糸巻工として就職したときに、最初の目標とした収入金額だった。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
