<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBe3_00044" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBe3_00044_F001">
<paragraph>
<sentence>　ある日の昼さがり、わたしは数日前からやっかいになっているヤオ族の友人<sampling type="start" />Ｆ氏の家のベランダで、二、三の村びとと雑談をかわしていた。</sentence>
<sentence>ベランダの前面はブタよけの柵をはさんで村のメイン・ストリートとなっており、ヤオ族はもとより、ラフ族やリス族などの近隣の山地民もときおりゆきかうので、それをながめているだけでも、けっこう退屈しのぎになるのであった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　さて、ぼちぼち屋内にひっこもうかと、腰をあげかけたとき、ひと組の訪客があらわれた。</sentence>
<sentence>三〇がらみのアカ族の男で、娘とおもわれる七、八歳の幼女の手をひいていた。</sentence>
<sentence>だいぶながい道のりであったとみえ、幼女の顔には疲労の色がこくうきでていた。</sentence>
<sentence>Ｆ氏は男とふたこと、みことことばをかわすと、わたしに意味ありげな目くばせをして、客人を奥の一室にひきいれ、しばらくふたりきりで話しあっていた。</sentence>
<sentence>その間つれの幼女は、門口にうずくまったまま、ややはなれたところであそびたわむれるヤオ族の子どもたちを、じっとみつめていた。</sentence>
<sentence>やがてＦ氏にうながされて奥からでてきたくだんのアカ族の男は、まちくたびれた幼女の手をとると、ひきずるようにして、柵外にたちさった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　Ｆ氏が語ってくれた前後の事情はこうであった。</sentence>
<sentence>問題の男は、ここから尾根を三つ四つ越えた遠方のアカ族の村の住人であって、かねてから“口べらし”のために娘を売ろうとかんがえていたところ、けさ未明、急におもいたって村をあとにし、小半日歩きどおしのすえ、いまようやくこの村に到着したばかりなのであった。</sentence>
<sentence>当人としては、さっそく村内のヤオ族各戸を歴訪し娘の売買交渉を開始したいところだが、なにはともあれ村長のＦ氏に表敬すべくおとずれたという次第であった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　こういっているあいだにも、かのアカ族の男は四十数戸からなるこの村のヤオ族の家庭一戸一戸たずねまわり、すこしでもよい条件で娘を売ろうと躍起になっているにちがいない、とＦ氏はいった。</sentence>
<sentence>そしてＦ氏の推測によれば、健康で気だてのよさそうな娘の印象から、おそらく日没までには買い手がつくだろうということであった。</sentence>
<sentence>わたしはヤオ族とアカ族とのあいだで幼児の売買がおこなわれていることを、事実として知ってはいたが、実際の売買にであったことはなかったので、その日は午後の予定をすべてキャンセルして、かのアカ族の幼女の運命の帰趨をみとどけることにした。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<figureBlock>
<figure>
</figure>
<caption>
<sentence type="quasi">わたしが住みこんだヤオ族の村のメイン・ストリート</sentence>
<br type="automatic_original" />
</caption>
</figureBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">ヤオ族の“買い子”</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　ここでヤオ族の“買い子”の慣習について、かんたんに説明しておこう。</sentence>
<sentence>ヤオ族のたいていの村には、そうとう数の本来ヤオ族ではない男女が住んでいる。</sentence>
<sentence>その比率は、おおまかにいって一〇パーセント程度とみられている。</sentence>
<sentence>彼ら<sampling type="end" />はほとんどみな、一〇歳前後の幼児期にヤオ族に買いとられた男女であって、大半はアカ族およびラフ族に出自をもつ者で占められており、その他の民族に出自する者はまれである。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
