<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBe3_00045" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBe3_00045_F001">
<paragraph>
<sentence>水場にもっていって水をかけ雑巾でふいて<quote>「洗車シ<sampling type="start" />タ」</quote>と言ったり、そばに置いておいて、時々車を見ながらブランコに乗ったり、入園当初とは遊び方が異なりますが、友だちとのトラブルの一方で、ひとりで車を乗り回す姿に保育者も筆者もゆうや君にとっての拠り所としての車の意味をあらためて考えさせられました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　礼拝のときにわざと大声を出したり、歌の時間に言葉を適当に替えて大声でじゃまする、ピアノの音に負けんばかりにうなる、お帰りの歌のときにわざと朝の歌をうたうなどの、度を過ぎたふざけが見られ、保育者に注意されてもなかなかやめませんでした。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　友だちと楽しみを共有できる遊びとできない遊びが分かれてくるなかで、トラブルを起こしながら遊びを模索している姿がうかがえます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">三　考察</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">（一）ゆうや君の発達的弱さ</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　ゆうや君の遊びの変化を考えるうえで、初めに見られた、車に対する強い要求をどう解釈したらよいのかという問題があります。</sentence>
<sentence>これを彼なりの遊びの要求として大事にとらえて発展させていけるのか、それとも、むしろこだわりととらえて別の楽しさを知らせていったほうがよいのか、保育者たちも悩んでいました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ゆうや君の車遊びに付き合ってその楽しみ方を観察するうちに、保育者が一緒に車を使って遊ぼうと誘いかけても受け付けずにいやがり、他の子と交替して車を使うなどの<quote>「やり取り」</quote>が成立しないことがはっきりしました。</sentence>
<sentence>また、他の子から車を奪い取ったり進行方向をじゃまされると押し倒したりするなど、トラブルを引き起こすことや、その結果への対処の仕方の特徴として、相手と視線が合いにくい、相手に言語化して伝えにくいということがわかりました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そのほかのさまざまな生活場面でも、自分の物や場所の変化に対して、それを拒むこだわりが見られ、いわば<quote>「相手と共有する領域」</quote>との関係づけが困難な<quote>「自分の領域」</quote>に対するかたさがあると考えられました。</sentence>
<sentence>それは、<quote>「話し手―聞き手」</quote>などのように相手との関係によって構成された場面では、動き回ったり、目立つ動きに誘われて自分のいるべき場にじっととどまっていられないなどの行動となって現れたと思われます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　これらの特徴から、ゆうや君は、他者との関係をつくり出しながら自分の要求を展開していくという対人的な能力の発達のうえで、弱さがあると解釈しました。</sentence>
<sentence>同時に車に対する強い要求は、他の人の要求とかみ合わせたり対立させたりして関連づけのなかで展開していくような広がりはもっていないと考えました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">（二）変化をもたらすきっかけとなった遊び</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi"><enclosedCharacter description="○">１</enclosedCharacter>　嚙みつきごっこ・ガオーごっことポーズごっこ</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　車遊びへのこだわりが強かっ<sampling type="end" />たゆうや君が、周囲の友だちの遊びに興味を示して入るようになったきっかけの一つに、保育者との間に始まり、年長児を初めとする子どもたちとの間にも広がっていった嚙みつきごっこ・ガオーごっこが考えられます。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
