<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBe4_00022" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBe4_00022_F001">
<paragraph>
<sentence>　末<sampling type="start" />期癌で、治療による延命効果がほとんどないと思われる場合は、医師は病名を告げることにいっそう消極的であるようだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　次の資料は、国立がんセンターの病棟看護婦が、癌で死亡した患者の遺族に対して行ったアンケート調査の結果である<noteMarker text="（６）" />。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence>（６）山本ミサエほか<quote>「臨終末医療の問題点―死亡患者家族へのアンケート調査より―」</quote>『看護学雑誌』四七号、一九八三年。</sentence>
<sentence>但し、一九八六年の同様な調査では、<quote>「よく知っていた」</quote>四一・七九パーセント（一一二名）、<quote>「何となく気づいていた」</quote>三〇・二二パーセント（八一名）、<quote>「全く知らなかった」</quote>一一・五七パーセント（三一名）、<quote>「わからない」</quote>一四・九三パーセント（四〇名）とその割合が変化している。</sentence>
<sentence type="quasi">（国立がんセンター病院ターミナルケア研究会、「国立がんセンター病院におけるケアの現状』一一ページより。）</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence type="quasi">　<quote>「患者が自分はがんであると知っていたか」</quote>という質問に対して、</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<rejectedBlock type="etc" />
<paragraph>
<sentence>　入院している施設が癌の治療を主として行っている国立がんセンターであるにもかかわらず、少なくとも三三人、六二・三パーセントの人々は、医師からも家族からも癌であることは告げられていなかったことになる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　これらのことから、癌患者の家族が、治療方針その他について、病人を抜きにして、医師と相談して決定しているケースが非常に多く、医療側も家族のそのような役割を強く期待していることがわかる。</sentence>
<sentence>一九八七年（昭和六二）一二月に健康保険組合連合会が二〇歳以上の男女二千人を対象に調査を行い、うち七一・一パーセントに当たる一四二二人から回答を得た。</sentence>
<sentence>自分が癌にかかった場合<quote>「知らせてほしい」</quote>と答えた人が四八・二パーセントで、<quote>「知らせてほしくない」</quote>が二七・四パーセント、<quote>「どちらともいえない」</quote>が二四・四パーセントであった<noteMarker text="（７）" />。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence>（７）『西日本新聞』一九八八年二月七日付朝刊。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　しかし、この調査で<quote>「もしも家族の誰かががんになった時、あなたは、本人にがんであると知らせるよう医師に頼みますか」</quote>というような質問があれば、それに<quote>「はい」</quote>と答える人は、自分が癌になった場合の四八・二パーセントよりはるかに小さな数字になると推測される。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　末期癌の患者にも病名を知らせたうえでターミナル・ケアに力を注いでいる飯尾正宏（東京大学医学部付属病院放射線科教授）と河野博臣（河野胃腸科外科医院院長、死の臨床研究会常任世話人）の共著による『がん死ケアマニュアル』という本がある。</sentence>
<sentence>マニュアルの一一項目の一つが<quote>「家族に対するケア」</quote>に当てられていて、次のように述べられている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<citation>
<sentence>末期患者にとって、家族の果たす役割は大きい。</sentence>
<sentence>家族は患者の病状や予後について正しく理解し、患者の苦痛を引き受け、自分の悲哀や精神的葛藤に耐えていかなければな<sampling type="end" />らない。</sentence>
</citation>
</quotation>
</article>
</sample>
