<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBe4_00011" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBe4_00011_F001">
<paragraph>
<sentence>　当時―一九二二年ごろでは、恐竜温血説も出ておらず、恐竜といえば冷血・貧<sampling type="start" />脳・遲鈍なでかぶつばかりであるのは、わかりきったことさ、と見なされていたからである。</sentence>
<sentence>そういう“学界の主流”の考え方が“定説化”してしまうとこわいもので―恐竜にはサウルオルニトイデスやステノニコやコエロフィシスのような小型のものもいる、それにどんな意味があるのかを、体温調節の上から考えてみた人もいないようなありさまになってしまうのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ステノニコやサウルオルニトイデスの知能の高さは、その祖先型、デイノニクスの遺産を受けついでいる。</sentence>
<sentence>そのうちの最優秀型ともいえるドロマエオサウルスが、サウルオルニトイデスより昔、一九一四年に、とっくにバーナム・ブラウンによって発見されていながら、その研究結果は一九六九年、実に五五年ものちになって、しかもブラウンではなくデイル・ラッセルとアルバートによって、やっと発表された。</sentence>
<sentence>このことが学界の“状況”を物語っている。</sentence>
<sentence>一九一四年にも、一九二二年にも、いや一九六〇年代まで、温血で知的な恐竜がいるなどといおうものなら、おまえは馬鹿かといわれ、笑い飛ばされるような動脈硬化的定説が、学界を支配していたのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<blockEnd />
<paragraph>
<sentence>　現在、恐竜に関心のある人々はみな、鳥のような前足を胸に下げ、尾を精悍にぴいんと伸ばし、片足を曲げ、もう一方の足ではげしく地を蹴り放そうとしながら疾走している、あのデイノニクスの雄姿をご存じであろう。</sentence>
<sentence>恐竜を愛する多くの人たちにようやくおなじみとなった、このデイノニクスの発見が一九六九年である。</sentence>
<sentence>発見者は温血説の主張者のひとり、ジョン・オストロームだった。</sentence>
<sentence>これによって、その子孫であり、長らく埃をかぶっていたドロマエオサウルス、ステノニコサウルス、サウルオルニトイデスなどを再認識させ、脚光を浴びさせたのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この全く例外的な知的恐竜ドロマエオサウルスを、群れ社会と順位制を持ち、白骨の剣を使用して集団狩猟し、わずかながら言語さえ開発し、集落に定住する動物として、小説『過去の翳』に描き出した最初の人は豊田有恒であった。</sentence>
<sentence>彼はそれを一九七七年に雑誌に発表している。</sentence>
<sentence>その一年後、『続・時間砲計画』という少年物を石津嵐と共作したときは私も少々チエを貸した。</sentence>
<sentence>さらに、このドロマエオサウルスのテーマをもっとふくらました『ダイノサウルス作戦』という長篇も、豊田は発表している。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　知的恐竜シリーズの第一作が一九七七年だったということが、豊田有恒の古生物学に関するたしなみの深さばかりではなく―その先見の明をも語っているのだ。</sentence>
<sentence>豊田の描き出したドロマエオサウルスは、ほとんど<quote>「恐竜人」</quote>といってもよい域に達しているが、私が新聞紙上で<quote>「アメリカの学者が考え<sampling type="end" />た恐竜人間」</quote>というトピック記事を見たのは一九八〇年代に入ってからだからである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
