<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBe4_00027" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBe4_00027_F001">
<paragraph>
<sentence>船底から見あげたわたしの目と、覗きこんだクジラの視線があったとき、この動物にたとえようのない<sampling type="start" />憧憬を感じたのを、いまも鮮やかに覚えている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">来たるべき世界</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　実際に１ヵ月、あるいは２ヵ月にわたって毎日、小さなボートやカヌーで海に漕ぎだしてクジラを観察していると、彼らはときおり、巨大な体に相応しいおおらかな好奇心をわたしたちに向ける。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　大洋を<ruby rubyText="ゆう">遊</ruby><ruby rubyText="よく">弋</ruby>しふだんは人間を寄せつけない巨鯨シロナガスクジラでさえ、その例外ではなかった。</sentence>
<sentence>それはカリフォルニア湾の真只中に船を浮かべて、およそ３週間目の出来事であった。</sentence>
<sentence>まだ若いシロナガスクジラが船に体をすり寄せて、デッキの上で興奮して叫び、走りまわるわたしたちを横目に、２時間以上をそこにとどまってすごしたのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　クジラのほうから興味を示してボートのまわりを泳ぎ、海中に潜ったわたしと戯れにやってくる。</sentence>
<sentence>それは毎日の接触を通してクジラがわたしたちの存在を認め、限られたわずかな時間をそばですごすことを許した―そんな印象さえうける。</sentence>
<sentence>本書の写真の多くは、こんな瞬間に撮られた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　こうした邂逅は、もちろん予期することのできない幸運に支えられていることはたしかだが、同時にわたしたちのクジラへの関わりかたを如実に反映しているといっていい。</sentence>
<sentence>つまり、強力なエンジンや高速のボートに力を借りて追いまわすのではなく、むしろ時間をかけて待つという〈穏やかな〉手段でのみ実現できるものであった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ただボートを波にまかせてクジラの動きや行動を観察しながら、彼らからのコンタクトをひたすらに待つ。</sentence>
<sentence>それは、いわばクジラとの共振をもとめる作業でもある。</sentence>
<sentence>そのためにはできるだけ長い時間を、海に浮かんですごす必要があった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　わたしがクジラやイルカなど海棲哺乳類を撮影しはじめて、すでに１０年が経過した。</sentence>
<sentence>１冊の写真集をまとめるためにこれだけの期間がかかったのも、何よりクジラへの接近に時間が絶対的に必要な条件であったからだといっていい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　いま、こうした〈穏やかな〉方法を選ぶ研究者やナチュラリストの登場によって、クジラと人間の啓示に満ちた邂逅が、世界中の海で起こりはじめている。</sentence>
<sentence>もちろんこの現象を、個々のクジラの好奇心や気まぐれに帰すことはできるだろう。</sentence>
<sentence>しかし底流に、集合的無意識と呼べるものが想定できはしないか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　わたしたちは最近、ひとりひとりの人間の生きかたや価値観が―それらはきわめて個別的なものであっても―<ruby rubyText="よ">縒</ruby>り合わされ、いっせいに湧きあがることで、社会の大きな潮流をつくりだしていくのをさまざまなところで目にしてきた。</sentence>
<sentence>遡ってみれば、かつて散発的に現れた現象こそ、来たるべき大きな変革の萠芽であったはずだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それと同じように、世<sampling type="end" />界の海で同時多発的に起こりつつある邂逅の数かずは、個々の人間、個々のクジラの断片的な体験にとどまることなく、両者の関わりあいの長い歴史のなかで、何かエポックメイキングな転回点を暗示しているのかもしれない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
