<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBe4_00006" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBe4_00006_F001">
<paragraph>
<sentence>　たとえば、パーティーの場合、欧米人は、せいぜい水割り（多くはカク<sampling type="start" />テルかソーダ割り）を一杯ぐらいしか飲まない。</sentence>
<sentence>多くて二杯ぐらいである。</sentence>
<sentence>アルコールを飲みすぎて、しゃべりすぎたり、パーティーの雰囲気をこわしたりしてはいけないと考えるからである。</sentence>
<sentence>飲みたい人はパーティーを出て、バー（止まり木）に行くか、家に帰って飲む。</sentence>
<sentence>そのときは、たいていは一人か、せいぜい二人で飲む。</sentence>
<sentence>痛飲するのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ヨーロッパのバー（ホテルのバーも含めて）で欧米人が一人で飲んでいる様子をみると、多くの場合、じっと、グラスを見つめながら飲んでいる。</sentence>
<sentence>日本人のようにやたらと料理をとったりしない。</sentence>
<sentence>つまみもあるかなしで、静かに物思いに耽りながら飲んでいる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　実際は、そう見えるだけで、物思いに耽ったり、考えごとをしているのではない。</sentence>
<sentence>はっきりいって酔うために飲んでいる。</sentence>
<sentence>これが、家で飲むときにはもっとはっきりしてくる。</sentence>
<sentence>暗い部屋で、ウイスキーやシュナップスやアクアビットのような強烈なアルコールを、グイグイあおるように飲む。</sentence>
<sentence>まったく酔うという目的のために飲むのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　フランス人は、陽気にブドウ酒を飲みながらしゃべって食事をしているではないかという人もいるだろう。</sentence>
<sentence>たしかに、食事のときはそのとおりである。</sentence>
<sentence>平均的なフランス人は、一本のブドウ酒を二時間かけて二人で飲む。</sentence>
<sentence><quote>「ブドウ酒のない食事は首のない女と同じである」</quote>というのがフランス人のいい分である。</sentence>
<sentence>そして、よく食べ、よくしゃべり、よく飲む。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし、ブドウ酒のデミ（半分）一本分の量はせいぜい三六〇ミリリットルである。</sentence>
<sentence>ブドウ酒のアルコール度は日本酒より低い。</sentence>
<sentence>それを二時間かけるのである。</sentence>
<sentence>たしかに、昼も夜も飲むという<quote>「欠点」</quote>はあるが、昼はカール（四分の一）が平均である。</sentence>
<sentence>ここまでなら、フランス人のアル中もそれほど問題にはならないのではないかと思う。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　フランス人の酒飲みは、このブドウ酒のあとにコニャックを飲む。</sentence>
<sentence>これは強烈なアルコールである。</sentence>
<sentence>ウイスキーなみである。</sentence>
<sentence><quote>「ナイト・キャップ」</quote>だとフランス人はいうが、ナイト・キャップの度をすごしている人が結構多い。</sentence>
<sentence>一、二杯のコニャックと一本のシガー（葉巻き）を優雅にくゆらしている程度ならいいが、やはり、フランス人も酔うために飲む。</sentence>
<sentence>ここからアル中への転落が始まる危険性がひそんでいる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　このほか、フランス人は、幼少のころからブドウ酒の水割りを飲む。</sentence>
<sentence>ティーンエイジャーの飲酒は、アル中へのコースを歩むさい二倍の速度だとされ、そういった面でも問題がある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　フィンランドという国がある。</sentence>
<sentence>フィン族でハンガリー人とともに東洋人である。</sentence>
<sentence>この国のアルコール対策はかなり前から行われているが、まったく日本人と同じような飲み方をす<sampling type="end" />る。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
