<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBe4_00002" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBe4_00002_F001">
<paragraph>
<sentence>たぶん砂丘のやわらかい砂が、この奇妙な恐竜の一方の横腹の下から、突然ぬけ出してしまい、恐竜は全くどうすることもできない姿勢にひっくりかえってしま<sampling type="start" />い、そのまま死んでしまった。</sentence>
<sentence>その時たぶん体腔は開いており、そのなかに砂や、スズカケノキの葉が入ったのであろう。</sentence>
<sentence>そしてついに死骸全体が、吹きつける砂のなかにうまってしまった。</sentence>
<sentence>時がたつとともに砂はかたまり砂岩となった。</sentence>
<sentence>この砂岩はレッド・ディア川の沿岸で発掘され、この恐竜は、再び陽のあたる場所に出たのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一九三三年、Ｃ・Ｍ・スタンバーグは、<quote>「スコロサウルスの生息地」</quote>についての覚え書きを発表した。</sentence>
<sentence>彼は、この標本をちょうど復旧していたカットラーを訪問したこともあるし、またこの産地についてはたいへんくわしい人であった。</sentence>
<sentence>この覚え書きのなかで、彼はこれらの地層で彼がこれまで採集あるいは観察したすべてのノドサウルス類は、さかさまになってうまっていたと指摘した。</sentence>
<sentence>このわけは、彼らが水中で死ぬか、あるいは、洪水によって押し流されたとき、腹腔のなかのガスが一方の側に、重い装甲がもう一方の側になった時、腐敗のため、死骸はさかさになって浮かんでいたのであろうと彼は考えている。</sentence>
<sentence>それは、砂洲につきあたるか底に沈んでしまうまで、この状態のままだったのであろう。</sentence>
<sentence>彼は、風に吹かれた砂やスズカケノキの葉が存在するのは、死骸が洪水の間に砂洲にひっかかり、その後それは太陽と風のもとに露出したことによると示唆している。</sentence>
<sentence><quote>「ノプシャの言った現生のトゲトカゲは、確かに砂漠や半砂漠に住んではいるが、胴の広い肢の短いカメの多くが沼沢地あるいは小川に住んでいることもまた知られている」</quote>と彼は結論する。</sentence>
<sentence>また、<quote>「ベリーリバー層やエドモントン層における八年間にわたる野外作業の結果、私はノドサウルスは、低地の生息地のものであるとの結論に達した」</quote>と彼は言う。</sentence>
<sentence>彼は、スコロサウルスの食物の習性については何も述べていないが、いま述べたことから、ノプシャの主張を支持していないことは明らかである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　全体からみて、この恐竜は、他のノドサウルス類について詳しく述べた生息地と全く同じ、この大きな三角洲地帯の低地を住みかにしていた、やわらかい植物を食べる動物だったようである。</sentence>
<sentence>たいへんに興味ある形態のものなので、スコロサウルスは、かなりながく取扱ったのである。</sentence>
<sentence>模式標本であり、これまで知られている唯一の標本は、大英博物館（自然史）にあり、これまで発見された最もみごとな有甲恐竜であろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　カンザスのニオブララ・チョーク層から産したカメのように水生であったと考えられているヒエロサウルスや、また証拠のある唯一のインド産の有甲恐竜ラメタサウルスもまた、この科に属している。</sentence>
<sentence>ここで再びデールラッセルは、カナダにおけ<sampling type="end" />るこれらの恐竜の産出についての有益な情報を与えている。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
