<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBe4_00012" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBe4_00012_F001">
<list>
<listItem>
<sentence type="quasi">・　食物を食べて<quote>「よい　○」</quote>か<quote>「だめ　×」</quote>かを区別し、しかも×印の<sampling type="start" />多い場合</sentence>
<br type="automatic_original" />
</listItem>
<listItem>
<sentence type="quasi">・　これさえ飲めば、すぐ痩せられるという発想</sentence>
<br type="automatic_original" />
</listItem>
<listItem>
<sentence type="quasi">・　運動の無視</sentence>
<br type="automatic_original" />
</listItem>
<listItem>
<sentence>・　生活全体の見なおしではなく、日常からかけはなれた食事の仕方　など。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</listItem>
</list>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「こんなに簡単にできれば」</quote>という気持ちに、タレントたちの実践例が現実感を与え、自分にもできるのではという思いにかられるのでしょう。</sentence>
<sentence>スリムな姿を夢みて、無茶な食生活を繰り返している女性は少なくありません。</sentence>
<sentence>減量のために<quote>「たばこ」</quote>を吸い始めた高校生、極端なカロリー制限をし、メンスがなくなったり、皮膚にはりがなくなり、髪の毛がぱさぱさになっても痩せることだけに執着している女子大生、学校の身体検査の前にトレーニングやサウナですこしでも痩せようと必死でがんばる女の子、この子はまだ中学生でした。</sentence>
<sentence>なぜ、彼女たちは、そんなにも痩せたいのでしょう。</sentence>
<sentence>いろいろなことを学校で勉強してきたはずなのに、<quote>「よりよく、より健康に生きるための教育」</quote>は、どこでもされていないような気がしてなりません。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">（４）　セルフコントロールこそステータスシンボル</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　管理職をめざすものは、自分の体重ぐらいコントロールできなければ、その資格がないということで、早朝からジョギングをし、昼休みにはプールで泳ぎ、ヘルスクラブでトレーニング、というのは、アメリカの話ですが、最近、わが国でも企業が積極的に健康管理にのりだし、アスレチックジムをつくり、体力測定をしたり、プログラムを提供したりして、健康・体力づくりに力を入れ始めました。</sentence>
<sentence>定年制が延長になり、六〇歳定年制をとりいれる企業がふえてきましたし、将来六五歳まで延長される可能性もありそうです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　統計的にみて、年齢が高くなればなるほど、高血圧・動脈硬化・高脂血症など成人病の危険因子をもつ人の割合が高くなるわけですから、企業側もだまってなるがままにというわけにはいかないのです。</sentence>
<sentence>そこで、定期検診によって成人病の早期発見につとめる一方、積極的に健康づくりを推進しようとしているのです。</sentence>
<sentence>ある企業は、全員に歩行計を携帯させ、一ヶ月ごとの歩行数を自己申告させていますし、また、ある企業は、社員の奥さまたちを対象に健康食の講習会を開催したり、家族づれのウォーキングラリーを計画したりしています。</sentence>
<sentence>週休二日制も定着しつつありますので、家族ぐるみの健康づくりをすすめながら、中年肥りも解消できれば、それにこしたことはありませんね。</sentence>
<sentence>ところが、企業人間にとってバランスのとれた食事を規則正しくとるとか、毎日三〇分歩くことなど、わかっていても三日坊主に終わってしまうのが現状です。</sentence>
<sentence>したがって、成人病対策は勿論、肥満対策もなかなか思うにまかせません。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　運動不足<sampling type="end" />やそれに伴う肥満が医学的にみて非健康的だというだけでなく、現代社会は、<quote>「かっこよさ」</quote>を求める視覚社会でもあります。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
