<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBe4_00016" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBe4_00016_F001">
<paragraph>
<sentence>　切断した乳房を顕微鏡的によく調べますと、最初にふれた腫瘤は、すでに除去さ<sampling type="start" />れているにも拘らず、周囲の乳管内にはがんの遺残が認められましたので、腫瘤摘出術のみでは不十分であり、根治術が絶対に必要であったことになります。</sentence>
<sentence>幸いなことに、一緒に取り出したリンパ節には、一個も転移が認められませんでした。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　自宅が遠方であり、頻回の通院は難かしいため、手術後の補助療法（手術の成績をあげるために、抗がん剤やホルモン剤を使用する）は、紹介医にお願いすることとして、約一カ月の入院で帰宅することになりました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　当院には一〜二カ月に一度、外来に来ていただき、経過をみてゆくことにしました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　術後の補助療法としての内服も、約一年で終了しました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　手術後も、前と同じ職場で働いておりましたが、手術や補助療法も、仕事の上で特に障害となることは何もなく、気持の上でも、何ら術前と変わることはなかったようです。</sentence>
<sentence>お友達も、彼女の態度や仕事ぶりについて、<quote>「<sentence>今迄と何も変らないよ。</sentence>
」</quote>といってくれたそうです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　今回、この文章を書くためにその時の気持をお聞きしましたが、<quote>「<sentence>結婚については、左側の乳房がなくなったことであきらめなければならない程のハンディになるとは考えません。</sentence>
<sentence>片方の乳房でも十分授乳は出来ますし、手術をうけていることを理解してくれる男性ならば…。</sentence>
」</quote>と、考えていらっしゃったそうです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence><quote><sentence>　「入院中に、同時期に手術をうけた人達と、傷跡を見せ合ったけれど、自分のが一番きれいだったので、その点でも満足しています。</sentence>
」</quote>と、話して下さいました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　手術創は、同じ手術法を行ったとしても、がんが乳頭に近いところに出来たか、乳腺の辺縁に出来たかによって、その形が異なりますが、ほとんど同じように癒ります。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし、術式が異なりますと、術後の胸の変形は大いに異なり、特に、従来から行われている定型的根治術（乳房と共に、大・小胸筋を一緒に切除する方法）と、非定型的根治術（縮小手術ともいわれ、小胸筋はとるが大胸筋は残す方法と大・小胸筋いずれも温存する方法がある）では、大きな相違があります。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　Ｓさんに行った方法は、大・小胸筋が温存してあるため、乳房はなくなりますが、胸の変形は少なく、ブラジャーを着用しますと、外見的には、術前と全く変らないので、一応満足していただけたものと思います。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　補助療法終了後も、時々の定期検査のために来院していただきました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　何分にも遠路のため、午前中に受診の時は、前日の午後、自宅を出て夜東京に着き、一泊して翌日受診、終ってから午後の列車に乗り、夜七〜八時に帰宅するということで大変な努力だったようですが、一度も欠かすことなく来院されました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　短時間の外来診察の折々に、仕事の内容も聞かせてもらいましたが、寝た<sampling type="end" />きり老人の介護と同様で、小児とはいっても、大・小便の世話を含め、食事・入浴などの面倒をみておられる様子を聞き、大変な仕事をなさっていると、つくづく考えさせられました。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
