<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBe4_00021" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBe4_00021_F001">
<paragraph>
<sentence>　パスカルは、小冊子<quote>「新実験」</quote>の<quote>「読者へ」</quote>の初めに、このトリ<sampling type="start" />チェリの実験を紹介し、新実験への直接的動機を次のように述べている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　追試実験を考察しつつ考えた。</sentence>
<sentence>自然の真空嫌悪説の根拠は薄弱である。</sentence>
<sentence>経験からも、空気は濃くも薄くもできる。</sentence>
<sentence>ところが、トリチェリの実験におけるガラス管中の空所を真空と認めず、水銀の精とか、薄い空気の粒子が充満しているなどと言う人が多かった。</sentence>
<sentence>そこでパスカルは、<quote>「およそ考えうる限りのあらゆる異論の試みに耐え通して、それを説き伏せるに足る実験をしてみせようと思い定めた」</quote>。</sentence>
<sentence>そして、ガリレイ、トリチェリを継ぐとともに、より深く真実に迫ろうと競争意識に燃え、創意工夫を凝らすのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">異論に詳細な反論</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　この本に書かれている<quote>「実験」</quote>は八つ。</sentence>
<sentence>例えば、その第一は、注射器で真空を作る実験―ガラス注射器を水中に浸し、その口を指でふさぎ、ピストンを引くと空所ができる。</sentence>
<sentence>その口と指とを水中に残し、注射器を水面上にひき出して、指先を口から離すと水はその性に反して激しく上昇し、空所をくまなく満たす。</sentence>
<sentence>またその第三は、一端をふさいだ長さ四十六ピエ（約十五メートル）という長いガラス管に赤ぶどう酒を入れ、水槽の中に倒立させて、真空をつくる実験。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　このような実験からひき出した結果を八つの<quote>「命題」</quote>に記し、結論として、パスカルはこう述べる。</sentence>
<sentence><quote><sentence>「我々の感覚に映じ、我々の認識に入り来る限りの如何なる物質によっても、この見かけの空所は満たされていはしないということを証明した上で、私の意見を述べるならば、こうである。</sentence>
<sentence type="quasi">少なくともそこを満たしているといわれる何らかの物質の存在が、はっきりと私に示されるまでは、この場所は、事実上、真空であり、あらゆる物質を欠いている</sentence>
」</quote>。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そして、<quote>「原則」</quote>七項目を挙げる。</sentence>
<sentence>その第三に言う。</sentence>
<sentence>自然が真空をおそれる強さは<quote>「一定の高さ即ちおよそ三十一ピエの高さが低きにつこうとする強さに相当する強さである」</quote>。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　最後に、考え得る限りの異論に答える、として<quote>「異論」</quote>五項目を挙げている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">大気の圧力も実証</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　しかし、この本では、なぜ水銀柱が一定の高さで宙空に止まるのかを示せていない。</sentence>
<sentence>パスカルは、それが空気の重さ＝大気の圧力によると考え、これを実験的に立証しようとした。</sentence>
<sentence>そこで工夫したのが、四八年九月に義兄ペリエに依頼して行なったピュイ＝ド＝ドーム山頂と、地上との比較実験である。</sentence>
<sentence>この実験によって水銀柱の高さが高所ほど低くなることを実証し、第二の著作<quote>「流体の平衡に関する大実験談」</quote>（同年十月刊）を書き、また、空気がなければ、水銀柱が宙に止まれないことを示すために、真空中での、真空の実験を工夫したり、空気は重さがないようにみえるが、実は空気は空気のうちにあっても外に<sampling type="end" />あっても重さを有することを実証し<quote>「大気の重さ」</quote>を書いた。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
