<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBe4_00013" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBe4_00013_F001">
<paragraph>
<sentence>移住の容易さということが、それら条件の性質と少なくとも同等に重要であったということ<sampling type="start" />を、私は信じているのである<noteMarker text="（２１）" />。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence type="quasi">（２０）　<quote>「見かけ上」</quote>削除〔四〕</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<noteBody>
<sentence>（２１）　挿入文。</sentence>
<sentence type="quasi">大意は、ただしニュージーランドを大洋島とすべきであるかどうかはいくらか疑問であり、最近にＷ・Ｂ・クラーク（Ｃｌａｒｋｅ）師はこの島とニューカレドニアをオーストラリアに付属するものとしたこと〔四〕</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　<noteMarker text="（２２）" />遠隔の島の生物にかんして、注目すべき小事実を多数あげることができる。</sentence>
<sentence>たとえば、哺乳類の住んでいない島々で、若干の固有植物がみごとな有鈎種子をつけているが、有鈎種子が四足獣の毛や毛皮ではこばれるのに適応しているということ以上に顕著な関係はめったにないのである。</sentence>
<sentence>この例は、私の見解にとって難点となるものではない。</sentence>
<sentence>なぜなら、有鈎種子は他のいくつかの方途で島にはこんでこられるからである。</sentence>
<sentence>その植物は島にはこばれてからいくらか変化をするが、なお有鈎種子をもちつづけたままで固有種を生じることができるであろう。</sentence>
<sentence>その種子は、すべての痕跡器官と同様の無用の付属物―たとえば島に産する多くの甲虫における癒着したさやばねの下の萎縮した翅のような―となるわけである。</sentence>
<sentence>つぎに、島ではしばしば、他の土地では草本の種だけをふくんでいる目に所属する高木や低木がみられる。</sentence>
<sentence>ところで木本は、アルフォンス・ド・カンドルが明らかにしているように、その原因はなんであれ一般に分布範囲がかぎられている。</sentence>
<sentence>それゆえ木本は、遠い大洋島に到達することはあまりなさそうに思われる。</sentence>
<sentence>そして草本植物は、十分に発達した木本と背たけをきそっても成功する機会はないであろうが、島に定着して草本植物だけを相手に競争することになったときには、しだいに高く伸びて他の植物の上方にぬきんでることにより、たやすく利益をうることができるであろう。</sentence>
<sentence>もしもそうであるとすれば、自然選択は、いかなる目に所属するかにはかかわりなく草本植物が島に生育するようになったときに、しばしばその背たけを伸ばすように作用し、こうしてそれをまず低木に、そして最後には高木に変化させるであろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence type="quasi">（２２）　<quote>「遠隔の島」</quote>→<quote>「大洋島」</quote>〔五〕</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　<noteMarker text="（２３）" />大洋島ではいろいろの目がまったく欠けているということにかんして、ボリ・サン・ヴァンサン（Ｂｏｒｙ　Ｓｔ．　Ｖｉｎｃｅｎｔ）はずっと以前に、ひろい海洋に散在する多数の島々のどれでも、両生類（カエル、ヒキガエル、イモリの類）が全然見られないことを注意した。</sentence>
<sentence>私はこの言明を確かめるのに骨を折ったが、それが<noteMarker text="（２４）" />厳密に真実であるのを知った。</sentence>
<sentence>ところが私は、大きな島であるニュージーランドの山中にカエルがいるということを聞かされた。</sentence>
<sentence>しかしこの例外（その情報が正しいものだとして）は氷河がは<sampling type="end" />こび手になったということで説明されるものではないかと、私は推量する。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
