<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBe5_00011" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBe5_00011_F001">
<paragraph>
<sentence><sampling type="start" />しかもこの内面を外から律する“べき”論が消失した限り，この葛藤の解決は個人相互の関係調整によって主体的に行われざるを得ない．</sentence>
<sentence>家族各成員の行動のしかたが道徳や規範によってはっきりと規定されていたかつての家の方が，自主性さえ封じていれば，葛藤を未然に防ぐのに容易であった．</sentence>
<sentence>夫や親，姑が目下の者に温情や慈愛をもって接していれば，家庭生活の<quote>「平和」</quote>を保てたのである．</sentence>
<sentence>これとは逆に民主的家族においては，個人に家族関係を形成する主体としての責任が生じた，という点が注意されなければならない．</sentence>
<sentence>家族関係が個人というレベルでも取り組まねばならない課題となったのである．</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかしもとよりここに課題が提起されていたことと，現実の家族がその後どう変化したかは別の問題である．</sentence>
<sentence>このゆくえは戦後の家族や家庭生活の現実的展開のなかで改めてとらえられねばならない．</sentence>
<sentence>この点は節を改めてみていくことにするが，あらかじめ家庭生活のヒト（家族）の面ばかりでなくモノに関する次のような特徴も指摘しておくことにしよう．</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">家庭生活とモノ</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　家族は単に直接的なヒトとヒトとの相互行為（家族関係）によって成り立つ側面ばかりではなく，多様なモノとその確保をめぐる作業あるいは仕事（夫の就業から妻の家事労働まで）をともなう相互行為としても成り立っている．</sentence>
<sentence>この相互行為の拠点となるのが住居空間としての家庭であるが，そこには持続的な日常生活のなかで家族各員がときに任意に集めたモノあるいは日々消費されるモノが備えられている．</sentence>
<sentence>ヒトは衣食住を欠いては生きていけないが，この素朴な生物的事実を保障してきたのも実は家族である．</sentence>
<sentence>家族は一面で最も基本的な物質的充足集団なのである．</sentence>
<sentence>しかし，だからといって家族のモノに対する関係は，生物的事実だけに終始しているというわけではない．</sentence>
<sentence>そこにはどのようなモノをいかに確保・使用するのかという，意識的で文化的な一定の判断が介在している．</sentence>
<sentence>工夫や知恵・配慮も付け加わったこのモノの管理は，家政学が伝統的課題としてきた項目でもあったわけだが，ヒトの面とは方法的に一応区別して扱われるべき課題であろう．</sentence>
<sentence>しかもなおヒトとモノは家庭生活という一定の統一的領域では，結局は不可分である．</sentence>
<sentence>本章で<quote>「家庭生活」</quote>という場合，とりわけこうしたモノの管理を含めた用語法であることをここで改めて確認しておくことにしよう．</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ところで家庭がプライベートな生活領域となった歴史的背景に直接かかわっていたのが，実は家庭生活とモノの関係である．</sentence>
<sentence>近代産業の展開が職住分離を通じて家庭を私<sampling type="end" />的領域としたことはすでに述べた点であるが，それは家がそれまで行っていたモノの生産を外部＝社会へと受渡したことに対応している．</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
