<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBe5_00016" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBe5_00016_F001">
<paragraph>
<sentence>ひどいのになると、駅前など人の集まるところで、大声で歌を<sampling type="start" />うたわせたりする。</sentence>
<sentence>ふつうの人間がしないことである。</sentence>
<sentence>酔漢か何かのすることである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　若い教師は、相手がわたしだったのでまだしもだった。</sentence>
<sentence>もしわたしがもう少し血の気の多い少年だったら、わたしはまちがいなく彼に殴りかかっていただろう。</sentence>
<sentence>人間は心にやましい所があると、かえって威丈高になったり、虚勢を張ったり、粗暴な振舞いをしたりするものだ。</sentence>
<sentence>そしてもし教師を殴ってしまえば、わたしはただでは済まなかっただろう。</sentence>
<sentence>人生の大きな傷になったはずだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　相手がわたしでまだしもだったというのは、下手くそな叱り方をしたばっかりに、少年の将来やプライドをズタズタにしてしまわなくてよかったという意味である。</sentence>
<sentence>教育者にとってそれは最悪の失敗なのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ところで、もしわたしが、今日のふつうの中学校で右のような事件をおこしたとしたらどうだろうか。</sentence>
<sentence>わたしひとりが殴られただけで、事件はその場で終るだろうか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　残念ながら、そうは思われない。</sentence>
<sentence>劇の関係者全員があとでこってり油をしぼられ、厳しく反省させられるのは避けられないと思われる。</sentence>
<sentence>いまの中学校には<quote>「合法的な非行」</quote>の場がおそろしく狭められているからだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「合法的な非行」</quote>は、子どもをうまく大人に成長させていくための、だいじな道路である。</sentence>
<sentence>それがないとき、人は無意識のうちに子どものプライドを踏みにじってしまう。</sentence>
<sentence>だが、それは、ちょうど虎の尾を踏むのとおなじような、おそろしく危険なことなのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">ＰＴＡ会長になる</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　わたしは一九八八年度に一年間だけ、子どもが通う公立小学校のＰＴＡ会長になった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　会長は入学式、運動会、卒業式と一年に三回だけ出ればいい、それにＰＴＡは日本社会の縮図みたいなもので、ＰＴＡの委員や役員を経験すると、非常に実地の政治がよく理解できるようになる、広岡さんは政治学者じゃないですか、という口車に、人のいいわたしは、ついうかうかと乗せられてしまったのである。</sentence>
<sentence>しかしじっさいにやってみると、年三日どころか月に三日以上出なければならないということもままあり、予想外に時間をとられる。</sentence>
<sentence>ひきうけたことを何度後悔したかわからないというありさまだった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ＰＴＡ役員の決め方は何通りかあるようだ。</sentence>
<sentence>役員推薦委員会というのをこしらえて、この委員会が次期の役員全員をセットで総会に推薦し、総会がこれを承認するという方法や、各学級で委員を選び、選ばれた委員から互選で役員を選出するという方法が代表的なものだ。</sentence>
<sentence>いろいろな意味で後者の方が合理的であろうが、昔からあるＰＴＡでは前者の方法をとっているところが多く、新しいＰＴＡでは後者が多いようで<sampling type="end" />ある。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
