<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBe5_00015" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBe5_00015_F001">
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">１　日本の基礎研究の評価は低<sampling type="start" />い</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">●センター・オブ・エクセレンスといえる大学はない</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　日本工学アカデミーは、最初の国際シンポジウムを一九八八年四月に開催して、アメリカや、ヨーロッパからアカデミーのトップメンバーの方々に来てもらい意見を聞いたわけですが、その席でもシンメトリカル・アクセスの問題をどうしたらいいかという議論が出ました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　アメリカのある巨大企業の研究所長がこの問題を論じて、<quote>「<sentence>このシンメトリカル・アクセスというのはどだい無理な概念である。</sentence>
<sentence>米国の大学や国の試験研究機関をオープンにするのと見合って、日本の民間の研究所をオープンにしろといっても、民間の研究所は企業のものであって、その知識には所有権がある。</sentence>
<sentence>したがって、オープンにできるものには当然限度がある。</sentence>
<sentence>そういう無理なことをゴリ押しするだけでは、この問題は解決しない。</sentence>
<sentence>この問題の正解は唯一つ、それはなにかというと、日本が基礎研究の分野でセンター・オブ・エクセレンス（ＣＯＥ）をできるだけ早く構築することだ。</sentence>
<sentence>そうすれば、大学と民間の間で無理なたすき掛けのようなアクセス関係を考えないですむ。</sentence>
<sentence>日米の企業は企業同士で、大学や国の試験研究機関はその間で、同様の互恵的な関係ができる。</sentence>
<sentence>日本は基礎研究をもっとしっかりやってください。</sentence>
<sentence>日本でセンター・オブ・エクセレンスとみなされるような大学をたくさん作ってもらえれば、この問題は一挙に解決する。</sentence>
<sentence type="quasi">それ以外に解決策はないですよ</sentence>
」</quote>と、まさに正論というべき事柄をはっきりと言われました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　私はこれまで、外国の方たちといろいろな場でいろいろ議論をしてきましたが、先方にも誤解はあります。</sentence>
<sentence>たとえば日本は<quote>「基礎研究タダ乗り」</quote>をしているとよく言いますが、そんな器用なことはそう簡単にはできません。</sentence>
<sentence>今日の技術革新の速度はものすごく速くなっており、新幹線のようにさーっと通り過ぎていきます。</sentence>
<sentence>そのためその道端に立っている人間がいきなりこの新幹線に飛び乗ろうとしても、これはジャン・ポール・ベルモンドでも無理でしょう。</sentence>
<sentence>おそらく死んでしまいます。</sentence>
<sentence>うまく乗り移るには、スーパー・スポーツカーかなにかで時速二百キロで並行して走り、等速になったときに飛び乗るということで初めてできるわけです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　つまり、日本が基礎研究を全くやっていないということは誤解であって、先方の基礎研究の成果を活用できる程度の基礎研究はやっているから、それができるわけです。</sentence>
<sentence>たとえば、特許についても言えることですが、日本は確かに先方にロイヤリティを払っています。</sentence>
<sentence>それは向こうが先に特許を出したからですが、ノウハウ料はあまり払っていません。</sentence>
<sentence>と<sampling type="end" />いうのは、どうやればよいかは知っているからで、たまたま先方が先に特許をとっていたために、ロイヤリティを払っているというケースが多いのは、このことを裏書きしているわけです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
