<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBe5_00003" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBe5_00003_F001">
<paragraph>
<sentence>　両部とは真言宗の教理を借りて神道を説く神仏混交の<sampling type="start" />説。</sentence>
<sentence><quote>「浅草紙」</quote>を神にかけ、<quote>「浅草海苔」</quote>を法にかけた洒落です。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　磯辺とか千鳥というのは、その浅草海苔を使った料理につく名前です。</sentence>
<sentence>磯辺は浅草海苔を大きく切って使い、一方、千鳥は細く切って使います。</sentence>
<sentence>いずれも、浅草海苔は焼いて使いますが、大判の海苔は緑色に色よく火取り、また、細く切った海苔は和紙を火にかざし、その上にのせて焙ると風味が逃げずに上手に焼けます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　焼き餅を海苔で巻いたのを磯辺巻といいますね。</sentence>
<sentence>料理の磯辺巻はおろし山葵を材料で挟み、それを海苔で巻きます。</sentence>
<sentence>これは別名<quote>「かくし山葵」</quote>ともいい、鳥料理屋では湯振りにした笹身と三つ葉を材料として使い、料理屋では鯛の薄切りの身を使って作ります。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　磯辺焼は海老や鴨肉の叩き身に海苔を張りつけて祐庵地でつけ焼にしたもの。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　磯辺和えはもみ海苔入りの和え物で、胡瓜や白身魚にもみ海苔を混ぜて吉野酢で和えたり、三つ葉や鶏肉にちぎった海苔を混ぜて山葵醬油で和えたりして作ります。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　大正から昭和の初めにかけて大阪で作られた料理に白魚の磯辺煮がありました。</sentence>
<sentence>焼きもみ海苔をスイノウに入れて熱湯をかけ、白魚と一緒に八方地で煮て、椀に盛って晒した繊切り生姜を添えたものです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　磯辺は海苔に関係が深いわけですから、これはしごく当然の命名です。</sentence>
<sentence>一方、千鳥はというと、料理につけた細切りの海苔を千鳥の足跡に見立てた命名。</sentence>
<sentence>千鳥揚げは白身魚に海苔をつけて南蛮風に揚げたものですし、千鳥焼は材料を焼いてから細切りの海苔をつけたものです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">関西の磯辺、関東の磯部</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　浅草海苔といえば、戦前までは関東では薄手のものを焼き、また関西では厚手を焼かずに使ったものでした。</sentence>
<sentence>大量生産のせいか現在では規格化されて東西の違いはなくなってしまい、総じて磯臭さが目立つようです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<rejectedBlock type="old" />
<paragraph>
<sentence>　茨城県総和町の磯部は田園地帯。</sentence>
<sentence>一面に田圃が広がってところどころに松の木が散在している、その松の様子を遠くから眺めると、あたかも浅草海苔を無造作にちぎって田圃の中に撒いたようで、なんとなく気にかかる、というのです。</sentence>
<sentence>これは江戸時代末期に、都々逸の創始者・都々逸坊扇歌が作った都々逸で、当時江戸の町では一世を風靡したものですが、関西で磯辺と書くところを関東では<quote>「磯部」</quote>と書くのは、この歌からきているのではないかと思います。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　大根卸しとちぎった海苔を等量に合わせたところに材料を混ぜ入れ、出汁醬油で和えたものを磯辺卸しといいます。</sentence>
<sentence>この磯辺卸しはもともと酒塩焼の魚の添え物として考え出されたもので、海苔の黒は色彩的に料理を引き締める効果があります。</sentence>
<sentence>磯辺卸しの薬味は春は木の芽、夏は青柚子、秋は繊切<sampling type="end" />りの柚子と決まっていて、夏の卸しには酢少量を加えるのが口伝になっています。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
