<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBe6_00013" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBe6_00013_F001">
<paragraph>
<sentence>　そもそも，商店街とは購買行動の動機をつくり，商品を提供することだけ<sampling type="start" />に存在する意義があったが，現在の新しい時代には消費者に商品を提供するという本来の機能のほかに，消費者の出会いの場であったり，憩いの場であったりすることが要求されるようになった。</sentence>
<sentence>市民のためのレクリエーションの場として，コミュニケーションの場として，商店街が見直されるようになったのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　商店街の中に快適な歩行者空間を創り出すことによって，人々は車から開放され，日差しを受けながら散策を楽しんだり，ベンチで語らい，そして買物を楽しみ，憩うことができる。</sentence>
<sentence>このような機能の多重性が商店街に賑わいをとり戻し活性化の素因となるのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　このような機能を果たすために，市民広場的な小広場を商店街の中心に隣接して設けるようになった。</sentence>
<sentence>この広場は買物にきた人々のための憩いの場であって，植樹・フラワーボックス・ベンチ・彫刻・泉水・案内版・公衆電話などを設け，さらに子供の遊び場などを設けて，家族連れで買物だけではなく，人々の交流する場所として機能するようになった。</sentence>
<sentence>これが商店街の賑やかで明るい雰囲気を演出し，繁栄する基にもなる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　広場を設けることができない場合には，歩行者環境の整備をはかる必要から，歩行者と車の分離をはかる必要がある。</sentence>
<sentence>分離には時間的分離と空間的分離とがあり，前者として，一時的に人と車の分離をなし，歩行者の安全性を求めるという観点で，休日などで道路から車を締め出して，道路を一時的に広場として用いることが行われるようになった。</sentence>
<sentence>これが歩行者天国である。</sentence>
<sentence>わが国では，昭和４５年（１９７０年）に，東京の銀座・新宿・池袋・浅草などの繁華街で初めて歩行者天国が実施され，全国に波及した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　なお，買物という行為そのものがレジャー化してきた側面をもつ以上，これからの商店街は，都市空間の一部を構成しているのでなければならない。</sentence>
<sentence>それも，歩行者つまり消費者にとって楽しさと快適さを携えた都市空間であることが要求される。</sentence>
<sentence>都市景観を代表し都市の顔であることが求められる。</sentence>
<sentence>それで普通の商店街でも，その中心に広場などを設けて上記の機能を備えることが要求されるが，さらに進めて，一時的な人と車の分離ではなく，商店街での永久的な人と車の分離をはかることが求められるようになった。</sentence>
<sentence>これが買物公園である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　なお，歩行者天国を実施するのは広幅員街路のことが多い。</sentence>
<sentence>２０ｍ以上もある場合には，車道を歩いていても，広過ぎて野ざらしのような感じがして，よりどころのない居心地の悪さを感じるので，失敗である。</sentence>
<sentence>しかも，暫定的な交通管理策に過ぎないので，都市景観としてのプラスは何もない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">７・７　買物公<sampling type="end" />園（ショッピング・モール）</sentence>
</title>
</titleBlock>
</article>
</sample>
