<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBe7_00007" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBe7_00007_F001">
<paragraph>
<sentence>やむをえずかかるそうした費用に加えて、ある日突然病気にでもなって、もうなんの収入もなくなり、それでも生きていかなければならず、しかもほかの人たちの助けを借り、看護してもらって、その費用を払うか、それともまるで犬畜生のよ<sampling type="start" />うにそこに横たわって、くたばってしまわなければなりません。</sentence>
<sentence>それほどたくさんのお金を稼ぐ確実な望みはないし、とりわけ大オペラを一曲書くといった望みはまったくないからです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence>（１）　当然、フランツ・クサーヴァー・グシュヴェントナーのこと。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<noteBody>
<sentence>（２）　九月十一日付のモーツァルトの手紙（手紙３６０）、本巻二七四ページ第一七行以下を参照。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　要するに、おまえはミュンヒェンに来なくてはならないか、それとも、こうやっているあいだにも、すっかり体面を保って、より多くの収入を得、しかもより多くの名声と指導力とをもってザルツブルクに戻ってきて、当地からはずっと近いミュンヒェンで、実際の就職口を得ることによってか、あるいはオペラを書くことによってかして、事をさらに運ぶかしなければいけません。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　私がマルティーニ師にこのことをよく頼んだことは、昨日いただいた師の返事<noteMarker text="（３）" />からおまえにも推測ができるでしょう。</sentence>
<sentence>彼はこう書いています。</sentence>
<sentence type="quasi">―<quote>「<sentence>お手紙拝受、たいへん嬉しく存じます、云々。</sentence>
<sentence>―マンハイムに帰られたラーフ氏に、私は御子息のことをこの上ない説得力をもって御推薦申し上げる手紙をお書きいたしました。</sentence>
<sentence>しかもなお私は、この上なく慎重に品格を保ち、かつ有利に運ぶよう配慮いたしました。</sentence>
<sentence>さりながら、ラーフ氏がこの上ない配慮をほどこしました私の手紙に返事を下さらなかったので、私はこの通常郵便で重ねて手紙をお出しし、ラーフ氏に私のできるかぎりこの件を推薦いたします。</sentence>
<sentence>それに私はあなたの奥様がお亡くなりになられたとお聞きして、まことに残念でございます、云々。</sentence>
<sentence>―奥様が心やすらかにお亡くなりになられたものと私が確信申し上げておりますことをお信じ下さい。</sentence>
<sentence>また、主のうちに奥様がやすらかな満足を得られますよう願っております。</sentence>
<sentence>ボローニャ、九月六日。</sentence>
」</quote>〔イタリア語〕</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence>（３）　レーオポルトによって部分的に引用されている九月六日付のマルティーニ師の手紙は散佚してしまった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　だからおまえは、この私がおまえをミュンヒェンに連れ戻すためにあらゆることを（可能なかぎり）やっているのが分かるだろう。</sentence>
<sentence>その他のことは、私が別便でおまえに対して、ほんとにはっきりと真実のことを説明し、しかもはっきりとさせたのだから、おまえは私の計画が、健全な理性をもってすれば、《私たちの借金を返済するのに》どうしても必要であり、おまえのこれからの見通しには欠かすことができないものと分かるだろうと思うのです。</sentence>
<sentence>《おまえが住まわせてもらっているところの人たちについて、おまえが私に書いてくれている》ことは、私だってもうかなりのことは知っています。</sentence>
<sentence>このことは八月<sampling type="end" />十三日付の私の手紙からおまえは気がつくだろうし、またこのことは、パリをもうすぐ立ち去り、好時節を利用する決心をおまえに早々にさせることになるだろう。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
