<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBe7_00033" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBe7_00033_F001">
<paragraph>
<sentence>その一人のロダンは、荻原の死後（明治四十三年）パリにいた彫刻研究生の藤川勇造から荻原の遺作の写真<sampling type="start" />を示されて、このかつての教え子の短かかった生涯の成果を知ったのであるが、その後、<ruby rubyText="よ">与</ruby><ruby rubyText="さ">謝</ruby><ruby rubyText="の">野</ruby><ruby rubyText="てつ">鉄</ruby><ruby rubyText="かん">幹</ruby>・<ruby rubyText="あき">晶</ruby><ruby rubyText="こ">子</ruby>夫婦がロダンを訪れたとき、ロダンは<quote>「<sentence>彼（荻原）は自分の許へ度々来たのではなかったが、彼は善く自分の制作を観て自分の芸術の精神を了解した。</sentence>
<sentence>フランス人よりもより善く了解した。</sentence>
<sentence>そして自分の芸術を模倣せずに彼自らの芸術を発見した。</sentence>
<sentence type="quasi">彼の死は彼の不幸のみではない</sentence>
」</quote>と語った（<quote>「朝日新聞」</quote>所載の与謝野鉄幹の談話から）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　いま一人の外国人、荻原の在米時代から在パリ時代にわたる親友であったウォルター・パックＷａｌｔｅｒ　Ｐａｃｈは、彼の敬愛してやまなかった極東の若い彫刻家の死を悲しみ、戸張孤雁宛の手紙（一九一〇年十一月二十八日付、パリ）のなかに在りし日の荻原の風貌と言行を美しく<ruby rubyText="つづ">綴</ruby>ることで、よくその愛する友を記念したのであった。</sentence>
<sentence>その手紙の中味の一部はすでにこの評伝でも紹介したし、その手紙でパックがのべている見解の或るものは私として多少異論もあるけれども、全体としてはなはだ美しくもあり興味もあるこの手紙は、その主要な箇所だけでもここに紹介しておく必要がある。</sentence>
<sentence>以下がその手紙の抄訳である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<citation>
<paragraph>
<sentence>　親愛な戸張兄。</sentence>
<sentence>去る六月、僕はローマで白滝（幾之助）氏の手紙をうけとって、愛する友荻原守衛の死を知りました。</sentence>
<sentence>それは僕にとっての大きい悲しみでありましたし、今でも彼のことを思い出すたびにその悲しみが新たによみがえるのを覚えます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　フローレンスに着いてみると、そこに貴兄の親切なお手紙がニューヨークから回送されて僕を待っておりました。</sentence>
<sentence>それによって彼の臨終の病状が詳細にわかり、また彼を記念する書物の出版計画があることを知りました。</sentence>
<sentence>僕はそれを結構な考えだと思いますし、また芸術についてのわが友の<ruby rubyText="こう">高</ruby><ruby rubyText="まい">邁</ruby>な理想や、彼がその故国にもたらした新しい主張やよろこびを迎える人達がいることを知って、僕はうれしく思いました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　あの時僕に出来ることといえば、僕の兄に早速手紙を書いて、荻原君の彫刻の写真と僕が一九〇七年十二月に描いた彼の肖像画の写真とを貴兄宛に送るよう依頼することだけでありました。</sentence>
<sentence>当時僕はさらにお手紙してパリに帰り次第もっといろいろ尽力してみるつもりだと申し上げようかと思いましたが、丁度大学の講座を一つひきうけていて非常に多忙でありましたし、また、あの二枚の写真をうけとって頂けたら貴兄のお手紙が僕に届いたこともわかって頂けると思って、一応それだけにとどめました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　さて僕はパリに帰ってからほとんど二ヵ月間彼の作品を探しましたが、ここなら幾つか見つかるだろうと<sampling type="end" />いう予想に反して、目星しいものは何一つ発見できませんでした。</sentence>
</paragraph>
</citation>
</quotation>
</article>
</sample>
