<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBe7_00028" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBe7_00028_F001">
<paragraph>
<sentence type="quasi"><quote><sentence>「その時あの子は自分が精霊の世界と長い交流を保っ<sampling type="start" />てきたと言いました。</sentence>
<sentence>あの子は、自分が近近向こうに到着するのに備えて踊っている天使たちの姿を見たそうです。</sentence>
<sentence>彼は自分の家の何人かの故人に会い、生きている者への伝言をとりついだりしました。</sentence>
<sentence>あの子は文字通り<ruby rubyText="メディオム">霊媒</ruby>でした。</sentence>
<sentence>そして死後も、両親のところに現われ続けました。」</sentence>
</quote></sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この文章の中には、他の多くの似かよった文章の中と同様に、二つの注目すべき考えが含まれている。</sentence>
<sentence>一つは地上での友愛が天国で再現されるということであり、もう一つは精霊との交流である。</sentence>
<sentence>最初のは、私たちにはおなじみのものだ。</sentence>
<sentence>一八五三年の司牧論は、すでに天国の二つの様相を分けて書いている。</sentence>
<sentence>一つはキリスト教における伝統的なもの、すなわち至福見神であり、もう一方は全く新しいもので、<quote>「地上の家の中と同様に、家庭的な光景が見られる、わが父なる神の家」</quote>である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一八六〇―一八八〇年代になると、人はもっと先まで行こうとし、天上での生活を細部に到るまで再編成しようと努める。</sentence>
<sentence><quote>「慰めの文章の著者たちは、ますます何か大型の心霊的望遠鏡〔今は一八七〇年、技術時代の盛期である〕、すなわち輝かしい現実のただなかにいる者〔死者〕を、私たちにとってもっと身近なものにしてくれる望遠鏡の必要を感じており、死後の生活を明瞭に、一貫したものとして、哲学的に証明されるものとして啓示してもらう必要を感じている」</quote>（アン・ダグラスによるウィリアム・ハルクームからの引用）。</sentence>
<sentence>ここにおいて天国は、賛歌で唱われるような空の彼方の家になる（同じ時期にフランスのカトリック教会では<quote>「天、天、天国で、またお会いしましょう」</quote>を歌っていたことを覚えておこう）。</sentence>
<sentence>『二つの門の間にある少し開いた門』の著者エリザベス・ステュアートは、大変有名な、よく読まれた作家であるが、彼女がその本の中で天国の住人の日常生活、彼らの習慣、仕事、子供の育て方、暮し方、愛し合い方を描写している。</sentence>
<sentence>彼女は、神秘的な仕方で彼女を訪れるある医者（または医者の心霊）の啓示のおかげで、天国で行われていることは何でも知るようになる。</sentence>
<sentence>『少し開いた門』の中では、一老婦人が天国を一つの土地のような所として見る。</sentence>
<sentence>その土地では南北戦争の際戦死した兵士がリンカーンとおしゃべりしていたり、また貧乏な少女たちがその上で遊べるほどのピアノを一台持っていたり、その老婦人の髪がもうグレーではなくなったりする。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　こうしたことのすべてはイタリア、フランスといったカトリック国の一般的な意見（文字に書かれることはめったにない）とそれほど異なるものではない。</sentence>
<sentence>しかし、たぶん表現がもっと自由で、聖職者の検閲がないからなのだろう、アメリカにおけ<sampling type="end" />る特徴はもっと素朴でもっと大まかで、中間色も点描法もない。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
