<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBe7_00006" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBe7_00006_F001">
<paragraph>
<sentence><quote><sentence>　「十七歳の時にモーツァルトは部分的ではあったが、通常の青年が二十歳と三十歳の間にも到達しないほどの円熟に達してしまった。</sentence>
<sentence type="quasi">演奏の名手としても、作曲家としても、一七七七年から八一年にかけて発揮された入神<sampling type="start" />の技を彼は所有しかけていたのである</sentence>
」</quote>（シューリヒ）。</sentence>
<sentence>この年までに、彼は確実な明智と<ruby rubyText="じゅう">充</ruby><ruby rubyText="いつ">溢</ruby>する天才をもって当時欧州で最も高い理想を追求していたヨーゼフ・ハイドンを理解したおそらく唯一の音楽家となっていた。</sentence>
<sentence>いくつかの交響曲がこのことをわれわれに<ruby rubyText="しる">徴</ruby>してくれる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一七七七年、モーツァルトはそれまで離れたことのない父親を故郷ザルツブルクに置いて、七五年以来任命されていた第一ヴァイオリン手の職も辞して、母親に伴われてパリに旅立った。</sentence>
<sentence>実際的な父親はいっそう広い勢力圏をもった宮廷で、いっそう恵まれた安定した地位を息子に与えたかった。</sentence>
<sentence>ヴォルフガングにとっては故郷はもう吸収すべきものを残していないし、これまで半生に遭遇した各地の作曲家から与えられた課題もことごとく解決してしまっていたので、新しい天地が必要だった。</sentence>
<sentence>そのうえ故郷の人びとは如何にも狭量で近視眼的であり、宮廷における音楽家の待遇は、未聞の神童として各地の王侯貴族に接したうえに、高い芸術的趣味に到達していたこの若き巡歴者にとって、耐えがたく屈辱的に感じられた。</sentence>
<sentence><quote>「ザルツブルクは僕には狭すぎます」</quote>と旅先で故郷の父親に書き送っている。</sentence>
<sentence>途上母子はマンハイムに立ち寄る。</sentence>
<sentence>そうしてモーツァルトは当時欧州第一の訓練された宮廷管弦楽団の演奏に接して、シュターミツやカンナビヒらの進歩した管弦楽法を経験した。</sentence>
<sentence>そのうえここではじめて写譜師の娘のアロイジア・ヴェーバーによって女の愛に目覚めた。</sentence>
<sentence>この愛の開眼が生んだ美しいソプラノのための叙唱と詠唱（Ｋ二九四）は、今日なお聴くたびに愛の悦びをわれわれに伝えてくれる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　渋り勝ちの歩みを再三父親に<ruby rubyText="とく">督</ruby><ruby rubyText="そく">促</ruby>されて、彼らはパリに足を踏み入れた。</sentence>
<sentence>パリでは彼らは何よりもグリムを当てにしていたのである。</sentence>
<sentence>メルヒオール・グリムはおそらくモーツァルトの幼年時に遭遇した中で最も<ruby rubyText="けい">炯</ruby><ruby rubyText="がん">眼</ruby>で、世間と人間とに関する冷静な智慧に磨かれた人物だったろう。</sentence>
<sentence>一七六三年から六六年にかけての第一回の大旅行の途でモーツァルト父子がパリに立ち寄ったときは、この<quote>「すべてのドイツの頭脳の中で最もフランス的な」</quote>男はその後に享受することになる絶大な名声をもっていなかったが、一七八九年の大革命の前夜のパリにいて、一七五三年以来『<ruby rubyText="コレスポンダンス・リテレエル">文学報知</ruby>』を<ruby rubyText="へん">編</ruby><ruby rubyText="さん">纂</ruby>しヨーロッパのあらゆる宮廷と著名な人物に送付していた。</sentence>
<sentence>そうした彼がこの稀有な神童をパリのサロンに熱心に紹介したのは不思議ではない。</sentence>
<sentence>しかし一七七七年の今は、グリムはすでに十分の名声を得、宮廷人となり<ruby rubyText="くん">君</ruby><ruby rubyText="ちょう">寵</ruby>に輝く外交官となっており、ヴォルフガン<sampling type="end" />グにはすでに神童としての興味が失われていたのであるから、彼としては社交術も成功に対する才能もない芸術家を特に保護する理由は<ruby rubyText="ごう">毫</ruby>もなかったわけだ。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
