<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBe7_00021" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBe7_00021_F001">
<paragraph>
<sentence>早くからベルリンで本格的な修業をしたせいもあり、南米の出身にもかかわらず、彼の重要なレパート<sampling type="start" />リーはドイツの古典とロマン主義音楽であり、ことにベートーヴェンとブラームスは得意中の得意ということになっている。</sentence>
<sentence>私もかつて一九五四年ニューヨークにいたころ、ベートーヴェンの全ピアノ・ソナタ連続演奏会をひらいている最中にぶつかったので、一晩ききにいったことがある。</sentence>
<sentence>その晩もちょうどプログラムの眼目は《ハンマークラヴィーア・ソナタ》だった。</sentence>
<sentence>しかし、フーガに入って―度忘れしたのだろう―突然、さきに進まず、いったり来たりしだしたので、きいていてはらはらしたのを覚えている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　その後、彼は何回か日本にも来た。</sentence>
<sentence>いつだったかも―そう、かれこれ十年以上も前のことになるだろう―ブラームスのピアノ協奏曲第二番で、スケールの大きな、そうして情感にみちあふれた名演奏をきかせてくれた。</sentence>
<sentence>中でも、終楽章に入ってすぐ、ピアノが主題をはじめる時、それが実に明るく、胸いっぱい息を吸って歌うように弾きはじめたのが印象的だった。</sentence>
<sentence>それまでとかく重苦しくなりがちだったブラームスの音楽が、そこで、急に南国の太陽の光りがさしこんできたようなというか、あるいは大輪の花が一挙にぱっと咲くのを見るようなというか、そういう始り方なので、きいていて、胸が躍る心地がした。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それからしばらくしての、このレコードだった。</sentence>
<sentence>久しぶりできいてみると、まず、スタイルが今の若い人たちとはかなりちがうのが、耳につく。</sentence>
<sentence>総じて、かなりおそ目のテンポをとり、めりはりの表情も粘っこく強調される。</sentence>
<sentence>それに、以前からこの人は楽節の区切りに非常に気をつかう人だったが、文章でいえば句読点に匹敵する区切りの角々で、ごく小さな休みをはさんで、それから再出発する。</sentence>
<sentence>その点の厳格さは、いかにも昔風の律義さを感じさすのだが、近ごろの人たちのような、細部に一々こだわるよりも、全体の流れの淀みのない美しさ、形のきれいな快さを重視するスタイルになれた耳では、少々わずらわしく感じられないでもない。</sentence>
<sentence>といっても、彼がひくと、ピアノはいつも肉づきの良い、しかもしんのある豊かな響きをたて、それはただきいているだけでも楽しい愉楽だし、ましてシューマンやショパンの小品できいてみると、匂いの高い酒を口にふくんでいるような気持になる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　まあ、こういったところが、私のアラウをきいての感想のあらましだ。</sentence>
<sentence>しかし、今度のベートーヴェンのソナタで気をつけてきき直してみると、予想していたのより、はるかに良いのである。</sentence>
<sentence>今までこれほどとは思わなかった良さが、いっぱいみつかるのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　作品七、変ホ長調のソナタだとか、あるいは作品三一の一のト長調ソナタのような若いころから<sampling type="end" />中年にかけての曲をきくと、少々無骨だが、いかにも正直そうな声をきいているような、また、いかにも疑う余地もなく天才の示しが強く刻みつけられているベートーヴェンの姿に接しているような、なつかしい気持がしてくるのを抑えることができなくなる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
