<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBe7_00030" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBe7_00030_F001">
<paragraph>
<sentence>　しかし、こういう一般の人々は、自分の生活から遠い高尚な風景よりは身近な<sampling type="start" />風景をありがたがり、抽象的な理念も、それはどこまでも具体的なものを通して到達するものを求めたのであろう。</sentence>
<sentence>現実から切り離され、隔絶された別世界で絵を観賞するとは限らないのだから、構成力は力強く、はっきりしたタッチを生かして描いておかねばならない。</sentence>
<sentence>雪舟の絵は、このあたりから東山水墨画のアカデミズムと袂別していくのではないか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そのころ、雪舟は大分県にある<ruby rubyText="ちんだの">鎮田</ruby><ruby rubyText="たき">滝</ruby>の実景を描いた<quote>「鎮田滝図」</quote>という作品（真作は関東大震災のとき焼失）を残している。</sentence>
<sentence>立派な水墨画の筆法でわが国の実景を、存在感もしたたかに描いて少しの<ruby rubyText="は">破</ruby><ruby rubyText="たん">綻</ruby>もないのが印象的な作品である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　文明十一年（一四七九）、六十歳のときにはおそらく石見の益田（島根県益田市）にあって<quote>「益田<ruby rubyText="かね">兼</ruby><ruby rubyText="たか">堯</ruby>像」</quote>を描く。</sentence>
<sentence>益田氏の祖は源平争乱のとき石見国<ruby rubyText="おう">押</ruby><ruby rubyText="りょう">領</ruby><ruby rubyText="し">使</ruby>となった、藤原兼高である。</sentence>
<sentence>鎌倉時代の初め頃には、石見国内に広大な所領をもっていた。</sentence>
<sentence>その後、同族諸氏を分立させ、ついでそういう分家を統合し惣領家の権力強化を推し進めて、強大な土地に密着した国人領主として成長していたのである。</sentence>
<sentence>国人領主が守護大名にとって代るのは歴史の流れであったが、益田兼堯はこのような益田氏の発展を生みだした英王であった（永原慶二著『下克上の時』中公日本の歴史１０）という。</sentence>
<sentence>このような武将の姿を雪舟は珍しく大和絵の描法で描いている。</sentence>
<sentence>非常に画格の大きな、個性表現にもすぐれたものを見ることのできる作品である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　文明十三年（一四八一）、六二歳のときには美濃国の霊薬山正法寺に、法友<ruby rubyText="ばん">万</ruby><ruby rubyText="り">里</ruby><ruby rubyText="しゅう">集</ruby><ruby rubyText="く">九</ruby>をたずねて中国の思い出とも言うべき<quote>「金山寺図」</quote>を描いて万里に贈り、さらに<quote>「鳥窠和尚図」</quote><quote>「水墨山水図十二幅」</quote>を描いたという。</sentence>
<sentence>また<quote>「三保の清見寺図」</quote>を描き、異論も提出されているが文明十五年（一四八三）以前には出羽の山寺立石寺まで行って<quote>「山寺図」</quote>を描いたと考えられる。</sentence>
<sentence>六十歳を越える老画人の、まさに驚くべき旅である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　思えばわが国において、宗教、文学、芸術、いや学問までもが、一つの新しい世界を打ち開くとき、その先達となった人たちは必ずと言ってよいほど、旅の中にその人生を送っているのである。</sentence>
<sentence>たとえば行基、空海、最澄、西行、芭蕉、本居宣長、そして折口信夫、柳田国男。</sentence>
<sentence>彼らの旅の人生を思えば、このことはわかってもらえると思う。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　雪舟もまた、造形芸術において旅によって新しい世界を開いた人間だったのである。</sentence>
<sentence>雪舟が中国絵画と師の如拙・周文の指導によって身につけた絵画の<quote>「典型」</quote>は、旅によってわが国の現実とぶつかり合い、根のある造形として、生命のあるものとなったのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　雪舟はその旅を、法友をたずねながら、あるいはまた地方に力を<sampling type="end" />蓄え始めた国人領主の庇護を受けながら、老軀に鞭打って続けていたにちがいない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
