<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBe7_00015" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBe7_00015_F001">
<paragraph>
<sentence>そこに陽水がいて、彼が（もちろんわたしの信憑としての陽水だが）語ってい<sampling type="start" />るのをじかに“聞いている”といったふうに感じられた。</sentence>
<sentence>むろんこの意味は、明証的ではあるが概念的なものではない。</sentence>
<sentence>そして、響きがひとつのはっきりした意味として立ち現われるというこの感覚こそが、わたしの陽水体験の最も核心の点である。</sentence>
<sentence>だが、それを言い表わすのがやはり大変むずかしいのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<blockEnd />
<paragraph>
<sentence>　もう何年も前のことだが、ちょっとウツ状態になって、気晴しに三浦半島の一番先まで行って、海の景色を見ようということになった。</sentence>
<sentence>あとでひとに聞くと、こういったことが誰にもたまたまあるようだが、そのとき城ヶ島で見た海と空の景色に、一種異様な“この世ならぬ”気配を覚えた。</sentence>
<sentence>そしてこの景色の感触と、<quote>「結詞」</quote>の響きとが、わたしの中で奇妙に重なり合っている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　季節は秋ぐちで、空はおそろしく晴れあがっていた。</sentence>
<sentence>しかし陽差しはまだ夏のエネルギーが残っていて、あくまで強かった。</sentence>
<sentence>岩場の照り返しは汗を滲ませ、自動販売機で買った缶ビールも、掌に冷気を吸われてすぐにぬるんでしまう感じだった。</sentence>
<sentence>ただ地上の暑気のうねりにもかかわらず、空の一番底の方では、透きとおってひんやりした秋の大気が、もう動かせない厚い層をなして静まりかえっていることがわかった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ひどく高いところに刷かれたすじ雲が、そういう気配を与えたのかも知れないが、とにかく、それはなにか、秋が空の底から、熱と汗とをせわしなげに呼吸する夏を追いつめ、最後にきれいに一掃しようとしている、という感じだった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　おそろしく澄みわたった大気と、その大気に滲みてゆきそうな海のブルー。</sentence>
<sentence>そしてその間に、水平線の積乱雲からひとりはぐれて、白く輝きながら浮かんでいるいくつかの雲の塊り。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それは、ふと手を伸ばせば実際にすぐつかみとれるような、なにか異様な現実感をもって、乱反射する青いきらめきの上に静止している。</sentence>
<sentence>この感触は、いわば意識の明度を何倍にも増幅したような現実感であって、そのため普通の現実感とひどくかけ離れていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　精神状態もあっただろうが、こういった現実との微妙な位相差を孕んだ風景との行き当たりを、誰しも大なり小なり経験するらしい。</sentence>
<sentence>だが、とりあえず、わたしがこの日の景色から受けとった独特の感触をひとことで言うなら、いわばふだん慣れ親しんでいた日常が一瞬ほころびて、その裂け目から向こう側に隠れていた世界があらわになった、という感じだった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　わたしたちの日常あるいは現実というものには、絶えずある一定の方向に力がかかっていて、それがごくふつうの現実感というものを作り出しているのだが、その緊張がなんらかの理由で一瞬ゆるみ、そのためになにか別の<sampling type="end" />世界がわたしたちの日常世界へズルリと落ち込んできた…。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
