<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBe8_00006" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBe8_00006_F001">
<paragraph>
<sentence>　書いたり、しゃ<sampling type="start" />べったりした、何らかの語句、言い回し、比喩的表現などが、<quote>「差別語」</quote>あるいは<quote>「差別表現」</quote>として、抗議や糾弾の対象とされることがある。</sentence>
<sentence>それらの語句や表現を、他から指摘されたり、自ら気づいて、出版物が回収されたり、言い換え削除したものにつくり替えられて、出版し直されたりする場合もよくある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　テレビ放送などで、司会者が<quote>「番組の途中で不適切な表現がありましたことをお詫びします」</quote>と謝ったりすることが、しばしばある。</sentence>
<sentence>テレビの映画やドラマなどで、途中せりふが飛んだり、音声が不明瞭になったりすることも、よく話題になる。</sentence>
<sentence>その個所が<quote>「差別語」</quote><quote>「不適切語」</quote>と判断された結果の出来事である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そのような事態にならないようにするため、新聞やテレビなどマスコミ関係では、この言葉はこういう言い方に変えるように、との<quote>「言い換え集」</quote>といった手引書がつくられている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「差別語」</quote><quote>「差別用語」</quote>さらに<quote>「不適切語」</quote><quote>「不快用語」</quote>といった言い方で論議を呼んでいるこの問題は、言葉をめぐる最大の社会的トピックといえる。</sentence>
<sentence>しかも、それだけ重要な問題でありながら、そのことについての論議が避けられていることが、複雑、多様で、共通の認識、対応をもつことの難しい問題であることを示している。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　言葉は、どんな言葉も、互いの意思の伝達が不可欠の人間社会の道具、産物として、自由な人間関係の渡し船として、その存在を否定してはならないし、否定出来ない。</sentence>
<sentence>それに、どの言葉が差別語で、どれが差別語でないのかの色分けが、あらかじめ決まっているわけでもない。</sentence>
<sentence>言葉それ自体としての<quote>「差別語」</quote>なるものは、存在しないといってもいいのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それでも<quote>「差別語」</quote><quote>「差別表現」</quote>問題が起こるのは、被差別部落問題や人種問題などの<quote>「差別」</quote>の現実が、存在しているからである。</sentence>
<sentence>差別するものと、差別されるものとが、社会、日常生活の中で、なお存在し、対峙している現実を、否定出来ないからである。</sentence>
<sentence>身体障害者や女性問題などもそうである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　したがって、人間関係、社会関係そのものが変革しない限り、<quote>「差別語」</quote><quote>「差別表現」</quote>の問題は解決しないに違いない。</sentence>
<sentence>その変革なしに、ある言葉、ある表現だけを、<quote>「差別語」</quote>だ、<quote>「差別表現」</quote>だと言挙げすることは、言葉を基盤とする自由な社会にタブーをつくり、隠微な雰囲気を醸成するだけである。</sentence>
<sentence><quote>「差別語」</quote><quote>「差別表現」</quote>問題が、きわめて人間関係、社会意識に根ざしている以上、その言葉、表現が他に対して、何をいい、何を訴えようとしているかの内容によって、<quote>「差別語」</quote><quote>「差別表現」</quote>であるのか、そうでないのかが問われ、判断されなければならないだろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　その意味で、いま多くが、差別問題への真の認識からではなく、部落解放運動団体などから抗議、糾弾をうけるか<sampling type="end" />どうかを、<quote>「差別語」</quote><quote>「差別表現」</quote>判断の基準としていることが問題である。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
