<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBe8_00007" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBe8_00007_F001">
<paragraph>
<sentence>教育の普及で今はこういう人はいなくなったが，外国語の場合は<sampling type="start" />今でもこれに近いことは起こり得る。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　たとえば，最近私のところへこういう電話があった。</sentence>
<sentence>ある商社のニューヨーク支店に勤務する商社マンの奥さんで，御主人と一緒に彼の地に滞在すること六年，最近帰国した。</sentence>
<sentence>海外生活六年に及んだので，外国人の知り合いも多くできて，日本に帰ってからも英語の手紙が沢山くる。</sentence>
<sentence>しかし全く読めないので，この翻訳を引き受けて欲しいというのである。</sentence>
<sentence>アメリカに六年もいたのにと首をかしげるのは素人考え，もちろん会話の方は，ある程度不自由しないようになったとは思うが，読み・書きは別である。</sentence>
<sentence>このほうの勉強は自分でしなければ，たとえ十年，二十年アメリカにいようが，外国語の読み・書きには不自由するということが，この話からも分かる。</sentence>
<sentence>これと全く対照的なことが在日外国人に見られる。</sentence>
<sentence>日本に十年以上も住んでいる外国人で，日本語は話すが，日本の新聞や雑誌は全く読めないという人を私は沢山知っている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　あんなにペラペラ日本語を話すんだから，さぞ読み・書きも達者なんだろうと思うかもしれないが，話すことと読み・書くことは全く別で，特別に日本語学校に通っているとか，自分で勉強でもしていないかぎり，日本に何年いてもやはり日本語の読み・書きには不自由する。</sentence>
<sentence>つまり現在でも，どんな先進国でもこのような人は立派に存在するのであり，極端ないいかたをすれば在日外国人のほとんどがこういう人といってもいいくらいである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　私の学校でも英語を習いたいと訪ねてくる人たちは沢山いるが，まず初めに簡単な英文から読ませてみる。</sentence>
<sentence>それができたら，それ以上のたとえば中級程度の英文を読んでもらう。</sentence>
<sentence>会話を習いにきたのに英文を読ませられるなんてと不満に思う人もいるかもしれないが，この辺のところが大事なところなので，中級・上級程度まで英文を読みこなす人というのは，会話を習い始めても短期間にビックリするほど上達し，またたく間に英語がペラペラになってゆく。</sentence>
<sentence>それは本当に見事なものである。</sentence>
<sentence>これはその人が基礎の語学力，文法力が身についているからにほかならない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ところが，反対に，英語がまるっきり読めない人からは早く話せるようになりたいとせっつかれるのだが，そういう人はいつまでたっても英語はブロークンで，その上，単語も知らないから外国人のいうことも全く理解できず，しまいにあきらめて，中にはレッスンのやり方がなっていないなどと難くせをつけたりして，敗退してゆく。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　今の日本の中学校・高校における英語教育はなっていない，文法，文法で，実用英語に程遠いからこうした教育法を改めよ，などという意見<sampling type="end" />もよく聞かれるが，私は必ずしもそうは思わない。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
