<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBe8_00009" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBe8_00009_F001">
<paragraph>
<sentence>　まわりくどくな<sampling type="start" />ったが、文章をできあいの論理構造に添わせないで書くためには、書きながら考えるという作業が必要になるのである。</sentence>
<sentence>サイバネティックスの用語でいえば、フィードバックであり、コンピュータ言語でいえば、必要とあらばいつでも使えるゴウ・トゥ・コマンドのことである。</sentence>
<sentence>結果として、明解さに欠ける文章に明解さを与える方法なのであって、明解な思考手順にしたがって分かりやすい文章を書くことではない。</sentence>
<sentence>既成の明解さを支える仕組みを解体することが創造的な文章を書く面白さである。</sentence>
<sentence>しかし、その独創性を生かしたうえで、その面白さを他人に伝えるためには、新たな明解さを文章に与えなくてはならない。</sentence>
<sentence>それはどうすれば可能か。</sentence>
<sentence>では、明解さを獲得するためのジンサーの方法を紹介しよう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">何を書き直すか</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　明解さを獲得する方法として、『うまく書くこと』のなかでジンサーの述べる原理は、書く前に何を書くのかを考えてから書く、書いた文章から無駄な部分を取れるだけ取る、そして自分の考えをはっきり主張する、の三つである。</sentence>
<sentence>平凡な気がするかもしれないが、この忠告を忠実に実行するのはかなり大変だ。</sentence>
<sentence>ジンサーも、書くことは苦行に近いと繰り返し述べている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　第一の原理である考えること、に関しては、アイディアプロセッサのところで詳しく説明したので省略して、第二の、無駄な部分を削除することから考えてみたい。</sentence>
<sentence>何かいいたいことがまとまったとする。</sentence>
<sentence>次に、アウトラインやらメモやらをもとに文章を書く。</sentence>
<sentence>これが一番目の下書き、すなわちファーストドラフトとなる。</sentence>
<sentence>これを削るのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ジンサーは削減の作業をクラッター（ｃｌｕｔｔｅｒ）を取り除くことと呼んでいる。</sentence>
<sentence>クラッターとはそこらじゅうに散らかっているごみのことである。</sentence>
<sentence>何が余計なのかは個人の主観による。</sentence>
<sentence>しかしながら、ジンサーは副詞から前置詞まであらゆる言葉がごみであると述べる。</sentence>
<sentence>表現したいとき事柄が最初から正しい文章となって現れることはない、とまでいう。</sentence>
<sentence>したがって、自分のいいたいことがはっきりするまで書き直せ、と彼は主張するのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　彼はイェール大学でノンフィクションの書き方を教えていたときの講義をもとにこの本を書いた。</sentence>
<sentence>彼の授業は、ファーストドラフトからクラッターを取り除き、半分にすることが基本であった。</sentence>
<sentence>彼は学生の論文を読み、意味のない前置詞、動詞の中にすでに含まれている意味を繰り返すだけの副詞、すでに分かっていることを繰り返すだけの形容詞、書き手の主張を弱める表現、前に述べたことを繰り返すだけの文に赤ペンで括弧を付けた。</sentence>
<sentence>ここはクラッターだぞという印<sampling type="end" />である。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
