<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBe9_00042" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBe9_00042_F001">
<figureBlock>
<caption>
<sentence type="quasi">▲ヨシュア・ファン・デン・エン<sampling type="start" />デの地図（１６０４頃）の“小ジャワ”（ＪＡＶＡ　ＭＩＮＯＲ）</sentence>
<br type="automatic_original" />
</caption>
</figureBlock>
<paragraph>
<sentence>　ヴァルトゼーミューラーの一五〇七年刊の地図について述べたとき、南アジアに大ジャワと小ジャワの二つが描かれていると、とりあえず書いておいた。</sentence>
<sentence>この大小二つのジャワ島は、ヴァルトゼーミューラーのこの地図以来、それぞれの位置や形や大きさに異同はあるものの、少なくとも百年以上はあらゆる地図に出現する。</sentence>
<sentence>たとえば、一六〇四年ごろアムステルダムで刊行されたヨシュア・ファン・デン・エンデの世界図を見ると、大ジャワは、かなりずんぐりしているけれども、いまのジャワ島の位置に正しく描かれているのにたいし、小ジャワは、この地図ではマガラニカと書かれている未知の南方大陸の一部の湾に深くはいりこんだところに描かれている。</sentence>
<sentence>その湾とは、いまのオーストラリア大陸の北のカーペンタリア湾によく似ていて、ただし東のヨーク半島らしきものは北にのびて、ニュー・ギニア島と接している。</sentence>
<sentence>つまり、トレス海峡が発見される以前のオーストラリア大陸北部にぴったり接したところに、小ジャワは描かれているのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そもそも大ジャワ・小ジャワとは、マルコ・ポーロがヨーロッパに伝えたものだった。</sentence>
<sentence>いまは、かれが語るところを見よう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<citation>
<paragraph>
<sentence><quote><sentence>　「チャンバ王国をたって南々東に航海すること千五百マイルでジャヴァ大島に到着する。</sentence>
<sentence type="quasi">この方面の事情に通じた老練の水夫によれば、このジャヴァ島は世界最大の島で、周回が三千マイルにも達するという</sentence>
」</quote>。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</citation>
</quotation>
<paragraph>
<sentence type="quasi">　ついでに小ジャワについて―<quote>「<sentence>ペンタン島をたって東南に約百マイル進むと、小ジャヴァ島がある。</sentence>
<sentence>もっとも小ジャヴァ島だからといっても、小さな島だと考えてはいけない。</sentence>
<sentence type="quasi">実は周回二千マイルもある巨島なのであって、（以下略）」</sentence>
</quote></sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この小ジャワについての愛宕松男氏の訳注によれば、<quote>「元来ジャヴァという名はスマトラ島の本名なのであるが、九世紀以降のアラブ人がこれを小ジャヴァと称し、現今のジャヴァ島を大ジャヴァと呼ぶようになって、結局この名をジャヴァ島に独占されるようになった」</quote>という。</sentence>
<sentence>ただし、<quote>「九世紀以降のアラブ人」</quote>とはだれなのかはわからない。</sentence>
<sentence>十世紀のアブー・ザイドほかの著『シナ・インド物語』にも、十〜十一世紀のブズルク・イブン・シャフリヤールの著『インドの不思議』にもそのことは見えないので、おそらく十世紀のイブン・フルダードビフあたりであろうと思われるが、残念ながらかれの『諸国諸道の書』が読めないので確かめられないままである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　アラビア人の見解はともあれ、ヨーロッパ人としては、現にそのあたりを航海してきたマルコ・ポーロの記述はそのまま信じるに足るものとされ<sampling type="end" />、こうして十六世紀の地図に大小ジャワが登場することになった次第である。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
