<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBe9_00075" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBe9_00075_F001">
<paragraph>
<sentence>人々は、解体する歴史や政治の現実から逃れて、<sampling type="start" />束の間の、感傷的で享楽的な現世の楽園に向かう。</sentence>
<sentence>繁文縟礼の職務にいそしむ皇帝の姿は、寡黙で控え目な官僚の神話を暗示していた。</sentence>
<sentence>だが実際には、金モールで飾られた彼の軍服と彼のこわばった礼儀作法は、かえって宮廷舞踏会を盛んにし、豪華な馬車をはやらせ、きらびやかに着飾った将校たちを闊歩させることとなった。</sentence>
<sentence>文学と演劇、詩と音楽、それらはまぎれもなくワルツの都、戯れの恋の都、人生の喜びの都ウィーンに、そして、パリ市民よりも踊り好きであったが羽目ははずすことのなかったベル・エポックのウィーンに、微妙な陰翳に富む表情を与えた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence>（１）　エルンスト・デチャイの報告。</sentence>
<sentence type="quasi">（Ｈ．Ｅ．ＪＡＣＯＢ，ａ．ａ．Ｏ．，Ｓ．２３７）</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　オペレッタは、ドナウ君主国のこうした薄暮のなかから生まれた田園詩だった。</sentence>
<sentence>その軽佻浮薄で陳腐のひと言に尽きる台本と、陽気な、と言うよりむしろ哀愁をおびた旋律は、目に見えない無数の糸によって、シュニッツラーやホーフマンスタールといった、帝国の黄昏期の文学の円熟した詩人たちの作品に結ばれている。</sentence>
<sentence>終焉の時は刻一刻と近づき、帝国の抱えた諸問題は大きくなり、とどまるところを知らない。</sentence>
<sentence>それにつれて、現実から放埒な享楽主義の世界への逃避の傾向は、いよいよ顕著となる。</sentence>
<sentence>この点で、感受性の鬼神たるヨハン・シュトラウスは、いかにもフランツ・ヨーゼフ時代らしい特徴を余すところなく表現した作曲家である。</sentence>
<sentence>ハプスブルク帝国の臣民にとって、その音楽は、心地よき響きに陶酔して現実を忘却するための、確かな拠り所であった。</sentence>
<sentence>非政治的芸術の最たるものである音楽は、はやくから自己解放の手段、すなわちオーストリア的魂のカタルシスであった。</sentence>
<sentence>後年、時まさに第一次世界大戦の嵐が猛威をふるっていたころ、ホーフマンスタールは、<quote>「オーストリアは、その音楽においてはじめて精神的存在となった<noteMarker text="（２）" />」</quote>と書き記した。</sentence>
<sentence><quote>「帝国にしてかつ王国」</quote>の君主国にとっての最後の数年間が経過するうちに、耽美的な自己充足の試みは、いよいよ切実さの度を増し、徹底して行なわれ、広く世間一般に浸透していった。</sentence>
<sentence>この試みが庶民の水準にまで降下してなされたので、甘美な現実逃避の妙薬は、さらに薄っぺらなものとなり、誰の手にも容易に入りやすくなった。</sentence>
<sentence>モーツァルトの晴れやかさとシューベルトの田園詩は、いまやシュトラウスとレハール（一八七〇〜一九四八年）に行き着く。</sentence>
<sentence>歓楽の都ウィーンは音楽の都ともなる。</sentence>
<sentence>芸術と聴衆との親密な結びつきは、きわめて特異な文化的風土を生む。</sentence>
<sentence>グスタフ・マーラーやリヒャルト・シュトラウスのような偉大な音楽家たちも彼らなりのやり方で、フランツ・ヨー<sampling type="end" />ゼフ時代の洗練された華やかさに輝きを添えた。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
