<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBe9_00100" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBe9_00100_F001">
<paragraph>
<sentence>　休み時間のあいだは、彼女はいつも決まった友達ふたりと一緒に歩きまわっ<sampling type="start" />ていました。</sentence>
<sentence>真ん中に立って歩き、ふたりに腕を貸しているんです。</sentence>
<sentence>私は見失わないようにじっと見つめています。</sentence>
<sentence>それで、しまいには彼女の白い鮮やかな美しい顔立の隅々までおぼえ込んでしまいました。</sentence>
<sentence>よく笑う人で、頭を<ruby rubyText="もた">擡</ruby>げていきなり走り出す恰好に、どことなくお転婆なところがありました。</sentence>
<sentence>運動場の石畳に鳴る彼女の勢いのある陽気な足音も私にはお<ruby rubyText="な">馴</ruby><ruby rubyText="じみ">染</ruby>になりました。</sentence>
<sentence>ああ！</sentence>
<sentence>　私の胸のときめき、私はすっかりどきまぎしながらも、全身全霊に、目の前の彼女の存在を迎え入れるのでした。</sentence>
<sentence>それに、少し離れているときでないと、まともに彼女の姿を見られないのです。</sentence>
<sentence>胸わけは豊かだけれどすらりとしていて、腰は細く、脚はふくよかでした。</sentence>
<sentence>スカートがもうきっちりして、あの年でなかったら、上級クラスの生徒でも通用するほどでした。</sentence>
<sentence>私は時折、うまく彼女の後ろの列に並ぶことがありました。</sentence>
<sentence><ruby rubyText="うなじ">項</ruby>がほっそりして、薄色の後れ毛と、かつて私の小さいころに見た白と黄色の色合いをおびた<ruby rubyText="ば">薔</ruby><ruby rubyText="ら">薇</ruby>を思わせる繊細な皮膚の下に、頸の筋が二つほの見えていました…いったいどうしてこんなことになったか口では言えませんけれど、私は彼女が生きていることそのことが好きなのでした。</sentence>
<sentence>彼女の血液の一滴一滴が私にとっていとおしいのでした。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　私がしげしげと見つめていることは彼女の方でも気付いていました。</sentence>
<sentence>で、ある日、階段ですれ違ったとき、彼女は星のような青い眼、白目まで輝いているその眼で、ちらっといたずらっぽい視線を私に投げかけたものです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そして、とうとうあるとき、私は自分の母親や姉妹よりも、もっとこの人が好きだということに気がつきました。</sentence>
<sentence>ある一日が、鳥の鳴き声と静寂さと遥かな子供たちの叫び声とを伴ってしだいに暮れてゆきました。</sentence>
<sentence>おもねるような夜の影が、古い女学校の階段やバルコニーの石のあいだに、いつまでもそこにまどろむかのようにだんだんに伸びていました。</sentence>
<sentence>私はバラ色の光にすっかり暖かく染まっているガラス張りの廻廊を通っていたのでした。</sentence>
<sentence>と、歩を速めるとそれだけ胸がつまり、<ruby rubyText="あえ">喘</ruby>ぎながら私は囁いたのでした、<quote>「あなたが好き」</quote>と。</sentence>
<sentence>そのとき以来、この世にひとつの重大な秘密、この私の秘密が生まれたのです。</sentence>
<sentence>クラスメートの他の女の子たちが、たちまち私を取り巻いてきました。</sentence>
<sentence>その子たちはみんな面白味のない意地悪な人たちだと思っていましたが、にもかかわらず休み時間のときはいつも相手になって過ごさざるをえなかったのです。</sentence>
<sentence>なかでもひとり、肩のむくっとした、腰の角ばった子がいました。</sentence>
<sentence>お婆さん<ruby rubyText="づら">面</ruby>で、バターミルク色の不健康な顔色をして、うろんな円い眼の<sampling type="end" />まわりにはいつも浅黒い<ruby rubyText="くま">隈</ruby>ができており、しゃべるときには<ruby rubyText="しゃが">嗄</ruby>れた裏声を出す子でした。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
