<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBe9_00187" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBe9_00187_F001">
<paragraph>
<sentence>あとはすべてのことが、<sampling type="start" />もしかすると可能であり、もしかすると不可能である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　学歴もなく、頭もさしてよくない人が、総理大臣になったり、一族の中でもてあましものだった男が大金を儲ける事は大いにあり得る。</sentence>
<sentence>反対にあれほどの美人が、と思うような人が縁遠かったり、健康そのものであった人が三十代にころりと死んでしまったりする。</sentence>
<sentence>ビルにオフィスを持てば火災訓練があり、客船に乗れば乗船したその日にもう避難訓練が行われる。</sentence>
<sentence>警備会社は泥棒に入られるといけないから警報器をつけろと言い、外国旅行をすれば旅行代理店が保険はいくらおつけしましょうか、と聞く。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　これらの災難は遇うかもしれないが、運がよければ、一生遇わなくて済むかもしれないのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかしそこに一つだけ例外がある。</sentence>
<sentence>それが死である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">２</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　それほど間違いなく、すべての人に一回ずつやってくるものに対して、今まで義務教育はもちろん表だって何の教育も行われなかったのは、不思議といえばまことに不思議である。</sentence>
<sentence>悪く考えれば、普通の教育の場合は、しないでおいて悪い結果がでると、社会はその人物の影響を長く受けることになるが、死は、へたに死んでも、当人が死んでしまえばもうどうということはないからだろう、と私は時々悪意に解釈している。</sentence>
<sentence>しかし一回きりしかないその人の人生にとって、死をうまく受けるかどうかは、全宇宙の運命にも似た大きなことである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　幸いにも、私はその例外の教育を受けて育ったのである。</sentence>
<sentence>私は幼稚園の時に、カトリックの修道院経営の学校にいれられた。</sentence>
<sentence>意味も分からずに、私は毎日祈ることを教えられたが、それは同時に六歳未満の子供であった私に、<quote>「今も、臨終の時も、我らのために祈りたまえ」</quote>という言葉によって死の概念を植えつけることでもあった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　私の家はカトリックではなかったが、クラスの中には幼児洗礼を受けている同級生がたくさんいた。</sentence>
<sentence><quote>「灰の水曜日」</quote>といわれている祝日になると、信者の子供たちは、祭壇の近くに進み、司祭から額に灰で十字の印をつけてもらった。</sentence>
<sentence>それが何を意味するかは、直ぐに分かった。</sentence>
<sentence>人間はいつかは土に還るものだ、ということをはっきりと覚えさせるために、年に一度、この儀式は行われるのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　学校にはたくさんの外国人や日本人の修道女の先生たちがおられたが、私は彼女たちから、徹底して一つのことを教わった。</sentence>
<sentence>それは、この世が<quote>「永遠の前の一瞬」</quote>に過ぎない、ということであった。</sentence>
<sentence>人間の魂がほんとうに生きる時間は、死後の永遠の世界なのであり、この世はその前の、いわば試しの時なのであった。</sentence>
<sentence>だから、現世の悲惨さも決定的なものではなく、幸福もまた信じるに値しな<sampling type="end" />いものであった。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
