<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBe9_00133" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBe9_00133_F001">
<paragraph>
<sentence>母が実母でないから、血のつながった姪の千代子を嫁にと望むので、望み通り千代子と結婚することは、母の思惑に乗ることになり、それが堪えられぬ、それでは千代子への純粋な<sampling type="start" />愛が傷つけられると思う〈きわめて高尚な愛の理論家で同時にもっとも迂遠な愛の実際家〉（『こゝろ』）であったのであり、また母であれ誰であれ、他人に利用されることには到底堪えられぬという絶対的自我主義者のプライドがあった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　母を疑う気持が相手に反映して、母の方も身の安泰のために千代子と結婚させたがる、とは須永は考えない。</sentence>
<sentence>あくまでも相手が一方的な加害者だと思う。</sentence>
<sentence>母を疑うのと千代子を疑うのとは問題が別のようで、実は一つ、女性不信とも被害妄想とも過剰な劣等感ともいえるものだ。</sentence>
<sentence>しかし、わたしのいいたいのはこの程度のことではない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　幼時の思い出は進んで、妙ちゃんという妹がいた、<quote>「<sentence>妹は大きな模様のある<ruby rubyText="ひ">被</ruby><ruby rubyText="ふ">布</ruby>をふだん着て、人形のように髪を切り下げていた。</sentence>
」</quote>というから外出着を日常着に、人形のように大事に贅沢に育てられたのだろう。</sentence>
<sentence>まるで幼い藤尾だ。</sentence>
<sentence><quote><sentence>「そうして僕の事を常に市蔵ちゃん市蔵ちゃんと言って、にいさんとは決して呼ばなかった。</sentence>
」</quote>その妹はジフテリアで死んだ。</sentence>
<sentence>優しい顔になった父が母に向かって、まことにお前には気の毒なことをしたと言った。</sentence>
<sentence>―このことは何を語るだろうか。</sentence>
<sentence>妹が死ぬ前の母はどうだったのだろう。</sentence>
<sentence>妹の言葉からすれば、市蔵を、戸籍上はどうであれ実質的な扱いとしては、庶子（父の認知した妾腹の子）としてしか認めなかった、ということである。</sentence>
<sentence>つまり、妹の死によって母は変った。</sentence>
<sentence>須永はこれ以上追求していないが、実の子が死んだことで扱いの変るような愛情は、御都合主義であって、本当の愛清ではない。</sentence>
<sentence>須永が母の望む千代子との結婚を拒むのは、かつてのそういう母への復讐と見られないこともない。</sentence>
<sentence>いいかえると、それほどまでに絶対の愛を求めている、愛の乞食のように。</sentence>
<sentence>千代子に対しても全く同じであった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　だから常に乗せられるのではないか、釣るのではないか、<ruby rubyText="アート">技巧</ruby>ではないかと疑うが、それでも心の近づく瞬間があった。</sentence>
<sentence>感情的になることを警戒しているが、それでも心のぴったり合う嬉しさ―小説の言葉でいえば、気分と言葉がぴたりと合った愉快―を経験する。</sentence>
<sentence>風邪で籠っている彼女に<quote>「ふと可憐な心を起こした」</quote>ために。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<citation>
<paragraph>
<sentence>　「二人はほとんどいっしょに生長したと同じような自分たちの過去を振り返った。昔の記憶を語る言葉が互いのくちびるから当時をよみがえらせる<ruby rubyText="たより">便</ruby>として漏れた。僕は千代子の記憶が、僕よりもはるかにすぐれて、細かいところまであざやかにゆき渡っているのに驚いた。彼女は今から四年前、僕が玄関に立ったまま<ruby rubyText="はかま">袴</ruby>のほころびを彼女に縫わせた事まで覚えていた。その時彼女の使ったのは木綿糸でなくて絹糸であった事も知ってい<sampling type="end" />た。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</citation>
</quotation>
</article>
</sample>
