<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBe9_00176" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBe9_00176_F001">
<paragraph>
<sentence>彼女たちは、それぞれに、自分の自動車に<sampling type="start" />むけて走った。</sentence>
<sentence>迷ったり捜したりすることなく、美佐も真理も、自分の自動車に到達した。</sentence>
<sentence>雨に手を濡らしながらキーを差しこみ、ドアを開き、運転席に入った。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　おなじ駐車場の、すこしだけ離れた場所で、それぞれに彼女たちは車のドアを閉じた。</sentence>
<sentence>キーをイグニションに差しこみ、指を広げた両手で、うなじへ、そして頭の頂上にむけて、髪を強くときつけた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　エンジンを始動させ、ヘッドライトを点灯し、ワイパーを<ruby rubyText="さ">作</ruby><ruby rubyText="どう">動</ruby>させた。</sentence>
<sentence>相手の車のヘッドライトが灯るのを、彼女たちは雨の夜のなかに見た。</sentence>
<sentence>一台はリヴァースで駐車スペースを出ていった。</sentence>
<sentence>もう一台は、発進してそのまま直進し、停めてある車の列のむこうを大きくまわって、ホテル正面のロータリーへ出て来た。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　二台の自動車は、そこでいったん停止した。</sentence>
<sentence>呼吸を整えるための、短い時間だった。</sentence>
<sentence>スタートの瞬間を一致させるための、一時停止でもあった。</sentence>
<sentence>おたがいに相手に対していま自分がどのような感情でいるか、確認するための時間でもあった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　二台の自動車は、雨のなかへ走り去った。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">１０</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　深夜という頂点をむこう側へ出るまで、思いのほか時間がかかった。</sentence>
<sentence>十時を過ぎて走りはじめたから、時計で計測するなら、深夜まで二時間なかった。</sentence>
<sentence>だが、体感としては二倍以上に感じる、充実した時間だった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　深夜のむこう側も、二時間近く、濃密だった。</sentence>
<sentence>二台の自動車は、先になりあとになり、雨のなかをただひたすら走った。</sentence>
<sentence>高原から市街地へ降りていくことは、意識的に避けた。</sentence>
<sentence>川に添った細長い盆地のなかをのびる、昔からある街道を、深夜直前に一度だけ走った。</sentence>
<sentence>あとはすべて、高原の斜面ないしは稜線だけを、二台の自動車は走った。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　雨と風の密度がもっとも高かったのも、深夜をあいだにはさんだ、前後二時間近くだった。</sentence>
<sentence>二台の車で走る彼女たちそれぞれが、相手に対する複雑な感情の高まりを極限まで体験したのも、その時間のなかでだった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　どこをどう走っているのか、ふたりともすぐにわからなくなった。</sentence>
<sentence>雨のむこう、夜の彼方に、標識がふっと浮かんでは後方へ飛び去るのを、ふたりとも無視した。</sentence>
<sentence>坂道を下り続けることだけを、ふたりは強く意識して避けた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　雨と風をかきわけ、坂道をどこへともなく登っていくとき、彼女たちは地図の一部分を頭のなかに思い描いた。</sentence>
<sentence>おだやかに重なり合う等高線を、一本また一本と、斜めに横切っては上昇していく自分たちの様子を、彼女たちはその地図に重ねた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　深い林のなかを縫う、かろうじて二車線、あるいは二車線以上には広げようのない道路は、ふたりの女性たちの気持ちを、前方に広がる暗い空間の内部へと、ひきずりこんだ。</sentence>
<sentence>雨が流れて水の膜を作り、ワイパー<sampling type="end" />が左右に作動し続けるガラスの外に、エンジン・フードがいつもほのかに見えていた。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
