<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBe9_00032" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBe9_00032_F001">
<paragraph>
<sentence><sentence>（この旅行をして帰つてみると、この年の一月に<sampling type="start" />漸く就職した郁文館中学より、免職の通知が来ていた。</sentence>
<sentence type="quasi">これは、学校の賜暇休暇期間では満足しきれず、日を延して旅にあつた為であつたが、作歌に寄せた情熱、一事に執着して他を顧みぬ迢空の性格等も影響したのであろう</sentence>
）。</sentence>
<sentence>更に、歌論の応酬、文学論を提示したりした。</sentence>
<sentence>それらは辛辣ではあるが、非常に啓示に富んで、同じ『アララギ』同人間でも、かなり傾向の違いを感じさせる味わいを示しているのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この間の生活を、迢空は幸福な歌人としての生活であつたと、歌集『海やまのあひだ』の巻末記で言つている。</sentence>
<sentence>ところが、この、幸福であつた生活から、遠ざからねばならぬ結果が来てしまう。</sentence>
<sentence>門弟、池田弥三郎が、迢空の著『かぶき讃』を紹介する文中で、その動機の一端に触れている。</sentence>
<sentence>その解説言を要約してみるならば、斎藤茂吉に答える為に起草した劇評の草稿を、『アララギ』にのせる目的で送ったのだが、<quote>「<sentence>当時アララギの編輯をしていた島木赤彦の意向によつてであろう。</sentence>
<sentence type="quasi">これが掲載されなかつたばかりか、原稿はその行く方さえ</sentence>
」</quote>失うてしまつた。</sentence>
<sentence><quote>「紳士づきあいをしていた同人の、こうした為打ち」</quote>が、結果として、迢空自身に<quote>「人間的な反省をおこさせ、あじきない気持」</quote>を抱かしたらしい、というのである。</sentence>
<sentence>この人間的な反省、あじきない気持といつたもの、それは他の臆測を許さぬ複雑なものがあつたに違いない。</sentence>
<sentence>ともかく、かく縁深く結ばれていた『アララギ』の選者を辞し、大正十年の年末、その『アララギ』同人としての生活に、自らの終止符を打つたのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この『アララギ』生活の期間十数年を通じ、迢空は自分の作品の養いとして、子規・千樫・赤彦・茂吉・文明等の『アララギ』内部の作品といわず、躬治・鉄幹、更には啄木・白秋の歌と、あらゆる角度から激しく吸収摂取したという。</sentence>
<sentence>このいきさつを、迢空は、歌集『海やまのあひだ』巻末記で述べている。</sentence>
<sentence>しかしそうはいつているものの、実際は『アララギ』派歌風とも、自身挙げた師友の歌風とも異なる、個性的独創的な作風を守りつづけたと言いうるのである。</sentence>
<sentence>この期間に於ける、そうした歌風の推移及び短歌観の一つ一つについて、具体的に解説追求して置くべきであるが、本書の鑑賞篇、其の他作品篇を参考併読のうえ、研究いただきたいと思う。</sentence>
<sentence>なおこの『アララギ』生活での作品を主として集めたものが、これまで上げ且つ又あとで触れる第一歌集『海やまのあひだ』である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　大正八年、母校国学院大学の臨時代理講師となつたのを振り出しに、大正十一年、同大学教授、翌十二年には慶応大学講師となつた。</sentence>
<sentence>こうして国文学を担当しつつ、特異な学風を拓く学者としての道を、ひたすら踏み進める事となる。</sentence>
<sentence>迢空の学問は、日本民族が古くか<sampling type="end" />らとどめた伝承を基礎に、その成立と内容を追求してゆくという方法をとつている。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
