<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBe9_00115" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBe9_00115_F001">
<quotation>
<speech>
<paragraph>
<sentence type="quasi"><sentence>　「いや、それがなかなか簡単にはいえないことで。</sentence>
<sentence>お別れしてから牢城へ行ったわけだが、行くと典獄の息子の<ruby rubyText="きん">金</ruby><ruby rubyText="がん">眼</ruby><ruby rubyText="ひょう">彪</ruby>の施恩というのが、いっぺん会っただけで<ruby rubyText="むかし">昔</ruby><ruby rubyText="な">馴</ruby><ruby rubyText="じみ">染</ruby>のように、くる日もくる日も美酒佳肴でたいへんなもてなしをしてくれるのだ。</sentence>
<sentence>それというのも、彼は城外の東はずれにある快活林というところで料理屋をひらき、こいつがなかなか繁昌していたらしい。</sentence>
<sentence>ところがそこへ、張団練というやつが連れてきた蔣門神というやろう、こいつめが団練を笠に着てのしまわり、ぬけぬけとその店を強奪してしまったというんだ。</sentence>
<sentence>施恩にそううちあけられて、わしは我慢ができ<sampling type="start" />ず、酒を飲んで行って蔣門神のやつを叩きのめし、快活林を施恩にとりかえしてやったんだ。</sentence>
<sentence>施恩はそれを恩に着て、ずいぶん大事にしてくれたが、ところが張団練にまるめこまれた張都監ってやつが、わしを<ruby rubyText="そば">側</ruby><ruby rubyText="づか">仕</ruby>えにとり立てておいてわなに落としこみ、蔣門神の仇を討つ、とこういうたくらみをひきうけやがったんだ。</sentence>
<sentence>そして八月十五日の夜、賊がはいったといってわしを奥へ誘いこみ、その間にやつらは銀の酒器や皿をわしの<ruby rubyText="こう">行</ruby><ruby rubyText="り">李</ruby>のなかへつっこみ、とりおさえて孟州府へ突き出し、むりやり賊をはたらいたと白状させ、牢にぶちこんでしまいやがったのさ。</sentence>
<sentence>でもまた、施恩が役人連中にと金をばらまいてくれたおかげで手ひどい目にはあわされずにすんだ。</sentence>
<sentence>それにまた係りの役人の葉孔目って人が、これがまた義のためには欲得をはなれてはたらく人で、罪のない人間は絶対に殺さぬという人、そこへもってきて係りの牢役人の康牢番という、施恩がごく親しくしてる人と、このふたりがいろいろと骨を折ってくれたおかげで、拘留期限が切れしだい、棒打ちの刑を執行したうえで恩州に流罪になるように事をはこんでくれたのだ。</sentence>
<sentence>そうして町を出て行って、昨夜のことだ。</sentence>
<sentence>まったく<ruby rubyText="いん">因</ruby><ruby rubyText="ごう">業</ruby>にもほどがある。</sentence>
<sentence>張都監のやつめがたくらんだのだが、蔣門神の弟子ふたりにいいつけて護送役とぐるになり、途中でわしをかたづけてしまおうというのだ。</sentence>
<sentence>飛雲浦の<ruby rubyText="ひと">人</ruby><ruby rubyText="け">気</ruby>の失せたあたりまでやってくると、手をくだそうとしやがったが、わしは素早く先手をとって、弟子のやろうふたりを河のなかに蹴りこみ、ふたりの糞役人は逃げるやつをとっつかまえて朴刀で刺し殺し、河のなかに投げこんでかたづけちまったが、それだけじゃどうにも腹の虫がおさまらん。</sentence>
<sentence>そこで孟州の町へとってかえしてのりこんで行ったというわけだが、もどって行ったのが一更の四点（九時すぎ）ごろ、<ruby rubyText="うまや">厩舎</ruby>の庭でまず馬丁をひとりばらし、土塀を乗り越えて行って台所で女中ふたり、それからまっすぐ<ruby rubyText="えん">鴛</ruby><ruby rubyText="おう">鴦</ruby><ruby rubyText="ろう">楼</ruby>に駆けあがって張都監と張団練と蔣門神の三人をきれいに殺してやり、ついで側近のやろうふたり、それから階下へおりて都監の女房や<ruby rubyText="おなご">女子</ruby>衆や小間使だのってのを全部たたき殺したあげく、夜道を駆けて逃げ出し、城壁を跳び越えて出てきたというわけだ。</sentence>
<sentence type="quasi">そして五更の<ruby rubyText="ひと">一</ruby><ruby rubyText="とき">時</ruby>をずっと歩き通しに歩きつづけるうちに、にわかに疲れが出てきて、おまけに棒傷がうずき出して歩けなくなり、小さな廟をめっけてちょっと一休みときめこんだら、この四人が縛りあげてしまったというわけなのだ」</sentence>
</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</speech>
</quotation>
<paragraph>
<sentence type="quasi">　例のとんちきやろう四人は、そこにはいつくばって、</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<speech>
<paragraph>
<sentence type="quasi"><sentence>　「あっしども四<sampling type="end" />人は張の兄貴に面倒を見てもらってるやろうでございますが、ここんところばくちの負けがこんで<ruby rubyText="から">空</ruby>っけつなので、それで森のなかへしのびこんで網を張っておりましたら、あなたさまが小路づたいにべっとりと血みどろの姿でやっておいでになり、土地廟（農神を祀る鎮守のほこら）にはいって行かれるのを見かけたんです。</sentence>
<sentence>どういう方か知らないながらも、ただ張の兄貴からこのごろいつも、生かしたままでつかまえるんだといいつかってますので、熊手とからめ縄しか持って出ないことにしているのですが、兄貴のそういういいつけでもなかった日には、あなたさまに手をかけてしまうところでございました。</sentence>
<sentence type="quasi">まったくもって目玉はあっても節穴同然で、知らぬこととはいいながらだいそれたことをいたしまして、どうかご勘弁なすってくださいますよう」</sentence>
</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</speech>
</quotation>
</article>
</sample>
