<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBe9_00020" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBe9_00020_F001">
<paragraph>
<sentence>　子供の年齢の数え方において違和感を与えられる第二の点は、<quote>「歳」</quote>がともなってしまうことで<sampling type="start" />ある。</sentence>
<sentence>あるいはその原因は、今のべたような数詞への接し方にも関係しているかもしれない。</sentence>
<sentence>年をたずねられて、<quote>「みっつ」</quote>とか<quote>「よっつ」</quote>という答えならば返事になるけれど、<quote>「サン」</quote>とか<quote>「シ」</quote>だけでは返事としてあまりに愛敬がないではないか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかしその前に、まだ幼い子供にとって、年齢というものが果して数として感じ取られているかいないかが確かめられねばなるまい。</sentence>
<sentence>おそらく自分の年齢というものが月日とともに増加してゆくのだとは彼等は考えていないだろう。</sentence>
<sentence>小さな子供にとっての年齢は、ただ親から教えられるものの鸚鵡返しに過ぎない。</sentence>
<sentence>とすれば、ほとんど無意識のうちに親たちが子供の年を<quote>「サンサイ」</quote>とか<quote>「ヨンサイ」</quote>とか呼んでいることになる。</sentence>
<sentence>そしてそのようなことの起る理由は十分に考えられる。</sentence>
<sentence>年齢がいわゆる数え年ではなく、満年齢で扱われるようになったからである。</sentence>
<sentence>母子手帳から始まって、保育園、幼稚園の入園手続きなどすべてが満年齢を基準としている。</sentence>
<sentence><quote>「満×歳」</quote>とか<quote>「×歳△カ月」</quote>とかいう呼び方が暮しの中にはいって来た時、そのいかにも合理的な表現に押されて、<quote>「みっつ」</quote>とか<quote>「よっつ」</quote>という大まかな年の数え方は追放されてしまったのであろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　生れてすぐに<quote>「ひとつ」</quote>であり、その後十一カ月あろうが、三日しかなかろうが次の正月が来ればとにかく<quote>「ふたつ」</quote>になるという数え年の計算方法は、誕生日を起点として何歳何カ月と厳密に計ってゆく方法にくらべればたしかに合理性を欠くように思われる。</sentence>
<sentence>しかし、最初の誕生日が来るまでは０歳何カ月としか表示出来ない満年齢の数え方には、ぼくはどうもなじみにくい。</sentence>
<sentence>０歳という表わし方が、赤ん坊をひどく馬鹿にしているように感じられてならないからだ。</sentence>
<sentence>この感じ方が感覚的なものに過ぎず、非合理きわまるものであるのは十分に承知しているつもりである。</sentence>
<sentence>ただぼくがいいたいのは、人である限り生れた瞬間から嬰児を<quote>「一つ」</quote>として扱いはじめてしまう数え年の計算方法には、どこか大らかで、しかも根深いところで合理的でさえある精神がひそんでいたのではあるまいか、という点なのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それはともかく、幼い子供たちは今日も自分の年を<quote>「サンサイ」</quote><quote>「ヨンサイ」</quote>と答えながら育ち続けている。</sentence>
<sentence>彼等を見て、その返事の仕方が可愛げない、などとぼやく資格は大人にはないのかもしれぬ。</sentence>
<sentence><quote>「イチ、ニイ、サン」</quote>と続く数え方にせよ、<quote>「×歳」</quote><quote>「△歳」</quote>という答え方にせよ、みんな大人が準備したものなのだから。</sentence>
<sentence>ぼくには、時々子供がキラキラ光る一面の数字の中に溺れかけているように思われてならないことがある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
<article articleID="LBe9_00020_F002">
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">大学授業料</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<authorsData>
<sentence type="quasi">吉行淳之介</sentence>
<br type="automatic_original" />
</authorsData>
<paragraph>
<sentence>　大正十三年が私の生れた年だが、明治生れ<sampling type="end" />の愛国者である祖父は、ただちに生れた赤ん坊に<quote>「徴兵保険」</quote>をかけた。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
