<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBe9_00218" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBe9_00218_F001">
<paragraph>
<sentence>途中で息絶えてもかまわない、追手につかまってもかま<sampling type="start" />わない、私の先生ジュイシェンのように、私は息のつづくかぎり闘って闘いぬくんだ…。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　暗闇のなかを、私はそっと出口に忍びより、手さぐりで戸をさがしました。</sentence>
<sentence>戸はアルカン（馬毛をよった縄―訳注）で固く縛りつけてありました。</sentence>
<sentence>たくみに固く結んだ結び目を暗闇の中でほどくのは不可能でした。</sentence>
<sentence>それで私は、包の下の方を少し持ちあげて、どうにか這いだせる<ruby rubyText="すき">隙</ruby><ruby rubyText="ま">間</ruby>をつくろうと試みましたが、私がどんなに力んでも、それはビクともしませんでした。</sentence>
<sentence>包は外部からもアルカンで頑丈に地面に張ってあったのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　後はただ、なにかとがったものを見つけて、戸を縛っている縄を切るより他に手だてはありません。</sentence>
<sentence>辺りを手探りでさぐってみましたが、棒切れの他には何も見つかりませんでした。</sentence>
<sentence>絶望のあまり、私は夢中になって包の下を掘り始めました。</sentence>
<sentence>もちろんそれはほね折り損にすぎませんが、そんなことは念頭においていませんでした。</sentence>
<sentence>何がどうあろうと、あの忌わしい鼻息を、満足感そのもののいびきを聞かないために、何がどうあろうと、これ以上ここに残っていることのないために。</sentence>
<sentence>ここを抜け出せるかそれとも死か、どうせ死ぬなら自由の身で死のう、激しく闘いぬいて死のう、どんなことがあっても膝を屈しないために…私の頭をいためていたのは、ただひとつその考えだったのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　トーコルというのは第二の妻のことです。</sentence>
<sentence>私はどんなにかこの言葉を憎悪したことでしょう。</sentence>
<sentence>いついかなる暗黒の時代にいったい誰が、この言葉を考えだしたのでしょう？</sentence>
<sentence>　自由を奪われた第二の妻、身も心も奴隷にされた女よりも屈辱的な身分があるでしょうか？</sentence>
<sentence>　<ruby rubyText="さち">幸</ruby>すくない女性よ、墓の中から身を起こせ！</sentence>
<sentence>　その一生をふみにじられ、辱められ、人間としての誇りも奪われた女の亡霊よ、立ち上がれ！</sentence>
<sentence>　受難の女性よ、立ちあがれ！</sentence>
<sentence>　過去の暗黒の夜よ、<ruby rubyText="しん">震</ruby><ruby rubyText="かん">撼</ruby>するがいい！</sentence>
<sentence>　あなたたちの最後の女、その宿命をふみこえた女の叫びを聞け！</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　こうした言葉を叫ぶ時がいつかくるなどということを、私はその晩、夢にも考えていませんでした。</sentence>
<sentence>私は全身憎悪にもえ、半狂乱の体で包の下を引っ搔くようにして掘りました。</sentence>
<sentence>石ころだらけの土は、思うように掘れませんでした。</sentence>
<sentence>でも私は爪で掘りました。</sentence>
<sentence>指先がすれて血がでてきました。</sentence>
<sentence>やっとのことで包の下から手を差しだすくらいの穴があいた時には、すでに空が白みかけていました。</sentence>
<sentence>犬が吠え、辺りで人びとが起きだしました。</sentence>
<sentence>馬の群れが蹄の音をたててそばを通って水をのみにいきました。</sentence>
<sentence>寝ぼけた家畜の群れが通りました。</sentence>
<sentence>それから誰かが包に近づいてきて、外部から張っていたアルカンをゆるめ、フェルトの大布をとり外しだ<sampling type="end" />しました。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
