<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBe9_00179" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBe9_00179_F001">
<quotation>
<speech>
<paragraph>
<sentence type="quasi"><sentence>　「まずいな。</sentence>
<sentence>もうすこし黙っていればよかった<sampling type="start" />のに。</sentence>
<sentence type="quasi">でもこんなところで時間をつぶしているのは、君も、よっぽど暇人らしいですね」</sentence>
</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</speech>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　むかい側の椅子から立ってきて、そう言いながら、朽木のとなりに坐ったものがあった。</sentence>
<sentence>くらい街灯のあかりにすかしてみると、それは、唇のうすい、鼻の尖った、眼だけがくるくるとうごく、烏天狗というものに似た、えたいのしれない老人であった。</sentence>
<sentence>着ているものも、あかりがくらいのではっきりはしないが、むかしお店ものが着たような<ruby rubyText="まん">万</ruby><ruby rubyText="すじ">筋</ruby>の単衣のしたに、スコッチの衿や袖のついた派手な格子縞のシャツといった具合に、なんともつうろくしない風体であった。</sentence>
<sentence>ひとりぐらしのほかはできない偏屈者か、家人から荷厄介にされて、なるたけ顔をあわせないために、おそくまで外をほっついている<ruby rubyText="てあい">輩</ruby>か、いずれにせよ、困った老人とよばれて若い者から<ruby rubyText="ひん">顰</ruby><ruby rubyText="しゅく">蹙</ruby>を買っている仲間の一人であることには、まちがいなさそうである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　朽木は、あくの強そうなその老人を一瞥したときから好意がもてず、できるならば、あいてにならず、ぷいと立ってゆくか、話しかけられても、関せず<ruby rubyText="えん">焉</ruby>とむつりとして、おし黙っているか、そのどっちかにしたいと、こころでおもっていても、結局、どっちもできそうもないのは、朽木のおっくうがりのせいだけではなく、人に気強くふるまえない、もち前のじぶんでも腹の立つほどな、心の芯の弱さにもよるもののようであった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<speech>
<paragraph>
<sentence type="quasi"><sentence>　「近頃、僕は、もっぱら毎晩のように、この椅子に出張ってきていますよ。</sentence>
<sentence>僕は、七十歳をこしたが、年をとって得たものといったら、外聞を恥じなくなったことくらいかな。</sentence>
<sentence>そうですよ。</sentence>
<sentence>老人は、破廉恥漢ですよ。</sentence>
<sentence>ろくにからだもきかないくせに、若い人にはできないくらい、熱っこい眼で女を見るし、一日じゅううつらうつらとしながら、みだりがましい想像を逞ましくするのです。</sentence>
<sentence>みてくれが醜いだけではなく、こころもいじきたない。</sentence>
<sentence>誰だって年はとりたくないが、しらない暇に、禿か、白髪になっている。</sentence>
<sentence>君だって、いずれそうですよ。</sentence>
<sentence>年寄りほど、多情で、貪欲なものはない。</sentence>
<sentence>道ですれちがう女と片っぱしから、もうすこし若かったら一苦労してみたかったのにとおもう。</sentence>
<sentence>選りごのみが少くなってきたというより、女もそれぞれのもち味があって、捨てものがないということに、やっと気がつくのでしょうが、そのときは、人生がのこりすくないという次第です。</sentence>
<sentence>優等生の老人も、落第生の老人も、落ちればおなじで、ここまでくればおなじですよ。</sentence>
<sentence>まあ、そんなことで僕は、老人の青春をふんだんに味わおうとおもって、ここへ坐りにくるんです。</sentence>
<sentence>いれかわり立ちかわり、いろいろな一対がやってきては、このかわいそうな老人をたのしませてくれ<sampling type="end" />るという寸法です。</sentence>
<sentence>そこでまず、僕じしんを自己紹介させてもらいましょう。</sentence>
<sentence type="quasi">道楽半分に詩を書いている金子光晴というものです」</sentence>
</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</speech>
</quotation>
</article>
</sample>
