<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBe9_00051" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBe9_00051_F001">
<paragraph>
<sentence>　ポールはベッドに身を固<sampling type="start" />くして寝たまま、アニーの動きまわる物音に聞き耳をたてていた。</sentence>
<sentence>最初は二階で、それから階段を下りてきて、台所にはいる音。</sentence>
<sentence>そのあいだずっと、いまに彼女の気が変わって、銃を手にして引き返してくるのではないかと、気が気ではなかった。</sentence>
<sentence>家の横手のドアが閉まり、錠をおろす音がして、雨のなかを歩いてゆく足音がしても、まだ安心できなかった。</sentence>
<sentence>銃は外のチェロキーのなかにあるのかもしれないのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　オールド・ベッシーのエンジンの掛かる音が聞こえてきた。</sentence>
<sentence>猛烈な勢いで吹かしている。</sentence>
<sentence>ヘッドライトが扇状にひろがって、銀色に光る雨のカーテンを照らし出した。</sentence>
<sentence>ライトが車廻しから後退してゆく。</sentence>
<sentence>それからぐるりと回って、消えていった。</sentence>
<sentence>アニーは行ってしまった。</sentence>
<sentence>麓のサイドワインダーのほうへではなく、こんどは山の上へ向かって。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「“笑いの家”へ向かって」</quote>そうつぶやいて、ポール自身が笑いだしてしまった。</sentence>
<sentence>アニーには彼女の“笑いの家”があり、ポールはすでに“笑いの家”のなかにいる。</sentence>
<sentence>そのうかれ気分も、ベッドの隅の潰れたねずみの死骸を目にしたとたん、すっと消えた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そこでふっと気がついた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence><quote><sentence>　「食べる物がないなんて、だれが言ったんだ？</sentence>
」</quote>そう言ってから、いっそう激しく笑いだした。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ひとけのないポール・シェルダンの“笑いの家”は、あたかも狂人用の病室と化したかのようであった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">一六</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　二時間後、ポールはふたたび寝室の錠をこじあけ、狭すぎる戸口を車椅子で通り抜けた。</sentence>
<sentence>二度目だが、これが最後になることを望んだ。</sentence>
<sentence>膝には毛布を二枚のせている。</sentence>
<sentence>マットレスのしたに匿しておいた薬は全部クリネックスにくるんで、下着のしたに突っ込んである。</sentence>
<sentence>雨が降っていようといまいと、できれば脱出するつもりだった。</sentence>
<sentence>いまがチャンスだし、こんどこそはやる気になっていた、サイドワインダーへは山道を下らなければならず、道は雨で滑りやすく、しかも坑道より暗いだろう。</sentence>
<sentence>それでもやってみようと思った。</sentence>
<sentence>彼は英雄とか聖者の人生を歩んできたわけではないが、動物園の異国の鳥のような死に方はしたくなかった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　彼はぼんやりと思い出した。</sentence>
<sentence>あれはバーンスタインという陰気な劇作家と、スコッチを飲んでいた夜のことだ。</sentence>
<sentence>場所はグレニッチ・ヴィレッジのライオンズ・ヘッドだった。</sentence>
<sentence><sentence>（もしも生きてふたたびヴィレッジを見ることができたら、膝がどうなっていようと、クリストファー・ストリートの汚い歩道にひざまずいて、地面にキスしてやろう。</sentence>
）話がたまたま、ドイツ軍がポーランドに侵入し、情勢が深刻になるまえの不安な四、五年間に、ドイツに住んでいたユダヤ人のことになった。</sentence>
<sentence>バーンスタインは<ruby rubyText="ホロコースト">ユダヤ人大虐殺</ruby>で伯母と祖父を亡くし<sampling type="end" />ていたのだが、その彼にポールが言ったのは、全ヨーロッパとくにドイツにいたユダヤ人たちが、まだ間に合ううちになぜ国外へ逃げ出さなかったのか、理解できないということだった。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
