<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBe9_00038" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBe9_00038_F001">
<paragraph>
<sentence>その度に有難いお話だと<sampling type="start" />感謝しながらもお断りするか途中で<quote>「やめた」</quote>を繰り返してきました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　その中で飛鳥新社との関係を断ち切らなかったのは最初に私の担当となって気長に待ち続け、常に連絡を下さった首藤氏の誠意と、彼からバトンタッチされた高木氏の熱意によるものです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　今まで私が本を書かなかった事情は次の通りです。</sentence>
<sentence>私の愛する駿台予備学校での担当時間数は年々うなぎ上りに増え、私は公立学校の先生の倍近く授業を持っています。</sentence>
<sentence>その上ＦＭ東京のパーソナリティーも引き受けて自由な時間が減り、私は時間と体力の面で身動きがとれなくなりつつあります。</sentence>
<sentence>これは忙しがる自慢話ではなく、私の現状と、今まで多くの生徒や出版社の方に勧められながら本を書かなかった情けない私の言い訳です。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　遊びたい。</sentence>
<sentence>気分転換はエネルギーの源。</sentence>
<sentence>気分転換をしないと頭の中がウニになってしまう、と信じている私にとってプライベート・タイムは何より大切。</sentence>
<sentence>だから私には一冊の本を書き上げる時間を捻出するなんて信じ難いことでした。</sentence>
<sentence>その上、私が何か面白いことを思いついて行動を起こすたび、周囲の人は狼狽し、反対を唱えることが多いので、今回も<quote>「<sentence>単語の本じゃ、ヤダ。</sentence>
<sentence type="quasi">心を使って古文を読む本なら書きたい</sentence>
」</quote>と言った時、もとより賛成していただけるとは思っていませんでした。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ところが平然と構えてそれにＯＫを出し、ついに私に初めて本を書き上げさせてしまったのが担当の高木文博氏です。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　今まで<quote>「書かないゲーム」</quote>を楽しんできた私が、今度という今度は自由時間を全ておさえられ、いつの間にか書かされていたのです。</sentence>
<sentence>知らず知らずのうち、私もこの本に真剣に取り組み、熱中していました。</sentence>
<sentence>編集者の罠にはまってしまったようですが、こうして本ができあがって見ると、この人なくしてはこの本はでき上がらなかった、と心から感謝しています。</sentence>
<sentence>ですからこの本はふたりのチームワークによる所産と言って過言ではありません。</sentence>
<sentence>わがチームの本書にかけた熱い情熱が読者の皆さんに伝われば幸いです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ところで、本書でとったメソッドは人の心を思いやる<ruby rubyText="ハート">心</ruby>を持つ人、考える力を持つ人に向いています。</sentence>
<sentence>ですから、そういう読者の皆さんに理解され、かわいがられる本になるでしょう。</sentence>
<sentence>また、かつて私が教えた大学生・今教えている予備校生・高校生たちもこのメソッドに喝采を送ってくれるに違いありません。</sentence>
<sentence><quote><sentence>「そうだ。</sentence>
<sentence type="quasi">私たちはこういう読み方で古文を読んでいる</sentence>
」</quote>と。</sentence>
<sentence>どうでもよい<ruby rubyText="ディーテイル">詳細</ruby>を切り捨て、大事な事を見抜いて読みすすむことが彼らにはできるから。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし、現在、多くの高校生が一字一句にこだわり、全てのことばを現代語訳し<sampling type="end" />ないと不安になる<quote>「現代語訳病」</quote>に罹っています。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
