<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBe9_00124" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBe9_00124_F001">
<paragraph>
<sentence>前節に出た<quote>「白銅」</quote>とつな<sampling type="start" />いで、<quote>「商業資本による、自営農園の買ひ上げ」</quote>と読むのは、かなり無理だが、完全には否定し切れない一つの筋ではある。</sentence>
<sentence>といつて、その筋だけで、全体が納得できるものではないのも勿論だ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　節から節を追つて、以上のやうに<ruby rubyText="たど">辿</ruby>つて来ると、<quote>「田園迷信」</quote>が、一つの物語を支へにしてゐるかに見えながら、その物語は、ほとんど水面下に押し匿され、わづかな露頭を辿つての手さぐりを読者に強ひてゐることが、明らかになる。</sentence>
<sentence>物語の欠落部は、読者それぞれが、自分の想像力で補ふべきであり、その自由の余地を極端に大きく残してあるのが、この<quote>「田園迷信」</quote>なのだ、と言ふべきであるのか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ここで問題は、かうした<quote>「欠落」</quote>の感じが、作者の意図したものか、否か、といふことにからんでくる。</sentence>
<sentence><quote>「物語的」</quote>な詩において、<quote>「物語」</quote>をあまりに表面に押し出すことが、かへつて作品を底の浅いものにするのは、一般的事実だらう。</sentence>
<sentence><quote><sentence>「ほんたうの美はそんな固定した化石した模型のやうなもんぢやないんです。</sentence>
<sentence type="quasi">対称の法則に叶ふつて云つたつて実は対称の精神を有つてゐるといふぐらゐのことが望ましいのです</sentence>
」</quote>といふ<quote>「土神と狐」</quote>の中の狐の言ひ草にならつて言へば、<quote>「物語的な詩」</quote>といつても<quote>「物語」</quote>の気分を有つてゐるといふぐらゐのことに止めるのが<quote>「望ましい」</quote>のである。</sentence>
<sentence>だが、この詩の<quote>「脈絡の辿り難さ」</quote>は少々度はづれではあるまいか。</sentence>
<sentence>ここで検討すべき一つの考へ方は、本篇は<quote>「文語詩　未定稿」</quote>に属する一篇であり、作者はのちにもつと書き込んで、欠落部を補ふ意図があつたのではないか、未完成ゆゑの<quote>「脈絡の辿り難さ」</quote>といふことではないのか、といふ考へである。</sentence>
<sentence>この点をたしかめるために、本篇の草稿の状態を、全集の記述に拠つて調べてみると、次のことがわかる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「田園迷信」</quote>の詩稿は、罫のない用紙に書かれたもの一枚が現存するにすぎない。</sentence>
<sentence>しかし、その一枚の用紙の片方の面上で、三回の変化が生じている。</sentence>
<sentence>鉛筆の細かい字で書かれた第一稿、それにブルーブラックのインクで手を入れた（といつてもほとんど書き直しに近く、元の鉛筆の字が残つてゐるのは二十字足らず）第二稿、この第二稿に別なブルーブラック・インクで若干の手なほしがされ、さらに鉛筆で手入れがほどこされて、先に引用した形に達してゐるのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そして、最初の鉛筆稿をブルーブラック・インクで全面的に手直した第二稿段階で、同じインクで欄外に<quote>「<enclosedCharacter>了</enclosedCharacter>」</quote>と記されてゐる。</sentence>
<sentence>この記入は、この段階での手入れが一応終了したといふ作者の判断を示してゐると考へてよいと思はれ、作品はとにかくそこで、一つの形をとつたわけである（<quote>「田園迷信」</quote>といふ題が付されたのもこの段階においてだつた）。</sentence>
<sentence>その形でこの作品を読<sampling type="end" />んでみよう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
