<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBo0_00001" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBo0_00001_F001">
<paragraph>
<sentence>　<sampling type="start" />誹謗中傷は、特に苛烈なフレーミングにおいては単なる罵詈雑言や憶測に基づく人格攻撃となりやすい。</sentence>
<sentence>この場合、単なる喧嘩言葉としての単純な罵詈雑言は、それが具体性のない単なる感情的な発言であると誰もがわかる限り、名誉毀損とならない（程度を超えれば一般的な不法行為とはなることはすでに述べた）。</sentence>
<sentence>いっぽう、憶測に基づく人格攻撃は、その憶測に具体性があればあるほど、第三者に強い印象を与え、容易に相手の社会的評価を低下させることに注意しなければならない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">●―ホームページでの告発等</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　第二のパターンについては、特にインターネット上において、企業や著名人に関する告発や抗議などを載せたホームページ（いわゆる<quote>「クレーム・サイト」</quote>）が無数にみられる。</sentence>
<sentence>これらについては、相当性の法理に基づいて名誉毀損とならないケースも多いだろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　問題は、<quote>「公共の利害」</quote><noteMarker text="（１０）" />とは何かという点と、<quote>「目的の公益性」</quote>である。</sentence>
<sentence>ここでいう公共の利害とは、多人数の利害に関するという意味であって、社会全体の利益に限定する必要はないし、内容が公私いずれの性質を有するかについても考える必要はない。</sentence>
<sentence>ただし、その利害関係の範囲は、告発や抗議を周知せしめうる範囲をも決定するだろうから、ある狭い範囲にしか利害関係のない事実をあえて社会全体に周知させようとすることは危険である。</sentence>
<sentence>また、目的の公益性については、発言の目的が<quote>「もっぱら」</quote>公益のためにあればよいのであるから、発言の目的から私益をまったく排除しなければならないわけではない。</sentence>
<sentence>ただ、もっぱら私益をはかるための告発や抗議を正当化するために、<quote>「公益を図る」</quote>ことを装うケースも多いであろうから、この点については、結局は具体的なケースごとに綿密に検討する必要がある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence>（１０）　事実の公共性や目的の公益性については、のぞみ総合法律事務所・前掲注（６）１２７頁以下に詳しく検討されている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">●―侮辱的に加工された容姿などの公開</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　第三のパターンは、ある人の容姿を侮辱的に加工したうえで、不特定多数の閲覧に供するものである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　例えば、複数の写真を加工、合成して別の画像をつくりだす、いわゆる<quote>「コラージュ」</quote>が問題となる。</sentence>
<sentence>一般に、容貌や体型を極端に加工しあるいは別の画像と合成したり、あるいはその人が実際にはしていない表情をつくりだしたりすることは、その者の人格権を不当に侵害するものである。</sentence>
<sentence>また、おおよそ公益性を主張する可能性がない。</sentence>
<sentence>つまり相当性の法理を適用する余地のない、悪質な名誉毀損といえる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">●―騙り</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　第四のパターンは、他人の名を騙って何らかの発言をするパターンである。</sentence>
<sentence>例えば、他人の名前を使って電子掲<sampling type="end" />示板などでみだらな発言をするという事件が、実際に相当数起きている<noteMarker text="（１１）" />。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
