<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBo1_00044" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBo1_00044_F001">
<paragraph>
<sentence>少ない勝ち組と大多数の負け組とに分けられ、勝ち組、負け組の中でもそれぞれ<ruby rubyText="とう">淘</ruby><sampling type="start" /><ruby rubyText="た">汰</ruby>がはじまるはずだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　すでに、産業界ではその傾向が見られはじめている。</sentence>
<sentence>苦境にあえぐオールドビジネスと呼ばれる重厚長大型の企業を尻目に、ニュービジネスと呼ばれる情報関連企業が目の玉が飛び出るほどの株価を誇っているし、その勝ち組であるはずのニュービジネスの中でも、早くも勝ち組と負け組とに色分けされようとしている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　個人にも、もちろん所得格差が出てくる。</sentence>
<sentence>能力給などによって、年収数百万円の人もいれば、数千万円から億単位の年俸を手にするスーパーサラリーマンも出てくるだろう。</sentence>
<sentence>いや、生保業界では、すでに一億数千万円の高給とりが現れ、いま話題のＩＴ産業に従事している若者が、現金で億ションを買ったりしているというから、個人所得の二極分化はわれわれの想像以上の速さで進んでいるようだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それとは別に、業績不振の企業では従業員一律の賃下げがはじまっている。</sentence>
<sentence>しかも、かつて世界一賃金が高いことで知られた日本の銀行や航空業界といったところまでが、これまでの賃金水準を維持できなくなり、他の業種も次々と賃下げに踏み切っているのだから驚きだ。</sentence>
<sentence>これは景気低迷だけが原因ではない。</sentence>
<sentence>規制緩和と<ruby rubyText="し">熾</ruby><ruby rubyText="れつ">烈</ruby>な国際競争、それに実力主義の流れが強い押し下げ圧力になっている。</sentence>
<sentence>あと三年もすれば、成果主義による能力・実績給を導入する企業が圧倒的に増えるだろう。</sentence>
<sentence>これまで管理職が主だった年俸制の対象も一般社員に広がり、業績を上げた者だけが報われるような二極分化が進む。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　画一的な製品を大量生産する工業化社会は、共同作業の比重が大きく、すべての従業員に広く浅く報いる必要があった。</sentence>
<sentence>しかしソフトが大きな付加価値を生むポスト工業化社会では、少数の高い能力を持つ人材の斬新な発想力こそ、企業収益の源泉になる。</sentence>
<sentence>このため、どうしても一部の優秀な人材に厚く報いるようになる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　日本はいま、工業化社会からポスト工業化社会への入り口にさしかかったところだ。</sentence>
<sentence>今後、企業の賃金体系は、一部の優秀な人材とその他の大多数の従業員との間で大きく差が出る。</sentence>
<sentence>現在、進みつつある賃下げは、そのための調整過程で、このプロセスが終われば、サラリーマンの所得格差は欧米並みに広がっていくだろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">★　どんどん崩れる“金銭神話”</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　戦後、日本経済は長い間にわたって、インフレに支えられながら高度成長を続けてきた。</sentence>
<sentence>そのかぎりにおいて、家計を預かる者が経済の勉強をする必要は、それほどなかった。</sentence>
<sentence>銀行や郵便局にお金を預けておけば、それなりの利息が約束されたからである。</sentence>
<sentence>年に五〜六パーセント、いや、それ以上の利息がついたときもあったし、年八パーセ<sampling type="end" />ント以上の利回りがつくというので、<quote>「ワイド」</quote>を買うために、経営破綻した長期信用銀行に行列ができた時代もあった。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
