<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBo1_00028" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBo1_00028_F001">
<paragraph>
<sentence>そのようにみてくると、唯円もまた同じ姿勢で親鸞に訴えつづけているようにみえてくるではない<sampling type="start" />か。</sentence>
<sentence>他の門弟たちの誰よりも、自分の信心は師の信心に近いのです、師のいわれる<quote>「真信」</quote>に近いのです、といいつづけ、訴えている。</sentence>
<sentence>それが『歎異抄』の<quote>「歎異」</quote>の主旋律のように浮かび上がってくる。</sentence>
<sentence>ここで、唯円の立っている地点がかぎりなく<quote>「駈込み訴え」</quote>のユダが立ちすくんでいた地点へと接近しているということに気づく。</sentence>
<sentence>唯円の気持の奥底にユダの訴えつづけてやまない切実な心情の片鱗が宿っている。</sentence>
<sentence>唯円はユダ、ユダの歎きは唯円の歎き、―そういう思いが、つい胸元をつきあげてくるのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">浅薄なラディカリズム</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　しかし、ユダと唯円の比較はおそらくそこまでである。</sentence>
<sentence>太宰の<quote>「駈込み訴え」</quote>と『歎異抄』の照合もそれ以上すすめることはできない。</sentence>
<sentence>これ以上ユダと唯円の言動をつけ合わせていくと、迷路に入るだろう。</sentence>
<sentence>迷路に入るだけではない。</sentence>
<sentence>決定的な間違いを犯すことになるかもしれない。</sentence>
<sentence><quote>「駈込み訴え」</quote>はむろん『歎異抄』の全面的な模写などではないからだ。</sentence>
<sentence>『歎異抄』の唯円は己が身をひたすら師、親鸞の言葉の蔭に隠しているからである。</sentence>
<sentence>それに対して<quote>「駈込み訴え」</quote>のユダはあまりにも師の前に自虐的な自己を露出させている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そして何よりもユダは師を裏切り、師を敵に売り渡している。</sentence>
<sentence>そんなユダの行為と自分が比較されるなどということをもしも唯円が知ったなら、目をむいて怒るだろう。</sentence>
<sentence>天を仰いで歎くであろう。</sentence>
<sentence>唯円は最初から最後まで師の言動に忠実に従おうとしたからだ。</sentence>
<sentence>師の<quote>「真信」</quote>をしっかりと心に抱き、師の歩んだ道をそのまま辿ろうとしたからである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　その点において、唯円がユダとは異質の人間であることはほとんど疑いがない。</sentence>
<sentence>ユダとは同列に論ずることのできない、弟子たることの本分を尽くそうとした人間である。</sentence>
<sentence>その点からすれば、唯円＝ユダ説などまったく荒唐無稽の議論となるほかはないだろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかしながら、私はそこで立ちどまる。</sentence>
<sentence>それにもかかわらず、私の胸中に唯円をユダの傍らに立たせてみたい衝動がわきおこる。</sentence>
<sentence>唯円が、自分以外の弟子たちの<quote>「異義」</quote>に対してはげしい敵意をもやして立ち向かっている場面を前にするときなどはなおさらだ。</sentence>
<sentence><quote>「異端」</quote>の徒をつぎからつぎへと糾弾し、告発していくときの唯円に直面させられるときである。</sentence>
<sentence>自分こそが親鸞のもっとも正統なる後継者であり、<quote>「真信」</quote>の理解者であると主張しはじめるときだ。</sentence>
<sentence>そのときの唯円の姿が、<quote>「駈込み訴え」</quote>のなかで、自分こそ師のイエスをもっとも愛している弟子であったと告白しているユダの姿と重なる。</sentence>
<sentence>美しい師の姿をもっとも純粋に愛しているのは自分である、といって訴えるユダと寸分違わないように、私には映る。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　唯円とユダのあい<sampling type="end" />だに張られているこうした異常接近と<ruby rubyText="かい">乖</ruby><ruby rubyText="り">離</ruby>の相反する糸のつながりこそ、私には奇怪な幻想の仕掛けのようにみえる。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
