<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBo1_00021" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBo1_00021_F001">
<paragraph>
<sentence>投げ入れられたのは金属器ばかりではなく、陶器や<ruby rubyText="けつ">頁</ruby><ruby rubyText="がん">岩</ruby>や犬などもあり、少なくとも一体の人間もふくまれ<sampling type="start" />ていた。</sentence>
<sentence>ここの人びとは紀元前一二〇〇年頃から前二〇〇年頃まで、つまり後期青銅器時代から初期鉄器時代まで、実に長い期間ここで暮らしを営んだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　スリン・ケリグ・バッハは湖で、前二世紀から後一世紀まで、多くの立派な品物（主として軍事的、上層階級的な性格のもの）が投げ入れられた。</sentence>
<sentence>ここは一九四三年に空軍基地を建設中に発見され、戦車の付属品、剣、楯の一部、大釜（コールドロン）、奴隷用の鎖二本をふくむ一五〇点あまりの品物が見つかった。</sentence>
<sentence>ここでもフラッグ・フェンと同様、奉納品の一部は意識的に壊されたり、曲げられたりしていた。</sentence>
<sentence>金属器はすべてがこの地方のものというわけではなく、アイルランドや英国南西部からのものが認められた。</sentence>
<sentence>スリン・ケリグ・バッハとドルイドとを結びつけたくなる誘惑にかられる。</sentence>
<sentence>タキトゥスの『年代記』によれば、アングルシー島の聖なるドルイドの森をスエトニウス・パウリヌスが攻撃したのは西暦六〇年のことだったことをわれわれは知っているからだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<figureBlock>
<figure>
</figure>
<caption>
<sentence>（上）英国ケンブリッジシャー、フラッグ・フェンの人工島に復元された青銅器時代の家屋。</sentence>
<sentence>前１２００年から前２００年にかけて、大量の豪華な金属器や武具などが神への供物として投げ込まれた場所として知られる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
<sentence>（左）英国アングルシー島のスリン・ケリグ・バッハの湖。</sentence>
<sentence>ドルイドたちの聖所とみられ、後１世紀に手のこんだ金属器が神々への供物として投げ込まれた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</caption>
</figureBlock>
<figureBlock>
<figure>
</figure>
<caption>
<paragraph>
<sentence>　戦車をひく馬に用いられたと思われる青銅の首あての先端。</sentence>
<sentence>英国アングルシー島のスリン・ケリグ・バッハ出土。</sentence>
<sentence>太陽と幸運のシンボルであるスワスティカ（鉤十字）が描かれている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</caption>
</figureBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">グルネイとテヤック</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　ガリアの鉄器時代の重要な聖所遺跡であるグルネイ＝シュル＝アロンドを発掘したジャン＝ルイ・ブルノーは、そこで行なわれたとみられる宗教儀式がきわめて複雑なものと推測されることから、地元に住み着いた職業的な祭司が指揮をとったのであろうと述べている。</sentence>
<sentence>グルネイはガリアの三つの部族（ベロウァキー族、ウィロマンドゥイー族、アンビアニー族）の境界が接する場所に位置していた。</sentence>
<sentence>他の神殿も同じように部族の境界に設けられていた。</sentence>
<sentence>英国オックスフォードシャーのウッディートンも、カトゥウェラウニー族とドブニー族という二大有力部族の境界に位置した。</sentence>
<sentence>こうした神殿は、おそらく政治的な役割を果たしていたのであり、土地や領土をめぐる粉争の際には、人びとはここに集って決着をつけたとみられる。</sentence>
<sentence>こうした神殿では、ドルイドは特別な役割を果たしたであろう。</sentence>
<sentence>調停者としての彼らの役割についてはすでにカエサルが述べていて、カルヌーテース<sampling type="end" />族の年次集会では、ドルイドたちは持ち出されたどんな問題についても決着をつけたと記している。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
