<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBo1_00043" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBo1_00043_F001">
<paragraph>
<sentence>　新しい世界を見せてくれたり、楽しいひとときに誘ってくれたり、人生に楽しみ<sampling type="start" />をもたらす遊びに引っ張っていってくれる友人たちもいる。</sentence>
<sentence>私より一〇歳年上のリタは、私の元気の素だ。</sentence>
<sentence>彼女がいると部屋は笑いに満ちて、エネルギーと勇気がわいてくる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　こんな友人たちに恵まれた私は幸せ者だ。</sentence>
<sentence>友人たちはまるで芸術作品のように、長い年月にも色あせず、私の人生をはぐくんでくれた。</sentence>
<sentence>私を形作り、私を変えてくれた。</sentence>
<sentence>もちろん、彼女たち以外にも友人はいる。</sentence>
<sentence>最近つきあい始めた友人や、ずっと昔につきあっていたが今はめったに会わない人たちも、私の人生に大きな影響を与えてきた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　私にとって友人とは、プライベートでも、仕事のうえでも自分を支えてくれる存在であるとともに、希望を与え、成長させてくれる存在でもある。</sentence>
<sentence>ほかの多くの女性たちも、同じように考えていることと思う。</sentence>
<sentence>友人がいるおかげで私たちは自分を知ることができ、自分のアイデンティティーを確立することができ、自分を高めることができる。</sentence>
<sentence>友人とはお手本であり、支えであり、仲間であり、無料で相談にのってくれる精神科医であり、私たちの人生のあらゆる面に大きな影響を与える存在である。</sentence>
<sentence>家族と並んで、友人は私たちの人生に満足と喜びをもたらす最大の存在だ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　だが、友人にはあまり知られていないもう一つの面もある。</sentence>
<sentence>友人関係は、私たちが期待するほど常にいいものであるとは限らない。</sentence>
<sentence>それどころか、悲しみをもたらしたり、相手を傷つけるような<quote>「毒」</quote>になる友人関係もありうる。</sentence>
<sentence>心の底からの幸せが友人との関係から生まれることがあるように、最も強い痛みも友人との関係から生まれることがある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それは私の人生にもあった。</sentence>
<sentence>何人かの友人を思い出すとき、私の心は喜びでなく悲しみに満たされる。</sentence>
<sentence>マリーは一二年間も私の人生を充実させてくれた。</sentence>
<sentence>私たちの出会いは幼児教室だった。</sentence>
<sentence>私は息子を、彼女は娘を連れてきていたのだ。</sentence>
<sentence>私たちは二人とも美術が好きだった。</sentence>
<sentence>私は駆け出しのライターで、マリーは専業主婦だった。</sentence>
<sentence>私たちは水曜日の午後に、美術館やギャラリーめぐりを始めた。</sentence>
<sentence>どこかで待ちあわせてランチを一緒に食べ、それから最新の展覧会を見て歩く。</sentence>
<sentence>二人とも、美術を見たい、学びたいという熱意にあふれていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　私たちはカルチャースクールで一緒のコースをとり、美術雑誌を読み、お互いを高めあうすばらしい時間をもった。</sentence>
<sentence>ところが、いつのまにか何かがおかしくなり始めた。</sentence>
<sentence>私はときどき、彼女の言葉にとげがあるのを感じるようになった。</sentence>
<sentence>ある日、彼女は約束の時間に姿を現さず、私は街角に立ちつくしていた。</sentence>
<sentence>その理由は―いや、まともな理由などなかった。</sentence>
<sentence>しばらくして、私が自分の書いた文章について触れ<sampling type="end" />たとき、彼女はコーヒーを飲みながら静かに口を開いた。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
