<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBo1_00007" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBo1_00007_F001">
<paragraph>
<sentence><quote>「お前はだめだ」</quote>と言ってどん<sampling type="start" />どんいじめて、それによって鬱の状態になるわけです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　超自我がどういう根拠に立って自我をいじめるかというと、道徳をもちだして、道徳的に自我を非難するのです。</sentence>
<sentence>私たちが何か、やってはいけないことをやってしまったときに罪悪感をもつのは、やってしまった自我と、道徳を振りかざして<quote>「やってはだめだ」</quote>と言う超自我との葛藤のあらわれであると言えます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　反対の躁状態では、超自我がすっかりおとなしくなってしまい、道徳的な非難を振りかざす人がいなくなってしまったかのように、あるいは、やりたいことはやろうという自我のほうに超自我が吸収されてしまったかのように、何かをしようとする自我のほうが大きくなっている状態です。</sentence>
<sentence>非難の声が聞こえなくなってしまうのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">超自我はどこから生まれるか</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　この良心、あるいは超自我というのはどこから生まれたのでしょうか。</sentence>
<sentence>良心というのは神から与えられたものだと宗教的に説明をする人もいます。</sentence>
<sentence>もしそうだとしたら、きっと神さまは失敗したのでしょう。</sentence>
<sentence>みんな少しずつしか良心をもっていないではありませんか。</sentence>
<sentence>良心は最初からあったわけではありません。</sentence>
<sentence>人間の出発点である赤ん坊は、道徳心なんてもっていません。</sentence>
<sentence>赤ん坊はまだ、ひたすら快感だけを求める状態です。</sentence>
<sentence>それを止めようとするものは何もない。</sentence>
<sentence>止めようとするものは、あとから登場します。</sentence>
<sentence>それは最初は親というかたちであらわれます。</sentence>
<sentence>ひたすら快感のみを追求しようとするのを、親がストップさせるのです。</sentence>
<sentence>具体的には、何かしたときに叱るとか、だめだと禁止するというかたちで、幼児はだんだん、何でも好きなことをやっていいわけではないのだ、これをやると叱られる、ということを覚えていきます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　赤ん坊が何かやろうとすると親に叱られる。</sentence>
<sentence>そのとき、親というのは赤ん坊にとって外部です。</sentence>
<sentence>自分の外から禁止がくるわけです。</sentence>
<sentence>次第にそれが自分の心のなかに内面化されていきます。</sentence>
<sentence>つまり、子どもを叱る親の声が子どものなかに取り込まれ、内面化され、その部分が今までの親のように機能して、自分が何かをしようとすると、この部分が<quote>「やってはいけない」</quote>と叱ります。</sentence>
<sentence>この部分が超自我です。</sentence>
<sentence>その超自我が、かつて親が叱ったように自分を叱るのです。</sentence>
<sentence>親がいなくなっても、超自我は内面化しているので、なくなりません。</sentence>
<sentence>やがては親だけではなくて、しつけをする人、教師、そういう人たちのしつけとか教育が内面化されていき、現実原則というものをあらわします。</sentence>
<sentence>そしてこの内面の声が快感原則に対立し、<quote>「快感だけを追求していてはだめだ」</quote><quote>「社会の道徳を守らなくてはだめだ」</quote>と命じるのです<sampling type="end" />。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
