<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBo1_00009" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBo1_00009_F001">
<paragraph>
<sentence>　旧約聖書に従って<sampling type="start" />生きるという考え方と類似した考え方は、ドイツにも見られるようになった。</sentence>
<sentence>一五三四年、内なる光という教え、これはその一世紀後にイギリスのクエーカー教徒によって取り入れられた教えと似ているが、それを説いたトーマス・ミュンツアーに率いられた再洗礼派がミュンスターに集まった。</sentence>
<sentence>彼の支持者たちはもともと、堕落する前のアダムの完全さを取り戻したいと望んだのであるが、その理想はまもなく天国からダビデ、ソロモン、マカベア家のイスラエルへとかわっていった。</sentence>
<sentence>再洗礼派は、新たなイスラエルで戦う聖徒をめざした。</sentence>
<sentence>邪悪なものは武力によって破壊されなけらばならず、ミュンツアーは人々を戦いへと駆り立てる一方、自分自身をギデオンと称していた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ミュンスターで再洗礼派が官憲によって壊滅されられた一世紀後、旧約聖書を生活の規範として採り入れようとする、より野心的な試みがイギリスに集中して起こった。</sentence>
<sentence>ドイツのマルチン・ブーツアーがイギリスを訪れたあとの一五五〇年、彼はイギリスの宗教改革に関する考えを、『キリストの国に関する考察』という書物を著わした。</sentence>
<sentence>その中で彼はイギリス国王を、旧約聖書に出てくるダビデ、ソロモン、アハズ、ヒゼキア、ヨシュアに例えた。</sentence>
<sentence>十戒は教会法とともに市民法の基礎とすべきであると主張した。</sentence>
<sentence>神への<ruby rubyText="ぼう">冒</ruby><ruby rubyText="とく">涜</ruby>やその他の罪に対して死刑を科している旧約聖書の法は、従うべき法であった。</sentence>
<sentence>ブーツアーは<quote>「申命記」</quote>にあげられた法についてしばしば取り上げ、旧約聖書に示された安息日は、キリスト教の日曜日に遵守されるべきであると主張した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　エドワード六世の戴冠式で、大主教クランマはその若き支配者を新たなヨシュアであると述べた。</sentence>
<sentence>旧約聖書に出てくるその改心した国王のように、彼は偶像崇拝を撲滅し、ローマ教皇の独裁を阻止してくれることだろう。</sentence>
<sentence>そのイメージは彼の後継者にも引き継がれた。</sentence>
<sentence>エリザベスの時代には、旧約聖書の改心した王たちはキリスト教国の君主の手本とされ、彼らのレビ人や聖職者たちに対する関係は、女王が聖職者を監督する立場にあるという考え方を導くものとされた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　エリザベスを旧約聖書の君主として徹底的に論じた書物の一つが、彼女の死後、清教徒のウイリアム・レイによって出版された。</sentence>
<sentence>ダビデは彼の父の家で最年少の末子であり、エリザベスもまたしかり、と彼は述べている。</sentence>
<sentence>ダビデは若いころ<ruby rubyText="しいた">虐</ruby>げられたが、エリザベスも同様であった。</sentence>
<sentence>王であるサウルはダビデを憎んだが、女王であるメアリーもまたエリザベスを憎んだ。</sentence>
<sentence>ダビデはエンギーディに追放され、エリザベスはウッドストックに幽閉された<sampling type="end" />。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
