<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBo1_00032" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBo1_00032_F001">
<paragraph>
<sentence><sampling type="start" />奥さんは、あの子が帰ってくる家がなくなってしまったら、娘がかわいそうであると泣いて反対したといいます。</sentence>
<sentence>娘の思い出があるこの家から、どうして引っ越せるのか、あなたはもう娘のことを忘れてしまったのか、というのが彼女の言い分でした。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　娘を失った悲しみやつらさといつも背中合わせにいるよりも、とにかくポジティブにこれからの二人の夫婦生活を立て直すことが先決であると考えるご主人は、奥さんをリードしながら住み替えの計画を進めていきました。</sentence>
<sentence>物件の売却から、新しい家の設計、ローン計画など、つぎつぎと進行するにつれ、はじめはいやがり、やつれていた奥さんも、しだいに活力を取り戻すようになったといいます。</sentence>
<sentence>多忙であったご主人も、奥さんとの歩調が合った二人三脚で、みごとにこれまでの状況を打破していったのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　かげながら応援していた私が、そんな二人の夫婦関係と強い<ruby rubyText="きずな">絆</ruby>に深く感銘を受けたのは言うまでもありません。</sentence>
<sentence>もちろん<ruby rubyText="う">紆</ruby><ruby rubyText="よ">余</ruby><ruby rubyText="きょく">曲</ruby><ruby rubyText="せつ">折</ruby>しながらの二人でしたが、あのときの苦しみや悲しみがわかるのはこの夫であり、この妻をおいてほかにはいないというお互いのいたわりと<ruby rubyText="いつく">慈</ruby>しみが、二人に生きる活力を与えたのだといえるでしょう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そして、この二人こそ、夫がつねに妻へのやさしいいたわりを持ちながらも、力強くリードしていく“第三のタイプ”の典型的な例だったと言えます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">“受身のおしゃれ”から“攻めのおしゃれ”へ</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　いくら年を重ねようと、妻には女性として魅力的であってほしいと思います。</sentence>
<sentence>ということは、妻の側から見ても、夫には男性として魅力的であってほしいということでしょう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし自立する中高年としては、妻が夫が、いつの日か自然に魅力的になることに目ざめてくれるのを待つのでは物足りません。</sentence>
<sentence>お節介でも、自ら妻や夫が魅力的になるのに手を貸してあげてはどうでしょうか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　あるとき、ゴルフコンペの賞品に何がいいか、デパートのゴルフショップで探していたとき、売場主任がこんなことを言っていました。</sentence>
<sentence>この店の常連のベテランゴルファーが、ある年からときどき、奥さんたちの分も含め、ゴルフとはおよそ関係のない、部屋着というか、家でくつろいだときに着るしゃれたガウンを賞品にするといって、別の階の売場に買いに行ったというのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ゴルフの賞品といえば、ゴルフウェアに代表される、ほとんど定番化されたものがあります。</sentence>
<sentence>しかし、こうしたものは誰でももうたくさん持っていて、ゴルフ場での着こなしは、さながらファッションショーと見まごうばかりのすばらしさで、みな、なかなかのおしゃれぶりだと感心させられます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ところが<sampling type="end" />、これがいったん家に帰るとどうでしょうか。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
