<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBo1_00035" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBo1_00035_F001">
<paragraph>
<sentence>　私はこれまでも、ずいぶんいろいろな場で討論や話<sampling type="start" />し合いをしてきたが、常に意識しているのは、やはり土俵をどこに置くかということだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">●　自分の土俵に相手を引き込む</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「朝まで生テレビ」</quote>の場合でも、たとえば十人のパネラーがいれば、十の土俵があるわけだ。</sentence>
<sentence>それぞれに異なった専門分野を持っているわけで、当然だれもが自分の得意分野で議論しようとする。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　たとえば、だれかが日米ガイドラインについて法律論的な話を始めたとする。</sentence>
<sentence>法律の分野はどうも苦手だなあと思ったら、私などは国際情勢の話に持っていったりする。</sentence>
<sentence>極東アジアの情勢を見ると、いま中国と台湾が緊張状態にある、というような話の受け方をして、流れを自分の土俵に引き込むのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし討論が過熱して冷静さを失うと、血の気の多い人は往々にして相手のペースに乗せられてしまうのである。</sentence>
<sentence>売り言葉に買い言葉、といった応酬で、よく知らない内容でも知ったかぶってひとくさり意見をぶってみたりするから、墓穴を掘る。</sentence>
<sentence>気がつくと、自分の土俵を忘れて、相手の土俵で負け相撲をとっていることが多い。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　やはり鉄則は、自分の不得手な分野に口出しするな、ということだろうか。</sentence>
<sentence>そして、相手の主張に反対する時は、必ず自分の得意分野からの見解を投げかけるようにする。</sentence>
<sentence>こうしてみると、その得意分野をいくつも持っていることが、断然、強みになる。</sentence>
<sentence>引っ張り込める自分の土俵が多ければ多いほど、自分のペースで話ができるわけで、こうなると討論のリーダーシップがとれる。</sentence>
<sentence>先述した<quote>「ジェネラリストのすすめ」</quote>を、ここでもう一度、念を押しておすすめしておこう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ただ注意したいのは、とにかく自分の土俵に引き戻すことばかりに終始して、話の脈絡を無視してしまうことだ。</sentence>
<sentence>結局議論が食い違ってしまって、なんの成果も得られないまま終わってしまうことになる。</sentence>
<sentence>これでは互いに徒労だ。</sentence>
<sentence>少なくとも討論にのぞむ姿勢として、お互いのコンセンサスを得よう、より良い成果を挙げようというくらいの心構えはほしい。</sentence>
<sentence>けんかを売りに行くわけではないのだから。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ちなみに、アジェンダの設定ということで最近の例を挙げるなら、平成十一年の東京都知事選挙での候補者のテレビ討論会がある。</sentence>
<sentence>中でも象徴的だったのが、破綻した都の財政建て直しに関する議論だった。</sentence>
<sentence>私を含めた６人の有力候補者は、皆それぞれに自分の土俵で勝負しようと、なかなか熱のこもった弁論を展開していた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　財政再建というテーマに対して、ある候補者は箱もの行政の中止や都職員の削減を最優先とした。</sentence>
<sentence>別の候補者は臨海副都心開発や米軍基地の民間空港利用化など活力を生む起爆剤を中心に据えた。</sentence>
<sentence>私は中央と地方の関係<sampling type="end" />を見直し、新しい財源確保をすることを率先して行なうべきだと訴え続けた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
