<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBo2_00026" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBo2_00026_F001">
<paragraph>
<sentence>　明治になってからの<quote>「四民平等」</quote>という政策が、えたの<quote>「<sampling type="start" />新平民」</quote>化に対する百姓の反発や、士族の反発や一方での武士の周縁的存在の士族への編入願などという問題を持ちつつも、比較的スムースに受け入れられるようにみえるのはなぜか。</sentence>
<sentence>新貴族などの設定や士族というまとまりの存続の問題、近世後期に創り出される<quote>「由緒」</quote>を有した家の存続の問題など、新たな差異化の問題があることについてはここでは論じることができないが、柔らかい身分理解という観点を導入することで、少なくとも従来の単純な身分理解からはかなり自由になれるのではないか（本巻の高埜利彦<quote>「幕藩制社会の解体と身分的周縁」</quote>も参照されたい）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">境界的な身分</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　三つめの問題は、おそらく第五巻の論考のなかで具体的に展開していることだと思う。</sentence>
<sentence>それはすでに第一次<quote>「身分的周縁」</quote>研究会では周縁的身分というくくり方で、問題にされてきたことであるが、<quote>「境界的な身分」</quote><quote>「中間的な身分」</quote>といわれているものをどのように扱うかということである。</sentence>
<sentence>とくに武士と農民、あるいは武士と町人とのあいだの<quote>「境界的身分」</quote><quote>「中間的身分」</quote>をどう扱うかという問題である。</sentence>
<sentence>第一次<quote>「身分的周縁」</quote>研究会が研究を進めるのとほぼ同時期に企画・出版された、『日本の近世七　身分と格式』のなかで、朝尾直弘は、境界的な存在、朝尾の言葉でいえば<quote>「身分的中間層」</quote>が持つ意味を具体的に考えることの重要性を明示している〔朝尾‐一九九二年ａ〕。</sentence>
<sentence>こうした<quote>「身分的中間層」</quote>は、存在としては、近世初頭からいたのだともいえるし、そもそも<quote>「士農工商」</quote>が持つ虚構性を考えると、<quote>「身分的中間層」</quote>はあたりまえなのかもしれない。</sentence>
<sentence>しかし、幕領や藩領を越えた政治的な問題として明確になってくるのは、十八世紀後半、さらに十九世紀になってである。</sentence>
<sentence>朝尾は、こうした層が生まれることを、近代に向かって新たな人間が形成される問題として考えようとしており、こうした新たな能力が必要とされ、かつそれが家ではなく個人に付随するようになるという見通し自体はきわめて重要だと思う。</sentence>
<sentence>ただ一方で、たとえば<quote>「用人」</quote>などの場合をみてもすぐに<quote>「<ruby rubyText="か">家</ruby><ruby rubyText="しょく">職</ruby>」</quote>化していく傾向があることの重みをどのように論理に組み込むかという点では課題も残っている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">２　武士の周縁身分を考える手がかり</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">帯刀人</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　ところで、近年の武士に関する研究をどう総括するかというのは、非常に難しい問題であり、とうていこのスペースで論じることはできない。</sentence>
<sentence>ここでは、武士身分、準武士的な身分、あるいは武士の周縁的身分というものを、どのように腑分けするかという観点からの研究に絞り、とりあえず三つの研究成果について考えてみたい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一つは、第一次<quote>「身分的周縁」</quote>研究会のなかで熊谷<sampling type="end" />光子がとりあげた<quote>「<ruby rubyText="たい">帯</ruby><ruby rubyText="とう">刀</ruby><ruby rubyText="にん">人</ruby>」</quote>という問題である〔熊谷‐一九九四年〕。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
