<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBo2_00089" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBo2_00089_F001">
<paragraph>
<sentence>地震のときのように音を轟かせながら山腹が崩れ、山半分が、その気高い杉の森とともに、前に突き出し、樹木は、その生えている地面とともに、まっさかさまに落ちて行<sampling type="start" />き、川の流れを変えた。</sentence>
<sentence>今まで森におおわれた山腹は、大きな傷痕を残し、そこから水が奔流となって下り、半時間で大きな峡谷を掘り、下方の谷間に石や砂を<ruby rubyText="なだれ">雪崩</ruby>のように運んで行った。</sentence>
<sentence>もう一つの山腹はそれほど急に崩れず、その気高い森は麓まで下って真っ直ぐに立っていたから、きっと移植に堪えることであろう。</sentence>
<sentence>現実に私の眼の前で、この新しい道路が急に現われた奔流のために崩れ去り、あるいは数カ所で崖崩れのために埋まった。</sentence>
<sentence>少し下方では、一瞬のうちに百ヤードも道路が消えてしまい、それとともにりっぱな橋が流され、下の方の奔流に横になって倒れたままになっていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　山を下って行くと、事態はさらに悪化し、山崩れが滝のように樹木や丸太、岩石を押し流していた。</sentence>
<sentence>私たちは幸運にも二頭の駄馬に出会った。</sentence>
<sentence>その馬子たちは大館へ行く道路が不通になっていることを知らなかった。</sentence>
<sentence>彼らと私の馬子たちは、荷物を交換した。</sentence>
<sentence>これらは強い馬で、馬子は熟練しており、勇気があった。</sentence>
<sentence>彼らは、もし急げば彼らが出てきた村へなんとか行きつくことができるだろう、と語った。</sentence>
<sentence>しかし話をしているうちに、下の橋が流れてしまった。</sentence>
<sentence>彼らは、私を荷鞍にしっかり結びつけてあげよう、と言ってきかなかった。</sentence>
<sentence>あの大きな谷川は、前にはその美しさを賞賛したのだったが、今ではもう恐ろしいものとなり、浅瀬がないところを四度も歩いて渡らねばならなかった。</sentence>
<sentence>川はすさまじい音を立てながら流れ、人間のか弱い声を消してしまい、天から降ってくる滝のような雨は森の中を音を立てながら降っていた。</sentence>
<sentence>樹木や丸太は山腹からがらがらと音を立てて落ちてきた。</sentence>
<sentence>流れる水は多くの滝となって騒音を増した。</sentence>
<sentence>このように異常な光景や音響が次々と起こるのに心を動揺させ、私は躓きながら川を渡った。</sentence>
<sentence>男たちは肩まで、馬は背中まで水に浸りながら渡った。</sentence>
<sentence>何度も川を渡った。</sentence>
<sentence>土手は崩れ去り、川に入ることも出ることも非常に難しかった。</sentence>
<sentence>馬の肩までも高く、辷りやすく、崩れそうなところを、馬は這い上がったり、跳び上がったりした。</sentence>
<sentence>男たちは馬が登れるように二度も斧で踏み段を作ってやった。</sentence>
<sentence>最後に渡った川では、流れが強くて、男たちも馬も力の限りをつくした。</sentence>
<sentence>私は馬に結びつけられていたから動きがとれず、実は眼を閉じて観念していた。</sentence>
<sentence>そこをやっと通り越すと、この村のある土地にやってきた。</sentence>
<sentence>水田は土手が破れ、他の作物を耕作している美しい畑は、<ruby rubyText="うね">畝</ruby>も<ruby rubyText="あぜ">畦</ruby>もすべて跡形もなくなっていた。</sentence>
<sentence>水量が増してきたから急がなければならない、と男たちは言った。</sentence>
<sentence>彼らは、私を結んでいる綱をとき、もっと気持ちよく馬に乗っていられるよう<sampling type="end" />にしてくれた。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
