<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBo2_00035" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBo2_00035_F001">
<paragraph>
<sentence>　駅の両側に線路を隔てて神社と寺が向かいあい、由緒あり、かつ問題もあるらしい土地に見え、すぐそばに<quote>「三加茂町立歴史民俗<sampling type="start" />資料館」</quote>があったのを幸い、少し勉強してみようと足を向けた。</sentence>
<sentence>ところが閉館時間の一六時半にはまだ三〇分以上あるのに、<quote>「ただいま所用で出ています」</quote>と札が掛かっており、ドアは開かなかった。</sentence>
<sentence>やれやれ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　こうして三加茂駅へ戻り、二駅増殖を果たし、一六時〇八分の阿波池田ゆき４５７Ｄをつかまえて二人と再開、束の間の一人旅は終わった。</sentence>
<sentence>阿波池田から予定どおり、〈南風１１号〉乗って<ruby rubyText="おお">大</ruby><ruby rubyText="おおぼけ">歩危</ruby>渓谷を愛で、一八時前に四国最高所駅、繁藤を通過すると超徐行になる。</sentence>
<sentence>そうだ、この繁藤付近は昨九八年九月二四日、集中豪雨で築堤崩壊などの大被害を被り、一二月二五日に復旧するまで三か月間にわたって繁藤―土佐山田間が不通になっていた。</sentence>
<sentence>繁藤の標高が三四七メートルと聞けば、たいした高さではないような気がするが、標高よりも山の険しさが問題で、何度も大災害に見舞われている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　列車がいくつものトンネルを抜けるたび、崖崩れの修復個所や鋭く落ち込む砂防ダムなどが見えて、身が引き締まる。</sentence>
<sentence>いつかスピードが上がり、あのスイッチバック駅、新改の本線を通過して土佐山田に着いた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　次は後免に停まる。</sentence>
<sentence>後免は南国市の中心で、高知空港も同市の東南端。</sentence>
<sentence>高知まで行くより後免のほうが遙かに空港に近いことに気づき、一八時一一分に下車した。</sentence>
<sentence>まだフライトまで一時間半以上あり、せっかくだから<ruby rubyText="と">土</ruby><ruby rubyText="でん">電</ruby>（土佐電鉄）のチンチン電車ごめん線に一駅だけでも乗って、終点の、ごめん<ruby rubyText="まち">町</ruby>まで行ってみよう。</sentence>
<sentence>ごめん町は南国市のターミナルのはずだから、空港ゆきのバスがあるかもしれないと、土電の停留所めざして尋ね尋ね歩いた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　その途中、古い町並みの商店街を通り、何度も足を止める。</sentence>
<sentence>時代ものの清酒<quote>「花の友」</quote>の、ほうろう製広告板を掲げていた蔵造りの酒屋にうかがいをたてると、<quote>「あの酒は、もうつくっていません」</quote>と笑った。</sentence>
<sentence>酒屋のたたきでは地元の人たちがカップ酒で酒盛りしており、ついつい、その輪に加わってしまう。</sentence>
<sentence>宮下氏にせかされて立ち上がっても、今度は蔵造り二階建て呉服店の構えに目を奪われたり、昔ながらの駄菓子屋にカメラを向けてと、足がさっぱり進まない。</sentence>
<sentence>後免町二丁目の住居標示が見え、この通りだけでも後免紀行が書けそうだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ごめん東町停留所に出て、<quote>「次までですよ」</quote>と、けげんな顔のワンマン運転士を説得、一〇〇円を投じて僅か一、二分、チンチン電車に揺られた。</sentence>
<sentence>距離にして二〇〇メートル、もちろん歩いたほうが速い。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「後免町駅待合所」</quote>の看板をあげた待合所兼案内所をのぞいた宮下氏が、<quote>「<sentence>空港へのバスは、もうありません。</sentence>
<sentence type="quasi">タクシーにしましょう</sentence>
」</quote>と乗り場へ向かいかけたとたん、<quote>「<sentence>やばい！</sentence>
」</quote>と一声、血相を変えて待合<sampling type="end" />所へ逆行した。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
