<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBo2_00040" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBo2_00040_F001">
<paragraph>
<sentence>青銅の戈や矛を国のシンボルにしていたのは中国の古代国家<ruby rubyText="いん">殷</ruby>や<ruby rubyText="しゅう">周</ruby>であ<sampling type="start" />る。</sentence>
<sentence>いずれも最初は単なる戦争の武器だった。</sentence>
<sentence>しかし、時代を経るに従ってシンボル化していったのだ。</sentence>
<sentence>北部九州の人たちも同じ思想を持ち続けた部族、あるいは戈や矛を国づくりの象徴にした人たちの説話ではないかと指摘される。</sentence>
<sentence>すでに述べたように北部九州の弥生人のＤＮＡ（遺伝子配列）は、中国大陸の古代人と同じであるケースが発見されているし、佐賀・吉野ヶ里遺跡の中心部、祭祀用の区画から出土したのは銅戈であった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一方、大和政権の全国統一の時期については、四世紀説、七世紀説、九世紀説などさまざまあるが、いずれもどの時点から記紀の記事が信用できるか、という点にかかっているようだ。</sentence>
<sentence>それぞれが、発掘調査などでえられた遺物や遺構をどう解釈するかで違ってくる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　古事記と日本書紀は、最終的に日本列島を統一した大和政権が自ら書いた歴史書である。</sentence>
<sentence>こういう歴史書は世界でも異例の史書である。</sentence>
<sentence>中国を例にとると、この国には紀元前からの歴史を記録した<quote>「正史」</quote>がそろっていて（<quote>「二十五史」</quote>などと呼ばれる）、これらは、すべてひとつの王朝が滅びた後、後に権力をにぎった王朝の史官が客観的な目でみて記録し、皇帝に差し出したものである。</sentence>
<sentence>事実関係をきびしく調べ、なぜこの王朝が滅んだかも検討しようというものだった。</sentence>
<sentence>自らの歴史を、自らの大義名分に基づいて書くということは絶対にない。</sentence>
<sentence>それは自らに都合よく書き、歴史事実をゆがめることになるからである。</sentence>
<sentence>歴史の真実を解き明かす法廷にたとえれば、記紀は<quote>「被告の供述」</quote>のようなものだ。</sentence>
<sentence>中国や朝鮮の史書は<quote>「証言者」</quote>、考古学上の遺物は<quote>「物証」</quote>といえるだろう。</sentence>
<sentence>真実を見極めようとするなら、当然、証言と物証を基本にすえなければならない。</sentence>
<sentence>もちろん、現在の裁判もそうされている。</sentence>
<sentence>自供をもとに下された過去の裁判は、誤審で覆るケースが頻発した。</sentence>
<sentence>客観性を欠く史書である記紀を古代史解明の基本にすえる研究姿勢が危ういことは言うまでもない。</sentence>
<sentence>これまでの古代史解明への研究方法は、明らかに世間の常識とは違いすぎるといえる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　例えば、大和政権で考古学的にも文献上でも、まず間違いなく天皇と呼ばれただろうとされるのは、七世紀末ごろの天武天皇や次の持統天皇あたりからである。</sentence>
<sentence>天武天皇時代にあたる飛鳥の遺跡から<quote>「天皇」</quote>の文字を記した木簡が出土し、天皇の正式な継承儀式である大嘗祭をした記録がはっきりしているのは持統天皇からであるからだ。</sentence>
<sentence>記紀に記す天武天皇以前の天皇については、本当に<quote>「天皇」</quote>という称号をもっていたのか、記紀に記す各天皇の事績は本当にその天皇が関係していたのかなど厳しく検討し直さなくて<sampling type="end" />はならない。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
