<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBo2_00030" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBo2_00030_F001">
<noteBody>
<sentence><quote><sentence>「イギリス、あるいはイギリスとフランスが、主要な港および貿易の中心を防衛するために、自己の陸海軍力を行使し、かつシナ政府をして、かかる不慮の事件の費用を支払わしめるか、あるいは、シナ政府を助けて、同様の仕事を行うに足る、彼ら自身の陸海軍を組織せしめるか、いずれかである。</sentence>
<sentence>勿論このことは、シナ帝国政府を助けることになり、太平天国の敵意を吾人に転ぜしめることが当然予想されるだろう。</sentence>
<sentence type="quasi">しかしすべての行動を止めるという、言葉の完全な意味での不干渉と中立とが、われわれの利益を破壊する以上に悪い結果を、彼らはも<sampling type="start" />たらしはしないだろう</sentence>
」</quote>（ｉｂｉｄ．ｖｏｌ．Ｉ．ｃｈａｐ．Ｉ．）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
<paragraph>
<sentence>　中国における武力行使ならびに清朝政府の腐敗が、市場破壊をもたらした体験を、オールコックはこうも語っている。</sentence>
<sentence><quote>「広大なシナ帝国との吾人の戦争、過剰人口、政府の腐敗による無力、これらの混合せる影響による解体的過程の進行は、茶および生糸の主要な供給の喪失をもって、吾人を脅かしている」</quote>（ｉｂｉｄ．ｃｈａｐ．ＸＸＸＶＩＩ）。</sentence>
<sentence>そこに彼が対日政策を、平和的解決と封建支配者の尊重強化に置いた理由がある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　なおマルクス、エンゲルスが太平天国をいかに見ていたかを、参考として掲げるならば、エンゲルスは、これを<quote>「祭壇とかまどのための戦争であること、中国の民族性を守るための民族戦争であること」</quote>を認めるべきだとし（<quote>「ペルシアと中国」</quote>一八五七年）、マルクスは、そのヨーロッパに与える影響を<quote>「中国革命が現在の産業組織の火薬桶の中へ火の粉をなげいれ、かなり前から準備されている全般的恐慌、外国に蔓延し近い将来に大陸の政治的革命をともなうと思われる全般的恐慌の端をひらくであろうということを、確信をもって予言することができる」</quote>と論じている（<quote>「中国とヨーロッパとにおける革命」</quote>一八五三年、『マルクス＝エンゲルス選集』第八巻上）。</sentence>
<sentence>羽仁五郎著『東洋における資本主義の形成』、同著『幕末に於ける思想的動向』（『日本資本主義発達史講座』）参照。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</noteBody>
<noteBody>
<sentence>（１０）　民族主義は、ブルジョア民主主義革命あるいはプロレタリア社会主義革命に結合することによってのみ、革命的たりうるのである。</sentence>
<sentence>日本の場合に比し、より暴力的であった欧米資本主義の侵入にたいして、直接かつ衝動的に反抗せざるをえなかった中国民衆（手工業者・農民・浮浪人）の民族革命的動向（イギリス綿織物の輸入に脅威を感じていた織物業者、家内工業を営む農民が中心となり、阿片戦争の賠償金賦課に反対して起した排英運動―平英団―を典型とする）は、支配者層への彼らの反抗を、攘夷という単純な民族的反感にそらされた限り、常に清朝の封建的排外主義に利用され、その支柱とせしめられるか、または清朝反対に向っても、それが排満興漢的運動に歪曲され、いずれにせよ、正しい革命的発展を阻止され、あるいは反革命的役割を担わしめられた。</sentence>
<sentence>反封建闘争―農民的農業革命―の方向を最も明確にあらわし、従ってその対外態度も、中華意識にもとづく排外主義に陥らず、対外平等の正しい民族主義的動向を示した太平天国の乱にあっても、中国社会の発展の甚だしい不均等さによる古き力の圧倒的な強さが反映して、旧来の農民暴動的色彩がなお濃厚に存在し、特にその指導部の腐敗、すなわち東洋的専制支<sampling type="end" />配者化を結果し、結局内部崩壊して、鎮圧せしめられた。</sentence>
</noteBody>
</article>
</sample>
