<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBo2_00020" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBo2_00020_F001">
<paragraph>
<sentence>ソ連解体の要因として民族問題のみを強調するのは適当ではないが、ソ連が解体して、かつての連邦構成共和国が独立国家となったのを見れば、ソ連は、その政策において、また政治シ<sampling type="start" />ステムの維持において、民族関係の調整に失敗したということがいえよう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">三　ソ連解体後の民族問題</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　ソ連時代の<quote>「ソ連国内」</quote>の民族問題とソ連解体後の旧ソ連地域の民族問題では、その性格に違いがあるものがある。</sentence>
<sentence>まずその性格が類似しているものとして挙げられるのは、ロシア連邦内の独立運動である。</sentence>
<sentence>ロシア連邦には多くの民族共和国が存在し、その構造からいってもミニソ連である。</sentence>
<sentence>民族共和国のなかで独立志向を鮮明にしているのはチェチェン共和国である。</sentence>
<sentence>もちろん、ミニソ連といってもソ連の共和国とロシア連邦の共和国ではさまざまな点で相違があり、ロシアの共和国が実際に独立することになるかどうかは予測することが難しい。</sentence>
<sentence>ソ連が解体する頃にはロシアもいずれ解体するのでは、と見る識者がかなりいた。</sentence>
<sentence>しかし、その後ロシア連邦が解体する可能性は当面遠のいたと見る者が多くなり、独立志向の強かったタタールスタンなどでも独立後の経済的自立の展望が厳しいことなどを理由に独立は不可能と考える向きが多くなっている。</sentence>
<sentence>ただ、経済的自立の困難性が民族自決の希求を抑えることができるかどうかについては疑問もある。</sentence>
<sentence>国際世論による民族自決の見直しも独立抑制の方向に作用している。</sentence>
<sentence>もう一つ、ロシア連邦内の自立の運動が沈静化していることの背景を考えてみると、ソ連解体の前後にロシア内部の共和国や地方の自立が事実上大きく進んでしまったことも見逃せないであろう。</sentence>
<sentence>特に税収の配分など経済的分野での地方・民族共和国の裁量範囲が大きく広がり、中央の統制が緩み、事実上の自治拡大が実現したことが、自立へ向けての運動を弱くしていると考えられる。</sentence>
<sentence>彼らは<quote>「退出」</quote>へ向かっていたのを権利の獲得によってＵターンしたのである。</sentence>
<sentence>もしそうならロシア連邦においてもう一度中央集権化、地方の自治の中央による再収奪が行われるときこそロシア連邦解体の危機のときとなるだろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一方、ソ連解体後の民族問題のなかで新しい性格をもっているものは大きく分けて二つのタイプがある。</sentence>
<sentence>一つはソ連という大きな枠組みが消滅し、ソ連中央という調整・調停機関がなくなったことによって噴出している民族対立である。</sentence>
<sentence>典型的なものはモルドヴァにおけるロシア人とモルドヴァ人の衝突であり、またグルジアにおけるグルジア人とアブハジア人の衝突である。</sentence>
<sentence>タジキスタンの内戦もこれに入れることができる。</sentence>
<sentence>このような民族の対立はソ連時代にもあったが、ソ連という大きな枠組みによる忠誠心の部分的吸収により、民族同士が直接対決するという機会はそれ<sampling type="end" />ほど大きくなかった。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
