<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBo2_00045" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBo2_00045_F001">
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi"><sampling type="start" />プロローグ―出発までの道のり</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　短大卒業後、そのまま東京に残り、商社に就職。</sentence>
<sentence>物心ついた頃からの<quote>「芸能人になりたい」</quote>という夢は、中学時代に受けて最終審査に残りながらも、結局芽の出なかった、映画『スケバン<ruby rubyText="でか">刑事</ruby>』のオーディションを最後に、一応あきらめもつき、その後は現実的で無難な道を、順調に進んでいた。</sentence>
<sentence>進路を決める時には人並みに悩んだけれど、冒険するわけでもなく、悩んだわりに自分の中の選択範囲はとても狭かったと、今は思う。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　東京でのＯＬ生活は、超満員の通勤電車はうんざりだったけど、前夜のお酒と疲れで、ほとんど毎日記憶もないままの往復３時間だった。</sentence>
<sentence>私にしかできない仕事ってわけじゃないけど、私がやらなきゃいけない仕事もあって、そこそこ溜まったストレスを、毎晩のように会社の人達と飲みに行って発散していた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　いくつかの恋をして、週末に会うようになって数年目の彼もいて、そろそろ結婚も考え始めていた。</sentence>
<sentence>（このまま妻となり、母と呼ばれ、可愛いおばあちゃんになれれば満足ね）なんて、漠然とだけど、何十年も先までの空想をしていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　英語は、日本の外とつながるための手段だからと、洋楽や洋画の好きな私は、何よりも実用的な勉強として学生時代から好んで学んできた。</sentence>
<sentence>海外との貿易に興味があって選んだ会社では、残念ながら英語を使える機会がなかった。</sentence>
<sentence>それでも、就職後も（英会話ぐらいはできなきゃな）と、細々と勉強を続けていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　学生時代には、本気で海外留学をしたいと考えていたけれど、我が家の大蔵省から許可は出ず、結局社会人になるまで海外すら行ったことがなかった。</sentence>
<sentence>それでも、やはり興味はずっとあって、入社３年目の年末年始のお休みに、有給休暇とボーナスを注ぎ込んで、２週間の語学研修に単身アメリカへ渡った。</sentence>
<sentence>生涯２回目の海外旅行が“一人”だったので、これは周囲にはかなり驚かれた。</sentence>
<sentence>自分では、たいしたことをしているとは思わなかったけれど。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　憧れのアメリカで、生まれてはじめて、外国の若者達と同じ教室で英語を勉強して、自分の語学力への多少の自信と、さらなる英語への興味を抱いて帰ってきた。</sentence>
<sentence>外国での生活に触れ、自分の毎日へのモヤモヤが生まれ始めたのもこの時。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　でも、そんな思いもつかの間。</sentence>
<sentence>帰国後、私の留守中に、私への愛情を再確認したという彼に、<quote>「結婚を具体的に考えよう」</quote>と言われ、手放しで喜んだ。</sentence>
<sentence>その瞬間、アメリカで考えていた“何かを変えなきゃ”の答えは、この彼との結婚なんだと、安易に結論づけてしまった。</sentence>
<sentence>今となっては、それは間違いだったとわかるけれど、もとが単純な私。</sentence>
<sentence>もうその頃は、彼との結婚以外は、何も考えられなかった。</sentence>
<sentence>大きな不安<sampling type="end" />があるわけじゃないけど、１００パーセント満足しているわけでもない自分の生活に変化が起こることが、とても嬉しかった。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
