<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBo2_00022" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBo2_00022_F001">
<paragraph>
<sentence>　マラヤ東岸で社会調査をしたファースは、漁民の<sampling type="start" />暮しの不安定を強調している。</sentence>
<sentence>かれらはうつろいやすく傷みのはやい収穫物の性格のゆえに、蓄積をもたず、ひとたびシケにあえば唯一の生産手段の船を失う。</sentence>
<sentence>小集団で分散居住し、時には村をあげて移動する。</sentence>
<sentence>しかも、主食の澱粉質については、農民に依存している。</sentence>
<sentence>海に生きる人びとは、気っぷよい男性的な性格にかかわらず、大地にしがみつく胆汁質の農民に差別されて生きてきた。</sentence>
<sentence>この差別は全世界に普遍的なことのようだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　東南アジアの海洋民は、政治や経済の変化について、農民とは違った対応をした。</sentence>
<sentence>スラウェシのブギ族のように水軍集団として名を売り、後期ジョホール王朝の宮廷に入って政治的にも活躍する部族もあったが、それはむしろ異例のことで、無名の小集団の多くは、サルタンの政治が気に入らなければ、帆をあげて、さっさと他岸へ去った（<sentence>ブギ族は、マカッサル原語のウギＷｕｇｉからマラヤ語に転音して、今日、ブギスと呼ばれることが多い。</sentence>
<sentence type="quasi">本書では、ブギで通す</sentence>
）。</sentence>
<sentence>かれらを労働力として必要とする海洋社会の統治者にとって、海洋民の消極的態度は頭痛の種だった。</sentence>
<sentence>かれらをひきとめ、カリスマ的権威を確立するために、サルタンはさまざまな政治的工夫をこらした。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　海洋民が海を生業とする方法は三つあった。</sentence>
<sentence>漁民、船乗り、海賊である。</sentence>
<sentence>太古に採取漁民があって、そこから航海術が発展して交易社会となり、この正規の秩序からはみだした人間が海賊となった、というふうに考えがちだが、実際にはそうではなかった。</sentence>
<sentence>そもそも原始的基礎技術として漁業があり、その順当な発展路線上に交易社会が成立したわけではない。</sentence>
<sentence>確かに漁民は、末端労働者として交易社会の成立と維持に役割を果した。</sentence>
<sentence>だが、交易社会は、漁業や香料栽培の内部的充実の成果として出現したのではなく、たまたまこの土地が東西南北の十字路に当っていたことから可能となった。</sentence>
<sentence>支配者も民衆も早くから外部経済に対応することで生きてきた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　海賊もまた正常社会からのアウトローではない。</sentence>
<sentence>略奪は社会公認の行為であり、戦果の分配は部族集団の特権だった。</sentence>
<sentence>この関係は、古代から前世紀末まで絶えることなくつづいている。</sentence>
<sentence>海賊は、東西の交易路が確立してから活潑になったろうけれども、それ以前の原始社会になかったとはいいきれない。</sentence>
<sentence>ここにもカニバリズム的な部族間戦争との関係が推定される。</sentence>
<sentence>常習的な海賊部族は、交易船だけでなく沿岸の村々をも襲ったからである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　漁民でありながら、まったく略奪に走らなかった部族もあるので、関係は一様でないが、その多くは時に応じて海賊に転化した。</sentence>
<sentence>個人として海賊になるのではなく、首<sampling type="end" />長の命令一下、全村が襲撃に出動するのだった。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
