<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBo2_00088" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBo2_00088_F001">
<paragraph>
<sentence>この注目すべき作品は一九三七年に出版されたが、その後間もなくチェコを侵略したナチスによ<sampling type="start" />って、退廃芸術と見なされて廃棄された。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　イジーはナチスから逃れてパレスチナへ行く途中で、病を得て衰弱した。</sentence>
<sentence>テル・アヴィヴで暫く闘病生活を送ってから、一九四三年に死んだ。</sentence>
<sentence>イジーの親戚であり親友だったブロートが彼の墓の手配をし、遺稿の整理をした。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　以上、兄フランチシェクの回想に墓づいてイジー・ランゲルを紹介してきたが、このランゲルにしてから、ユダヤ性に対して―この場合は特にハシッドのユダヤ人の生活と伝統に対して―極めてアンビヴァレントな感情を抱いていたことが、『九つの門』の次のような一節からも窺える。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<citation>
<paragraph>
<sentence>　僕には耐えられない。</sentence>
<sentence>全世界からこれほどにも隔絶したこの（ガリツィアのハシッドのユダヤ人の）生活は、僕には耐え難い。</sentence>
<sentence>この厳格主義、この無知と後進性と汚なさに対して、僕は強い抵抗を感じる。</sentence>
<sentence>僕は逃げ出し、プラハの両親の元へ戻ってゆく。</sentence>
<sentence>けれども、長くはない。</sentence>
<sentence>僕は再び、僕のハシッドたちへと惹き寄せられる<noteMarker text="＊５６" />。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</citation>
</quotation>
<noteBody>
<rejectedBlock type="foreign" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　同化ユダヤ人にとって、ユダヤ性への回帰がいかに強い心理的抵抗を伴うものだったかが、推測されるだろう。</sentence>
<sentence>なにしろ、ランゲルが書いているように（誇張があるものの）、<quote>「世界中がユダヤ人を憎んでおり、すべてのユダヤ人がハシッドを憎んでいる<noteMarker text="＊５７" />」</quote>という状況だったのだから。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<rejectedBlock type="foreign" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　ハシッドのユダヤ人の生活を実際に体験した<quote>「西」</quote>の（同化）ユダヤ人は非常に少なかったが、その一人であり、<quote>「プラハのハシッド」</quote>となったこのランゲルがチェコ語で書いた『九つの門』は、ナチスによって廃棄され、忘れ去られたが、第二次大戦後、兄フランチシェクその他の尽力で、フリードリッヒ・ティーベルガーによるドイツ語訳が、ショーレムの序文付きで、一九五九年にミュンヘンで出版された。</sentence>
<sentence>その他、英語、伊語、ポーランド語などにも訳され、チェコ国内でも六五年に再販が出され、九〇年以降再び版を重ねている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ランゲルは、『九つの門』のほか、一九三八年にヘブライ語詩のチェコ語訳アンソロジーである『劫けられた者たちの歌』を出版しているが、この中には、アヴィグドル・カロ、ラビ・レーフその他の詩が収められている。</sentence>
<sentence>またヘブライ語詩人として、先に言及した『友情の歌と歌（Ｐｉｊｕｔｉｍ　ｖｅｓｉｒｅ　ｊｅｄｉｄｕｔ）』（プラハ、一九二九）のほか『少しばかりのバルサム（Ｍｅａｔ　ｃｏｒｉ）』（テル・アヴィヴ、一九四三）を出版しているが、この二つの詩集には、友人のカフカに捧げた<quote>「詩人の死に寄せて」</quote>も収められている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ランゲル家の場合のように、ユダヤ人の家族においては、兄弟がチェコ人とユダヤ人に分かれたり、ドイツ人とチェコ人に分かれたりすることが、時としてあった<noteMarker text="＊５８" />。</sentence>
<sentence>しかし、特にイジー・ランゲルの場合に注目す<sampling type="end" />べきことは、彼がどれか一つの文化だけに自らを限定せず、ドイツ語、チェコ語、ヘブライ語で書き、彼においてドイツ、チェコ、ユダヤの三つの文化が交差し、混交していることである。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
