<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBo2_00002" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBo2_00002_F001">
<paragraph>
<sentence>そのため、付け柱の大きさを変えてくれとか、ファサードの三<sampling type="start" />連窓を円窓に変更してくれとか、変更要請がつぎつぎローマにいるアルベルティに送られたが、古代人たちによって保証された権威をもって、<quote>「音楽の均整・調和」</quote>を損ねることはできぬ、と一蹴した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　マントヴァの都市空間を、主要建物や、道路、広場の<ruby rubyText="さっ">刷</ruby><ruby rubyText="しん">新</ruby>で一新しようとしたマントヴァの君主、ルドヴィコ・ゴンザーガの顧問役となったのもアルベルティであった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　たとえば、一四七〇年頃のサン・タンドレア教会の改築について見てみると、中世風のファサード（とくに円窓）を嫌ったアルベルティは、ここでも奇妙なフードを前面に<ruby rubyText="かぶ">被</ruby>せるようにして、二重化した。</sentence>
<sentence>全体のプランは、この地方にかつて造られたエトルリアの聖堂に似ている。</sentence>
<sentence>外部と内部との関連づけは、対になった付け柱と門扉に両脇を固められた大きなアーチのモチーフを双方でくり返すことで実現した。</sentence>
<sentence>扉口に凱旋門をとりいれ、またファサードが直接内部に分解・変容している様式はまったく斬新で、後世に多くの模倣者を生みだした。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ローマ、フィレンツェ、マントヴァ、リミニ以外にも、ヴェネチア、フェラーラ、ウルビーノなどで彼の霊感はほとばしり、多くの大胆かつ緻密な、古代風にして現代的な、その地域にマッチした融合建築として、都市全体の美化・装飾に貢献した。</sentence>
<sentence>その町や近隣に残る、ローマ（やロマネスク）の建築物の<quote>「模倣」</quote>ないし<quote>「引用」</quote>が、彼の好んだ手法である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　フィレンツェでは、サンタ・マリア・ノヴェッラ教会のファサードが、ロマネスクのサン・ミニアート・アル・モンテ教会のファサードから<quote>「引用」</quote>されているし、リミニのマラテスタ神殿には、アウグストゥス帝凱旋門の<quote>「引用」</quote>があり、マントヴァのサン・タンドレア教会では、当地のエトルリア様式が採用された。</sentence>
<sentence>既存のゴシック様式に、元来折り合わないはずの古代建築の要素をファンタスティックかつエキセントリックに付け加えているのに、指一本触れられない〈均整〉が、そこにはたしかに現出している。</sentence>
<sentence>内部構造よりも、〈外観〉の変更に情熱を燃やしたのも、アルベルティの修辞的思考法をよく表している。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<figureBlock>
<figure>
</figure>
<caption>
<sentence type="quasi">サン・フランチェスコ教会（リミニ）</sentence>
<br type="automatic_original" />
</caption>
</figureBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">美の源としての〈自然〉</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　アルベルティが建築の最終審級に据えた―『絵画論』においてもそうだった―〈自然〉について、もう少し詳細に検討してみよう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　〈自然〉は、現実にも、理念としても、彼の最初にして最後の拠り所だった。</sentence>
<sentence>動物好きの彼は、多くの動物を主題とした作品（『犬について』、『生き馬』、『蝿』など）を書き、それらの中で、動物に内在する本性を美的な効果ともども明らかにしようとしたり、人間世界の風刺に一役買わせたり、市民にユマニスム的な道徳を教えるのに援用したりした。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　また『自伝』には、つぎ<sampling type="end" />のような記述がある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
