<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBo2_00066" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBo2_00066_F001">
<paragraph>
<sentence>　詩の最終連で詩人は、このようなハイカラな、彼にとってはあまりにハイカルチャーな住まいの夢をみたことを、まるで<sampling type="start" />恥かしい悲しいことであるかのように申しひらきしている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<citation>
<verse>
<sentence type="verse">…<verseLine /></sentence>
<br type="automatic_original" />
<sentence type="verse">はかなくも、またかなしくも、<verseLine />なつかしくして、何時までも棄つるに惜しきこの思ひ、<verseLine /></sentence>
<br type="automatic_original" />
<sentence type="verse">そのかずかずの満たされぬ望みと共に、<verseLine />はじめより空しきことと知りながら、<verseLine />なほ、若き日に人知れず恋せしときの<ruby rubyText="め">眼</ruby><ruby rubyText="つき">付</ruby>して、<verseLine /></sentence>
<br type="automatic_original" />
<sentence type="verse">妻にも告げず、真白なるラムプの笠を見つめつつ、<verseLine />ひとりひそかに、熱心に、心のうちに思ひつづくる。<verseLine /></sentence>
<br type="automatic_original" />
</verse>
</citation>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　行きつもどりつして繰返しの多いこの詩句の運びのうちにこそ、詩人の西洋館の夢想へのたちがたい未練は切々として伝えられている。</sentence>
<sentence>その訴えは九〇年後の今日の私たちの胸にも直接にひびいて、深い共感を誘う。</sentence>
<sentence>短い一生とはいえ、その一生を、明治日本の近代の大きな変転の下に、たえずみずからに緊張を強いながら生きた青年詩人が、生涯の最後にこのようなあてもないささやかな幸福への願いを洩らしたということに、私たちはむしろほっと安堵の息をつくのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">三　むすびに―詩と現実のハイカルチャー</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　この啄木の西洋館などは、たとえば有島武郎（一八七八―一九二三）から見ればまさに吹けば飛ぶようなものだったかもしれない。</sentence>
<sentence>高級官吏の長男だった有島は、啄木よりも八歳年長だったが、学習院から札幌農学校に学び、さらにアメリカ東部のハヴァフォード、ハーヴァードなどの名門校に留学三年、帰国すると札幌の母校の英語教授となり、やがて『白樺』のメンバーとなるという、当時最高のハイカルチャーのエリートだった。</sentence>
<sentence>彼が北海道で相続した有島農場の中心に立つ西洋館は、<quote>「広き階段」</quote>も<quote>「バルコン」</quote>も<quote>「明るき書斎」</quote>も、現実に啄木の<quote>「幻楼」</quote>の数倍の威容を誇りうるものだったのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　また、別な方面から別な例をあげれば、美貌の俳人橋本多佳子（一八九九―一九六三）は、東京本郷のお琴の師匠の家の生まれだったが、若くして大阪の土木建設業者の次男に見そめられて結婚。</sentence>
<sentence>夫豊次郎はこれもアメリカ留学帰りの理想主義者で、多佳子との結婚記念に九州大分に一〇万坪の農場を開いたという。</sentence>
<sentence>そして二年後（大正九年）には小倉市の西郊の丘の上に、自分の設計で櫓山荘という三階建ての豪華な英国風別荘を建てた。</sentence>
<sentence>野外劇用の円形の舞台やテニスコートまで備えたこの館には、北原白秋、宇野浩二、久米正雄、里見弴（有島武郎の弟）、バレエの石井漠らがつぎつぎに招かれて逗留し、また高浜虚子、ついで杉田久女も来訪した。</sentence>
<sentence>多佳子はこの虚子の来訪をきっかけに俳句に興味をもち、久女について句作を始めたのである。</sentence>
<sentence>この櫓山荘の文化サロンこそ、大正・戦前昭和の日本におけるおそらく最高のハイカルチャーの合流点であり、そのなかからやがて多佳子の凄<sampling type="end" />婉ともいうべき自己愛の俳句は生まれてゆく。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
