<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBo2_00074" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBo2_00074_F001">
<paragraph>
<sentence>蒸留液が分解されるに至るまで、どれほど多くのア<sampling type="start" />ルコールやら、アルデヒド、ケトン、その他の合成炭酸混合物が、この酒の誕生に<ruby rubyText="あずか">与</ruby>ったことだろう！</sentence>
<sentence>　これがこの地方のカクテルがきわめて活動的な理由なのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　われわれは同行する<ruby rubyText="ポーター">人夫</ruby>の選択の手配をした。</sentence>
<sentence>その一方で、残りの者たちはギャラへ帰って行った。</sentence>
<sentence>したがって、でぶのワルラス、もじゃもじゃ頭のペーター、<ruby rubyText="レイ・リーダー">俗人説教師</ruby>、それにベイカーレスがあとに残ることになった。</sentence>
<sentence>われわれは帰途につく一行に、彼らの報酬（明らかにみなデパの懐に入ってしまうのだが）に加えて、気前のよい贈物を与えた。</sentence>
<sentence>そして、他の者たちには賃金を割り増ししてやったが、こちらの方は彼らの取り分になったろう。</sentence>
<sentence>これを受けるだけの資格は、彼らには十分あった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　前の晩のお祭り騒ぎのために、翌日にはだれもがすっかりだらけてしまい、われわれが腰を上げたのはもう昼近くだった。</sentence>
<sentence>しかし、ずっと早手回しに、村の書記がトムの口述を筆記した、われわれがこれから向かうことを通告し、必要とする輸送隊と食料を要請する内容を<quote>「矢文〔緊急の手紙〕」</quote>にして、上流の村々に発送してあった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この手紙たるや、ひどく粗い、<ruby rubyText="どう">礬</ruby><ruby rubyText="さ">砂</ruby>〔明礬を水に溶かしたにじみ止め〕を引いていない紙に、竹の先をとがらせたペンに墨をちょいと付けて書いた代物で、端っこに二枚の白い鳥の羽毛をつけて至急を示している、長さ二フィートの沢に巻きつけられたものだった。</sentence>
<sentence>そして、村の長距離ランナーにゆだねられた。</sentence>
<sentence>ランナーはわれわれが行動を起こす何時間も前に出発し、われわれが出かけて間もなく、もう悠々と戻って来るのに出会った。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　まるでジャングルに住む連中そっくりの選別された<ruby rubyText="クーリー">苦力</ruby>たちが、われわれの荷物を運ぶよう言いつけられた。</sentence>
<sentence>荷物は竹籠の中にぎっしりと詰め込まれていて、はち巻きでこれを支えて運ぶのである。</sentence>
<sentence>この男たちは体は頑丈であったが、背丈が小さく、ほとんど類人猿のような顔付きをしていた。</sentence>
<sentence>だから彼らの知性の方もその容貌を超えることはなかった。</sentence>
<sentence>目的地には到着したものの、遅く出発したこともあって、そこは次の支脈の頂上であった。</sentence>
<sentence>彼らは荷物を下ろすと、何もしようとする気配がなかった。</sentence>
<sentence>トムが、彼らの無気力な行動ぶりにはっぱをかけたときでも、まるっきり<ruby rubyText="ぬか">糠</ruby>に釘で、われわれの寝床用にする小枝を切ったり、薪を集めたりは、本隊員がやり出す始末だった。</sentence>
<sentence>そのときになって、水のないことに気付いた。</sentence>
<sentence>そこで二人の男を、もし違反したら死刑ものだぞという条件で、いくらか水を取って来るよう村に送り出した。</sentence>
<sentence>彼らは飲む分には十分入った竹筒をいっぱい詰めた籠を持って、二時間後に帰って来た。</sentence>
<sentence>ところが飲み水だけだったか<sampling type="end" />ら、洗濯ものは先延しするしかなかった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
