<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBo2_00006" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBo2_00006_F001">
<paragraph>
<sentence>　また<sampling type="start" />水野重上は、安藤氏とならぶ付家老の家柄で、江戸詰が多かった。</sentence>
<sentence>一六五八（万治元）年に家督相続し、一六六三年にはじめて紀州に赴任した。</sentence>
<sentence>父重良は、一六六八（寛文八）年に死去した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　藩政を指導する人びとが、寛文末年には、このように相次いで新旧交代していた。</sentence>
<sentence>そうした事態のなかで、新世代のリーダー格となったのが平太夫なのであった。</sentence>
<sentence>寛文期は、江戸幕府でも将軍家綱を中心にした、文治政治と呼ばれる新しい政治動向が展開されたのだが、紀州藩でも、新藩主の下で新しい世代の平太夫を中心にした政治が展開したといってよい。</sentence>
<sentence>そのことが、旧世代の強い抵抗を生んだと思われ、先にあげたような落書の頻出をみたのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　平太夫は、一六七九（延宝七）年五月の落書<quote>「紀州名物」</quote>でも、<quote>「大欲大依怙物」</quote>とか<quote>「あがる物岡野平太が身躰出頭」</quote>、<quote>「似合ぬ物　岡野平太夫平家」</quote>、<quote>「俄なる物　平太が学問」</quote>というように、いたって評判がよくないのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　光貞の治世は、紀州藩政が混乱し、犯罪などが多発していたことを考慮すれば、こうした落書は、たんに旧世代の不満を表現しただけでなく、かなりの信憑性があるように思われる。</sentence>
<sentence>しかし、そうした事態がすべて平太夫の責任にあったわけではなく、平太夫がもっぱらその槍玉にあげられた、というのが実態なのであろう。</sentence>
<sentence>平太夫が、新しい時代の吏僚として、それなりの能力をもっていたから立身出世しえたのか、あるいは、たんなる主君への追従の人であったかは、ここで即断は難しいが、この時代の武士の生き方として、一つの姿を示していることは事実なのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">一芸で身を立てる武士</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　三十三間堂の通し矢は、慶長年間（一五九六〜一六一五年）から、諸国の弓の名手によって盛んに競われた。</sentence>
<sentence>『家乗』の一六五六（明暦二）年閏四月二一日の記事によれば、<quote>「その<ruby rubyText="らん">濫</ruby><ruby rubyText="しょう">觴</ruby>未詳」</quote>としながら、或人の説として、<quote>「新熊野観音堂僧初めて此こに射る」</quote>とある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　『家乗』はそのあと、一六〇六（慶長一一）年正月一九日の記録を記し、以後、　一六五六（明暦二）年に、紀州藩の吉見喜太郎が、九七七九本中六三四三本を通し、<quote>「惣一」</quote>（先人の記録を越えた者の呼称）となるまでを書き上げている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この吉見喜太郎は、後に臺右衛門と名を改め、すぐあとでとり上げる葛西園右衛門や、一六八六（貞享三）年に八一三三本を通して<quote>「日本惣一」</quote>となった和佐大八を育てた人物である。</sentence>
<sentence>一七〇六（宝永三）年に八三歳で死去している。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ところで、矢数は、慶長期には数百本がふつうであったが、半世紀を経た一六五六年には、六〇〇〇本にまで急増した。</sentence>
<sentence>弓術が、この間に通し矢として一種のスポーツ化し、一七世紀半ばにいたって、大いに流行していた様子がうかがわれる。</sentence>
<sentence>そうした風潮のなか<sampling type="end" />で、弓術によって小身から身を立てた一人の武士を紹介してみよう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
