<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBo2_00043" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBo2_00043_F001">
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">運命と宿命、そしてライフスタイ<sampling type="start" />ル</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　以前から、自分の半生を一冊の本にまとめたいという思いはありました。</sentence>
<sentence>それは何年先か、何十年先のことになるか分からなかったのですが、いつかは私のこのアメージングな人生を綴ってみたいと思っていたのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　けれども、今回のマスコミの騒ぎによって、たいへん息苦しさを覚えるようになりました。</sentence>
<sentence>なにより、あまりにも私の家族や親戚、友人、仕事関係のスタッフに迷惑がかかっていく状況を、このままにしておくわけにもいかないと思いました。</sentence>
<sentence>そこで、このような形で緊急に自伝的なものを出すことに決めたのです。</sentence>
<sentence>私の本当の思いをいま著しておきたいと考えました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　かなりの短い時間で作業を進めましたので、私の真意が正確に伝えられたか、気にかかる部分もありますが、最後に少しだけ私のこれからについてお話ししたいと思います。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<blockEnd />
<paragraph>
<sentence>　複雑な家庭環境や、子供は親を選べないということなど、とりわけ生まれた時に既に与えられている先天的な定められたことを私は宿命だと考えています。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　いっぽう運命というものは、生きていく時間の流れの中に巡りくるもの。</sentence>
<sentence>それは自分の努力や考え方によって、変えていけるものなのです。</sentence>
<sentence>それは、場合によってはいいように大きく変わるチャンスもありますし、場合によっては悪くなってしまう可能性もあります。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そこに大きくかかわってくるのがライフスタイルなのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ライフスタイルというのは、日々を何の意味もなく過ごしていったり、自分の幸せや価値観と関係ないものであったりすると、充実していない人生につながってしまうのではないでしょうか。</sentence>
<sentence>それではせっかくのチャンスも生かすことはできません。</sentence>
<sentence>自分自身を知らずに時を過ごしているということに気がついていらっしゃらない方が本当に多いように思います。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　自分自身を知った上で幸せを追求し、幸せを見いだして、幸せに生きるということがいかに大切であるか。</sentence>
<sentence>生きるということはそういうことだと思うのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　たとえば自分を知り尽くし、慈しみ、その内面と外面の両方に磨きをかけた時、その相乗効果でにじみ出るエネルギーは、外見の美しさというものに、よりパワーを与えてくれるでしょう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　私は、今携わっている<quote>「トータルライフアドバイザー」</quote>というお仕事を通して、<quote>「いかに人生を幸せに生きるか」</quote>というテーマをみなさんと分かち合っていきたいと考えています。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「ライフスタイル・コンサルタント」</quote>と呼んだほうが分かりやすいでしょうか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　アメリカではマーシャ・スチュワートさんという女性がライフスタイル・コンサルタントとしてたいへん活躍されています。</sentence>
<sentence>彼女は主婦たちの生<sampling type="end" />活の基盤を作っていると言っていいほどの存在なのです。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
