<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBo2_00085" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBo2_00085_F001">
<paragraph>
<sentence>その都イスタンブールの港からヴェネツィアへ、ジェノヴァへ、マルセイユへ、ロンドンへ、また陸路ブダペストへ、ウィーンへ、はるばる運ばれてきたコーヒー豆は、十七、八世紀ごろ、酒の酔いよりもコーヒーの覚醒を好む<quote>「理性」</quote>信仰の風潮とむすびついて、ヨーロッパ<sampling type="start" />各地にカフェという名の社交場を生むことになったのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そんなわけだから、いまのイスタンブールのチャイハネで飲むカーヴェも古典的なトルコ式で、ヨーロッパのいわゆるコーヒーとは別物である。</sentence>
<sentence>長い柄のついた真鍮の容器に粉と水と砂糖をみたし、アルコールランプであたため、沸騰したらその中味を二度にわけて、把手のない小さなカップに注ぎこむ。</sentence>
<sentence><ruby rubyText="こ">漉</ruby>すという過程がないからどろどろのままである。</sentence>
<sentence>しばらく待つと<ruby rubyText="おり">澱</ruby>がしずむので、上澄だけを注意ぶかく飲む。</sentence>
<sentence>のこった澱が乾いて亀裂を生じたら、その具合を見て未来を占うことができる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この店のカーヴェは旨かった。</sentence>
<sentence>ヨーロッパでは<quote>「覚醒」</quote>をうながす理性的な飲み物とされてきたものだが、私はむしろ<quote>「陶酔」</quote>に近い何かを感じる。</sentence>
<sentence>どろどろの黒褐色の液体が上澄と澱とにわかれ、上澄のほうは現在の快楽に、澱のほうは未来の運命にむすびつくといった仕掛は、どこかアジア的な重層構造を思わせ、トルコのような国の風儀にふさわしい気がしないでもない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　だがその話はあとにしよう。</sentence>
<sentence>私は名も知らぬこのチャイハネに入って、粗末なデコラ張りのテーブルの前にすわり、周囲をそれとなく見まわすうちに、もっと別の、エスニックな混淆の想念にとりつかれはじめていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ここには男たちしかいない。</sentence>
<sentence>イスラム社会だから当然のことである。</sentence>
<sentence>そしてその男たちは、ほとんどが現代のヨーロッパ式の服をまといながら、じつに多種多様な顔つきをしている。</sentence>
<sentence>遠く中央アジアの草原地帯、サマルカンドやタシケントのかなたからやってきた先祖トルコ民族を思いおこさせる角ばった精悍な顔、ペルシア（イラン）系あるいはギリシア系のアーリア民族に特有の彫りの深い顔、サダム・フセインに似た<ruby rubyText="こわ">強</ruby>い髭と褐色の肌をもつアラブ系の顔、エジプト系、ユダヤ系、アルメニア系、ブルガリア系、セルビア系、ラテン系、ハンガリー系、ロシア系、その他その他、あらゆるタイプの風貌がそろっている。</sentence>
<sentence>というよりも、ひとりひとりの男の顔のなかに、そういう多種多様な人種的記号がまじりあい、複雑な混淆を呈していると見たほうがいい。</sentence>
<sentence>彼らはそれぞれ新聞を読み、熱心に語りあい、微笑をうかべ、あるいはオケイという麻雀とドミノをあわせたようなゲームに興じ、あるいはただのんびりとカーヴェやチャイをたのしみながら、仕事を明日以後にのばす悦びを味わっているようだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　要するに、みんなたのしそうに勝手なことをしている。</sentence>
<sentence>カフェに、いやチャイハネにこそふさわしい、多様性と自由との相通がある。</sentence>
<sentence>多様性が自由を可能にし、自由が多様性を可能にしている。</sentence>
<sentence>日本の喫茶店とは<sampling type="end" />だいぶちがうような気がする。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
