<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBo2_00010" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBo2_00010_F001">
<paragraph>
<sentence>野心的な人間にはまことに面白い時代だが、その裏には、常に死の恐怖<sampling type="start" />がつきまとっていた。</sentence>
<sentence>輝かしい成功と惨めな敗亡、権力の座と孤独な死とが紙一重の差で同居していたのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　今日のように、成功してもたかだか会社の重役になって接待費がつかえる程度、失敗してもせいぜい子会社に飛ばされるだけというのとはわけが違う。</sentence>
<sentence>成否興亡の別は文字どおり生死の差なのだ。</sentence>
<sentence>そしてそれを分けるのは、運と自らの判断、つまり選択であった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　こんな状態に置かれた人々が、思い悩み、迷い考えたのは当然であろう。</sentence>
<sentence>戦国の武将たちは行為において冷酷であり、行動においては過激であった。</sentence>
<sentence>親子兄弟が争うことも多かったし、主君を捨て盟約を破ることも日常茶飯事だった。</sentence>
<sentence>そして、その多くは一方の死を前提にした行為だった。</sentence>
<sentence>それは、平和と豊かさに慣れた第二次世界大戦後の日本人には、耐え難いほど残虐にみえるだろう。</sentence>
<sentence>だが、自らが常に栄光と敗死の間に置かれていた人々が持った野望と恐怖を想像すると、きわめて人間的な行為だったといえるだろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　戦国時代の人間、とりわけ一国一城の主といわれるような人々は、本質的に孤独であった。</sentence>
<sentence>中世的な村落共同体に守られているわけではなかったし、名門血統の権威が地位の保証となるわけでもなかった。</sentence>
<sentence>親子兄弟も安心できる相手ではなかったし、家臣団も信頼してよい集団ではなかった。</sentence>
<sentence>肉親はライバルであり、重臣は乗っ取りを策する敵であることさえ珍しくなかった。</sentence>
<sentence>少しでも弱みをみせれば、いつどこから誰が襲いかかるかもしれない危険の中で、彼らは生きていたのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そう、戦国の武将にとって何より大事なことは、弱みをみせないこと、強いと思わせることであった。</sentence>
<sentence>そのためには、徒党を組み、強力な家臣団を擁し、有力な同盟者を作らねばならない。</sentence>
<sentence>つまり、戦国の大名たちは、孤独であるがゆえに家臣・盟友が必要だったのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">組織の大発展</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　戦国時代になる前から、各地の地主豪族たちは寄り集まって<ruby rubyText="いっ">一</ruby><ruby rubyText="き">揆</ruby>の盟約を結んでいた。</sentence>
<sentence>その多くは、近隣の豪族たちが同等の資格で参加する共通の行動と相互の親和を目的としたもので、たいていはとくに卓抜した権力を持つ者を認めない<quote>「<ruby rubyText="からかさ">傘</ruby><ruby rubyText="れん">連</ruby><ruby rubyText="ぱん">判</ruby>」</quote>式の合議体であった。</sentence>
<sentence>これも一つの組織には違いないが、権限の所在も役割の分担も<ruby rubyText="あい">曖</ruby><ruby rubyText="まい">昧</ruby>なので、内部の意見が分裂すれば有効な行動が採れない不自由さがある。</sentence>
<sentence>組織としてはきわめて原始的で、非効率的だ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　中世的な束縛が強く、人々の行動範囲がかぎられていた十五世紀まではそれでも十分だったが、弱肉強食の戦国時代に入ると、これでは周囲の強敵に対抗できない。</sentence>
<sentence>時代は、より強力な指導者による即断即決と機能的な行動を要求するようにな<sampling type="end" />ったのである。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
