<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBo2_00046" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBo2_00046_F001">
<paragraph>
<sentence>さらに<quote>「鏡を作った陳氏が、自らの経歴を述べる」</quote>と、景初三年・正始元年の紀年銘のある三角縁神獣鏡には記されてい<sampling type="start" />る。</sentence>
<sentence>もし洛陽の官営工房の作鏡とすれば、官製品に<quote>「自有経述」</quote>などという一工人氏族の経歴を記すのは、非常識である。</sentence>
<sentence>また、長方形鈕孔の右尚方作鏡は、なぜ長方形鈕孔の陳氏・顔氏作鏡（二三五〜二四〇年）より二〇年も後（二五九〜二六三年）からあらわれるのか。</sentence>
<sentence>景初三年（二三九）銘鏡が洛陽の右尚方で作られたとしたら、その直後の二四〇年代から右尚方作鏡に長方形鈕孔があってもよいではないか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　これらの疑問は、陳氏作鏡の景初三年・正始元年銘の三角縁神獣鏡・画文帯神獣鏡・景初四年銘の盤龍鏡、顔氏作鏡の青龍三年銘の方格規矩四神鏡が、<quote>「海東」</quote>にあった陳氏・顔氏の工房で作られたとみれば解ける。</sentence>
<sentence>二三五年から二四〇年の間に製作された長方形鈕孔の鏡は、海東の陳氏・顔氏の私営工房で作られ、二〇年後に長方形鈕孔の鏡も洛陽の官営工房の右尚方で作られたとみれば、福永が<quote>「三角縁神獣鏡の性格と系譜」</quote>で書くように、<quote>「『師出洛陽』『用青銅至海東』などの銘文解釈、実在しなかった年号を記す景初四年鏡の存在などが無理なく説明できる」</quote>のである<noteMarker text="（２２）" />。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　岡村秀典は一九九八年発表の<quote>「卑弥呼の鏡」</quote>で、福永が作成した図４２の<quote>「三角縁神獣鏡のルーツ」</quote>関係図を示し、アミでかこんだ地域を、<quote>「三角縁神獣鏡と特に関係の深い鏡が分布する範囲」</quote>と書く<noteMarker text="（３）" />。</sentence>
<sentence>岡村は前述したように卑弥呼の特鋳品の三角縁神獣鏡は、洛陽の官営工房で短期間に大量に鋳造されたとみている。</sentence>
<sentence>洛陽の官営工房で特鋳品として鋳造された三角縁神獣鏡のルーツが、なぜ図４２の地域なのかについては、岡村は福永の作図を示すだけで説明がない。</sentence>
<sentence>説明がないのは福永の一九九五年・一九九八年の論文の洛陽の右尚方製作説を肯定しているからだが、安本美典は図４２は、<quote>「魏の都洛陽付近においては、『三角縁神獣鏡と特に関係の深い鏡』さえ分布していないことを示している」</quote>と書いている<noteMarker text="（２４）" />。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence type="quasi">（２４）安本美典<quote>「三角縁神獣鏡と公孫氏」</quote><quote>「季刊邪馬台国」</quote>六五号　一九九八年</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　長方形鈕孔の方格規矩四神鏡には青龍三年（二三五）の銘文がある。</sentence>
<sentence>呉の孫権の使者を公孫淵が斬って魏の明帝に送ったのが青龍元年（呉の嘉禾二年）一二月で、青龍二年に公孫淵は魏帝から楽浪公に封じられているから、楽浪公になってから魏の紀年銘鏡を顔氏は楽浪公支配の<quote>「海東」</quote>で作っている。</sentence>
<sentence>長方形鈕孔は顔氏作鏡が最初であるから、呉から<quote>「海東」</quote>へ来た陳氏は、魏の顔氏作鏡の長方形鈕孔をまねて、景初三年・四年、正始元年銘鏡を作ったのであろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<figureBlock>
<figure>
</figure>
<caption>
<sentence type="quasi">表１０　魏の紀年鏡一覧表</sentence>
<br type="automatic_original" />
<sentence>鏡式名のあとの丸囲みの数字が同じものは、図像文様が一致する関係（同型鏡）を示す。</sentence>
<sentence>また鈕孔形態欄に（　）を付けたものは未実見だが写真から推定できる<sampling type="end" />もの。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</caption>
</figureBlock>
</article>
</sample>
