<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBo2_00081" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBo2_00081_F001">
<paragraph>
<sentence>そうとなれば呪縛からの解放<sampling type="start" />はこの唯一目的に対する、それこそまさに唯一最後の犠牲供出、つまりとっておきの犠牲供出<quote>「<sentence>共産主義を棄てる！</sentence>
」</quote>をあえてすることによってようやく招き出されるものとなる…。</sentence>
<sentence>このようにいうときのシニャフスキーのトーンにはつね日ごろのあのイロニーを圧するはどの勢いで今度はソビエト・インテリゲンチャの悲劇の絶叫もきこえてくる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence type="quasi">　シニャフスキーがいう<quote>「唯一目的」</quote><quote>「唯一犠牲」</quote>は当然まずジョージ・オーウェル『一九八四年』の唯一国家と共鳴しているが、おそらくはさらにシュティルナー（一八〇六‐五六）の『唯一者』にも通じている―いわく<quote>「<sentence>神のものは神の事柄であり、人間のものは『人間の』事柄である。</sentence>
<sentence>私の事柄は、神のものでもなく人間のものでもなく、真なるもの、善なるもの、正義なるもの、自由なるもの等々ではなく、ただひとり私のものであるのだ。</sentence>
<sentence>それは、普遍なるものではなく、ただ―私が唯一であるごとくに、唯一であるのだ。</sentence>
<sentence>私にとって、私を超えでる何ものもないのだ！</sentence>
」</quote>（『唯一者とその所有』片岡啓治訳、一九六七年、現代思潮社）</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一九五九年といえば、それは今をさる三十五年のむかしに属する。</sentence>
<sentence>このときソビエト帝国の唯一王者スターリンが死んで六年経っていたとはいえ、ホモ・ソビエティクスはまだスターリンの“唯一亡霊”の金縛りにかかったままであった。</sentence>
<sentence>ようやくハンガリーがおずおずと反抗を試みる。</sentence>
<sentence>だがスターリニストたちは、唯一亡霊の命令どおりブタペスト街頭をソ連軍戦車で血まみれにして事を始末している。</sentence>
<sentence>このときに際してシニャフスキーらは、ソビエトについに<quote>「小輪とねじ」</quote>と化すことのないもうひとつの別様の“ホモ・ソビエティクス”があるのだということを文学に拠り、言葉により掛かって証していたということになる。</sentence>
<sentence>そこで私たちはこの異様な言語関係を鋭く衝くポーランド人ミハイル・ゲーレル（フランス語読みでミシェル・エレル）を引き合いに出したくなる。</sentence>
<sentence>ソビエト国家がその国民を<quote>「小輪とねじ」</quote>と化するに当たって用いる最も有力な武器は言語なのであるから、ソビエトの支配システムはロゴクラシー（言語支配）と呼んでしかるべきであり、これはまさにパラダイム（思考の枠組み）の変更を伴う科学革命なのであるとゲーレルはいう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　解放思想を自称するマルクス主義がその解放の実体化に際して、“解放者への隷従思想”へと見事に転化していくプロセスをソビエト語（レーニン・ロシア語）に即して追求し、そこにアリストクラシー、デモクラシーなどに拮抗する新種・珍種の体制ロゴクラシーを見るというのがゲーレルである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<citation>
<paragraph>
<sentence>　このシンプルで平凡でつつましい人々、わが偉大な国家装置を稼動<sampling type="end" />させている<quote>「歯車」</quote>たちのために祝杯をあげたい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</citation>
</quotation>
</article>
</sample>
