<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBo3_00123" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBo3_00123_F001">
<paragraph>
<sentence>　なお、夫婦の間には法定代理権としてのいわゆる日常家事代理権（七六一条）が認められるが、夫婦の一方が他方を代理して日常家事代理権の範囲を越えて第三者と法律行為をした場合、判例は、この代理権を基礎にひろく一般的に一一〇条所定の表見代理の成立を肯定することは、夫婦の財産的独立を損なうおそれがあって相当ではないとしつつ、ただ、相手方が当該行為につきこれをその夫婦の日常家事に関する法律行為の範囲内に属すと信じた場合には、一一〇条の類推適用を認めて第三<sampling type="start" />者の保護を図っている（最判昭四四・一二・一八民集二三巻一二号二四七六頁）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">（オ）　表見代理規定の重畳適用</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　先にもふれたが（（２）（イ））、学説も判例（一一二条につき、大連判昭一九・一二・二二民集二三巻六二六頁）も一一〇条と一〇九条あるいは一一〇条と一一二条の重畳適用を承認している。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<figureBlock>
<figure>
</figure>
<caption>
<sentence type="quasi">図９　保証契約等の代理と民法１１０条</sentence>
<br type="automatic_original" />
</caption>
</figureBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">（４）　民法一一二条の表見代理</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　たとえば、それまでＡ商店の使用人として商品の販売等につき代理権を有していたＢが、解雇され代理権も消滅したにもかかわらず、Ａを代理して従前の取引先Ｃと新たな代理行為をなしたというような事例が一一二条の適用が考慮される典型例である。</sentence>
<sentence>この場合、ＡがＣに対し解雇した旨の通知をしていないなどの事情で、Ｃが善意・無過失であれば、表見代理が成立し、Ａは契約の効果を引き受けなくてはならない。</sentence>
<sentence>もっとも、契約を締結した相手方が、当該無権代理人と以前に取引したとの経験は必要ではなく、そのような事情は善意・無過失の判定に際し考慮される一要素である（ただし、経験があれば認められやすいといえる）とされる（最判昭四四・七・二五判時五七四号二六頁）。</sentence>
<sentence>なお、右の例で、Ｂが以前に与えられていた権限を越えて契約を締結した場合には、前に述べたように一一〇条をあわせて適用して表見代理の成立が認められることがある。</sentence>
<sentence>また、以前に無権代理行為をしそれが追認（代理権の事後的補充）されたのち、さらに同一人により無権代理行為がなされた場合にも本条の適用を認めた判例がある（最判昭四五・一二・二四民集二四巻一三号二二三〇頁）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">★　（５）　表見代理の効果</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">（ア）　表見代理と無権代理の関係</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　表見代理も無権代理としての性質を失うものではないから、実体法上表見代理が成立しうる場合であっても無権代理に関する一般規定（一一三条〜一一七条）が原則として適用されうる。</sentence>
<sentence>それゆえ、本人は追認をすることができ、また、相手方は取消権を有する。</sentence>
<sentence>ただし、本人の追認拒絶権は否定される。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　また、表見代理成立の要件が存在する場合において無権代理人の責任（一一七条）を選択して追及することができるか（なお、一九六頁参照）。</sentence>
<sentence>肯定されなくてはならない。</sentence>
<sentence>これについて判例は、無権代理人の責任をもって表見代理の成立しない場合における補充的な責任、すなわち表見代理によっては保護を受けることのできない相手方を救済するための制度であると解すべき根拠はなく、両者は互いに独立した制度であり、相手方は、表見代理の主張をしないで、直ちに無権代理人に対し一一七条の責任を追及することができ、無権代理人は表見代理の成立要件を主張立証して自己<sampling type="end" />の責任を免れることはできない、という（最判昭六二・七・七民集四一巻五号一一三三頁）。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
