<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBo3_00148" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBo3_00148_F001">
<paragraph>
<sentence>　今日、数多くのプレゼンテーション用ソフトウエアが販売されていますが、中でも<sampling type="start" />広く使われているのがＭｉｃｒｏｓｏｆｔ®Ｐｏｗｅｒ‐Ｐｏｉｎｔ（<quote>「マイクロソフト・パワーポイント」</quote>）です。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">デジタル・プレゼンテーションの利点</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">準備段階での利点</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　従来のＯＨＰプレゼンテーションと比べると、デジタル・プレゼンテーションには、明らかな利点がいくつかあります。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　その第一は、使いやすさです。</sentence>
<sentence>プレゼンテーションの画面のすべてをパソコンの記憶素子に収めておいて、パソコンを起動すれば、いつでもどこでもそれを見ることができます。</sentence>
<sentence>内容を変更するのにも、時間・場所を選びません。</sentence>
<sentence>出張前に内容を変更したいときに、わざわざオフィスまで出向いてスライドを印刷しなおす必要はありません。</sentence>
<sentence>内容の変更は、移動の車中で簡単にできます。</sentence>
<sentence>内容を事前に見てもらいたい人には、Ｅメールやインターネットで、瞬時にしかもごくわずかの費用で送れます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　また、ハイパーリンク（他のスライド、プレゼンテーション、アプリケーション・ファイルやインターネットのホームページにジャンプできる機能）や、動画を使えば、プレゼンテーションの効果をさらにあげることができます。</sentence>
<sentence>さらに、デジタル作成したプレゼンテーション画像は、ホームページのデータに変換することもできるため、インターネットを活用したプレゼンテーションも簡単に実施できます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ハードウエアとソフトウエアへの初期投資を考慮しても、デジタル・プレゼンテーションは便利でコストも安いといえます。</sentence>
<sentence>スライドの費用はタダに等しく、スライド間でのコピーや貼り付けも簡単にできます。</sentence>
<sentence>ＯＨＰに比べ、スライド枚数に制限はなく、パソコンの画面をそのまま視覚物として使えば、インクやＯＨＰスライドのコストもかかりません。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし、デジタル・プレゼンテーションの最大の利点は、発表をする直前までスライドに修正を加えることができることです。</sentence>
<sentence>聴衆の構成、会場の状況などに合わせ、最終調整をして、プレゼンテーションの効果を最大限に上げます。</sentence>
<sentence>同じことをＯＨＰで行おうとするとＯＨＰスライドを作り変えることになるため、時間が間に合わない、コストがかかるなどの余計な問題がでてきます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">発表段階での利点</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　デジタル・プレゼンテーションでは、ボタンをクリックするだけでスライドの次のページへの切り替えができます。</sentence>
<sentence>ＯＨＰのように台の上にスライドを重ねておき、一枚ずつ両手で差し替える必要はありませんし、スライドが滑り落ちることもありません。</sentence>
<sentence>スライドの上下やオモテウラをさかさまに映したり、角度が曲がってしまうといったこともありませんから、ページへの切り替えのたびに、いちいちスクリー<sampling type="end" />ンを見て確認する必要はないのです。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
