<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBo3_00082" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBo3_00082_F001">
<paragraph>
<sentence>　<quote>「近代的な身体」</quote>への注目は，性や生殖の<quote>「近代化」</quote>という<sampling type="start" />観点で発展はしなかったのだろうか。</sentence>
<sentence>学校が児童・生徒の身体を鍛えることは，将来彼／彼女らが健全な次世代国民を生み育てる目的も含んでいた。</sentence>
<sentence>ゆえに，性および生殖も学校教育の守備範囲として重視されるようになることが自然のなりゆきのように思えるが，現実はそう進まなかった。</sentence>
<sentence>戦前に学校教育で性教育が公式にとり入れられることはなかった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　性教育の必要性は，ドイツでの性教育の紹介を発端に医学者の富士川游らによって１９００（明治３３）年ごろから説かれるようになったが，当初は学生の<quote>「風紀問題」</quote>が必要性の根拠として注目されていた。</sentence>
<sentence>とりわけ，青年男子の<quote>「花柳病（性病）」</quote>の罹患率の高さや，<quote>「手淫（マスターベーション）」</quote>の流行が，危機感を持って議論されたという。</sentence>
<sentence>女子学生についても，<quote>「手淫」</quote>および<quote>「同性愛」</quote><quote>「妊娠」</quote>などが警戒された。</sentence>
<sentence>学生を性的な<quote>「堕落」</quote>から守るための性教育の必要性やその是非について，大正期以降はジャーナリズムでもさかんな議論があった。</sentence>
<sentence>男子の場合は，きちんと学業を修めるためには，性欲をコントロールする自制心・禁欲の倫理が不可欠であると論じられた。</sentence>
<sentence>立身出世主義や人格の陶冶と，性欲のコントロールが関連づけられていたのである［赤川，１９９９］。</sentence>
<sentence>女子の場合は，将来貞淑な妻と健全な母となるために，種々の誘惑から身を守らねばならない。</sentence>
<sentence>女子に対する性教育は良妻賢母主義とからみあっていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　実際の試みとしては，大正期に山本宣治が同志社大学で<quote>「人生生物学」</quote>という講義タイトルで性教育を行って賛否両論の波紋を呼んだことが有名だが，その例に限らず個々の学校や教員による性教育の実践は散発的になされていたようである［赤川，１９９９］。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　大正・昭和初期には性教育を扱う雑誌記事や書籍もかなり出版されている。</sentence>
<sentence>たとえば，１９３８（昭和１３）年に発行された『性教育叢書』（建設出版）は全部で６巻からなり，執筆者には式場隆三郎，山川菊栄，高島平三郎，西村伊作など，当時のそうそうたる面々が名をつらねている。</sentence>
<sentence>式場と西村によって書かれた第６巻『学生と性教育』は，幼稚園にはじまり，小学校・中学校・女学校・上級学校のそれぞれの段階において，性知識や性倫理について教授する必要を具体的な内容にふれながら論じている。</sentence>
<sentence>にもかかわらず，性教育は戦後になるまで学校教育の公的カリキュラムとしてきちんととりあげられるには至らなかった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　とりわけ女子教育では，修身教育において女子に純潔や処女性の重要性や貞淑などの規範を教えるレベルにとどまっていたようだ。</sentence>
<sentence>たとえば，女子用の修身教科書では<quote>「そもそも貞操は女子の生命ともいふべきものなれば，死を賭<sampling type="end" />しても，之を守らざるべからず」</quote>（第２次国定教科書，高等小学修身書巻一，女生用第二四課［片山，１９８４，２７３頁］）といった表現で，結婚前の純潔と結婚後の貞操が女子にのみ強く要求されている。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
