<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBo3_00119" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBo3_00119_F001">
<paragraph>
<sentence>おそらくは、高校や大学の入試がたいへんになってきて、遊んで<sampling type="start" />いるとテストの成績が悪くなり、いい学校に行けなくなるとか、いい会社に入れなくなるといった、こざかしい親や大人の発想でしょう。</sentence>
<sentence>またちょうど、日本列島改造計画などの自然破壊と重なって、原っぱも遊び場も道路も子どもの世界から奪ってしまい、子どもの遊ぶ空間、時間、仲間といった<quote>「三間＝さんま」</quote>が、あっという間に奪われてしまったのでした。</sentence>
<sentence>もし、そのころに<quote>「子どもの権利条約」</quote>があれば、遊びの権利を侵害する諸々の社会環境の悪化に対して、異議申し立てができたのに、と悔やまれます。</sentence>
<sentence>いまでは少々手遅れの感じもしますが、それでもこれからの二一世紀の教育を展望したとき、<quote>「遊びの基準法」</quote>を早急に実現する意味は大きいものと確信します。</sentence>
<sentence>なかでも、人とのコミュニケーションのとりにくいハンディをもつ子どもには、学校や地域で<quote>「プレイ・リーダー」</quote>や<quote>「トレーナー」</quote>を配して、遊ぶ権利やレクリエーションの活動を行う権利の実現を保障する必要があります。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　私の教えていた中学生は、特殊学級に在籍していた三年間、夏休みには作業実習と称してダンボール工場やボールペン工場で働かされていました。</sentence>
<sentence>卒業時にできるだけ就労しやすいようにという学校の配慮でしたが、ほかの中学生が海に山にと羽をのばしているときに、ハンディをもつ子どもゆえの無償の勤労奉仕に行かされ、そして、そこで経営者の評価にさらされること自体、子どもの基本的人権が侵害されているのです。</sentence>
<sentence>もし、遊びの基準法のようなシステムがあれば、このような理不尽なことも生じないでしょうし、もっと違った人間的な成長を、夏休みという絶好のチャンスに遂げられたのではないか、といまでもおもうことがあります。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　もちろん、遊びだけではありません。</sentence>
<sentence>子どもの文化や芸術的な生活という点で、ハンディをもつ子どもたちはたくさんの制約を受けています。</sentence>
<sentence>字が読めない、数がわからない、英語はチンプンカンプン、音楽は調子はずれ等々、マイナス点を数えあげてしまえば、家のなかでじっとしていなければならないことになってしまいます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　たとえば、音楽の時間に、みんなといっしょに合唱コンクールに出ても、ひとりだけ口だけ開けさせて声をださせないとか、ピアニカという子ども向きの楽器のチューブを切ったものをもたせ、まったく音を断絶させておいて演奏会に出させるといった、実に手のこんだ差別扱いを平気で行う先生たちがいるのです。</sentence>
<sentence>これでは、音楽ならぬ<quote>「音が苦」</quote>です。</sentence>
<sentence>そこまでしてコンクールに入賞したいのでしょうか。</sentence>
<sentence>仮に入賞したとしても、なんの価値もないでしょうに。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　いつの時代でも、遊び心のある人間は<sampling type="end" />学びの意味を豊かにします。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
