<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBo3_00067" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBo3_00067_F001">
<paragraph>
<sentence>それを考えるのは、本書の主題ではないが、ジャーナリズムの没理性的<sampling type="start" />情動主義だけは、少しも変わっていないように思われる。</sentence>
<sentence>そしてユートピアニズムが魔女狩り的センセーショナリズムの波間に姿を消してしまったことも、事実のように思われる。</sentence>
<sentence>しかし、当時<quote>「四十五歳」</quote>であったアメリカ、その背後に、建国時のユートピアを映し出すことができた合衆国は、どのように変化したのであったろうか。</sentence>
<sentence>私の場合は、六二年のロサンゼルス長期滞在がきっかけになって、そこで見たこと、発見したことが少しずつ事業の上に実現していくようになった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一九七二年の十二月、数年間の折衝の結果、当時は世界最大最強の小売業者であったシアーズ・ローバックとの業務提携が実現した。</sentence>
<sentence>その目的は、完全なチェーンオペレーションシステムと商品製造指示能力とでもいうべきものを、日本に導入することであった。</sentence>
<sentence>このシアーズとの提携が縁になって、オールステート保険との合弁で、一九七五年セゾン生命保険会社が設立された。</sentence>
<sentence>一方、カードビジネスの方は、脱皮に苦労していた月賦販売店緑屋の参加によって漸く緒についた。</sentence>
<sentence>こうした展開に並行して、当時現代芸術の世界的中心の観があったアメリカから、多くのものを学びたいと私は思っていた。</sentence>
<sentence>渋谷のパルコの上層階に、五百席弱の中劇場ができることになったので、私は七〇年代のはじめに、ニューヨークのロックフェラー財団の常務理事であったポーター・マックレーを訪ねた。</sentence>
<sentence>世界的舞台美術家の朝倉摂の紹介である。</sentence>
<sentence>渋谷という町の性格と、これから進められるはずの街づくりの一環として小型の劇場を計画している、と説明し、半ばエクスペリメンタルな劇場運営のノウハウを教わるために、どんな人に会ったらいいかと相談した。</sentence>
<sentence type="quasi">彼はすぐ、</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<speech>
<paragraph>
<sentence type="quasi">　「それだったらハーレムのなかにある<quote>「ラ・ママ」</quote>という劇場のメリー・スチュアート女史がいい」</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</speech>
</quotation>
<sentence>と、そこへ行く略図を書き、電話をしてくれた。</sentence>
<sentence type="quasi">それから私の方へ向き直って、</sentence>
<br type="automatic_original" />
<quotation>
<speech>
<paragraph>
<sentence type="quasi"><sentence>　「ただし劇場の真ん前に車をつけてすぐ入ること。</sentence>
<sentence type="quasi">通りを歩いてはいけない」</sentence>
</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</speech>
</quotation>
<sentence>と注意した。</sentence>
<sentence>ハーレムは危険だというのである。</sentence>
<sentence>七五年にフォード大統領がベトナム戦争終結を宣言する三年ほど前のことだったから、ニューヨークは荒廃していて、泥棒、搔っ払い、強盗事件が頻発し、うっかり路上に車を置いておくと、持っていかれてしまうという状態であり、横断する時、信号を守る者の方が少数になっていた。</sentence>
<sentence>戦費の調達で、財政が逼迫したのか、穴のあいた道路は補修されず、紙屑は街全体を屑籠にしたように散らばっていた。</sentence>
<sentence>日本の経済人が<quote>「高度成長にとって恵みの戦争」</quote>と考えていたベトナム戦争は、アメリカを惨めな気分へと押しやっていたの<sampling type="end" />である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</article>
</sample>
