<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBo3_00009" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBo3_00009_F001">
<paragraph>
<sentence>そして、そのついでに、あまりに急激に英国社会のなかに浸透して<sampling type="start" />きた日本人と日本製品に対して、この際バッシングをしておこうというものであった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　やっかみでもあり、ねたみでもあり、さらには、これでもかこれでもかと金の力を見せつけるかつての敗戦国日本への挑戦といってもよかった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　国内問題という点からいえば、五十周年というこの機会に、元兵士たちに思いきって心の内を言わせ、示威行進をさせ、国民が彼らを尊敬し感謝していることを女王が率先して示そうというものであり、また、アジアで死んだ兵士の追悼は、大英帝国消滅の追悼でもあった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ジャパン・バッシングという点からいうと、懸命にバッシングをやればやるほど、叩く音は空しく響いた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　八月末の<quote>「エコノミスト」</quote>誌は言う。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<citation>
<paragraph>
<sentence>　この五十周年記念とは何だったのだろう。</sentence>
<sentence>一九四五年に戦争が終わったということを祝ったのではなく、日本に勝ったということだけが強調された。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この戦争で多数の英国人が苦しんだことは確かである。</sentence>
<sentence>しかし、他の国の人びとも苦しんだ。</sentence>
<sentence>アジア人も、そして日本人も苦しんだ。</sentence>
<sentence>戦争の終焉を祝うならば、一方の側だけを見るのではなく、双方を見るべきである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この五十年間に、かつての敵が友人になったことを祝うべきではないのか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　五月のＶＥデイ（ヨーロッパ戦勝記念日）では<quote>「和解」</quote>の精神を強調した女王が、このＶＪデイには、そのほのめかしさえ言わなかった。</sentence>
<sentence>十九日のセントポール大寺院での追悼ミサには、元兵士、大臣、国会議員、そしてフィリップ殿下を含めた二千人が集まって<quote>「対日戦勝」</quote>を祝った。</sentence>
<sentence>翌日、ウエストミンスター寺院の日英の和解のためのミサには、日英たった三百人が集まっただけだったが、これが、この時期、日本の政府役人が招かれた唯一の追悼式であった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　二十一世紀を迎えるにあたり、ふたつの元敵国は協力しなければならないはずなのに、そのうちの一国はまだその気にならないというのであろうか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</citation>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　このように、一部の英国人―知識人たち―は巧みに、自分たちはこの反日キャンペーンをけっしていいこととは思っていなかったのだ、自分たちも残念に思っていたのだというところをみせた。</sentence>
<sentence>日本側からいえば、それならば、この愚劣なキャンペーンをもっと積極的に抑えるべきではなかったか、わかっていたのなら、なぜ終わるまで黙っていたのだと言いたいところだった。</sentence>
<sentence>しかし、これが英国人のずるさであり、智恵であり、政治手腕なのだろう。</sentence>
<sentence>かっかとのぼせている大衆を力で抑えようとしても無駄である、やりたいだけやれば、自然に燃え尽きるであろう。</sentence>
<sentence>そのあとで救済できるものはすればいいのだ、というのであろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それならば、われわれ日本人にとってはどうなのだろ<sampling type="end" />う。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
