<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBo3_00012" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBo3_00012_F001">
<paragraph>
<sentence>しかし、この緊縮政策がヨーロッパのマーストリヒト条約による“単一通貨”ユーロ<sampling type="start" />の取り決めに従ったものであり、ヨーロッパの経済制度を統一し、グローバル化して、国際的に競合し得るようにしようとする政策の一部である点を見逃していた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　またマスメディアは毎日のように仕事を求めて国境を越えてくる移民が、外国人排斥や暴力や政界の悪質なデマに出あうことを伝えている。</sentence>
<sentence>しかし彼らを母国で生活できないようにしているのは実は国際協定であることには触れていない。</sentence>
<sentence>例えば北米自由貿易協定（ＮＡＦＴＡ）は、メキシコの小規模な自営のトウモロコシ栽培農民にとっては大打撃であり、九四年のサパティスタの反乱が明らかにしようとしたように、住民の土地は大企業の買い占めにあい、作物は外国との競争にさらされることとなった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　インド、アフリカ、南アメリカにおいては、世界銀行の開発計画が過去数十年間、小規模自営農民など比較的裕福だった人びとを土地から追い払い、巨大ダムや大規模開発を引き入れた。</sentence>
<sentence>こうした開発は何百万という小農の土地を奪い、彼らを都市で空しく職を求める難民にしてしまう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　われわれはまた、食糧難の報道を目にすることがあるが、これに少数の巨大企業による世界の食糧支配が関係していることについてはほとんど報じられていない。</sentence>
<sentence>特にカーギル社はどこで、どんな条件の下で食糧をどれくらいつくるのか、最終的な価格はどれくらいにするかを効率的に決める力を持っている。</sentence>
<sentence>食糧はそれをつくる現地の人びとが食べるよりも、数千マイルもの彼方に送られて、すでに充分食べている人びとの口に入っているのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　西側のマスメディアでは新しい恐ろしい病気の発生がかなり詳細に報じられて、それが読者の悪趣味をかきたてたりしている。</sentence>
<sentence>だが、脱落しているのはこれらの病気と熱帯雨林や動植物生息地の破壊との関係だ。</sentence>
<sentence>経済拡大が進むにつれて従来汚染されていなかった自然の有機組織がこれまでとは違った変化を見せはじめたのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　われわれはまたアマゾン、ボルネオ、アフリカ、フィリピンの“最後の原住部族”の話を読まされる。</sentence>
<sentence>それは、われわれの開発計画の“恩恵”に浴させるため、彼らの明白な意思表示や、ときには槍や矢の抵抗を排してまで、彼らを西欧の経済モデルに引き込もうという話である。</sentence>
<sentence>こうした報道に欠落しているのは、その根源が何かということだ。</sentence>
<sentence>つまり経済成長のための水や森林資源の獲得、肉牛、コーヒー、木材生産のための土地取得、さらには自給自足の人びとを消費者に転化させる要請などがそれである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ここでは“他者”に心理的な脅威を感じ、自分たちとは全く違った生き方に恐れを抱いて、彼らを破<sampling type="end" />滅させようという深い思惑については、あえて言及するつもりはない。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
