<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBo3_00061" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBo3_00061_F001">
<paragraph>
<sentence>　話はそれますが、私が住友銀行につとめて間もない一九六〇年、金庫室の奥で顧客の当座取引約定書をチェックさせられ<sampling type="start" />たことがあります。</sentence>
<sentence>そのとき、昭和二〇年代の東京通信工業（現ソニー）の盛田昭夫代表取締役の署名・<ruby rubyText="なつ">捺</ruby><ruby rubyText="いん">印</ruby>がある契約書を見つけ、胸のときめきを覚えました。</sentence>
<sentence>当時、白木屋デパートビル（<sentence>その後、東急日本橋店。</sentence>
<sentence type="quasi">現在は閉鎖</sentence>
）に事務所があったようです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そのころ、ソニーの主力銀行は三井銀行（現さくら銀行）でしたが、住友銀行とも当座取引があったのです。</sentence>
<sentence>ところが、住友銀行との取引は昭和三〇年代に消滅していました。</sentence>
<sentence>取引がなくなった詳しい経緯は不明ですが、そのときの担当者がソニーの将来性を見通せなかったからかもしれません。</sentence>
<sentence>いずれにせよ、当時のソニーは、いまでいうベンチャー企業であり、簡単に銀行から融資を受けられなかったと思われます。</sentence>
<sentence>ベンチャー企業を取り巻く環境は、ソニーの創業時代も、いまも変わらないようです。</sentence>
<sentence>私は、古い契約書を見ながら、企業の将来性を判断することの難しさをしみじみ感じたことを生涯忘れることはできません。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　同様のことは、日本を代表する外食企業に成長した日本マクドナルドについてもいえます。</sentence>
<sentence>同社は一九七一年の創業ですが、当時の日本で、外で食事をするといえばラーメン屋かそば屋くらいで、外食の習慣に乏しい国でした。</sentence>
<sentence>米国で成功していたとはいえ、ハンバーガーチェーンが日本に受け入れられ、成長できるかどうかは誰も予測できませんでした。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし、日本マクドナルドの藤田<ruby rubyText="でん">田</ruby>社長は、日本における外食産業の将来性を見通し、情熱と執念で米国のマクドナルド本社との提携に成功しました。</sentence>
<sentence>それでも、外食産業が日本人の食生活そのものを変えてしまうとは、私を含め、誰もが予想できませんでした。</sentence>
<sentence>今日の隆盛は、創業当時を知っている私には隔世の感があります。</sentence>
<sentence>と同時に、藤田社長の先見性のすばらしさに賞賛の拍手を送りたい気持ちです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　どの時代の、どの業種のベンチャー企業でも、最大のネックは資金調達です。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ベンチャー企業育成のインフラが日本で未発達なのは、ベンチャー企業に投資しようという個人（エンジェル）が少ないとともに、ベンチャーキャピタルはあるものの、金融機関のインベストメントバンク（投資銀行）機能が弱いからです。</sentence>
<sentence>都市銀行にもインベストメントバンク機能はありますが、歴史的にも経営基盤が確立している企業向けの融資が中心で、ベンチャー企業への融資業務が不得手なことは、ソニーの創業期のころと何ら変わりません。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　都市銀行が大きなリスクを感じるベンチャー企業への融資を渋るのは、金融業がもつ保守主義の原則からは当然であって、別段、非難するにはあたりません。</sentence>
<sentence>経営基盤が確立している企業に比べ、ベン<sampling type="end" />チャー企業への投資は、いつの時代でも厳しいものがあります。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
