<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBo3_00043" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBo3_00043_F001">
<paragraph>
<sentence>ところが、女乞食はベ<sampling type="start" />ッドのうえで起き上がって近所のおかみさんたちと井戸端会議に余念のない様子。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　たいした怪我でもないようでしたが、一日も早く噂をもみ消すことだけを考えているモントルイユ夫人は、いっさいの要求を呑むことを承知しました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　その甲斐あってか十一月十六日、七カ月の拘留ののちにやっとサドは解放されました。</sentence>
<sentence>モントルイユ夫人も今度こそサドも充分に反省し、もう二度と自分たちを悲しませるようなことはしないだろうと考えたのです。</sentence>
<sentence>翌年六月には次男も誕生して、サドもよき夫として妻のそばで子供の世話をしたり、庭の手入れをしてくつろいでいました。</sentence>
<sentence>今でいう家庭サービスというところ。</sentence>
<sentence>義母も妻も今度こそ彼が改心してくれたのだと、ほっとしたものでした。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<blockEnd />
<paragraph>
<sentence>　けれどもその安心も束の間、またもやサドは性懲りもなく、家庭のなかに一騒動起こしはじめるのです。</sentence>
<sentence>その原因は、ほかならぬ妻ルネの妹、アンヌでした。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　いつからかアンヌは南仏のラ・コストの城で、義兄一家とともに住むようになりました。</sentence>
<sentence>どんな理由からかは分かりません。</sentence>
<sentence>そろそろ年頃の彼女を、母が姉のもとで花嫁修行でもさせようと思ったのでしょうか？</sentence>
<sentence>　それならあまりに不向きな手本を選んだものでした。</sentence>
<sentence>姉のルネより五、六歳下で、修道院で育ったという彼女について、くわしいことは分かっていません。</sentence>
<sentence>いったいいつ、彼女が義兄のサドと愛し合うようになったかということも。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　けれどたぶん、決定的な関係ができたのは、これからお話しする<quote>「マルセイユ事件」</quote>のあとだろうと思われます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">マルセイユ事件の顚末</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　マルセイユ事件はラ・コストの城に住むようになったサドが、突然世間を大きく騒がせた事件です。</sentence>
<sentence>一七七二年六月半ば、サドは下男のラトゥールを連れて近くのマルセイユにやってきました。</sentence>
<sentence>下男は街で見かけた若い娼婦に近づいて、自分の主人の遊び相手を探しているんだがいい娘はいないかね、と話し掛けました。</sentence>
<sentence><quote>「あたしの知りあいでよかったら、何人か集められるわよ」</quote>との返事に、話はとんとん拍子にまとまって、翌日、娼婦仲間の家に朝十時に集まることになったのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　時間になると、娘たちはつぎつぎと集まってきました。</sentence>
<sentence>マリエット、マリアンヌ、マリアネット、ローズなど、みな若い盛りのピチピチした娘ばかりです。</sentence>
<sentence>さてそこにやってきたサドは、灰色の燕尾服に絹のチョッキ、羽飾りつきの帽子、金の握りのついたステッキという、あいかわらずキザな出立ち。</sentence>
<sentence>これから何がはじまるのかしらと、娘たちは思わず興味津々でした。</sentence>
<sentence>この分じゃ、いい金儲けになりそうだわ、と密かに胸算用まではじめてしまいます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　部屋に入ると、サ<sampling type="end" />ドはまずマリアンヌと下男だけをなかに入れて鍵を掛けました。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
