<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBo3_00137" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBo3_00137_F001">
<paragraph>
<sentence>いずれも公式には日本銀行に圧力をかけるわけではないが、発言の衣の下か<sampling type="start" />ら鎧が見え隠れする。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　すでに述べたとおり、解せないのは米国である。</sentence>
<sentence>米国が、なぜあれほど日銀の金融緩和や低金利にこだわるのかは、改めて考えると不思議である。</sentence>
<sentence>米国は、以前からＧ７などの場で、日本に<quote>「内需拡大」</quote>を要求しつづけてきたが、その一環として<quote>「量的緩和」</quote>や<quote>「ゼロ金利策の継続」</quote>を要求したのであろうか。</sentence>
<sentence>この説明は、理屈は通っているがどうも本音とは思えない。</sentence>
<sentence>日本が金融の量的緩和に踏み切っても、米国の対日輸出がそれほど増加するとは考えられないからである。</sentence>
<sentence>おそらく、その効果が限られていることを米国も熟知しているはずである。</sentence>
<sentence>どうも説得力が乏しい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　むしろ、<quote>「米国の真の狙いは、米国への資本流入を細らせないことにある」</quote>と考えるとつじつまが合う。</sentence>
<sentence>米国は巨額の対外債務、経常収支の赤字を続けている。</sentence>
<sentence>このため、海外からの資本流入が米国経済の生命線となっている（詳細は第五章）。</sentence>
<sentence>資本流入が細れば、米国は成長を制約され、株価は急落するであろう。</sentence>
<sentence>資本流入を促進するには、米国が金利を上げればよいが、高金利は米国国民に大きな負担を強いる。</sentence>
<sentence>また株価の急落につながるかもしれない。</sentence>
<sentence>すなわち米国は<quote>「資本流入の維持（ドル安防止）」</quote>と<quote>「株価、高成長の維持」</quote>のジレンマにあるのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そこで、諸外国に<quote>「なるべく金利を下げろ」</quote>と要求する。</sentence>
<sentence>その結果が、九九年二月以降の日本のゼロ金利政策や量的金融緩和の要求である。</sentence>
<sentence>投資機会が少なく金利も低い日本にマネーが溢れれば、行きどころのなくなったマネーは自ずと米国に向かわざるを得ないであろうとの発想である。</sentence>
<sentence>実際、金融緩和に応じて、日本人の外貨預金や外貨建て投資信託がかなり増加している。</sentence>
<sentence>本来であれば、とっくに解除していなければならなかった<quote>「ゼロ金利政策」</quote>をなかなか解除できなかった（二〇〇〇年八月にようやく解除）のも、こうした米国の要望（圧力）によるものと考えれば説明がつく。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">バブル時の政策ミスを繰り返すな</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　思い起こせば、こうした構図は今に始まったわけではない。</sentence>
<sentence>例えば、八〇年代後半のバブル形成も、米国からの金融緩和要求が大きな原因であったことは第一章で述べた。</sentence>
<sentence>バブルの原点は、八五年のプラザ合意である。</sentence>
<sentence>プラザ合意後の深刻な円高不況を緩和するために、金融・財政政策の大幅な緩和がなされ、これがバブル発生の源となったからである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　とくに、この緩和策が外圧によってやめられなくなった事は、実に不幸であった。</sentence>
<sentence>急速な円高・ドル安にもかかわらず、日米の対外不均衡が縮小しなかったことから、日本の内需拡大に対する米国の要求が高まった。</sentence>
<sentence>また、八七年一〇月には米国の株価の調整（ブラック・マンデー）があ<sampling type="end" />り、米国はドルのフリーフォールを恐れながらも利上げできないというジレンマに陥った。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
