<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBo3_00141" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBo3_00141_F001">
<paragraph>
<sentence>教育レベルが高く、豊かで、個人主義的で、定住しないという特徴を持つ非ヒスパニック系白人は、都市の中心部を捨てて―その後は非白人の<quote>「下層庶民」</quote>がそこを埋めることになった―快適な郊外で暮らすよう<sampling type="start" />になった。</sentence>
<sentence>しかしこうした地域では、民族コミュニティが出身地に対して抱いていた強い集団的愛着が生まれることはなかった。</sentence>
<sentence>郊外に暮らすことで、人々は確かに信頼できる隣人関係に替わるものを得たが、以前よりも自分の力に頼らざるをえない状況に置かれた。</sentence>
<sentence>そして、郊外の範囲が広がるにつれて（現在ではアメリカ人の半数以上が郊外に住んでいる）、ヨーロッパ系移民の移動は、新規の非白人系移民の移動と合わさって、国全体の人口構成を変化させたのである。</sentence>
<sentence>この三〇年間に、南部と西部の人口がそれぞれ四七・七パーセントと七〇・四パーセント増えたのに対し、北西部と中西部はそれぞれ一三・四パーセントと一五パーセントしか増加していない。</sentence>
<sentence>国民総生産の五五パーセントを占める南部と西部とは、一九六〇年の時点ではアメリカの人口の四五・六パーセントを占めていたが、一九九〇年には五五・六パーセントに拡大している<noteMarker text="（８）" />。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<rejectedBlock type="foreign" />
</noteBody>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">民族ポピュリズムと多民族集権主義</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　過去半世紀の人口変動は、このように<quote>「アメリカ共和制」</quote>を変化させる上で中心的な役割を担ってきた。</sentence>
<sentence>アングロサクソン中心の<quote>「人種のるつぼ」</quote>は事実上消滅し、三つの文化が多かれ少なかれ平和的に共存する状況が取って代わった。</sentence>
<sentence>こうした文化の第一は、いまでももっとも優勢な<quote>「白人」</quote>大衆文化で、どこにでも存在するテレビによって基本的に推進されている。</sentence>
<sentence>この文化は、可能な限り多くの聴衆を相手にしなければならないという使命のために、特定の宗教や民族集団の価値に傾倒することはなくなった。</sentence>
<sentence>白人文化は洗練され、中立化されて、アメリカン・ドリームに残された非常に一般的な表現を提示する。</sentence>
<sentence>つまり、個人の成功と幸福が賛美されるのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　第二の文化は、排除の文化、すなわち黒人ゲットーの文化である。</sentence>
<sentence>彼らは、支配的な規範に対抗する反乱に深入りしていくが、現状を変える望みはあまりない。</sentence>
<sentence>こうしてこの文化は、アメリカ大都市群の中心部において、暴力と、それに対する報復を、永遠に生み続けることになる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　第三の文化はヒスパニックの文化で、スペイン語によって支えられている。</sentence>
<sentence>この文化は中立的ではなく、カトリック、自己の社会階層への忠誠、個人主義の否定、新世界におけるスペイン・ポルトガル系人種の混合、権威に対する尊敬（と指向）という強い伝統に支えられた、普遍的使命を持つ。</sentence>
<sentence>そして、アングロサクソンのアメリカの民族的・宗教的モデルを解体させるうえで大きな役割を果たし、いまやアメリカを、ラテンアメリカに対して開放的にさせ、民族混合に対し寛容にさせている。</sentence>
<sentence>もっとも、この文化はまた、中央集権的で階層的な政<sampling type="end" />治制度を受け入れる道も開いている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
