<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBo3_00085" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBo3_00085_F001">
<paragraph>
<sentence>女<sampling type="start" />性に対してはむしろ劣等感を持っている。</sentence>
<sentence>しかし、女性のやさしさは欲しい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そんな男性が幼い女の子を求めます。</sentence>
<sentence>小さな女の子が相手なら、圧倒的な優位に立てます。</sentence>
<sentence>そして少女の中に、決して自分を裏切らず完全な愛で癒してくれる天使のイメージを持つのです。</sentence>
<sentence>犯人は、犯行の動機として<quote>「<sentence>話し相手が欲しかった。</sentence>
<sentence type="quasi">友だちになりたかった</sentence>
」</quote>と供述しています。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　私たちが、友だちや恋人を作ろうと思えば、傷つくことも覚悟しなくてはなりません。</sentence>
<sentence>いろいろなことがあって、すれ違うこともあって、それでもお互いに心を開いていくことで人間関係が深まっていきます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　離れていれば傷つかないが、離れていると寂しい。</sentence>
<sentence>こんな人間の気持ちを<quote>「ヤマアラシのジレンマ」</quote>と言います。</sentence>
<sentence>ある寒い夜、２匹のヤマアラシが互いに体を温めようと近づきます。</sentence>
<sentence>ところが近づきすぎると互いの針で傷つけ合ってしまいます。</sentence>
<sentence>でも離れすぎては寒くてしかたがありません。</sentence>
<sentence>２匹のヤマアラシは、少しずつ距離を変えながら、暖かくて、そして傷つけすぎない距離を見つけたのでした。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　心が強い、健康な人は、ちょうど良い人間関係の距離を作ることができます。</sentence>
<sentence>ところが、心に問題がある人は、極端な人間関係の距離を求めてしまいます。</sentence>
<sentence>傷つくのが怖くて、人とまったくつきあわなくなることもあります。</sentence>
<sentence>その反対に、完全な愛を求めて、その人を独り占めしようとしてしまいます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　普通なら、友人が別の人と楽しく話していても、自分の言うことを聞いてくれないことがあっても、現実的に考えて、友情を持ち続けることができます。</sentence>
<sentence>しかし、それに耐えられない人たちがいます。</sentence>
<sentence>自分が裏切られたと感じてしまうのです。</sentence>
<sentence>恋人にも、母親のような完全な愛を求めます。</sentence>
<sentence>しかし、こんな愛を求められても応えることはできませんから、結局人間関係が壊れてしまうのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　監禁というのは、非常にゆがんだ形で、この完全な人間関係を求めた結果でしょう。</sentence>
<sentence>犯人は、<quote>「<sentence>少女がかわいかったので連れてきた。</sentence>
<sentence type="quasi">ずっと手元に置いておきたかったので、９年間一歩も外に出さなかった</sentence>
」</quote>と語っています。</sentence>
<sentence>普通は、少女を求めるが心あっても、写真やビデオや想像の世界で満足できるのですが、想像が膨らむうちに想像だけでは満足できなくなり、ついに犯罪を実行してしまったのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　誘拐は、乱暴な犯罪です。</sentence>
<sentence>ドラマの世界では、誘拐犯は知能犯が多いのですが、粗暴犯が多いのが実際です。</sentence>
<sentence>今回の事件は、ナイフで脅して粘着テープで目隠しをし、トランクに押し込むという特に乱暴な誘拐でした。</sentence>
<sentence>犯人の心に、幼女を求める心と、粗暴な心の両方があったために、今回の犯罪は起きてしまいました。</sentence>
<sentence>監禁がこ<sampling type="end" />んなに長く続いてしまったのは、最初からの計画と言うよりも、警察のリスト漏れや、母親の態度など、いくつかの不幸な偶然が重なった結果だといえるでしょう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
