<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBo3_00026" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBo3_00026_F001">
<paragraph>
<sentence>しかし二十一世紀の最初の十年間に、この昭和四十年代の若年人口増加分の一・<sampling type="start" />六倍もの規模で、こんどは若年人口が減るのだから、それが社会や企業に与えるインパクトの大きさもお分かりいただけるだろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　若い人は文字通り激減すると考えなくてはならないのだ。</sentence>
<sentence>しかも少子化の中で若者たちの職場の選り好みはますます激しくなっていく。</sentence>
<sentence>実際この不況の中でも、若者のあいだでは、現在の職場を辞めてもっとよい職場を探すという自発的失業は増え続けている。</sentence>
<sentence>企業としては数の少なくなっている状況で、しかも仕事能力も経験もないのに選り好みの激しい若者を無理に雇うのは合理的ではなくなってくる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　むしろ企業にとっては、数が多くなり、仕事能力も経験もあり、信頼性も高い高齢者を活用するのが合理的ということになる。</sentence>
<sentence>このとき現在のような定年制度のもとでは、せっかくの高齢人材を十分に活用できなくなってしまう。</sentence>
<sentence>企業としても定年制度を変える動機をより強くもつようになるだろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">定年は反社会的制度になる</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　このように個人の立場からも、また企業経営の立場からも、現在の定年制度を変えるニーズは高まっていく。</sentence>
<sentence>しかしなんといっても、もっともその変革を必要としているのは、日本社会全体だ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　というのは、現在の定年制度のままでは、高齢社会のコスト負担で社会の活力が失われてしまうからである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　現在、六十五歳以上の高齢人口比率は約一七パーセントで、世界のトップに肩を並べる水準になっている。</sentence>
<sentence>しかしこの比率はこれからさらに上昇し、二〇一〇年には二二パーセント、二〇一五年には二五パーセントに達すると予想されている。</sentence>
<sentence>二〇一五年の二五パーセントというのは、その時点で世界で断トツの高齢者比率となることを意味する。</sentence>
<sentence>しかもこれは、一人の女性が産む子供数を示す合計特殊出生率が現在の約一・四人から約一・六人くらいまで回復することを想定した場合の数字であり、出生率が回復しなければこの高齢者比率はもっと高くなる可能性もある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　こうした高齢人口の急増は、高齢者のための年金、医療、介護のコストを増やさずにはおかない。</sentence>
<sentence>たとえば現在の厚生年金制度のもとでは、およそ四人の現役労働者で一人の年金受給者を支えているものが、二〇一〇年には二・八人で一人を支えるようになり、二〇二〇年には二・三人で一人を支えるということになる。</sentence>
<sentence>これに医療や介護のコストも加われば、現役労働者の肩にかかる重荷はさらに大きなものとなる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ではどうしたらよいか。</sentence>
<sentence>どこにも打ち出の<ruby rubyText="こ">小</ruby><ruby rubyText="づち">槌</ruby>はないのだから、これはなんらかのかたちで背負っていかなければならないコスト負担である。</sentence>
<sentence>選択肢は大きく分けて三つある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一つは、現役<sampling type="end" />労働者の負担をさらに重くするということだ。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
