<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBo3_00001" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBo3_00001_F001">
<paragraph>
<sentence>というの<sampling type="start" />は小渕政権になって以来、実にたくさんの法律が国会を通過したからです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　司法改革、教育改革、金融改革と、かねてよりの懸案だったいろいろな問題がずいぶん片づきました。</sentence>
<sentence><quote>「個人債務者更生手続き」</quote>も、多重債務者にとってはありがたい法律だと思います。</sentence>
<sentence>このほかにも企業の倒産関係の法律も大幅な改正が試みられています。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　いわゆる再建型倒産手続きと呼ばれるもので、従来に比べると中小企業の倒産も、これまでのような悲劇的な倒産が少しは是正されることになりそうです。</sentence>
<sentence>また自己破産についても、これまで免責を受けるまでにいちばん早いケースで半年かかっていたものが、かなりスピードアップしました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　たとえば東京地区では即日面接が受けられるケースも出るなど、遅さで有名な裁判所で迅速な処理が行なわれるようになってきています。</sentence>
<sentence>また、目ぼしい財産がある場合でも額が小さければ（三千万円以下が目途）、財産がない人とほとんど変わらない速さで免責が受けられる。</sentence>
<sentence>多重債務者にとっては、全体によい風が吹いてきているといえます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　さらに注目されるのは、司法改革の一環として司法書士・弁理士・税理士も、今まで弁護士にしかできなかった裁判所における訴訟代理権が一部与えられるような意見が新聞に掲載されています。</sentence>
<sentence>この規制緩和や法律改正がなされると、多重債務とどう関係してくるかといえば、<quote>「個人債務者更生手続き」</quote>や自己破産について、弁護士のほかからも多様な法律サービスが受けられるように変化するでしょう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　弁護士は広い範囲の法律業務を扱うので、多重債務の処理などは周辺の小さい仕事であるため、なかなか本気で取り組んでもらえなかった。</sentence>
<sentence>もちろん多重債務者の救済に熱心な弁護士さんもおられますが、全体から見れば少ない。</sentence>
<sentence>それだけ多重債務者にとっては、相談窓口が狭かったのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし、司法書士が法律サービス手続きを行なえるようになれば、それだけ門戸が広くなる。</sentence>
<sentence>費用的な面でも安く頼めるので、この点でも多重債務者にとっては大いにプラスになると思われます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　バブルの崩壊以来、わが国金融業界は不良債権に悩まされ、その銀行を救うために巨額の税金が投入されたことは周知の通りです。</sentence>
<sentence>われわれ庶民は、国が大銀行ばかりを救って、中小企業や個人債務者をないがしろにしていると感じてきましたが、遅まきながら中小企業や個人にも国の救済の手がさしのべられるようになりつつあるといえます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　もちろん十分とはいえませんが、多重債務者も債権債務の観点からすれば、一種の不良債権であり、その予備軍が百四十万人とも三百万人とも<sampling type="end" />いわれる現実を見れば、その総額は巨大なものとなるはず。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
