<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBo3_00103" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBo3_00103_F001">
<paragraph>
<sentence>ただ周<sampling type="start" />りの目は身体の障害を意識するばかりに心の障害には腰をすえた看護ができないようです。</sentence>
<sentence>そして、結果には必ず原因があるという考えのなかで育ってきた子どもは、心の不安感に病名をつけてもらうことでひとまず安心できている事実もあるのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一般的に、この症状の原因のひとつとして“生活リズムの乱れ”があげられます。</sentence>
<sentence>生活リズムが崩れると、自律神経に悪い影響が出てきます。</sentence>
<sentence>食事が不規則だったり、夜ふかしをして睡眠不足が続くと、体も疲れてくるというわけです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ですから、私たち親としてできることは、子どもの自律神経のバランスを整えるために、食事と睡眠を規則正しくとれるように注意することです。</sentence>
<sentence>そのためには親子で食事を一緒にとるためにやりくりすることが大切です。</sentence>
<sentence>親の都合を優先しておいて後から、基本的生活習慣への不安をもち、子どもに“早寝早起き”“三度の食事”を励行させても、それは一朝一夕にはできませんよね。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ただ、生活リズムの乱れのほかにストレスの存在が大きな原因になっていると指摘する専門家もいます。</sentence>
<sentence>体の疲れに、ストレスが働いて、心の疲れが発生したとき、このような症状があらわれることが多いというわけです。</sentence>
<sentence>ですから、生活習慣を改善することとあわせて、ストレスの原因を取り除いたり、ストレスを乗り越える方法を子どもたちに伝えることも忘れてはならないでしょう。</sentence>
<sentence>とにかく、肉体疲労と神経疲労のバランスがいずれかに片寄りすぎるのは望ましいことではありません。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">●夜ふかしする子どもへの対応</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　最近の子どもは昔以上に夜ふかしが増えているようです。</sentence>
<sentence>夜遅くまで起きていて、朝なかなか起きられないので、朝食もとらず、いつもギリギリで学校に駆けこむ子どもたちを見かけます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　小学生の場合は、就寝時間などの生活習慣について、まだ親の言うことを聞きます。</sentence>
<sentence>ですから、親が注意や配慮を怠らなければ生活リズムの改善は比較的容易です。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ただ、中学二、三年生くらいになってくると、夜遅くまで起きていることが楽しくなります。</sentence>
<sentence>小学生のころは<quote>「夜の十時までには寝なさい」</quote>と親も言い続けていましたが、子どもから<quote>「勉強をしているんだよ」</quote>という大義名分をもちだされると、親もそれほどうるさく言えなくなります。</sentence>
<sentence>夜中まで起きていることで、ちょっぴり大人になったような気分になる年頃なのかもしれません。</sentence>
<sentence>昔から若者はこぞってラジオの深夜番組を聞いたりしていました。</sentence>
<sentence>それが翌日の話題になったりするものです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ですから、学校へ行くのをとくに嫌がる様子がなく、学校生活が楽しそうであれば、それほど神経質にならなくてもいいとも<sampling type="end" />思います。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
