<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBo3_00132" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBo3_00132_F001">
<paragraph>
<sentence>世<sampling type="start" />界中のどこの子供も、皆、<quote>「生きる力」</quote>を内包して生まれてくると思うのです。</sentence>
<sentence>その力をどう引き出し、育むかは周りの環境だと思うのです。</sentence>
<sentence>そのなかで、教師という存在は子供にとって、非常に大きなものであるということを肌で感じました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　敦煌の子供たちは、私に多くのことを与えてくれました。</sentence>
<sentence>それは、一度は諦めた<quote>「教師」</quote>という仕事に、もう一度、大きな希望を抱くきっかけを与えてくれたような気がするのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
<article articleID="LBo3_00132_F002">
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi"><quote>「言葉の壁」</quote>は<quote>「心の言葉」</quote>で乗り越えられた</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<authorsData>
<sentence type="quasi">片山　斉</sentence>
<br type="automatic_original" />
</authorsData>
<paragraph>
<sentence>　今回の活動で、様々な面でこれからの自分にプラスとなる体験をしました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　まず、これほどまでに一つのことに一生懸命になったことは、大学生活を含む今までの人生のなかでは一度たりともありませんでした。</sentence>
<sentence>メンバー全員が<quote>「中国の子供たちが楽しく学ぶことができるようにする」</quote>という一つの目標に向かって協力できたことが素晴らしかったと思うのです。</sentence>
<sentence>実際にそのなかの一人として、どんどん全員がまとまっていくことを実感できたし、本当にこのメンバーの一員になれたことに喜びを感じることができました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　より良い授業にするために、数々の試行錯誤を繰り返し、遅くまで作業する日々が続き、正直、疲れたときもありましたが、実際に授業を通して子供たちと触れ合うことで、そうした疲れは吹き飛んでいきました。</sentence>
<sentence>中国の子供たちは、感情を表現することがストレートで、接していてとても気持ちのいいものでした。</sentence>
<sentence>授業中に思い切り笑顔になったり、楽しそうに草原を走り回っている姿を見ると、本当に充実した気持ちを味わうことができました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　活動するに当たって、最も心配していたことが言葉の壁でした。</sentence>
<sentence>いくら日本語が中国から伝わったものだといっても、実際に中国語を見ても、漢字ばかりでちんぷんかんぷんでした。</sentence>
<sentence>自分が思っていることを伝え、子供たちに課題を提示するうえで<quote>「言葉」</quote>は何よりも大切なものであると考えていました。</sentence>
<sentence><quote>「果たして、自分たちの気持ちを中国の子供たちに伝えることができるのだろうか」</quote>という漠然とした不安を抱きながら、実際のところは作業に追われてなかなか中国語を覚える時間がありませんでした。</sentence>
<sentence>中国に出発する直前に、趙さんの中国語講座が開かれたのですが、少しの日常会話を覚えるだけで頭のなかはいっぱいとなってしまいました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そういった不安を持ったまま、中国に行ったわけですが、向こうの子供たちと触れ合っているうちに、その不安はだんだんと消えていきました。</sentence>
<sentence>その第一のきっかけは、飛行機の乗り継ぎのため、北京空港前の噴水に行ったときのことです。</sentence>
<sentence>そこで遊んでいる子供たちに自分か<sampling type="end" />ら話しかけることができたのです。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
