<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBo3_00033" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBo3_00033_F001">
<paragraph>
<sentence>そもそも、ペイオフの実施を２００１年４月まで凍結するという方向が打ち出されたのは１９９５年のことで、当時の武村正義蔵相が<quote>「実施に至る５年以内に環境整備する必要がある」</quote>と述べ、翌９６年に金<sampling type="start" />融関連４法が成立して法的な手当てがされました。</sentence>
<sentence>５〜６年かけて金融機関の経営を立て直し、ペイオフの解禁に耐えられるようにしようという狙いでした。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　金融再生委員会は、信用組合の中には経営基盤が弱いところがあまりに多いので、かりにペイオフを予定通り解禁することを決めれば、資金シフトが進んで破綻が相次ぐ恐れがあるといいます。</sentence>
<sentence>それが本当ならば、実情をきちんと説明し、それにどう対処するか対策も示すべきでした。</sentence>
<sentence>６年かけてもダメなのに、ペイオフの解禁を１年延期し、この猶予期間の間に信組業界の再建に目処がつけられるものでしょうか。</sentence>
<sentence>第２部で詳しく触れた、通り、住専問題で金融当局は実体を国民に知らせる工夫もせず、すべて役所の責任と権限で仕切って、ものの見事に失敗しました。</sentence>
<sentence>こうした苦い経験を生かすことなく、相変わらず<quote>「依らしむべし、知らしむべからず」</quote>という姿勢では、とても国民の理解を得られるはずがありません。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ペイオフを解禁するにあたり、十分な猶予期間は与えられています。</sentence>
<sentence>にもかかわらず、準備ができないというのは金融機関の怠慢であり、金融行政にも問題があったというしかありません。</sentence>
<sentence>たしかに、金融問題が政治家のおもちゃにされ、金融システムの再建が遅れたことは間違いありません。</sentence>
<sentence>しかし、それなら、どうするのか考えるのも役所の仕事です。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　問題を先送りする体質が染みついてしまったのは本当に問題で、これから先のことを考える上でもたいへん心配です。</sentence>
<sentence>ペイオフの解禁延期は、日本の金融問題がいかに根の深いものかを改めて見せつける形となりました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　宮沢大蔵大臣は<quote>「ペイオフの再延期はない」</quote>と断言していますから、いずれにしても、２００２年４月からペイオフが解禁されます。</sentence>
<sentence>この間、金融機関の建て直しを急ぐと共に、国民の理解を深めることが必要です。</sentence>
<sentence>１９９９年９月に行われた日銀のアンケート調査では、ペイオフについてまったく知らないという人が３８％もいました。</sentence>
<sentence>また、７３％の人はいつから実施されるかも知らないと答えています。</sentence>
<sentence>重要な制度なのにこれだけ理解が足りないのでは、とても実施はおぼつきません。</sentence>
<sentence>こんなふうにペイオフ実施のための課題はたくさんあります。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">第２３章　破綻した財政の立て直し</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<abstract>
<paragraph>
<sentence>　日本経済は、真冬に窓ガラスが割れ壁も崩れた家で、財政という薪をくべて暖をとっているようなものです。</sentence>
<sentence>薪が無尽蔵にあればともかく、こんなことを続けられるはずがなく、財政偏重の経済運営は見直しが必至です。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</abstract>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">世界最悪の赤字財政</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　２１世紀の課題で、忘れてはならないのが破綻した財政の立て直しです。</sentence>
<sentence>１９８０<sampling type="end" />年代、日本はアメリカに対して、財政と貿易収支の双子の赤字を是正するように執拗に注文をつけました。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
