<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBo3_00140" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBo3_00140_F001">
<paragraph>
<sentence>　女性の三つの身体は決してバラバラになることはな<sampling type="start" />い。</sentence>
<sentence>一つの身体が現れるとき、別の身体がすぐ近くにあるのだ。</sentence>
<sentence>平凡さによって普通であるという状況が作り出され、男性と女性が簡単に交流できるようになったとき、美しい身体が現れ、もっと目立ちたいという欲求に身を任せる。</sentence>
<sentence>美しさが目につくと、男性が欲望を招き入れ、セクシーな身体を出現させる。</sentence>
<sentence>その一方で、欲動が混乱を生じさせそうになると、美への昇華や穏やかな平凡さの可能性が姿を現す。</sentence>
<sentence>女性の身体は、絶えず三つの身体の一つから別のものへと変化する。</sentence>
<sentence>たいていの場合、女性の身体は、完全にありふれたものでも、美しいものでも、セクシーなものでもない。</sentence>
<sentence>つまり、二つまたは三つの身体の間で、曖昧な視線を受けて、同じように曖昧な状況に置かれるのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">複雑なものを単純に知覚する</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「人生は、それぞれの形に応じて、まっすぐに進むものではない」</quote>。</sentence>
<sentence>それどころか、永久に続く逡巡と度重なる<quote>「イエス」</quote>と<quote>「ノー」</quote>の繰り返しの中で、また特に男女関係の中で明確な形になっていく（Ｓｉｍｍｅｌ，１９８９，ｐ．２２９）。</sentence>
<sentence>あまりよく知られていないこのジグザグの原理は、複雑なものを単純に知覚するメカニズムを理解するうえでとても重要なものだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　目に映る日々の現実は、普通の人にとってはこの世で最も単純なことだが、研究者にとっては無限の複雑さを秘めたものである。</sentence>
<sentence>身体からのメッセージを見てみよう。</sentence>
<sentence>対話の中で、身体からのメッセージが読みとられることはほとんどない（Ｌｅ　Ｂｒｅｔｏｎ，１９９２）。</sentence>
<sentence>レイ・バードウィステルが仕草の文法を確立するという試みに失敗したのは、恐らくそのためであろう。</sentence>
<sentence>物事を決定する手順において、隠れている現実は矛盾に満ちた非常に複雑なものなのだ（Ｔｅｒｒａｉｌ，１９９３）。</sentence>
<sentence>この複雑な現実に直面した場合、個人は、なるべく疑問を持たないようにして生活を単純にするしかない。</sentence>
<sentence>生活を単純にするには、知覚することのできる<quote>「大量の刺激」</quote>から<quote>「識別できる要素のイメージ」</quote>を見つけ出し（Ｂａｔｅｓｏｎ，１９８１，ｐ．１２５）、基礎的で反復的な解釈モデルを作り上げ、不確実な領域を典型化する（Ｓｃｈｕｔｚ，１９８７）ことだ。</sentence>
<sentence>だが、現実を単純にすることには限界がある。</sentence>
<sentence>次々と態度を決めなければならない相互関係のダイナミックで込み入った性質と衝突するからだ（Ｓｔｒａｕｓｓ，１９９２）。</sentence>
<sentence>浜辺では、視線のゲームによって、女性は三つの身体の間を絶えず移動することになる。</sentence>
<sentence>数秒の間に、ありふれた身体から美しい身体に、そして美しい身体からセクシーな身体に変化することがある。</sentence>
<sentence>ラルフ・リントン（１９８６）は、個人が役割の衝突に直面した場合、それぞれの役割を一つず<sampling type="end" />つ片づけて困難を切り抜けることを示した。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
