<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBo3_00121" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBo3_00121_F001">
<paragraph>
<sentence>調べに対して男は、<quote>「<sentence>病院では看護婦さんは親切にしてくれ、自分に惚れているものと思った。</sentence>
<sentence type="quasi">退院後は無視され<sampling type="start" />腹が立って刺した…</sentence>
」</quote>と供述していますが、<quote>「衝動性」</quote><quote>「妄想性」</quote>の危険性と怖さは、計り知れないものがあります。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「自分が抑えられない」</quote><quote>「こうと思い込んだら善悪に関係なく、とことんやってしまう」</quote><quote>「自己破壊的行為・反社会的行為に埋没してしまう」</quote><quote>「恨みに執着し、その思いを抑制できず、行動化してしまう」</quote><quote>「妄想が激しく、自己正当化・自己肯定化してしまう」</quote><quote>「適当なコミュニケーションがとれない」</quote>等、ストーカーになり得る人の特徴が垣間見られます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　通常では考えられない行為に出てしまう原因に、人格の正常と異常の交錯があると思われますが、自己抑制がきかないところに、事件を引き起こす最大の原因があります。</sentence>
<sentence>それは、事件としては重罪とはいえ、どうすることもできない特殊性が潜んでいることを考えれば、悲しい限りの事態とも言えます。</sentence>
<sentence>事件は、いついかなる時でも突如として発生します。</sentence>
<sentence>人への親切や優しさが仇となって、まったく予期しない出来事にも出くわすことにもなります。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">Ｑ１３</sentence>
<br type="automatic_original" />
<sentence>●ストーカーになりやすいタイプの人は、人格障害を持っている場合があると言われますが、どういうところが問題なのでしょうか、また、その対策を教えてください。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　Ａ．人格障害ということであれば、本来的な精神病の<ruby rubyText="はん">範</ruby><ruby rubyText="ちゅう">疇</ruby>に含まれるものでもなく、社会生活は十分に営むことのできる人であることは間違いないようです。</sentence>
<sentence>ただ、社会生活はできていても、どこかおかしい、どこか考えが<ruby rubyText="かたよ">偏</ruby>っている、どこか行動パターンが普通ではない、すぐカッとなったり、おとなしくなったり、泣いてみたり、わめいてみたりと感情の起伏が激しかったり、人にあたってみたり、自分が正しいとどこまでも言いはったり、一方的に押し付けたり、しつこかったり、いつまでも根に持ったり、過剰に親切だったり等、何か異様に感じさせる部分があります。</sentence>
<sentence>それらのすべてが人格障害を包合しているわけでありませんが、そういう要素が人間関係に<ruby rubyText="ゆが">歪</ruby>みをもたらしたり、男女関係にトラブルをもたらしたり、人の迷惑を顧みることができなかったり、人を平気で傷つけ事件を起こしたりするわけです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ストーカーになり得る人は、どちらかと言うと、ボーダーライン人格障害（境界性人格障害）に近い人と言われています。</sentence>
<sentence>つまり、ボーダーライン型人格障害を有しているストーカーと言うことができます。</sentence>
<sentence>この種のタイプの特徴は、愛情欠乏による<quote>「飢餓感が強い」</quote><quote>「嫉妬心が強い」</quote><quote>「衝動性が強い」</quote>ということです。</sentence>
<sentence>愛情をどこまでも追い求めて、止まることを知らないわけですから、一方的に独善的に突き進んできます。</sentence>
<sentence>たとえば、別れ話を持ち出されると、目の前が真っ暗となり、自己統制心を<sampling type="end" />失い、相手の言うことを聞きません。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
