<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBo3_00118" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBo3_00118_F001">
<quotation>
<speech>
<paragraph>
<sentence>　そこで、母親が母性愛をもって子どもの自我を支えるという形の<sampling type="start" />文化が人類にはできたんじゃないかと考えているわけです。</sentence>
<sentence>たとえば、猫の子は別に母猫に愛されなくてもなんの障害も起こらないでしょうが、人間の子どもは母性愛に恵まれないと、自我が支えられないのでいろいろな障害が起こってくるんだと思うのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　欧米でも母性愛を考えないわけではありませんが、日本の文化はその点特に母性愛を強調しているのではないでしょうか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</speech>
</quotation>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">◆ヨーロッパのマリア信仰と日本の母性信仰の違い　町沢</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<quotation>
<speech>
<speaker>
<sentence type="quasi">町沢</sentence>
<br type="automatic_original" />
</speaker>
<paragraph>
<sentence>　岸田さんのおっしゃることはよく理解できるのですが、でも、ぼくはもう少し人間にも本能としての母性というようなものがあるような気がします。</sentence>
<sentence>そして、子は基本的にその母性本能を土台にして育ち、育てられるのではないでしょうか。</sentence>
<sentence>しかし、人間の場合そこに男女間の権力の差とか仕事とかという文化的な要素が入ってきますから、民族によって母性本能の表現のされ方が違ってくるのだと思います。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それから、お母さんは子どもをおなかの中に宿し、十月十日いっしょに暮らします。</sentence>
<sentence>動くのもいっしょに体験しているわけですね。</sentence>
<sentence>そして生む苦しみを味わい、おっぱいを与えて皮膚接触を体感する。</sentence>
<sentence>そんな体験があれば、本能が崩れたとしても、本能をもう一回立て直しているようなものです。</sentence>
<sentence>そういう意味で、子どもが二歳くらいになるまでは相当母性本能は強いと思いますね。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それに加えて、日本の場合は男が外に働きにいって家に母親がいるという状況が多いですから、当然母性社会になっちゃうんですね。</sentence>
<sentence>いつの時代でも、お母さんと子どもの関係はある意味で損得なしの本能的、情緒的関係です。</sentence>
<sentence>しかし、男には母性本能がないから、どうしても機能的な関係になってしまいます。</sentence>
<sentence><quote>「この子には偉くなってもらい、この家の代表になってほしい」</quote>。</sentence>
<sentence>こんな願いは機能的でしょう。</sentence>
<sentence>そういうことを望んでいるお母さんもいるかもしれないけれども、母親の場合はそれが第一番目に重要なことではなくて、<quote>「ちゃんと育ってほしい」</quote><quote>「死なないでほしい」</quote><quote>「うまく育てたい」</quote>というのが先になると思います。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　アメリカが建国される以前のヨーロッパでは、カトリックにマリア信仰というのがあったんですが、このマリア信仰が一時禁止されます。</sentence>
<sentence>でも、禁止されてもイエス・キリストの像のおなかに穴を開けて、ドアを開けるとマリアがちゃんと中に入っているんです。</sentence>
<sentence>どんなにマリア信仰を止めても、そういう形でずっと続いていたんです。</sentence>
<sentence>これは言ってみれば、母性に対するあこがれであり信仰ですよね。</sentence>
<sentence><ruby rubyText="ふ">敷</ruby><ruby rubyText="えん">衍</ruby>していえば、ヨーロッパにも母性社会はあるということです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ところが、ヨーロッパはやはり<sampling type="end" />男性社会なんです。</sentence>
</paragraph>
</speech>
</quotation>
</article>
</sample>
