<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBo3_00091" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBo3_00091_F001">
<paragraph>
<sentence>　李嘉誠は九七年で六九歳となり、引退の意思を明らかにしており、この行動の目的は、経営に参<sampling type="start" />加している二人の息子に一族事業を引き渡すためとみられる。</sentence>
<sentence>ちなみに、グループの上場四社の株式時価総額は九七年末に五三四・八億ドルにのぼり、香港の上場企業全体の一二・一％を占めていた。</sentence>
<sentence>四社の九七年の純益合計は五〇・二億ドルである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　近年、信託基金を設立し、一族保有の株式と財産を移管させる華人財閥が増えている。</sentence>
<sentence>香港のヘンダーソングループを率いるリー・シャウキー（李兆基）、サンフンカイグループを率いるワルター・クォク（郭炳湘）は数年前に信託基金を設立し、シンガポールのＯＣＢＣグループを所有する李一族も同じである。</sentence>
<sentence>こうした動きは、将来的には華人企業の所有と経営の分離にプラスになっていくことであろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一族経営、所有と経営の一致は必ずしもマイナス要因ではなく、ある意味では経営資源ともいえる。</sentence>
<sentence>グループ内の子会社のコントロールがしやすく、資金の集中をしやすくし、意思決定の速さと機動力を維持し、買収攻撃からグループを守ることもできるからである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">三　買収、合併と金融市場の利用</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">買収、合併と資本参加</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　華人企業グループの急速な発展には買収、合併と資本参加が頻繁にくりかえされ、金融市場を積極的に利用することが重要な要因となっている。</sentence>
<sentence>企業の買収、合併、資本参加、上場、資金調達などを通じて華人企業グループが拡大してきた、その手法について検討してみる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　アジア諸国の経済発展にともない、資本蓄積の規模が急拡大し、資本の集中あるいは企業合併が大規模に行われるようになった。</sentence>
<sentence>華人企業は、同じ分野で拡大し、あるいはほかの分野に進出することによって企業グループを形成してきた。</sentence>
<sentence>買収、合併、資本参加を通じて数多くの企業を傘下に収めつつ、資本規模と経営範囲を拡大し、国内のある分野に大きなシェアを占める大企業グループへと発展してきた。</sentence>
<sentence>近年、このような企業買収、合併、資本参加は、株式市場を通じて行われることが多くなった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　インドネシアのサリムグループは、七〇年代初めごろから、製粉、セメント、自動車、銀行と金融機関など、数多くの企業を相次いで買収し、経営規模と分野を広げ、国内の小麦粉、セメント、自動車の生産、販売および金融分野に大きなプレゼンスを確保し、アジアで資本規模最大の華人企業グループの一つに成長した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　マレーシアの数多くの新興華人企業グループの勃興は、企業買収と合併をとおして実現した。</sentence>
<sentence>ホンリョングループは、マレーシア国内最大の建材企業であるヒューム・インダストリーズ（謙工業）とＭＰＩＢ（馬太平洋工業）を買収し、ＫＣＢ（甘文丁機構）はＭＰＨＢ（馬化控股）を買収した。</sentence>
<sentence>バージャヤ（成功）グループの傘下企<sampling type="end" />業も買収したものが多い。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
