<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBo3_00014" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBo3_00014_F001">
<paragraph>
<sentence>個人の金融資産が一三〇〇兆円もあるので、計算上はさらに六〇〇兆円くらいは大丈夫かもしれませんが、そん<sampling type="start" />なに膨大な国債を発行した例というのは諸外国にもありません。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そのようなことを立教大学の斎藤精一郎さんにお話したところ、日本のお金のうち一二〇兆円から一三〇兆円くらいが超過貯蓄で、海外に運用されているのではないかと、みておられました。</sentence>
<sentence>それに対して、国内ですでに発行された債券は六四五兆円で、その他に一年間に三〇兆円くらいの国債の増発があります。</sentence>
<sentence>それらをあわせて細かく計算をすると、あと四年間ぐらいはもつという計算になるそうです。</sentence>
<sentence>そこで、政府はとりあえずは国債を増発しているというのが、斎藤さんの意見でした。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　橋本元首相は、景気が少し上向いたところで財政再建に着手し、政権を崩壊させてしまいました。</sentence>
<sentence>そのことがあったので、小渕前首相はどんなに赤字になってもいいから景気を回復させるという構えをみせました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　財政再建と景気回復という二羽の兎を追ったのでは、結局は一兎も得ずということになりかねないので、当面は景気回復という一兎だけを追う。</sentence>
<sentence>財政再建については、景気が回復してから着手すればよいということです。</sentence>
<sentence>日本人には愛国心があるので、最終的にはみなお金を出してくれるだろう、増税をしても大丈夫だという感じだったのですが、おそらくそのようなことにはならないのではないでしょうか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　財政再建と景気回復をいかに実現するかは、歴代総理にとっての難問中の難問であり、一刻として気を抜けないところです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">米国債を担保に四〜五年、国有財産を担保にさらに四〜五年</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　斎藤さんの言うように、個人金融資産をアテにしてあと四〜五年もったとして、そのあと国債と財政赤字をどうするのかということを考えなければなりません。</sentence>
<sentence>大問題は先延ばしにされただけのことで、依然として残るわけです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　日本が、そこまでの財政難になると、日銀が持っている米国債を売るなどという事態も予想されますが、これは現実的ではありません。</sentence>
<sentence>日銀が持っている米国債を売れば、アメリカの景気はいっぺんに悪くなると同時に日本もダメになり、世界経済がたいへんなことになってしまいます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし、日銀が持っている米国債を担保にお金を貸し出すということはできるはずであり、そのようなことになるのではないでしょうか。</sentence>
<sentence>そうすれば、さらにあと四〜五年は大丈夫でしょう。</sentence>
<sentence>このことは、ＭＩＴのアシャー教授も言っていることです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そうして四〜五年をしのいで、それでもまだダメなら、今度は国有財産（九三兆円）を担保にお金を貸し出すという方法があります。</sentence>
<sentence>あるいは特殊目的会社（ＳＰＣ）で証券化して売買してもよいでしょう。</sentence>
<sentence>一九九九年一〇月末の日<sampling type="end" />経新聞の報道によると、そういう方向についに政府も動きだしたようです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
