<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBo3_00049" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBo3_00049_F001">
<paragraph>
<sentence>　深沢七郎の作品『楢山節考』『東北の<ruby rubyText="ずん">神</ruby><ruby rubyText="む">武</ruby>たち』『みちのくの人形たち』にはひとつ<sampling type="start" />の共通項がある。</sentence>
<sentence>さて、三作品を結ぶ１本の糸、それは何だろうか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　答えは<quote>「人口調節」</quote>である。</sentence>
<sentence>改めて説明するまでもないが、『楢山節考』は口べらしのために老人を棄てなければならない息子と老母の物語である。</sentence>
<sentence>『東北の神武たち』は分家させてもらえず、それゆえに結婚もできない次男・三男の性的飢渇をめぐる悲喜劇、そして三番目の作品は間引の風習を遺す東北のある村を訪ねる都会人の話である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　棄老、強いられた独身、間引を、もちろん深沢七郎は人口学的な意味で取り上げたわけではないが、多少なりとも現実的な人口調節の手段となっていた時代があったのである。</sentence>
<sentence>伝説的な棄老については、ここでは取り扱わない。</sentence>
<sentence>これは生産に直接貢献できなくなった老人を社会から排除するという、まったく荒々しい方法であったが、狩猟民の社会にはしばしば見られるという。</sentence>
<sentence>現代でも一九八二年十一月にウガンダで、ルワンダ難民の老人たちが集団自殺を図ったというセンセーショナルな出来事が伝えられた。</sentence>
<sentence>乏しい食糧を少しでも子どもに与えるための行為だったという。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　結婚の社会的抑制は有配偶率を抑えて出生を制限する方法である。</sentence>
<sentence>西ヨーロッパの前近代社会では、経済的独立が結婚の前提となっていたから、これが一般的かつ有効な役割を果たしていた。</sentence>
<sentence>しかし日本では十七世紀から十八世紀にかけて、ほとんどの男女が結婚するような社会に転じてからは未婚の役割は限定的となり、代わって結婚後の出生制限へと重点が移っていった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　江戸時代に実行された出生制限は、現代と比べればやはり荒々しいやり方で実行された。</sentence>
<sentence>間引であり堕胎である。</sentence>
<sentence>長期の授乳や禁欲を除いて、これといって有効な器具や薬品がなかったので、確実な避妊を望むことはきわめて困難であった。</sentence>
<sentence>それに代わって間引、堕胎が江戸時代の家族には広く受け容れられることになったのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">堕胎・間引の動機</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　江戸後期の経済学者、佐藤信淵は著書『草木六部耕種法』のなかで次のように述べている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<rejectedBlock type="old" />
<paragraph>
<sentence>　信淵によれば、貧窮が堕胎を促し、堕胎が盛んに行なわれた結果、農村人口が減少したのだという。</sentence>
<sentence>このような論理でもって人口減少を指摘した者は、現代の通説も含めて、信淵にとどまらず数多い。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　伝承、聞書、禁令などによっても、前工業化時代の日本で堕胎、間引が慣習化していたことは明らかである。</sentence>
<sentence>太田素子を中心に堕胎、間引に関する伝承や記録を渉猟した労作（『近世日本マビキ慣行史料集成』）によれば、この種の慣行がどこでも広く行なわれていたことを知ることができる。</sentence>
<sentence>しかしそれがどの程度の頻度で、どのような拡がりをもって行なわれていたの<sampling type="end" />かというと、事柄の性質上、直接それを示す史料を求めるのはまず無理というほかない。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
