<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBo3_00157" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBo3_00157_F001">
<paragraph>
<sentence>　決定した容積<sampling type="start" />率に投票しなかった地主は、決定した容積率に投票した地主に対し、自分の土地の買い取りを請求する権利を有する。</sentence>
<sentence>また、決定した容積率に投票した地主はこうした土地の買い取り義務を負う。</sentence>
<sentence>買い取り価格は、買い取り請求をする地主が投票した容積率が決定した容積率より低ければ、その低い容積率に応じて時価から減額された価格とする。</sentence>
<sentence>もし、買い取り請求をする地主が投票した容積率が決定した容積率より高ければ、決定した容積率で算出された価格が買い取り価格となる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この固定資産税算出法のポイントは、土地は集約すればするほど豊かな社会資産になるが、その集約をなるべく地域住民の総意にもとづくかたちでやっていこうというところにある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　二、都市計画当局は、容積率が規定通りの方法で住民の総意にもとづき決められることを監視する以外には、生命財産に対する危険を予防するための道路拡幅事業だけを執行する。</sentence>
<sentence>収容は原則として収益還元法によって算出した時価で行われるが、地主に約半年の異議申し立てと交渉のための期間を設定する。</sentence>
<sentence>しかし、この期間のうちに交渉がまとまらない場合は無償の収容にするというようなきびしい規定を設けて、ゴネ得を防ぐようにする。</sentence>
<sentence>また、道路の拡幅に当たっては、まっすぐな道路ほど同じ幅の道路を造るのに接収しなければならない土地面積は少なくてすむことを了解の上でなら、住民が曲がりくねった道を要求するのであれば曲がった道を造るというような融通性をもった事業計画とする。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　こうした提言が受け入れられれば、表面的に都市計画当局がおこなうことは、伝統的な<quote>「道路拡幅・建築抑制」</quote>と変わらないようにも見えるかもしれない。</sentence>
<sentence>だが、実際には、容積率の自主的決定と、その容積率から生ずる固定資産税負担に不満を持つ地主たちの買い取り請求によって民間主導の建築計画が活性化される。</sentence>
<sentence>そして、高い容積率を許された地域ほど高い固定資産税を支払うことで、土地の有効利用が社会基盤全体を改善するための資金を負担する税制となる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<figureBlock>
<figure>
</figure>
<caption>
<sentence type="quasi">表８‐２　固定資産税に関する提言</sentence>
<br type="automatic_original" />
</caption>
</figureBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">住民の生理年齢といっしょに老化する<quote>「ニュー」</quote>タウンの不思議</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　いま、高島平、町田市、多摩ニュータウンといった、つい最近まで大都市圏の人口成長の見本のような地域だったところで、深刻な少子・高齢化が始まっている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　たとえば、高島平団地の人口動態をレポートした『高島平団地の未来―少子高齢化のゆくえ』は、日本の大学の一ゼミナール生たちによる卒業研究としては出色のできだが、そこには以下のようなセンセーショナルな記述が見られる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<citation>
<paragraph>
<sentence>　特に目を<sampling type="end" />引くのは、平成１１２（２１１０）年、今から約１００年後の高島平２丁目団地の年少（０〜１４歳）…はなんと１桁になってしまうのである。</sentence>
</paragraph>
</citation>
</quotation>
</article>
</sample>
