<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBo3_00027" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBo3_00027_F001">
<paragraph>
<sentence>　もちろん、自分の金と時間を使って<quote>「意義のあまり明確ではない研究」</quote>をやることに<sampling type="start" />は、何の問題もないと思いますし、<quote>「そのような、一見無意味な研究も必要である」</quote>とさえ思います。</sentence>
<sentence>しかしながら、それが何十億円（場合によっては何百億円）もの多額の税金を使っている場合には、納税者に対して<quote>「この研究は意義がある」</quote>という説明を行う責任があると思います。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　物理学の専門家ではない私には、旧神岡鉱山の廃坑を利用して<quote>「ニュートリノ」</quote>の検出実験を行っているという<quote>「スーパーカミオカンデ」</quote>のプロジェクトに、どのような<quote>「意義」</quote>があるのかはさっぱりわかりませんし、加速器で光速近辺にまで加速した重粒子を<quote>「癌の病変部」</quote>に衝突させて<quote>「癌治療」</quote>を行うという<quote>「放射線医学総合研究所」</quote>のプロジェクトにどのような実効性や意義があるのかも、まったく理解できません。</sentence>
<sentence>どちらも、１００億円単位の税金が投下されている<quote>「国家的事業」</quote>です。</sentence>
<sentence>双方とも<quote>「興味」</quote>というレベルでは面白いと思いますが、もしも<quote>「重粒子を加速器で加速して癌に衝突させると癌がなおる」</quote>ことが判明したとして、それで年間何人の<quote>「癌患者」</quote>を治療することができるのかという疑問は残ります。</sentence>
<sentence>日本中に<quote>「巨大加速器」</quote>を設置した<quote>「癌治療病院」</quote>ができるとは、とても考えられません（<sentence>できるんですか？</sentence>
）。</sentence>
<sentence>また、ニュートリノの検出実験にしても同じで、（専門外の私の貧弱な想像力では）<quote>「<sentence>だから何？</sentence>
」</quote>ということにしかなりません。</sentence>
<sentence><quote>「夢のないことを言うものではない」</quote>というお叱りの声がどこからか聞こえてきそうですね。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし、それがもし<quote>「人類の夢」</quote>であるというのであれば、私にもその夢の一部を見せてくれてもいいのではないでしようか？</sentence>
<sentence>　ある一部の研究者だけが<quote>「人類の夢」</quote>を見るのはかまいませんが、<quote>「黙って金だけ出してりゃいいんだ」</quote>と言われている私たちは、<quote>「いい面の皮」</quote>です。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　私はそれらの研究が<quote>「まったくの無意味である」</quote>と主張しているわけではありません。</sentence>
<sentence><quote>「意義がわからないし、説明も受けていない」</quote>と言っているだけです。</sentence>
<sentence>少なくとも私は、何千万分の一かの<quote>「スポンサー」</quote>ではあるはずですから、説明があってしかるべきだと思いますし、ちゃんと説明してもらえれば、理解できる<quote>「はず」</quote>だと思います（<sentence>専門外の人間には到底理解できないほど難しいことなんですか？</sentence>
）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　税負担者としての権利をことさらに強調して論難するつもりはありません。</sentence>
<sentence>徴収した税は、<quote>「ある程度勝手に政府が再分配してよい」</quote>とさえ思いますし、逆に、すべての支出に関して説明されて<quote>「<sentence>これでいい？</sentence>
」</quote>と聞かれても困ってしまうでしょう。</sentence>
<sentence>しかしながら、科学および科学技術に関しては、税金で支援する上での優先順位が自ずと存在していると考えます。</sentence>
<sentence>研究者たちの半ば<quote>「研究ギルド」</quote>的な寄り集まりによって科<sampling type="end" />学研究費（結局のところ税金です）が分配されていることに対しては、一納税者として不安を感じます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
