<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBo3_00143" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBo3_00143_F001">
<paragraph>
<sentence>少なくとも少年Ａの家庭は、バルガー事件の二人の児童のような典型的な問題家庭ではあ<sampling type="start" />りませんでした。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　共通項を探せば―小動物の殺害行為。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　精神病理学者の野田正彰氏によりますと、アメリカの著名な教授が殺人・それに類する粗暴犯三四三人を詳細に実証研究した結果、七八パーセントに少年期のペット殺害があるとのレポートを出したそうです。</sentence>
<sentence>暴行や窃盗などの非行とは違い、犬や猫などの大型動物を殺害する少年については、人間の殺害に関心があってその予行をしている可能性が非常に高いというのです（<quote>「文藝春秋」</quote>二〇〇〇年七月号<quote>「『異常な少年』はなぜ生まれるか」</quote>）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それで思い出したのですが、宮崎勤被告人にも少年の頃から顕著な動物虐待が見られました。</sentence>
<sentence>蛇や蛙、そして断然多いのが猫。</sentence>
<sentence>彼は多くの猫を川に放り込んで<ruby rubyText="おぼ">溺</ruby>れさせ、閉じこめて飼い犬に<ruby rubyText="か">嚙</ruby>みつかせ、オーブンレンジの中に入れて温め…犯行時の二十六歳頃には、自宅に入ってきた猫を冷蔵庫の後ろに追い込み、魔法瓶の熱湯を掛け、苦しむ猫の首に<ruby rubyText="かま">鎌</ruby>の刃を引っかけて引きずり出し、首を切って殺したといいます。</sentence>
<sentence>自分でもなぜそんなことをやりたくなるのか分からない…。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　こうした動物虐待が、将来の殺人のための予行演習なのかどうか、断言の限りではないのですが、初めに残虐性ありき、から出発すれば、まずは手近にいる小動物が対象になるのは<ruby rubyText="うなず">頷</ruby>けることです。</sentence>
<sentence>残虐な事件が起こる度によく思うのです。</sentence>
<sentence><quote>「普通」</quote>の人間には猫や犬だって殺せはしないと。</sentence>
<sentence>車を運転中に飛び出してきた猫を<ruby rubyText="ひ">轢</ruby>き殺してしまっただけで（猫は犬とは違い、前にしか進めないので被害に遭いやすい）、激しく<ruby rubyText="ろう">狼</ruby><ruby rubyText="ばい">狽</ruby>するのが普通の人間ではないでしょうか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　まして、相手は人間。</sentence>
<sentence>自分と同じ血を通わせ、感情や生活や将来を持っているのです。</sentence>
<sentence>自分が傷つけられて覚えるのと同じ痛みを、相手も覚えます。</sentence>
<sentence>殺人事件が起きれば、警察は通常、愛憎、<ruby rubyText="えん">怨</ruby><ruby rubyText="こん">恨</ruby>、金銭トラブルの線で犯人を捜しますが、そうした動機が何もなくて人を殺すとすれば、それは殺人そのものが動機、つまりサディスティックな快楽犯ということになるでしょう。</sentence>
<sentence>後に述べますが、あえてその精神障害を分類すれば、人格障害者（情性欠如型）になるのでしょう。</sentence>
<sentence><quote>「殺人鬼」</quote>は肉食・牧畜民族の欧米にはまま現れますが、食生活を含む生活の全般的な欧米化に伴って、日本でも今後この種の犯罪が増えていくのでしょうか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">素質と環境―犯罪・非行の原因</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　犯罪現象そのものは大量観察すれば必然的ですが、個別的観察では行為者の素質がまず考えられなければなりません。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この考察で最も確実な資料を提供するのは、多くの学者によって行われてきた一卵性双生児の研究です。</sentence>
<sentence>一卵性双生児は同一の素質を持ちますから、素質的要因が<sampling type="end" />決定的であれば同一の犯罪に陥るはずですが、研究結果によれば、一方が二十五歳未満で累犯性の犯罪に陥った場合は他方についても同じことが見受けられますが、この場合であっても双方の環境が著しく違っているときには極めて例外ではあるにしろそうでないことが見受けられるといいます。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
