<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBo3_00021" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBo3_00021_F001">
<paragraph>
<sentence>　昔<sampling type="start" />は、資本家が何でも決めていた。</sentence>
<sentence>そのあと、資本と経営の分離が起こったんです。</sentence>
<sentence>資本家は、安楽椅子に座っていて、経営者が一所懸命働く。</sentence>
<sentence>これが近代資本主義ですけど、日本は、資本と経営の分離ではなくて、資本家が消滅した。</sentence>
<sentence>経営の独り歩き。</sentence>
<sentence>これが戦後の経済界の実態だと思います。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そうすると、どうなるかというと、経営者は本来、とことん利潤を追求して、資本家に一円でも高い配当をするために、全力で会社を経営するんです。</sentence>
<sentence>さもなければ<ruby rubyText="くび">馘</ruby>です。</sentence>
<sentence>資本家がいなかったらどうなりますか。</sentence>
<sentence>無責任になるでしょう。</sentence>
<sentence>利益なんか上がらなくてもいいんです。</sentence>
<sentence>配当が低くてもだれも文句を言いませんから。</sentence>
<sentence>そうすると、自分のことがとりあえず大事。</sentence>
<sentence>そして、社員のことがとりあえずそのつぎに大事になりますから、どこからも文句が出ないように売り上げを伸ばして、会社の市場シェアを大きくして、会社のポストを増やして、昇進に差し支えがないようにして、部長の椅子が足りなければ、部長格とか部長心得とか部長待遇とか、そういうのをたくさんこしらえて組織を水膨れさせる。</sentence>
<sentence>資本家がいたら、こんなの怒りますよ。</sentence>
<sentence>給与のむだ遣いだとか、管理職を半分にしろとか言われ、たちまちそういう経営者は交替させられてしまうんだけれど、資本家がいないから、こういう経営者による企業の<quote>「乗っ取り」</quote>ができるわけですね。</sentence>
<sentence>そして、あまり利潤が上がらない、生産性の悪い企業が維持されている。</sentence>
<sentence>お互いにあまり競争しないように相談するわけです。</sentence>
<sentence>建設業界なんて、いい例でしょう。</sentence>
<sentence>談合ですね。</sentence>
<sentence>建設業界だけではなくて、なぜか、不思議に値段が一致しているビール業界もそうですし、競争がないようになっているんです。</sentence>
<sentence>業界団体というのがあって、厳しく会員企業を取り締まっている。</sentence>
<sentence>業界団体の申し合わせに反したりなんかすると、社長といえども業界団体に呼びつけられて、こっぴどくしかられる。</sentence>
<sentence>監督官庁からも電話がかかってきて、“業界秩序”を乱してはいけませんとか、言われるんですね。</sentence>
<sentence>自由競争でも何でもないです。</sentence>
<sentence>これが、日本株式会社と呼ばれるものの実状でしょう。</sentence>
<sentence>近代資本主義とは似ても似つかないものです。</sentence>
<sentence>これが共同性が<ruby rubyText="ばっ">跋</ruby><ruby rubyText="こ">扈</ruby>しているという、日本社会の実態です。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　政治家も不在、資本家も不在なら、だれが意思決定すればいいですか。</sentence>
<sentence>企業のことを、企業人が自分で決められない。</sentence>
<sentence>業界の動向や監督官庁の意向をまず聞こうとします。</sentence>
<sentence>政治家は自分で決められない。</sentence>
<sentence>国民の前に選択肢を提案できない。</sentence>
<sentence>そうすると、選挙は何とかやり過ごして、あと、党内事情や政治献金の有無とか、アメリカの意向なんかでだいたい決めてしまいます。</sentence>
<sentence>そん<sampling type="end" />なんだったら、だれだってリーダーがつとまる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
