<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBo3_00105" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBo3_00105_F001">
<paragraph>
<sentence>非関税障壁は複雑な製品基準，政府調達，国<sampling type="start" />内流通システム等に身を隠しているため透明性が非常に低く，非関税障壁が輸出入にどのような影響を及ぼしているのかを正確に測定することは容易でない．</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　外国政府の通商政策を直接観察できない場合，政策動向を間接的に示してくれる観察可能な代替指数，例えば交易条件や貿易収支に頼らざるを得ない．</sentence>
<sentence>ここで，自国の交易条件がある閾値を超えて悪化すると，その政府は外国政府が不公正な保護主義的通商政策を行ったと判断し，トリガー戦略のような報復を実施するとしよう．</sentence>
<sentence>このような報復メカニズムを用いれば，基本的に，外国政府の保護主義政策を抑制することは可能になる．</sentence>
<sentence>ところが，時には間違って報復を行う事態も起きる．</sentence>
<sentence>なぜなら，交易条件や貿易収支という指数は，通商政策以外にも観測不可能なランダムな需給ショックの影響を受けて変動するからである．</sentence>
<sentence>ゆえに，こうした指数に依存して報復の決定をするならば，外国政府が本当に不正行為を行っていない場合でも偶発的に報復を実行することになりかねない<noteMarker text="１２）" />．</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence>１２）　Ｒｉｅｚｍａｎ（１９９１）の貿易政策に関する数理モデル分析を参照．</sentence>
<sentence>不完全情報の繰り返しゲームの一般分析にはＧｒｅｅｎ　ａｎｄ　Ｐｏｒｔｅｒ（１９８４）がある．</sentence>
<sentence>これの軍事制限レジームへの応用にＤｏｗｎｓ　ａｎｄ　Ｒｏｃｋｅ（１９９０）がある．</sentence>
<sentence>Ｋｒｅｐｓ，ｅｔ　ａｌ（１９８２）は，不完備情報有限繰り返しゲームにおいて，相手の協力行動に対するプレイヤーの最適反応が協力である確率が正である場合，最後の数プレイを除いて，相互協力が生じる可能性があることを示している．</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　実際に１９８０年代には，保護主義が加熱した米国連邦議会で，貿易相手国の通商政策の公正性を貿易収支によって判断しようとする法案が提出されていた．</sentence>
<sentence>もし法案が可決し実際に施行されたならば，日本を含めた外国政府が不正な通商政策を行っていない場合でも，米国政府は制裁を一方的に課して対外関係を無意味に悪化させることになったであろう．</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">相互主義の限界</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　既述したように，相互主義の枠組みのなかでは，情報の不確実性および短期的政策視野という２つの問題が解消されないと協力は生じない．</sentence>
<sentence>実際に，相互主義を掲げたＧＡＴＴレジームにおいて，貿易摩擦が２国間でうまく処理されなかったために協力的帰結（自由貿易）が生じなかった多くの事例がある．</sentence>
<sentence>ＧＡＴＴ期の日米貿易では，１９８０年代に両国が，自由貿易の精神に反する管理貿易的な手段で自動車と半導体にかかわる２国間貿易紛争を処理したケースが挙げられる．</sentence>
<sentence>自動車のケースでは，日本企業が米国市場<sampling type="end" />に輸出する年間自動車台数を自主的に制限する輸出自主規制（ＶＥＲ）を実施することで一応の解決がつき，半導体のケースでも，日本の半導体市場の約２０％を輸入製品によって占有させることを決めた輸入自主拡大（ＶＩＥ）が紛争処理の手段として用いられた．</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
