<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBo3_00008" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBo3_00008_F001">
<paragraph>
<sentence>たとえば都市開発や新交通シ<sampling type="start" />ステム、環境関連、医療福祉分野などだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　もちろんこれらの分野でも、リーディング産業の育成に向け主体になって取り組むのは民間企業でなくてはならない。</sentence>
<sentence>その活動を、税制面や教育改革による人材育成、規制緩和や行政手続きの簡素化、あるいはＰＦＩ（プライベート・ファイナンス・イニシアティブ）の推進などへの取り組みで政府が支援することで、二一世紀における日本経済の活性化はより確実なものになるのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">２　グローバル時代に世界が歓迎する企業</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">どうすれば世界から歓迎されるか</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　二一世紀の日本企業に課せられた大きな課題のひとつが、いかにグローバル化を果たすかということである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　私自身も創業以来、ユニ・チャームをグローバル企業に育て上げたいという大きな目標を掲げてやってきた。</sentence>
<sentence>四国の小さな町からスタートしたとき、それをスポーツになぞらえて、<quote>「<sentence>まず、市民大会に出よう。</sentence>
<sentence type="quasi">次が県大会、そして国体をめざそう</sentence>
」</quote>という目標設定を行なった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ともかく国体に出場し勝利すること、つまりまずは国内シェアトップをめざそう。</sentence>
<sentence>そして、それを達成したら次の舞台はアジア大会、オリンピックであり、世界を相手にしたグローバル企業をめざそうという壮大な夢を描いたのだ。</sentence>
<sentence>それからほぼ四〇年が経った。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　その結果、現在、ユニ・チャームは台湾、中国、韓国、インドネシア、マレーシア、シンガポール、タイといったアジア諸国のほか、オランダやアメリカなどでも生理用品やベビー関連用品、ペットフードなどの製造販売を行なうまでに成長することができた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ところで、これらの国際展開に際して、私がもっとも留意し心を砕いてきたのが<quote>「世界の人々から歓迎される企業にならなくてはならない」</quote>ということだった。</sentence>
<sentence><quote>「尽くし続けて世界にいたる」</quote>それが経営者としての私が考える、本当の意味でのグローバル企業になるということであり、この考えはいまも一貫して変わっていない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そのため、海外展開にあたっても拙速に行なうことだけは厳にいましめてきた。</sentence>
<sentence>いくら日本でトップシェアであっても、国内での成功体験をそのまま海外に持ち込んでもけっしてうまくはいかない。</sentence>
<sentence>何よりも現地を知り、現地に権限を委譲し、その現地・現場の最適なノウハウを積んでいくというプロセスを確実に踏んでいかなければ、足元がおぼつかない国際化になってしまいかねない。</sentence>
<sentence>そうなれば逆に、世界から歓迎されるどころか、招かれざる客になってしまう懸念がある、と考えたからだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　われわれは企業である。</sentence>
<sentence>当然、提供する製品やサービスによって歓迎されることがもっとも重要になる。</sentence>
<sentence>そのためには品質が高く、高付加価値の製<sampling type="end" />品やサービスを提供し、喜んでもらうことがまず大きな前提だ。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
