<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBo3_00100" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBo3_00100_F001">
<paragraph>
<sentence>人が死亡したら，そのような債<sampling type="start" />務はすべて消滅するというのではだれも安心して取引を結べません。</sentence>
<sentence>それではまた，取引の安全もまもれなくなります。</sentence>
<sentence>法律は取引の安全を維持し，法的安定を追うべく努めています。</sentence>
<sentence>債務を負っていた人が死亡すれば，その債務は相続人に移るのが原則なのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　さて，借金もたいした額でなければよいのですが，ときにはばく大な債務額であることもあります。</sentence>
<sentence>とくに高利の金融を多額にわたって負っているような場合は，それを相続した相続人もたいへんな苦労をすることになります。</sentence>
<sentence>親の残した借金で長いこと苦労したという話は世の中によくあります。</sentence>
<sentence>被相続人が生前手びろく事業をやってきたような場合は，相続人も慎重に，調査，検討してから，相続の承認をすべきかどうかを判断しなければなりません。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　借金も相続財産に含まれはしますが，民法は相続人が被相続人の借金からのがれる道もまた考えてくれているのです。</sentence>
<sentence>相続人が被相続人の相続財産を相続によって引きつぎたくなかったら，相続を承認しないことです。</sentence>
<sentence>相続の放棄をするか，あるいは相続財産の限度において債務を引きつぐ<ruby rubyText="げん">限</ruby><ruby rubyText="てい">定</ruby><ruby rubyText="しょう">承</ruby><ruby rubyText="にん">認</ruby>の方法を選ぶことによって，被相続人の借金のために一生苦労するという難は避けることができます。</sentence>
<sentence>注意しなければならないのは相続人が自己のために相続が開始したことを知って，なんの手続きもとらないまま３か月が経過したら，単純承認とみなされるということです（民法９２１条２号）。</sentence>
<sentence>こうなってしまいますと，たとえ，借金だらけの遺産でも相続人は引き継がざるを得なくなります。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">♣一身専属の権利義務は相続されない―慰藉料請求権や保証債務は相続されるか</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　このように，被相続人のいっさいの財産法上の地位は，相続の対象となるのですが，ただ，被相続人の一身に専属した権利義務だけは例外で，これは承継されません（民法８９６条但書）。</sentence>
<sentence>一身専属的な権利義務というのは，とくに被相続人その人に着眼した法律関係で，被相続人以外の人への帰属を認めるべきでない権利や義務のことです。</sentence>
<sentence>身分法上の権利に多いようです。</sentence>
<sentence>問題となった権利義務の中に<ruby rubyText="い">慰</ruby><ruby rubyText="しゃ">藉</ruby><ruby rubyText="りょう">料</ruby><ruby rubyText="せい">請</ruby><ruby rubyText="きゅう">求</ruby><ruby rubyText="けん">権</ruby>や保証債務があります。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　慰藉料というのはもともと精神的損害に対するものです。</sentence>
<sentence>精神的苦痛の賠償を金銭に見つもったつぐない料とでも考えればよいでしょう。</sentence>
<sentence>ある被害者が精神的に苦痛を受けたかどうか，受けたとして，どれほど大きい苦痛を受けたかということは，他人には判断できません。</sentence>
<sentence>たとえば被相続人が他人から精神的損害をあたえられたとしても，その被相続人がなにもいわなければ，彼が苦痛を感じたかどうかもわ<sampling type="end" />からず，したがって，そのままでは相続人がその慰藉料請求権を相続によって引き継ぐとはいえなくなります。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
