<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBo3_00150" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBo3_00150_F001">
<paragraph>
<sentence>　かつての歴史的事実としてのアジアにたいする侵略と暴力を公然と否定する姿勢に<sampling type="start" />は、排外主義によって国を誤った、知性と感性の欠如を感じざるをえない。</sentence>
<sentence>それと同時にマスコミの沈黙にも不安を禁じえない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　現場で活動している取材者にとって、会社に属しているかフリーであるかには、たいしたちがいはない。</sentence>
<sentence>フリーは記事のスペースに制約がすくないため、長めの原稿が書けるのが魅力だが、大新聞社のように、社名のはいった名刺をもてないばかりか、若いときは、発表の場が与えられない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一方、伸び盛りの若い企業内記者にとって、大手報道機関に縛りつけられる弊害は大きい。</sentence>
<sentence>記者クラブか官庁に一日中詰めているため、自由に取材できず、記者クラブに頼った取材手法を身につけてしまう、そんな環境で育つ記者は気の毒だ。</sentence>
<sentence>自力で飛べず、狭い枠のなかでしか生きられなくなる。</sentence>
<sentence>まき餌で育つ小鳥のようだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そもそも記者クラブは、各社が団結してあたらないかぎり、情報を取れないような場合の団結と連帯の場として、権力機関に対処するためにつくられた。</sentence>
<sentence>ところが現在は権力機関の情報操作の場になっている。</sentence>
<sentence>各社が一斉に、横に並んで権力のスピーカーになっている。</sentence>
<sentence>それにタテつくと、<ruby rubyText="ほ">干</ruby>されたり、クラブを除名されたりする。</sentence>
<sentence>抜け駆けで書くと怒られる。</sentence>
<sentence>他社とおなじ記事を書いていればいいんだと。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　取材対象とどう距離を置くかという論議も、ＴＢＳ問題を契機にして浮上した。</sentence>
<sentence>そこでは客観報道の重要性が声高に叫ばれ、取材対象者に深くかかわる行為がすべて否定される論調も目立っている。</sentence>
<sentence>この議論では、ジャーナリストは本来、権力者への監視と批判を使命としているという点が忘れられている。</sentence>
<sentence>弱者に肩入れして強者を批判することはなんら恥ずべき行為ではない。</sentence>
<sentence>取材対象は、守るべき弱者なのか、それとも批判すべき強者なのかを見分ける点にこそ、ジャーナリストとしての良心が問われている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　自分の書く文章が、歴史とどうかかわり合っているのか。</sentence>
<sentence>人間が自由へとむかう歴史を逆行させるものにたいして、記者はどう切り結んでいるか、その検証が問われている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　だが、現実にはまったく逆に、<quote>「強者に肩入れして弱者を無視する」</quote>風潮がマスコミを覆っている。</sentence>
<sentence>九八年五月、東京地裁は、国労組合員が不当労働行為をうけていた問題で、ＪＲ寄りの判決を下した。</sentence>
<sentence>そのとき、わたしは、佐高信、新藤宗幸、福島瑞穂の各氏とともに声明文をだした（一〇二ページ参照）。</sentence>
<sentence>だが、記者会見をひらいたにしても、毎日新聞が一段ベタ記事で十数行で報じただけだった。</sentence>
<sentence>国民にすこしでも関心をもってもらうための試みだったが、惨憺たる結果に終わった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　国鉄改革当時も、それに反対する労働者や市民の集団はほ<sampling type="end" />とんどマスコミから黙殺された。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
