<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBo3_00138" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBo3_00138_F001">
<paragraph>
<sentence>こういう危機意識が数学関係者の中に広がった結果、平成九年度からのセンター入試は数学ⅠとＡで一コマ、数学ⅡとＢで一コマの二つをとるのが主流になり、個別大学での入試でも理系では数学Ｃまで、ほぼ半数の文系学部でも数学Ｂまで<sampling type="start" />入試に出すことになってきました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　数学教育の重要性が理解されセンターおよび個別大学の入試に用いられた結果です。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">２　普通教育での数学の授業時間のこと</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　多様化と情報化、国際化への対応が今回の指導要領でうたわれております。</sentence>
<sentence>この方向は正しいといえます。</sentence>
<sentence>しかし数学の学習が情報化時代を生きる根底の学力として大切であるという認識がまだまだ不十分であるように思われます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　わが不明を告白しましょう。</sentence>
<sentence>前の学習指導要領で中学の英語の授業時間が一週三時間になりました。</sentence>
<sentence><quote>「これでは国際化の時代に取り残される」</quote>として新聞等で大々的に取り上げて批判され、ついに今回の改訂で中学での英語の授業時間は実質上週四時間に復活しました。</sentence>
<sentence>中学での英語の授業時間が週三時間になったと聞いたときは<quote>「文部省もひどいことを決めたものだ」</quote>と思いびっくりしたものですが、そのときまで中学一年の数学の時間も週三時間になったことを知らなかったのです。</sentence>
<sentence>何たる不明か！</sentence>
<sentence>恥ずかしいことだ！</sentence>
<sentence>　しかも、今回の改訂で数学は依然として一週三時間にすぎません。</sentence>
<sentence>中学の数学は義務教育なので教えることが多く、明らかに超過密な内容です。</sentence>
<sentence>それを一週三時間で充分に教えることができるとはとうてい思われません。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　国立教育研究所紀要一一九集の<quote>「数学教育の国際比較」</quote>（一九九一年）によれば、中学一年の数学の指導時間は世界的には表１のようになっています。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　日本での数学の時間の少なさが目だちます。</sentence>
<sentence>昭和五六年からの指導要領実施以来このように数学の時間が少なくなってしまい、そのため、数学の学習に困難が生じているのです。</sentence>
<sentence>これが、最近顕著にあらわれてきた、数学離れの一因であることは確実です。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一週三時間で数学がまともに学習できるはずがなく、私立の有力な中学では一週六時間を数学にあてるところもあるほどです。</sentence>
<sentence>英語は週七時間という私立中学もあるとか。</sentence>
<sentence>これでは週三時間を強制される公立中学が敬遠され、私立に流れていくのは当然で親のとったこのシビアな選択には文句のいいようがないではありませんか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　今回の指導要領の改訂の結果、中学に続いて高校でも数学の授業時間が劇的に減る可能性があります。</sentence>
<sentence>同じ資料によると、高校三年の理数系数学の授業時間は日本は一四九時間で、アメリカの一五〇時間にほぼ等しく、イギリスの一八〇時間、香港の一八二時間に比べて大幅に少なくなっております。</sentence>
<sentence>次の指導要領を実施してから、数学の国際比較をすれば、日本の数学力の低下と数学の授業時間数の大幅な減少が明らかにされるかもしれません。</sentence>
<sentence>そうなっては国家的に<sampling type="end" />も大損害です。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
