<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBo3_00111" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBo3_00111_F001">
<quotation>
<citation>
<paragraph>
<sentence type="quasi"><sentence>　「〔朝鮮のような〕農業を基盤とする（都市国家型ではなく）中央集権的寡頭政治への傾向は、世界でもまれに見る例である。</sentence>
<sentence>朝鮮ほど安定<sampling type="start" />した版図の中で、これほど持続した政治的わく組みのもとに、これほど画一的な民族、文化、言語の環境の中で、これくらいの大きさの国に根を下ろした伝統は他にその類例がない。</sentence>
<sentence>また地方勢力を朝鮮ほど芽のうちに完全につみ取り、中央支配を長期にわたってゆるぎなく持続した国も数少ない。</sentence>
<sentence type="quasi">朝鮮という温室は、その持主こそ何代も代わったが、温室は概して一定であったということができよう」</sentence>
</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<source>
<sentence type="quasi">（鈴木沙雄・大塚喬重訳『朝鮮の政治社会』サイマル出版会／一九七三年）</sentence>
<br type="automatic_original" />
</source>
</citation>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　ヘンダーソンはそのような問題意識から李朝〜朴政権時代の政治社会史に検討を加え、韓国を動かす力学は、<quote>「社会のあらゆる活動的分子を、権力の中心へ吸い上げる一つの強力な渦巻」</quote>にたとえられるとして<quote>「韓国社会＝上昇渦巻パターン説」</quote>を提唱し、朝鮮現代史を見事に分析してみせている（同前書）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　恥ずかしいことに、私は最近になってこの本と出会ったのだが、私なりに感じていた韓国社会の構造とその特徴が実に鮮明に描かれていることに驚かされ、これまでに読んだ韓国社会を分析した本の中では最も強い刺激を受けた。</sentence>
<sentence>しかし、さらに驚いたことは、この本が韓国語に翻訳されていないということだった。</sentence>
<sentence>外側からこれだけ正確に把握されたことには、韓国人の研究家は驚嘆して敬意を表し、内側からの把握をもってぶつかってゆくべきだと思った。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">韓国社会の極度な中央集権化の構造</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　韓国では言うまでもなく、あらゆるものがソウルへの一極集中化をみせている。</sentence>
<sentence>そのため、実に全人口の四〇パーセント以上がソウル都市圏へ集中するといった状態。</sentence>
<sentence>まさに国といえばソウルのことであり、地方はあたかも植民地であるかのようだ。</sentence>
<sentence>韓国の歴史をよく知らない人にとっては、なぜこれほどのソウル一極集中が起こるのか不思議なことに違いない。</sentence>
<sentence>ヘンダーソンの理解を借りながら概観してみよう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　李朝、とくに十六世紀以来強化され続けてきた中央への権力集中は、日本の施政下で一時的に分散されたが、解放後はほとんどが元に戻ってしまった。</sentence>
<sentence>それは、第一に日本が所有していた工場などの生産機構を、民間ではなくソウルの官僚機構の管理下に置いたことによるものだった。</sentence>
<sentence>そのため、<ruby rubyText="プ">釜</ruby><ruby rubyText="サン">山</ruby>、<ruby rubyText="マ">馬</ruby><ruby rubyText="サン">山</ruby>、<ruby rubyText="テ">大</ruby><ruby rubyText="ジン">田</ruby>、<ruby rubyText="モク">木</ruby><ruby rubyText="ポ">浦</ruby>などの地方的な力が一気に弱体化した。</sentence>
<sentence>しかも、朝鮮戦争で韓国の国土の大半が戦禍に見舞われ、四分の三もの工場が閉鎖されるなどの大打撃を受けてしまった。</sentence>
<sentence>さらに農地配分の結果、地主層が解体して農業経営に政府が直接介入するようになり、地方はさらに自立の基盤を失うことになっていったのである。</sentence>
<sentence>そして、アメリカと国連による復興のための援<sampling type="end" />助金のほとんどすべてが韓国政府を通じて行なわれたため、中央の支配権はいっそう強まっていった。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
