<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBo3_00053" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBo3_00053_F001">
<paragraph>
<sentence>　すでに一九六〇（昭和三五）年に設立されていた<quote>「日本ダイナースクラブ」</quote>と、その翌年に設立された<quote>「ＪＣＢ」</quote>の発展に影響され、銀行系カード会社<quote>「ＤＣカード」</quote>と<quote>「住友クレジットサービス」</quote>が一九六七年に、<quote>「ミリオンカードサービス」</quote>が一九六八年、<quote>「ＵＣカー<sampling type="start" />ド」</quote>が一九六九年に相次いで誕生した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　これらの銀行系カード会社が相次いで設立されたのは、当時の銀行の状況が<quote>「銀行よさようなら、証券よこんにちは」</quote>という時代だったことが背景にある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　つまり、証券業界に対抗して預金獲得を行なっていかなければならない銀行業界の事情と、クレジットカード・ビジネスそのものが新規預金口座の獲得ならびに顧客の固定化につながるということが最大の理由だった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そして一九六九（昭和四四）年には、日本クレジットカード協会（ＪＣＣＡ）の前身である<quote>「カード六社会」</quote>（日本ダイナースクラブ、ＪＣＢ、ＤＣカード、住友クレジットサービス、ミリオンカードサービス、ＵＣカード）という業界組合的な組織が結成された。</sentence>
<sentence>カード業界初のクレジットカードの紛失・盗難保険が導入されたのもこの年だった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「カード六社会」</quote>は、日本でも新しく誕生したばかりのクレジットカードに関する問題に対して六社が知恵を出し合い、一致団結して解決に取り組んでいこうという目的で設立された。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　また、相次ぐ銀行系カードの会社の設立に影響され、信販会社は分割払機能を備えたクレジットカードの発行を始めた。</sentence>
<sentence>日本信販が一九六六（昭和四一）年に、セントラルファイナンス、オリエントコーポレーション、国内信販が一九六九（昭和四四）年に、ジャックスが一九七〇（昭和四五）年にカードを発行した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　他業態では、石油会社の出光興産や日本専門店会連盟（日専連）、緑屋などがそれぞれのカードを発行した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そしてこの時期、国際カードが誕生する。</sentence>
<sentence>国際カードは銀行系カードから始まった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　日本における国際カードは、日本ダイナースクラブが一九六三（昭和三八）年に発行したのを皮切りに、次々と誕生していった。</sentence>
<sentence>ＪＣＢはアメックスと提携し（一九六七年）、住友クレジットサービスはビザの国際カードと（一九六八年）、ＤＣカードはマスターカードと提携し（一九七〇年）、ミリオンカードサービスもマスターカードと提携した（一九七一年）。</sentence>
<sentence>そしてＵＣカードはマスターカードと提携して一九七二年に発行、日本信販がマスターカードを一九七三年に発行した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　このように国際カードが発行された背景には、一九六四（昭和三九）年から実施された海外旅行の自由化と、その後のパッケージツアーなどの人気による海外旅行熱の高まりと海外旅行者の急増があげられるだろう（ちなみに、一九六五年には一五万八〇〇〇人だった海外渡航者は、五年後の一九七〇年には六六万三〇〇〇人と約四．二倍に急増した）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">ひとくちメモ</sentence>
<br type="automatic_original" />
<sentence type="quasi">〈ハウスカード〉</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<sentence>ハウスカードは、百貨店やスーパー、専門店などが発行し、特定の企業、あるいはその企業グ<sampling type="end" />ループだけで通用するクレジットカードのこと。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</article>
</sample>
