<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBo3_00158" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBo3_00158_F001">
<list>
<listItem>
<paragraph>
<sentence>法文に要件が明記<sampling type="start" />されている場合には、それが<quote>「急施を要する場合」</quote>とか<quote>「土地の合理的利用に寄与する」</quote>といった多義的な不確定概念による場合であっても、その解釈は法律問題であり法規裁量とみるべきだとする。</sentence>
<sentence>これに反し、法文がまったく要件を定めていない場合あるいは行政の究極目標である公益概念を示すにとどまる場合には、行政庁は独自の公益判断で要件を補充して行政行為をするほかないから、ここでの判断は便宜裁量であり、その当否の判断は司法審査を免れると主張した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　これに対し、東京学派の学者は、法律要件の認定には行政庁の裁量権は認められないとして要件裁量を否定し、裁量権の有無は、もっぱら行政行為の効果の決定について論ぜられるべきであるとした。</sentence>
<sentence>そして、国民の権利利益を制限ないし侵害する行為の決断は法規裁量、国民に権利利益を付与する行為の決定は法に特段の定めのないかぎり、便宜裁量であるとした。</sentence>
<sentence>行為の決定ないし選択に自由（便宜）裁量が存在するとみる、こうした見方を<quote>「効果裁量」</quote>論という。</sentence>
<sentence>効果裁量論は、国民の自由・財産の救済機能を重視した目的論的な解釈理論であり、初期の自由国家型法治国にふさわしい立論であった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</listItem>
<listItem>
<sentence type="quasi">（３）</sentence>
<br type="automatic_original" />
<paragraph>
<sentence>　しかし、行政裁量の所在が要件の認定ないし処分の決断のいずれかの段階にあると割り切り、自由裁量の有無の識別基準を単純な定式で示すことは、法治国の変容、行政の複雑化にともない、すこぶる困難となった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そこで現在の学説の大勢は、法律で許容されている裁量判断の内容に着目し、要件の認定であれ処分内容の決定ないし処分実行の決断であれ、その判断が通常人の共有する一般的な価値法則ないし日常的な経験則に基づいてなされる場合には、そうした判断は、裁判所の判断をもってもっとも公正とみるべきであるから、覊束裁量と解すべきだとする。</sentence>
<sentence>裁量行為は原則として覊束裁量とされるといってよい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　だが、法律が行政庁の高度の専門技術的な知識に基づく判断や政治的責任をともなった政策的判断を予定している場合には、法は最終決定の選択・決断を行政庁の責任ある公益判断に委ねていると解されるから、かかる判断は例外的に便宜裁量と扱うべきであるとする。</sentence>
<sentence>判例もほぼ同旨の見方をしてきた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　たとえば委員会の開催が<quote>「急施を要する場合」</quote>にあたるかどうかとか、公衆浴場の施設が<quote>「公衆衛生上不適切」</quote>かどうかは通常人の経験則によって十分判断できる事柄であるから、覊束裁量であって裁判所の終局的な判断に服すべきものとする。</sentence>
<sentence>これに対し、外国人の在留期間の更新を適当と認めるに足る相当の理由があるかどうかは、出入国<sampling type="end" />管理行政の責任者である法務大臣の政治的判断に委ねらるべきであり、また、原子炉の安全性の認定は高度の科学的専門技術的知見に基づく総合的判断であるから、行政庁の便宜裁量事項であり、その当否は裁判所の審理・判断にはなじまないとする（最判昭和五三年一〇月四日民集三二巻七号一二二三頁、同平成四年一〇月二九日民集四六巻七号一一七四頁）。</sentence>
</paragraph>
</listItem>
</list>
</article>
</sample>
