<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBo3_00045" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBo3_00045_F001">
<paragraph>
<sentence>その業種から締め出すという罰によって、<sampling type="start" />反省をうながすのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「世間を狭くするようなことはやるな」</quote>という言葉は、こうした習慣が生んだものである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　回状を回して一人の人間をその業種から締め出すということは、最悪の場合で、そういう場合でも<quote>「主人の不行届きにより」</quote>というように、本人と同時に、その主人も責任を問われる。</sentence>
<sentence>店員の不正は、主人がよく注意していれば起こらない、という発想が日本人にはある。</sentence>
<sentence>店員の不正の責任は、その店員だけにある、という発想は日本にはない。</sentence>
<sentence>店員の責任は大部分、主人にある。</sentence>
<sentence>武士でもそうであり、家臣が過失を犯すと藩主は切腹を命ぜられた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　これは日本の官僚制の中に今日でも残っている。</sentence>
<sentence>職員の責任を課長が負うとか、局長が負うということが当たりまえのこととしてあるが、これは外国にはない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　外国の場合は、その職務の責任はその職務者自身にしかない。</sentence>
<sentence>日本の場合は、命令系統が上にあって、職員の不正は、監督不行届きの結果起こるのだから、それは上に立つ者の責任である。</sentence>
<sentence>部下の犯したミスなのに、上司が<ruby rubyText="や">辞</ruby>めさせられたり、減俸になったりする事件がよくあるが、それも日本だけの現象である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それは、今でいう課長が、昔の大家族制の家長権の代行者にあたり、会社全体を一つの家族とする擬制家族的な感覚、言い換えれば、運命共同体的な感覚が残っているからであろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　これは悪く考えれば、責任の所在をあいまいにしてしまうことであり、良く考えれば、責任を分担し合って、個人を決定的なダメージから救うことであろう。</sentence>
<sentence>しかし、自分の犯した罪でもないのに罰せられるというのは、たいへん不合理である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　けれども、自分が不正を行なうことで、上司や他人にまで迷惑がおよぶという意識が、その個人をして不正を行ないにくくすることもたしかである。</sentence>
<sentence>この点については、次の章においてくわしく述べることになろうが、日本人の場合、自分の肉親や同僚が犯した罪に対して、<quote>「それは彼自身の問題で、私とはまったく関係のないことだ」</quote>と言いきって、心の痛みを覚えないことはひじょうにむずかしい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　要するに、日本人がつくりあげた組織を日本的共同体と呼ぶなら、それは西欧のような利害関係をベースにした利害共同体ではなく、擬制家族的発想を原点に持った血縁的共同体なのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　親分、子分、兄貴分、弟子、家来、家中、これらの言葉はすべて血縁的な言葉で、共同体が血縁関係をいつも予想している証拠である。</sentence>
<sentence>これが、日本の共同体の特色である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">社内結婚は、職場の人なら信用できる証拠</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　日本では社内結婚というものが欧米に比較してひじょうに多い。</sentence>
<sentence>ドイツなどでは、明らかにそれを嫌う経営者が多いし、もし、社内<sampling type="end" />結婚したら、どちらか一人が、他の会社に移ることが習慣のようである。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
