<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBo3_00135" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBo3_00135_F001">
<paragraph>
<sentence>　酒・タバコの禁止の例にもみられるよ<sampling type="start" />うに，子どもについては，大人にはないような制限を受けざるをえない場合が，かなりあります。</sentence>
<sentence>それでは，どうして子どもだけが制限を受けるのでしょうか。</sentence>
<sentence><quote><sentence>「どうしてだめなの？</sentence>
」</quote>と質問すれば，<quote>「それはお前がまだ子どもだからだよ」</quote>という答えが，しばしば返ってきます。</sentence>
<sentence>では，子どもが制限を受けざるをえないのは，子どもにどのような特質があるからなのでしょうか。</sentence>
<sentence>それは，子どもが心身ともにまだ未成熟であるためです。</sentence>
<sentence>すなわち，十分な判断能力がまだ備わっていないのに，全面的な自由を認めると，誤った判断を行い，その結果，成長過程にある身体，精神が傷つく場合があるからです。</sentence>
<sentence>このように考えていくと，<quote>「子どもの保護」</quote>のための制限の必要性を，否定し去ることはできません。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">子どもだって…</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　しかし，他方で，子どもにも憲法上の権利の保障がおよぶということを，忘れてはなりません。</sentence>
<sentence>憲法は，思想，信教，表現の自由といった権利を，数多く定めていますが，これらの権利による保障から子どもだけが除外されているわけではありません。</sentence>
<sentence>憲法は大人専用ではありません。</sentence>
<sentence>子どもだって，１人の人間として，思想の自由や表現の自由を保障されているのです。</sentence>
<sentence>ただ，心身が未成熟であるために，保障の程度が大人と異なる場合があるにすぎないのです。</sentence>
<sentence>ですから，子どもと大人との違い，保護の必要性を強調しすぎることは，妥当ではありません。</sentence>
<sentence>過保護のあまり自由を制限しすぎると，子どもの判断能力の形成が阻害されます。</sentence>
<sentence>能力は使うことによって発達していくという面をもっています。</sentence>
<sentence>能力も使わなければサビついてしまいます。</sentence>
<sentence>そこで，子どもに対する制限は必要最小限でなくてはならないという要請が生じてきます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">だれが子どもを保護すべきなのか</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　子どもの保護のための制限が必要であるとしても，そのことからすぐに，国家による制限が許されるわけではありません。</sentence>
<sentence>その前に，だれが子どもを保護すべきなのか，という問題を考えることが必要となります。</sentence>
<sentence>子どもを保護する役割を担うのは，まず親であるといえます。</sentence>
<sentence>子どものことを最もよく知り愛情をもっている親こそが，まず，そのような役割を担うべきだということになります。</sentence>
<sentence>ただ，親個人の力だけでは子どもを保護しきれない場合に，国家の介入が認められます。</sentence>
<sentence>たとえば，酒やタバコの子どもへの販売禁止がそれにあたります。</sentence>
<sentence>また，親が自分の子どもを虐待する場合にも，国家の介入が認められます。</sentence>
<sentence>たとえば，親権喪失制度（裁判によって親としての資格を失わせる制度）がそれにあたります。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ですから，子どもを保護する必要性があれば，ただちに国家による制限が許されるわけ<sampling type="end" />ではありません。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
