<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBo3_00006" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBo3_00006_F001">
<paragraph>
<sentence>地方公共団体による公共事業や公共施設の建設、公園の整備、開発などについて、そ<sampling type="start" />の意思形成の過程を明らかにするよう情報公開請求し、決定に不適切な点はないか、適正な金額で執行されているか、環境や自然に与える影響は適切に評価されているか、施設の安全性などは確保されているかなどを検証してきている。</sentence>
<sentence>学校でいじめや体罰があれば、職員会議でどのような対応がとられたのかを確認し、事故報告書や懲戒処分書の中で事実関係がどのように理解されているかを検証することもできる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかも、秋田県の事例は、情報公開が政治を変えることができることを示している。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　秋田県では、一九九五年八月に、食糧費の予算が少ない課のために公共事業の事務費の一部が転用されていたことが明らかになった。</sentence>
<sentence>これらの公共事業の多くは国の補助事業であり、本来このような転用は認められないが、科目更正手続によって伝票類は別に保管され、食糧費の公開請求でも公開されない仕組みになっていたという（結局その後の調べで、一九九三年、一九九四年でこのような転用は二十億円あまりに及ぶことが明らかになっている）。</sentence>
<sentence>九月には、架空の懇談会で食糧費を捻出し官官接待の二次会費に当てていたことが明るみにでた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そのうえ、一九九六年三月には、食糧費の公開請求に対し、一部の書類を公開せず、議会などにも食糧費を三億円以上も少なく報告していたことが発覚した。</sentence>
<sentence>しかも、公開請求に対し金額を少なく書き換えたニセの公文書を作成し、それを公開していたことまで明るみにでた。</sentence>
<sentence>原本を閲覧した市民が改竄のあとを発見したのである（<sentence>秋田県では、その後原本の閲覧を認めず、写しの交付のみを行う方針に変更した。</sentence>
<sentence type="quasi">県は文書保存のためだと説明したが、ニセの公文書を隠すための措置だと厳しい批判を受けた</sentence>
）。</sentence>
<sentence>また、同年四月には公共事業費を別の課の食糧費などに転用し、しかも転用金額を少なく公開していたことが明らかになった。</sentence>
<sentence>しかも実際には、公開された食糧費に関する文書のほとんどは、改竄されていたことまで明らかになった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　このような状況のなか、知事は、公文書公開審査会の公開答申を公然と無視し、審査会の答申に従わないことがあるのも審査会の宿命であり、県民には我慢してもらうしかないと堂々と発言する始末であった。</sentence>
<sentence>ところがその後八月には、高級料亭で開かれた知事陣営の選挙慰労会を食糧費から支出していたことまで明らかになり、全庁あげての調査で不正支出の全額返還を決定し、信頼回復をはかりたいとする一方で、公開請求になお大量のニセ文書を作成して公開していたことまで明らかになった。</sentence>
<sentence>また一〇月には、一九九五年正月の知事公舎のお<sampling type="end" />せち料理代を、架空の懇談会を開いたように見せかけて公費で捻出していたことが発覚した。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
