<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBo3_00086" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBo3_00086_F001">
<paragraph>
<sentence>理想的な交渉者は，穏やかな気質と落ち着いた忍耐づよい性格を有し，物腰は，つねに，率直で親しみ深く礼儀正しくあらねばならないというカリエールの一節や，あるいは，冷静さと自制心と忍耐と機嫌のよさを持ち合わせるべきであるというニコルソンの一節を目にするとき，それらの虚ろな忠告は，外交官がどのような状況でこうした美徳を持たなくてはならぬのか，あるいは，いったいなんの目的にそれらが役立つのかについては何も我々<sampling type="start" />に語ってくれていないが，実は，摩擦最小化機能を果たすような態度のことを叙述したものとして読み取ることができる．</sentence>
<sentence>驚くべきは，数世紀にわたって，いかにその忠告がほとんど変わっていないかである．</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">象徴的役割</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「主権国家から成る社会」</quote>の存在を象徴する役割と，それを越えて，<quote>「人類の政治的組織化における統合要因」</quote>となる役割は，組織的外交だけではなく，普遍的国際機構，とくに国際連合によっても果たされる．</sentence>
<sentence>しかしながら，外交のしくみによって果たされる象徴機能は重要である．</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　国家間の外交関係は，国家による互いの主権，平等，独立，ならびにその他の権利の相互承認の基礎となるのではなく，逆に，そのような権利の相互承認を前提とするものである．</sentence>
<sentence>外交関係は，そのような相互承認の存在を示す具体的な証拠となる．</sentence>
<sentence>外交団が国々の首府に存在しているということは，外国国家と国民が存在していることを示すしるしであるばかりではなく，組織化された国際社会全体が存在しているしるしでもある．</sentence>
<sentence>それは，また，接受国政府と人民に，自らの政策を制約すべきそのような要因が存在していることを想起させるものでもある．</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　外交職そのものは，国際社会という観念の保護監督官であり，その保持と強化に利害関係をもつ．</sentence>
<sentence>Ｒ．Ｂ．モーワットは，外交職の<quote>「団体性」</quote>―すなわち，本国から孤立して，他国の外交官と親しく交わりながら，外国の都市でともに勤務する外交官たちを結合させている共通の見地―について書いている<noteMarker text="注１６）" />．</sentence>
<sentence>かつては，異なる国々の外交官であっても，共通の貴族的文化によって，また，しばしば，血統と姻戚関係によって結びついていた．</sentence>
<sentence>国家の数もずっと少なく，重要な国家はすべてヨーロッパの国々であった．</sentence>
<sentence>さらに，外交は，<quote>「君主間の国際同盟」</quote>と保養地での集まりを常とする各国指導者たちの親しい交友関係を背景として行われていた．</sentence>
<sentence>外交職のそのような連帯性は，１９世紀半ば以降，衰えてきた．</sentence>
<sentence>しかし，国家の数が増大し，国家相互の溝が深まり，共通文化への関与の度合いがより曖昧になった世界大の国際システムにおいては，外交のしくみの象徴的役割は，それゆえ，かえって重要となるかもしれない．</sentence>
<sentence><sentence>（<quote>「外交文化」</quote>という概念については，第１３章で議論する．</sentence>
）いかなる地域・文化・信条・発展段階の国家によっても，ヨーロッパで誕生した，しばしば奇妙で古くさい外交手続が，別の時代において，さしたる異存もなく受容されたことは驚くべきことである．</sentence>
<sentence>まさにこの事実こそ，今日，国際社会という概念が普遍的に受け入れられている，数少ないはっきりとしたしるしの一つである．</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<rejectedBlock type="foreign" />
</noteBody>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">第８章　戦争と国際秩序</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　戦争を，主権国<sampling type="end" />家から成る社会の一制度として取り扱うのは，変わっていると言われるかもしれない．</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
