<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBo3_00164" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBo3_00164_F001">
<paragraph>
<sentence>　以上のように、二〇〇〇年度の日本経済は、たとえ米国株価の急落等の外的ショックがなかったとしても、上期中にも転換点を迎え、程度はともかく<quote>「二番底」</quote>へ向けて調整をしてい<sampling type="start" />く曲可能性がかなりあると見られるのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">第４章</sentence>
<br type="automatic_original" />
<sentence type="quasi">世界景気は晴れ後雷雨か</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
<sentence type="quasi">―ハーバード景気指数が示す予兆</sentence>
<br type="automatic_original" />
</titleBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">ハーバード景気指数とは</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　以上の章では、アメリカ経済と日本経済の行方を景気循環論の立場から議論してきました。</sentence>
<sentence>この章では、ハーバード景気指数（Ｈａｒｖａｒｄ　Ｉｎｄｅｘ　Ｃｈａｒｔ）を用いて世界景気の今後の動向について議論したいと思います。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ハーバード景気指数は、二〇世紀前半に、ハーバード大学のウォーレン・パーソンズの考え方をもとにつくられたものです。</sentence>
<sentence>これはスペキュレーション（投機）、ビジネス（商況ないし景気）、マネー（金融）という三つの経済の側面、具体的には、株価・債券相場と生産・商品相場ないし手形交換高、短期金利の三つによって経済の先行きを予測しようとしたものです。</sentence>
<sentence>パーソンズらハーバード大学の経済学者たちは、ハーバード大学経済調査委員会という委員会を結成して一九一七年にこの景気指数を開発しました。</sentence>
<sentence>ハーバード大学経済調査委員会は二カ月に一度この景気指数を発表して、景気、金利、あるいは株価の予測に供していたのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ハーバード景気指数は、Ａ、Ｂ、Ｃの三本の曲線からなります。</sentence>
<sentence>Ａ線には、株式市場や長期金融市場に関するもろもろのデータ、具体的に言うと、ニューヨークの株価、それから債券相場が、またＢ線には、実は経済に最も近い商品市場に関するデータ、つまり、商品市況が主として組み入れられました。</sentence>
<sentence>そして、Ｃ線には、短期金融市場に関するもの、つまり、短期金利が組み入れられたわけです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">天気予報的な技法</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　このＡ線とＢ線とＣ線の三本の曲線は、ハーバード大学経済調査委員会が検討を加えた第一次世界大戦前の約一〇年間、つまり一九〇三年から一四年の期間では、常にある安定したタイムラグを伴って、ＡからＢ、ＢからＣという順に規則的に順序よく変動していました。</sentence>
<sentence>したがって、これをもとに、ハーバード大学のパーソンズらのグループは、先行きの景気、金利、株価を、過去のパターンの観測に基づいて、まるで天候の変化でもとらえるように予測することができると考えたわけです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　実際、暑い夏の日の牛後に、いつの間にか真っ白い入道雲があらわれて、見る見るうちに巨大な雲に成長していくと、それが灰色に変わったかと思うと、一天にわかにかき曇り、ひとしきり雷鳴がとどろくとともに夕立が降ってくる。</sentence>
<sentence>これは私たちがよく体験する光景ですが、こういう一連の流れというのを何回も経験すると、私たちは、（Ａ）つまり入道雲の発生という現象が起これば、次には（Ｂ）という現象、すなわち雷鳴がとどろくだろうと予想しますし、そして、ついに<sampling type="end" />は（Ｃ）という現象、夕立が降ってくるという時間的順序で事態が展開していくことをパターン認識し、予測するわけです。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
