<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBo3_00044" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBo3_00044_F001">
<paragraph>
<sentence>それはまた、救済の法の対象として沖縄が議論され、法の対象としての沖縄という名前が確定され<sampling type="start" />ていくプロセスでもあった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この『沖縄県振興事業説明書』（一九三二年）には、<quote>「振興計画理由」</quote>として、まず沖縄県が琉球王国から島津の侵攻という独自の歴史を経てきたことが説明された後、次のように記されている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<citation>
<sentence type="quasi">「明治一二年始メテ県ノ名称ヲ受ケ益々一視同仁皇恩ニ均霑スルニ至レリ名ハ即チ県ナリト雖モ実ハ即チ揺籃ヲ離レタル一嬰児ナリ其ノ養育、保護ヲ俟テ始メテ他日有意ノ士トナルヘカリシナリ、朝鮮、台湾、北海道ノ如キ皆然ラサルナシ独リ沖縄県ニ関スル限リ為政者識者共ニ事茲ニ出テス其ノ内容ノ充実ヲ顧ミズ…（略）。」</sentence>
<br type="automatic_original" />
<source>
<sentence type="quasi">（琉球政府、一九六九、六六七頁）</sentence>
<br type="automatic_original" />
</source>
</citation>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「朝鮮、台湾、北海道」</quote>と沖縄を比較し、保護、救済をうけずに放置されてきた沖縄を主張することは、この救済論議から沖縄県振興計画への展開において極めて特徴的な議論である<noteMarker text="（６）" />。</sentence>
<sentence>とりわけ台湾は、沖縄救済の正当性を主張する際、いつも参照項として言及された。</sentence>
<sentence>また同時期に振興計画と密接に連動しながら、砂糖消費税ならびに砂糖関税をめぐる陳情が、沖縄県農会、沖縄砂糖同業組合、町村会などからたびたび提出されていたが、そこでも、台湾と同様の積極的な糖業政策、保護政策を求める記逆が多くなされている。</sentence>
<sentence>たとえば沖縄県農会ならびに沖縄砂糖同業者組合による『黒糖白下糖消費税免税並沖縄県産分蜜糖原料生産者保護嘆願書』（一九二六年）には、<quote>「沖縄糖業ハ従来台湾糖業ノ如ク確固タル保護政策ノ下ニ成長シ来タレルモノニハ非ズ」</quote>とし（沖縄県沖縄史料編集所、一九七九、三八九頁）、<quote>「本県糖業ハ台湾糖業ノ保護奨励ニ比シ恩典薄キコト」</quote>（沖縄県沖縄史料編集所、一九七九、三九八頁）を批判して、<quote>「保護奨励」</quote>をもとめている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence>（６）　たとえば太田朝敷は、<quote>「<sentence>北海道の如きは、開拓使時代より当時の国力不相応と思わるる位いの捨石が投ぜられて、漸く今日の基礎が築かれたのである。</sentence>
<sentence>近くは台湾の如きも、領台以来糖業に注ぎこまれた資金だけでも、決して少ないものではない。</sentence>
<sentence type="quasi">然るに本県はどうだ</sentence>
」</quote>と述べている（太田、一九三二、二五七頁）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　台湾と比較し、台湾と同様の法を求めるというこうした救済に関わる正当性の主張は、沖縄救済論議において登場した<quote>「植民地行政の長所」</quote>を加味した<quote>「帝国内における特別行政区域」</quote>として沖縄を位置付ける議論にもつながっている（松岡、一九二九、一一五頁）。</sentence>
<sentence>だがこうした救済の正当性は、同時に次のような反論も招くことにもなった。</sentence>
<sentence>前述した沖縄県振興計画調査会の第一回会合で、振興計画を説明した沖縄県知事の井野次郎に対して、当該期、斎藤実内閣において法制局長官であった堀切善次郎は、次のように質問をしている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<citation>
<sentence type="quasi">「沖縄ノ方デ台湾ニ負ケナイ<sampling type="end" />ヤウニ経営ガ出来ルカト云フ、其点ガ十分ニ頭ニ這入ラナイノデアリマス…（中略）…少トモ日本ノ将来困ラナイ産業ニスルニハ、台湾ト競争シテ負ケナイト云フ論拠ガナイト…（略）」</sentence>
<br type="automatic_original" />
</citation>
</quotation>
</article>
</sample>
