<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBo3_00019" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBo3_00019_F001">
<paragraph>
<sentence>　<sampling type="start" />冒頭にみた内相の提案が、厳罰論と評される所以はこのように単純ではない。</sentence>
<sentence>しかし、その厳罰論は拘置所・刑務所収容の回避を至上命題とする思考枠内での、教育主義と処罰主義の対抗の一場面にすぎない。</sentence>
<sentence>フランスの厳罰論は、この点で日本のそれと前提を異にするものといえよう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
<article articleID="LBo3_00019_F002">
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">イギリスの少年司法の動き</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<authorsData>
<sentence type="quasi">三宅孝之</sentence>
<br type="automatic_original" />
</authorsData>
<paragraph>
<sentence>　イギリスは、法制度面での特色と差異をもつ、イングランド・ウェールズ（人口占有比八九％）、スコットランド（同九％）、北アイルランド（同三％弱）の三地方によって構成される連合王国なのである。</sentence>
<sentence>以下では、そのうち主要なイングランド・ウェールズ地方（以下ではイングランドという）とこれと対照的なスコットランド地方の少年司法を取り上げる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">一　イングランドの少年裁判所</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　少年は今日では一八歳未満をいい、刑事責任年齢は一〇歳である。</sentence>
<sentence>一〇歳以上一四歳を児童（チャイルド）、一四歳以上一八歳未満を青少年（ヤングパースン）という。</sentence>
<sentence>これまで、一〇歳から一四歳までの児童には、訴追側が刑事責任が問える証拠をあげ証明しない限り刑事責任無能力とされ刑事訴追されないとの原則があったが、この原則は一九九八年に廃止された。</sentence>
<sentence>少年刑事事件の訴追権限は検察庁にあり、検察官は、警察と協議し、公共の利害にかかわる少年事件の場合、青少年裁判所に訴追する。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　青少年裁判所および例外的に治安判事裁判所は、処分が固定されている殺人事件や無条件で釈放の処分を予定する事件を除いて審理する。</sentence>
<sentence>少年犯罪事件を管轄し先議する第一審裁判所は、原則として（<sentence>事案によっては刑事裁判所。</sentence>
<sentence type="quasi">後述ブルジャー事件</sentence>
）、従来の<quote>「少年裁判所」</quote>から名称を変更をした<quote>「青少年裁判所」</quote>である。</sentence>
<sentence>しかし、少年司法における手続遅延の解消が謳われ、青少年裁判所は、年齢が超過しない一八歳より前に、審理・判決・言渡しを終え事件を処理するため、送致前を含めて、いかなる手続段階でも事件を治安判事裁判所に付託できる。</sentence>
<sentence>また治安判事裁判所は、他に殺人等の重大犯罪などの正式起訴事件を含んでいる複数の少年刑事事件の場合、刑事裁判所に事件を移送できることになった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　このように、少年刑事事件を青少年裁判所がもっぱら扱ってきたことの実質は、<quote>「もう容赦なし」</quote>の少年司法政策の中で、少年事件処理の迅速化（二分の一短縮化）方針によって崩れてきている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　青少年裁判所は、これまで原則三名（裁判長、陪席二名）で構成する治安判事の合議によって審理されていたが、一九九八年の法改正によって、首都有給治安判事の場合に単独制でも審理できるよう、ここでも審理の迅速化、合理化が進んでいる（一九九八年法四八条）。</sentence>
<sentence>これは、都市部の大量<sampling type="end" />な事件数の処理には対応したものである。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
