<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBo4_00052" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBo4_00052_F001">
<paragraph>
<sentence>患<sampling type="start" />者さんとは対等で、ともに病気と闘っていくこと…などなど、教えられたことはたくさんありました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　私がコロンビア大学を去ることになり、教授に別れを告げた時、恐れながら、教授の写真を一枚ほしいと申し出ました。</sentence>
<sentence>すると彼は快く、一枚のポートレートを秘書に命じてくれました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　私はいまでも、その写真を壁に掲げ、彼の言葉を回想し、自分を励まし謙虚な心で患者さんに向かい、確実な診断と周到な診療を思考することを、いつも自分に言い聞かせています。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　検査だけに頼って診断を下す医師は、決して<quote>「良医」</quote>ではありません。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence>医師を選ぶ条件は、学歴ではない！</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　医療に関してつねに真摯な医師は、ラーブ教授ばかりではありません。</sentence>
<sentence>世界各国には、たくさんいると思います。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　彼らは、患者さんに対してだけでなく、医学生をはじめ、医師養成、病院経営に至るまで、医学そのものに対して真剣に立ち向かっています。</sentence>
<sentence><quote>「医師とは何であるか」</quote>という根本的な原点に立ち、すべての人類の健康のために、わが身を捧げている彼らこそ、私は<quote>「名医」</quote>だと思っています。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ニッポンでは、よく売れている週刊誌に、しばしば名医の名前、勤務先の住所、電話番号のリストが発表されます。</sentence>
<sentence>あれはどれほど役に立つのでしょうか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それらの医師が、本当に高度の医療技術を持つ、立派な人格者なのでしょうか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ニッポンの医師は、どこの大学の出身であるかは明白ですが、卒業後、どれだけの研修をどこで受けたかはまったくもって不明です。</sentence>
<sentence>ましてのこと、あなたの言う<quote>「心あったか医師」</quote>であるかどうかなど、わかるはずもありません。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　実は医師を選ぶ大切なポイントは、職歴です。</sentence>
<sentence>医師がどの病院で、誰の下でどのような訓練を受けてきたかという<quote>「職歴」</quote>がどれだけ大切かを、まず患者さんは知っておいてください。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ニッポンの患者さんたちが<quote>「この先生は有名な大学病院の医師」</quote>だから、という理由だけで診療を受けるから、失望することも多いのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし、これもニッポンでは実は無理な相談なのです。</sentence>
<sentence>仮に病院が素晴らしい医師を雇おうとしても、医師がどのような技術をそれまで習練してきたか、調べようにもそうした制度がニッポンにはないのですから、仕方がありません。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　医師の技術の点では、ほかの文明国の医師のように、認定された研修医の制度がニッポンにはまったくないと言っていいでしょう。</sentence>
<sentence>立派な一般内科医のみならず、立派な専門医になるのには、アメリカやイギリスの医学界のように、系統的な研修医養成制度が不可欠なのです。</sentence>
<sentence>ところが、ニッポンでは、厚生省も日本医師会も、医学部卒業後の研修医制度を作らないから、各医師の職歴、臨床経験能力が不明であ<sampling type="end" />ることは、ニッポン人である私にとっても、本当に嘆かわしいかぎりなのです。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
