<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBo4_00039" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBo4_00039_F001">
<paragraph>
<sentence>　ゲーデルはプラトン主義的実在論者として知られているが，現在ではその後の集合論の成果を踏まえて，集合論を単なる一つの公理的体系と見る立場の方が優勢にな<sampling type="start" />っていると思われる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　最後に結論めいた一言。</sentence>
<sentence>第１章で述べたように，極端な実在論は時代遅れであるばかりか，偏狭という意味で危険な側面を持つと私は思う。</sentence>
<sentence>そもそも歴史というものは真理の絶対性・一元性を否定する方向に流れてきた。</sentence>
<sentence>無限という神に関連する概念の歴史もそのような見解を裏付けていると私には思われるのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
<article articleID="LBo4_00039_F002">
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">まえがき</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　本書は一数学者の立場から無限という概念の歴史的展開をたどったものである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　無限は数学者にとっても魅力的な話題で，私自身早くから興味を持ってきた。</sentence>
<sentence>無限概念がどのようにして生まれ，現代のような数学の基本的概念にまで成長したのかを跡付ける本をいつかは書いてみたいと願っていたのだが，二つの事柄が私にはミッシング・リンクとなって本に取りかかるのを妨げてきた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　その一つは，ギリシアでは忌避された無限という概念が中世においては神の属性と考えられ肯定的な考察対象として，おおいに研究されたというのは周知の事実だが，その中世の無限論の起源がわからなかったのである。</sentence>
<sentence>東洋，たとえばインドから渡来したのか，キリスト教の母胎であるユダヤ教の中にすでに無限賛美があったのか。</sentence>
<sentence>あるいは自力でキリスト教の中から立ち上がってきたのか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　もう一つは，中世における数学的無限論の発祥をめぐる疑問である。</sentence>
<sentence>１５世紀の神学者ニコラウス・クサヌスが円を無限個の辺を持つ多角形としてとらえ，円を無限なる神，多角形を人知となぞらえているという話を知ったのは今から２０年ほど前のことだが，数学者である私は，それはきっと当時の数学の世界の常識を反映しているに違いないと考えた。</sentence>
<sentence>だが，その当時の数学者の無限論がどのようなものであったのかがわからない。</sentence>
<sentence>これが第二のミッシング・リンクであった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　専門家の間ではこれらは常識なのだろうが，どうやって調べたらいいのかわからないままに，私にはこの二点はなにやら謎のまま年月が経ってしまった（要するに怠けていた）。</sentence>
<sentence>それがどうにか真相の図式らしきものが見えてきて，やっと本書を書くことが可能になったのである。</sentence>
<sentence>その答は本文に譲ることにしよう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　本書を完成するには膨大な文献が必要だった。</sentence>
<sentence>元来私は雑学屋と見られているらしいのだが，無限論の系譜を体系付けるのに雑多な知識と蔵書がおおいに役に立った。</sentence>
<sentence>逆に<quote>「こんな本を書きたかったから，今まで知識を仕入れ，本を集めてきたのである」</quote>と胸を張りたいような気分である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　数学史家の長岡亮介さん（放送大学）と数学基礎論の専門家である江田勝哉さん（早稲田大学）に原稿を見ていただき，貴重なご意見<sampling type="end" />を賜った。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
