<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBo4_00013" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBo4_00013_F001">
<paragraph>
<sentence>ベンのおふくろさ<sampling type="start" />んは、あの一件についてはいまでもデイヴを許してないんです。</sentence>
<sentence>でもベンが溺れずにすんだんだから、いいことにしてくれてもいいですよね。</sentence>
<sentence>それともバッファローの郊外を、明け方の四時に時速一二〇キロでぶっとばしてて、凍った路面で横滑りして冷や汗かいたときのこと？</sentence>
<sentence>　デイヴは自分がみんなの命を救ってやった、なんて威張ってるけど、もともと彼が運転してなかったら、あんな怖い目には遭わなかったでしょうよ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　でも、こういう話はおもしろいけど、ぼくらの古い仲間のわりあい新しい面については何も語ってはくれないでしょう。</sentence>
<sentence>たとえば、いまの彼が終末期の病気をもつ子どもたちや、家族と死別した人たちのところへ、ボランティアでお世話に通ってることとか、心理学の修士号をとるためにカレッジへもどったこと。</sentence>
<sentence>それに第一、こんな本を出版するようになってることとかは。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　昔のデイヴは人間が<quote>「まるい」</quote>とか<quote>「できてる」</quote>とかいったタイプにはほどとおいやつでした。</sentence>
<sentence>頭が冴えてる―まさにそのとおり。</sentence>
<sentence>はっきりものが言える―それもまちがいなし。</sentence>
<sentence>落ち着いている―たぶん寝てるときは。</sentence>
<sentence>だから何年か前、彼がリラクセーションのために<quote>「瞑想」</quote>なんてものをはじめたときは、ちょっとびっくりしましたね。</sentence>
<sentence>もっとびっくりしたのは、その瞑想ってやつが、どうやら効いてるようだってわかったとき！</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　以前の彼は、酒を飲むとか女性と仲よくなるとか、何かそういう男っぽくてカッコいいことをしてなきゃ機嫌よくしていられなかった。</sentence>
<sentence>おまけにいつでも正しいのは自分。</sentence>
<sentence>たとえそれで相手が傷つくことになってもね。</sentence>
<sentence>ハイの絶頂でウカレまくってたかと思ったら、あっという間にどん底まで落ちこむなんてのも日常茶飯事。</sentence>
<sentence>それにね、あれはいいだの悪いだの、好きだの嫌いだのって、自分の意見をいちいち友だちにうるさくしゃべりたがるんだよね。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それがいまはちょっとちがう。</sentence>
<sentence>といっても誤解しないでくださいよ、いくらハープ（ハーモニカのこと）かかえてたって、<quote>「天使のデイヴ」</quote>ってわけには、まだちょっといかないんだから。</sentence>
<sentence>だけどマハトマ・ガンディーやマザー・テレサにくらべたら、まだぜんぜんズッコケてるとしかみえないけど、野蛮人コナンとか漫画のドゥーンズベリーのデュークおじさんにくらべれば、けっこう、いい線いってるかもしれない。</sentence>
<sentence>でも他人とくらべても、聖者とくらべようがナラズ者とくらべようが、あんまり意味はないでしょう。</sentence>
<sentence>くらべるんなら、いまの彼と、瞑想をはじめる前の彼とをくらべなきゃ。</sentence>
<sentence>もうひとりの古い友だちのダーストなんかこう言ってましたっけ。</sentence>
<sentence type="quasi"><quote>「デイヴとつき合ってると、前はハリケー<sampling type="end" />ンの通り道のどまん中にいるみたいだったけど、いまはもう強い風に向かって歩いてるってくらい」</quote></sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
