<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBo4_00059" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBo4_00059_F001">
<figureBlock>
<caption>
<sentence type="quasi">ラスコー洞穴（ＰＰＳ<sampling type="start" />提供）</sentence>
<br type="automatic_original" />
<sentence type="quasi">右：マンモスを描いたマドレーヌ文化の線刻画</sentence>
<br type="automatic_original" />
<sentence type="quasi">１８６４年にマドレーヌ遺跡で発見された（Ｗ・Ｂ・ドーキンス、１８８０より）</sentence>
<br type="automatic_original" />
</caption>
</figureBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">広がる生活空間</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　ネアンデルタール人の時代から、中央アジアはヨーロッパと深い関係をもっていたと思われる。</sentence>
<sentence>たとえばウズベキスタンのテシク・タシュやオビ・ラフマート、ウクライナ南端のクリミア半島にあるキーク・コーバなどの遺跡からは典型的ネアンデルタール人の骨や遺物が発見されている。</sentence>
<sentence>しかしその北方に隣接する西部シベリアには、そのあまりにも厳しい寒さのためか、サピエンス人の時代になるまでヒトが住んだという痕跡はない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　おそらくサピエンス人のシベリアへの進出は、西アジアからヨーロッパや中央アジアに拡散した集団の一つの枝だったのだろう。</sentence>
<sentence>というのは、後期旧石器時代の人骨は、遠くモンゴルの西部にいたるまで互いによく似ているばかりでなく、同時代のヨーロッパ集団にも近いからである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　たとえばアリゾナ州立大学のＣ・Ｇ・ターナーによると、バイカル湖の西にあるマルタ遺跡（一万八〇〇〇年以上前）で発見された歯は、ヨーロッパのサピエンス人に近い形をもっているという。</sentence>
<sentence>またラールが統計学的に分析した結果、これらの人びとは、四万五〇〇〇年ないし四万年前に北アフリカや西アジアにいた集団を共通の祖先としていることが確かめられた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　考古学者の研究では、シベリアでもっとも古い文化遺物は三万五〇〇〇年前といわれるから、ヨーロッパにおけるサピエンス人の出現とほぼ同じ時期ということになる。</sentence>
<sentence>また中央アジアではアフガニスタン、タジキスタン、ウズベキスタンで後期旧石器時代の遺跡が発見されており、このうち、アフガニスタンのカラ・カマール遺跡は三万二〇〇〇年あまり前といわれている。</sentence>
<sentence>したがって後期旧石器時代になってから、サピエンス人はかなり速いスピードで中央アジアや、さらには環境が厳しかった西部シベリアにまでも進出したことがうかがわれる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　このような状況はサピエンス人のヨーロッパへの進出とよく似ており、この時代に文化が急速に発達したことにともない、ヒトの適応能力が増して生活空間が飛躍的に広がったことを示している。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">アジアでは南から北へ</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　アジアの話を進める前に、一つお断りしておきたいことがある。</sentence>
<sentence>それは古くから使われている<quote>「モンゴロイド」</quote>という呼び名のことで、これはまことに便利なことばなのだが、現在はほとんど使われなくなってしまった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　モンゴロイドとは、もともと<quote>「モンゴル人に類似する集団」</quote>という意味の学術用語で、白人集団をコーカソイド、アフリカの<sampling type="end" />黒人集団をニグロイドというのと同じ使い方をされてきた。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
