<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBo4_00014" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBo4_00014_F001">
<paragraph>
<sentence>それによって、薬害エイズに立ち向かうマスメディアの意欲までそが<sampling type="start" />れてしまったからである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし、それはそれとして、いまの時点から振り返ってみると、やはりマスメディアにも責任があったといわざるをえない。</sentence>
<sentence>八三年五月、七月とあいついで血液製剤に警鐘を鳴らした朝日新聞の二本の記事だけでもじっくり読めば、たとえその一部が誤報とされたとはいっても、アメリカからの血液製剤によって血友病患者に危険が迫っているという事実そのものはわかったはずだからである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　その一点を突破口に、ぐんぐん取材を掘り下げていけば、薬害エイズ事件の構図はもっと早い段階で社会にアピールできたことだろう。</sentence>
<sentence>いいかえれば、マスメディアは社会に対し<quote>「警鐘は鳴らした」</quote>が、<quote>「警鐘を乱打しなかった」</quote>のである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この責任は、記者よりエディターが負うべきものかもしれない。</sentence>
<sentence>当時、私は朝日新聞の科学部長をしていたので、すぐれた二本の記事をその後に生かせなかった責任は、ひときわ重いと自覚している。</sentence>
<sentence>洞察力が足りなかったと恥じ入るばかりである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　薬害エイズは、その後も報ずべき時期が何度もあったのに、社会的関心を盛り上げるところまで報道をくりかえしてこなかった悔いの多い事件である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし、それは初期の段階であって、いわば<quote>「後半」</quote>は、マスメディアの活躍が目立った事件だといえよう。</sentence>
<sentence>八八年の毎日新聞のキャンペーン的報道や危険な血液製剤のルートを丹念に追った九四年のＮＨＫの迫真のドキュメンタリー番組<quote>「埋もれたエイズ報告」</quote>、とくにＨＩＶ訴訟の原告の一人、川田龍平氏が九五年に実名を公表して社会に訴えはじめた以降の報道の奮闘ぶりには目を見張るものがあった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この問題に関心が深かった菅直人氏が厚生大臣に就任するや、ＨＩＶ訴訟で国側が<quote>「ない、ない」</quote>といっていた資料がたちまち見つかるとか、菅厚相が国の責任を認めて原告に謝罪するとか、薬害エイズ事件における菅氏の活躍も見逃せないが、検察が厚生省の刑事責任を追及するところまで重い腰を上げさせたのは、国民の強い関心であり、その背景にマスメディアの活躍があったことは確かである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<figureBlock>
<figure>
</figure>
<caption>
<sentence type="quasi">（右）：日本でエイズに関する実質的な第１報とされる８２年７月２０日の毎日新聞記事．（中）：血液製剤の危険にはっきり警鐘を鳴らした８３年５月２５日の朝日新聞記事．（左）：日本のエイズ第１号かと報じた８３年７月１２日の朝日新聞３面トップ記事</sentence>
<br type="automatic_original" />
</caption>
</figureBlock>
<figureBlock>
<figure>
</figure>
<caption>
<sentence type="quasi">実名を公表して薬害エイズを糾弾する東京ＨＩＶ訴訟原告の川田龍平さんと母親，悦子さん．９５年３月（朝日新聞社提供）</sentence>
<br type="automatic_original" />
</caption>
</figureBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">生かせなかったサリドマイド禍の教訓</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　日本の薬害の歴史をたどると、サリドマイド、スモン、クロロキン、ソリブジン<sampling type="end" />、薬害エイズと、枚挙にいとまがない。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
