<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBo4_00047" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBo4_00047_F001">
<paragraph>
<sentence>　<sampling type="start" />こうした警告や指針を医師たちは知っていたはずだ。</sentence>
<sentence>いや、知らないはずがないし、知らねばならない。</sentence>
<sentence><quote><sentence>「そうは言ってもねぇ、あの時代はモノがなかったんだ。</sentence>
<sentence type="quasi">仕方なかったんだよ</sentence>
」</quote>と多くの医師は苦笑いしながら弁解する。</sentence>
<sentence>だが、敗戦直後ならまだしも、６０年代、７０年代、そして８０年代になってまでも、半ば公然と集団予防接種における注射器の使いまわしは行なわれていた。</sentence>
<sentence>ましてや、初歩的な感染症の知識すら持ち合わせていない一部の不心得な医師たちとはいえ、明らかに自らの診療所でも注射器の使いまわしを行なっていたという事実をどう説明するのだろうか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　三重県員弁町では、かつて町を襲った肝炎騒動を過去のものとせず、感染経路のキーポイントとなった医療機関をある程度まで特定し、その上で慢性肝疾患をかかえる住民たちの<quote>「現在から未来へ」</quote>の治療対策に乗り出した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　長野県南西部の山村で多発したＣ型肝炎については、信州大医学部や地元保健所が協力して原因究明に乗り出し、感染経路のひとつと疑われる民間療法の問題点を改善した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　だが、多くの場合、疫学的な追跡調査の結果は学会という“身内”で発表される程度で、慢性肝疾患に悩む地元住民にはまったくと言っていいほどフィードバックされない。</sentence>
<sentence>こちらの取材申し込みに対して、<quote>「いらぬ不安感で住民を煽らないでほしい」</quote>と筋ちがいな“要望”を返し、まるで資料を見せようとしない市役所の公衆衛生担当者も多い。</sentence>
<sentence>感染経路と思われる診療所まで特定されているのに、地元医師会の圧力で公表されないまま闇に葬られている地域もある。</sentence>
<sentence>その背景には、最悪の場合、自らが損害賠償責任あるいは刑事責任を負わされることへの市町村や医師たちの恐怖があるのだろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　その結果、何が残るのかといえば、偏見と差別である。</sentence>
<sentence><quote>「あの家は旦那さんも奥さんも息子さんも、みんな肝炎なんだってよ」</quote>といった噂が偏見を生み出し、回覧板を持っていくことさえ嫌がるような差別へとつながっていく。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　Ｃ型肝炎ウイルスの感染メカニズムを啓蒙し、慢性肝疾患をかかえる住民の検診体制（とくに肝がんの早期発見）を整え、誤った認識による偏見をなくすためにも、感染経路の解明は絶対に必要不可欠である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし、そうした健全な要望に対して、厚生省は例によって逃げ腰である。</sentence>
<sentence>ＨＣＶ抗体検査法を使った肝炎多発地帯の疫学的再調査データが盛んに報告されはじめた１９９３年６月、当時の結核・感染症対策室長が朝日新聞の取材に応じて発表した次の談話は、まさにその典型だろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<citation>
<paragraph>
<sentence type="quasi"><sentence>　《地域によって肝炎の発生率が高いという研究があることは聞いている<sampling type="end" />。</sentence>
<sentence>しかし、感染の時期などがはっきりしておらず、医原病と特定するのは難しいのではないか。</sentence>
<sentence>Ｃ型肝炎は、輸血以外の感染経路がまだはっきりしていない。</sentence>
<sentence>まずそれをきちんとすべきだと考えている。</sentence>
<sentence type="quasi">現段階で厚生省として実態調査することに、どんな意義があるか判断しかねる》</sentence>
</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</citation>
</quotation>
</article>
</sample>
