<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBo4_00011" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBo4_00011_F001">
<paragraph>
<sentence>しかし、起きて動き出せ<sampling type="start" />ばもとのもくあみで、それではとても<quote>「治る」</quote>とはいえないでしょう。</sentence>
<sentence>あんまりいい加減なことをいうなという意味をこめて、私はその婦人科医に、<quote>「治るという根拠やデータはどこにあるのでしょうか」</quote>という質問の手紙をだしましたが、なしのつぶてでありました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　といって放射線治療に問題がない、というわけではありません。</sentence>
<sentence>子宮頸がんの放射線治療では<ruby rubyText="こう">腔</ruby><ruby rubyText="ない">内</ruby>照射という方法が大切です。</sentence>
<sentence>これは、放射線をだす小さな線源を、腟のほうから子宮の内部におくりこんで、子宮とその周辺を強力に照射するもので、この方法があるために、放射線治療は手術と同等以上の成績がでるわけです。</sentence>
<sentence>しかし腔内照射をするために、直腸出血や腸閉塞などの合併症・後遺症がでることがあり、実施技術が劣っていると、その程度が重篤になるのです。</sentence>
<sentence>もっとも技術が劣っていれば問題性が高まるのは、手術の場合も同様ですから、それは放射線治療を排斥する根拠にはならないわけで、リンパ節切除の問題一つを考えても、手術をやめて放射線治療にしておくのが賢明でしょう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ただ国際的にも一期の子宮頸がんで、しかも閉経前の患者さんには、放射線科医も手術をすすめる傾向にあります。</sentence>
<sentence>手術なら卵巣機能がのこるので、閉経までより快適な生活をおくれるからです。</sentence>
<sentence>しかし日本では、そういう患者さんが婦人科に行こうものなら、卵巣ばかりかリンパ節も広く切除されてしまう可能性が非常に高いのです。</sentence>
<sentence>それゆえ、他国での議論を日本にそのまま持ちこむと、患者さんにとって危険です。</sentence>
<sentence>どの臓器でも日本は一般に、世界の標準より広い範囲を切除することを念頭において議論する必要があります。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence>くじ引き試験とは？</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　前立腺がんの手術にも問題があります。</sentence>
<sentence><quote>「文藝春秋」</quote>一九九五年一月号に、市川平三郎氏（国立がんセンター名誉院長）が前立腺がんにかかり、九四年七月に国立がんセンターで前立腺摘出の手術をうけたという手記が掲載されていました。</sentence>
<sentence>医師ならではの感想や意見もあり、みなさんにも大いに参考になったことでしょう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　問題は、その手術がまったく不要だった可能性が高いことです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　手記からは、市川氏のがんの進行度の正確なところはわかりません。</sentence>
<sentence>しかしかりに早期のがんであれば、放射線治療にするか、それともなにも治療しないで様子をみる、という手があります（<quote>「Ｌａｎｃｅｔ」</quote>三四四巻七〇〇頁、九四年）。</sentence>
<sentence>また進行しているがんであれば、手術はむしろ禁じられ、放射線治療にするのが国際常識です（『Ｃａｎｃｅｒ』前掲）。</sentence>
<sentence>つまり前立腺がんでは、進行度いかんにかかわらず、手術はうける必要がない、といえるのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　市川氏はどうして手<sampling type="end" />術をうけたのでしょうか。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
