<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBo4_00009" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBo4_00009_F001">
<paragraph>
<sentence>右側のあ<sampling type="start" />る部分が傷害されると、左側の腕が動かなくなる（運動麻痺）ということがあります。</sentence>
<sentence>それは運動をつかさどる神経が脊髄のある部分で左右交叉しているからです。</sentence>
<sentence>したがって、多くの場合、麻痺は左右のどちらかにきます（片側麻痺）。</sentence>
<sentence>その障害される部分によって感覚が失われる（感覚麻痺）こともあります。</sentence>
<sentence>言葉を話せなくなる失語症については前述しました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">虚血性心疾患</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　心臓の筋肉（心筋）に酸素や栄養を供給する血管を<quote>「冠状動脈」</quote>といいます。</sentence>
<sentence>この冠状動脈に動脈硬化が起こると血管の内側が狭くなるため、心筋への血液の補給が乏しくなります。</sentence>
<sentence>これが心臓病として現れます。</sentence>
<sentence>虚血性心疾患すなわち血液の供給が不足する心疾患です。</sentence>
<sentence>運動をしたり、精神的緊張があると心臓の働きが増しますが、このとき、心筋へ酸素を送る冠状動脈の内腔が狭いと酸素が不足するため狭心症の発作が起こります。</sentence>
<sentence>比較的軽いときは、血管が部分的に塞がれ、あるいは部分的にけいれんするように血管収縮（攣縮、れんしゅくと読む）するだけでも胸が激しく痛み動けなくなります。</sentence>
<sentence>これは<quote>「狭心症」</quote>といわれるものです。</sentence>
<sentence>次第に血管を完全に塞ぐようになります。</sentence>
<sentence>塞がれてもすぐ血流が再開通する場合もありますが、ついに完全にこれを塞いでしまうと、そこから先へ血液が供給されなくなります。</sentence>
<sentence>ついにはその先の心筋細胞が死んでしまうことになります。</sentence>
<sentence>心筋が壊死に陥る場合を<quote>「心筋梗塞」</quote>と呼びます。</sentence>
<sentence>急激にこれが起きると死亡する危険が大きいのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">予防のために</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　このように、いわゆる生活習慣病といわれる代表的な病気が人の生死に関わるのは、結局重要な臓器の血管が老化し、そこが詰まるからです。</sentence>
<sentence>では、血管が詰まることを防ぐにはどうすれば良いのでしょうか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　血圧と動脈硬化と血管閉塞の関係を考えますと、互いに影響し合い、一つが悪化するとそれが次ぎに他に響いてさらに全体が悪化するということがわかります。</sentence>
<sentence>このような悪循環を絶つことが重要だということを再認識させられます。</sentence>
<sentence>血圧をなぜコントロールしなければならないか、それは高血圧を放っておくと、ますます血管が傷み、そのためますます血圧が上がり、ついには破綻する危険性が高いからです。</sentence>
<sentence>動脈硬化も高血圧もそれぞれ人によってどの部分が表面に現れるかは違いますが、それぞれ血管障害・血液障害の一断面です。</sentence>
<sentence>互いに関係のある病態です。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">薬物療法</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　薬物療法も重要です。</sentence>
<sentence>新しい、有効な薬物が開発が進んでいます。</sentence>
<sentence>一方では、これまで漫然と使用されてきた薬物に実はそれほどの効果が証明されないことがわかり、薬としての使用の制限を受けるものもでてい<sampling type="end" />ます。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
