<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBo4_00028" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBo4_00028_F001">
<sentence>ランダーは作家とは認められておらず、明らかに捨て石と見なされ、チャンスは他の者と同程<sampling type="start" />度だった（同時に出発した別の探検家たちも、旅の初期に死んでしまう）。</sentence>
<sentence>特別に要請して、リチャードの弟のジョンが、無給で同行を許された。</sentence>
<sentence>ランダーの計画は引用に値する。</sentence>
<sentence>初期のアフリカ探検家たちのほとんどに欠けていた、細心かつ周到な配慮が示されているからだ。</sentence>
<sentence><quote><sentence>「できる限り、先住民の風俗や習慣に合わせる努力をしよう。</sentence>
<sentence>彼らの迷信を馬鹿にするのではなく、尊重しよう。</sentence>
<sentence>彼らの慣行を嘲るのではなく、敬意を表そう。</sentence>
<sentence>彼らの偏見を咎めるのではなく、哀れむべきだ…。</sentence>
<sentence>我々自身と彼らを信頼することが、最大の防御となる。</sentence>
<sentence type="quasi">イギリス人としての信念が、我々の安全を保証するのだ</sentence>
」</quote>（<sentence>これはランダーがキリスト教徒の立場を素朴に表した言葉だ。</sentence>
<sentence type="quasi">キリスト教徒はいったん治岸地域を離れ、アラブの勢力圏を通る時には、用心深くイスラム教徒になりすましていた</sentence>
）。</sentence>
<sentence>彼らがアフリカで死ぬようなことがあれば、とランダーは自分の処遇について冷ややかな侮蔑をにじませ、ある種の慰めを感じつつ、最後に皮肉をこめてつけ加えている。</sentence>
<sentence><quote>「我々の社会における階級差は、ほとんど全く考慮されない」</quote>。</sentence>
<br type="automatic_original" />
<paragraph>
<sentence>　ランダーは、遠征の後には、自分と妻への恩給を約束されていた。</sentence>
<sentence>弟のジョンには何の報酬もなかった。</sentence>
<sentence>彼はバダグリーまで無償で行くことと、旅行費用として二百ポンド、そしてロンドンの<ruby rubyText="へい">兵</ruby><ruby rubyText="たん">站</ruby><ruby rubyText="ぶ">部</ruby>の備品である薬箱と必需品一式を支給されただけだった。</sentence>
<sentence>政府はランダーを安く雇えたと感じたに違いない。</sentence>
<sentence>ランダーへの指令は、見事なほど曖昧な言葉で書かれている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<citation>
<paragraph>
<sentence>　ファンダでクオラ（ニジェール）川が南へ流れているとわかったら、その流れに沿って海まで行くこと…しかし、川が東へ曲がっているなら、その場合はおそらくチャド湖へ流れ込んでいるであろうから、その方向に進み、個人的な安全について確信が持てる限り、ボルヌまで行き、その場合には、フェザンとトリポリを経由して帰国するのが適当かどうか自分で判断すること。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</citation>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　ランダーは機会があるごとに海岸伝いに報告書を送るよう命じられていた。</sentence>
<sentence><quote><sentence>「進行状況と観察事項についての要約をしかるべき人物に持たせ、その者が受け取るべき報酬を記したメモを渡し、出会ったイギリス人にそのメモを示して報酬を得られるよう手配すること。</sentence>
<sentence type="quasi">支払ったイギリス人には、英国政府がその額を返還することを保証する</sentence>
」</quote>。</sentence>
<sentence>このような中間報告が要求された理由は、説明するまでもないだろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一八三〇年に行われたランダー最後の遠征は、西アフリカの地誌学や伝達経路に関する知識を飛躍的に増大させた。</sentence>
<sentence>その遠征はおおかたの科学的な目的を持った計画とは大きく異なり、決死的任務〔特攻任<sampling type="end" />務〕といった側面があった。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
