<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBo4_00043" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBo4_00043_F001">
<paragraph>
<sentence>そうした遺<sampling type="start" />伝子は、ヒトゲノムを構成する染色体の核内に直接侵入することはまずありえない。</sentence>
<sentence>またそれは、消化されるとしても食品対象ではない。</sentence>
<sentence>三一億八〇〇〇万のヒトゲノムの塩基対が、二〇〇〇億分の一グラムにすぎないことを考えれば、遺伝子組み換え食品の細胞内の塩基対も極微量であり、食品対象にすらならないことは明らかではないか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　私たちは、動植物から蛋白質などを摂取し、それを体内の消化（分解）酵素でさまざまなアミノ酸に分解し、それらのアミノ酸から、私たちの遺伝情報ＤＮＡにしたがって再び私たちに必要な蛋白質をつくるのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　遺伝子組み換え食品における遺伝子がどのような蛋白質（酵素、ホルモンを含む）をつくるかが問題なのである。</sentence>
<sentence>一般に生物の細胞内の遺伝子は、左巻きの二〇種のアミノ酸から蛋白質をつくる情報である。</sentence>
<sentence>もちろん、遺伝子にはこうした構造遺伝子のほかに、その発現を調節する調節遺伝子、作動遺伝子などがある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　遺伝子組み換え食品への危惧は、従来の作物の遺伝子を組み換えた結果、組み換え遺伝子情報がどのような蛋白質をつくるかにある。</sentence>
<sentence>このことは立花隆はもちろん知っている。</sentence>
<sentence>だから、立花隆は<quote>「<sentence>私自身は、遺伝子組み換え食品に何の心配もしていない。</sentence>
<sentence>売ってたら平気で買うし、出されたら平気で食べる。</sentence>
」</quote>と書いた六頁後に、「遺伝子組み換え食物の毒性に関して、（中略）害虫による農作物の被害を減らすために、農薬代わりに入れられるＢｔ蛋白質の遺伝子は、Ｂｔ蛋白質しか作らないから、Ｂｔ蛋白質の毒性以外は毒性のもちようがない。そしてＢｔ蛋白質の毒性は、Ｂｔ蛋白質の受容体を持つ生物にしか効かない。まずＢｔ蛋白質は基本的に酸性で分解するから、酸性の胃をもつ哺乳類に対しては毒性を持たない。アルカリ性の胃を持つ昆虫類にだけ毒性が働く。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　Ｂｔ蛋白質には幾つかのタイプがあって、昆虫でも種によって、そのタイプが違うから、その受容体を持つ種に対してしか効かない。</sentence>
<sentence>つまり、昆虫に対しても、種選択的に効くのである。</sentence>
<sentence>哺乳類の場合は、そもそも受容体がない。</sentence>
<sentence>だから、万一酸性の胃を通り抜けたＢｔ蛋白質があったとしても何の害も及ぼさない。</sentence>
<sentence>」と書いている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この立花隆の書き方は作為的である。</sentence>
<sentence>六頁後のこの文章を<quote>「売ってたら平気で買うし、出されたら平気で食べる」</quote>と書く前になぜ書かないのか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　モンサント社と消費者のＱとＡとの的外れで、低レベルの議論のあとに、朝日新聞社の主催したシンポジウムがいかに低レベルか、つまり消費者の危惧がいかに低レベルかを印象づけ、そこから<quote>「何の心配もしていない」</quote>と書き、遺伝子組み換え食品は何の問<sampling type="end" />題もないのだ、という書きっぷりは、作為的としか言いようがないではないか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
