<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBo5_00020" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBo5_00020_F001">
<paragraph>
<sentence>デザイナーのアトリエ、メーカーの衣装室などで演出家、デザイナー、そし<sampling type="start" />て商品の担当者などと、何をどういう出番で見せるかを決めていく。</sentence>
<sentence>それにブッキングしてあるモデルをあてはめていく。</sentence>
<sentence>モデルの交渉はスタイリストがあたっている場合が多い。</sentence>
<sentence>デザイナーや演出家のオーディションで選ばれた人のなかから、実際に出られるモデルの一覧表をつくるのはスタイリストの仕事だ。</sentence>
<sentence>モデルは<quote>「第一キープ」</quote><quote>「第二キープ」</quote>といって、いくつもの仕事の予約が重なって入っているので、それを整理して、<quote>「決定」</quote>になった人だけの表をつくることは、ショーではとても大切な仕事。</sentence>
<sentence>その表をもとにローテーションを決めていく。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">■出番表の作成</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　ファッションショーではいちばん最初にだれがどのように出るかが、ショー全体にあたえる影響は大きい。</sentence>
<sentence>最初の服とモデルはデザイナーの世界を象徴するからである。</sentence>
<sentence>一例をあげよう。</sentence>
<sentence>ニューヨークのデザイナー、オスカー・デ・ラ・レンタのショーで、舞台にジャングルがつくられていた。</sentence>
<sentence>オスカーはドミニカ共和国出身。</sentence>
<sentence>ニューヨークの社交界の人たちのドレスをつくるオスカーに、私は聞いたことがあった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<speech>
<paragraph>
<sentence type="quasi">　「あなたは子どものころ、ピアノの聞こえる邸宅で育ったんですか」</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</speech>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　するとオスカーは言った。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<speech>
<paragraph>
<sentence type="quasi">　「いや、僕はジャングルで太鼓をたたいてたんだよ」</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</speech>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　野性と都会がはるか時を越えて彼のなかで出会うというジャングルの舞台。</sentence>
<sentence>そこから最初に現れるのは、どんな服を着たどんなモデルなのか、観客は目をこらす―。</sentence>
<sentence>アンドレ・ギャニオンの軽快な音楽が鳴り始める。</sentence>
<sentence>顔の小さいモデルが白い都会的な細身のシルエットのスーツを着てすっと現れる。</sentence>
<sentence>白人モデルから黒人モデルへ、そして日本人モデルへ―。</sentence>
<sentence>野性が都会的な美しさを際立たせる一瞬である。</sentence>
<sentence>この場合、舞台がジャングルだから、最初のモデルにはいっそう白人の都会的なエスプリがいるというもの。</sentence>
<sentence>ジャングルから黒人モデルではファッションとしての微妙な美が生まれないし、日本人モデルではジャングルの迫力に負けてしまう。</sentence>
<sentence>白人でもほっそりとした都会的なというところがポイントで、ジャングルから“ターザンの恋人”が登場したのでは、ファッションにならないのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　モデルのだれをトップシーンに出すか、最終的にはデザイナーと演出家の判断だが、<quote>「この人はどうでしょう」</quote>と提案するのはスタイリストである。</sentence>
<sentence>一般に、モデルは緊張感のある人をはじめにおき、二、三番から少し流し、極めつきの衣装のところでトップモデルを出すといった出番が望ましい。</sentence>
<sentence>服とモデルの出番を、トップシーンからある程度決めたら、フィナーレ前のもっとも重要な服のモデルを決める。</sentence>
<sentence>そしてその前の何人かをトリのモデルとの<sampling type="end" />バランスで決め、ちょうど橋の両端から歩いてきた人たちがどこかで出会うように、ショー全体のモデルの出番を決めていく。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
