<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBo5_00043" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBo5_00043_F001">
<paragraph>
<sentence>内容は、移転先の候補地を選定する審議会を設置するとともに、候補地の選定に伴う土地投機対策について定め、また、<sampling type="start" />審議会の答申が行われたときは、国民の合意形成の状況、社会経済情勢の諸事情に配慮し、東京都との比較考量を通じて、移転について検討されるものとし、移転を決定する場合には、移転先について別に法律で定めることとしたのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　国会等移転審議会は、内閣総理大臣の諮問機関であり、移転先候補地の選定及びこれに関連する事項について、国会等移転調査会の報告及びこれに関する国会の審議を踏まえ、調査審議し、その結果を内閣総理大臣に答申することがその役割とされた。</sentence>
<sentence>審議会は、両議員の同意を得て、内閣総理大臣が任命した、国会等の移転に関する各分野の二十人以内の有識者で組織され、専門的事項について調査審議するため、調査部会が設置された。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そして、国会等移転審議会では、約三年に及ぶ精力的な審議を経て、平成十一年十二月二十日、国会等の移転先となる候補地等について、答申が行った。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この間、国会等移転審議会では、まず、第一段階では、広く概括的な調査検討を行い、以降に詳細な調査を行うべき調査対象地域として、<quote>「北東地域」</quote>、<quote>「東海地域」</quote>及び<quote>「三重・畿央地域」</quote>を設定した。</sentence>
<sentence>国会等移転調査会の報告では、東京からおおむね三百キロを基準としつつ、それ以上離れたところもとくに条件がよければ排除しないとしていたのを、ここで、その可能性を否定したのである。</sentence>
<sentence>逆に言えば、三百キロ以内の候補地で排除されたのは、富士山麓など静岡県東部や山梨、長野両県だったともいえる。</sentence>
<sentence>そして、第二段階では、調査対象地域について、地形の良好性、地震や火山災害に対する安全性等、広範かつ多岐にわたる十六の分野に関し、多数の専門家による詳細な調査検討を行われるとともに、関係府県からの意見聴取、審議会委員による現地調査及び全国九ヶ所における公聴会が実施された。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そして、第三段階では、まず、三つの調査対象地域の中から、利用する空港の位置や道路、鉄道等の交通体系の整備の状況、関係府県の意向等を勘案し、新都市を建設し得る一体の地域として十の総合評価の対象地域を設定した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　これらの地域を、技術的な話なので詳細は説明しないが、<quote>「重みづけ手法」</quote>により数値で総合評価し、さらに、その地域が有する広域的な特徴や、新都市と他の地域との連携、地震等自然災害に対する対応、将来の交通機能の充実、新都市づくりに当たっての課題等について、多面的、多角的検討を加えて、移転先の候補地を選定したのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　その結果、対象地域間での評価の差は大きくなかったが、栃木・福島地域と、岐阜・愛知地域が高い評価を得た。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　最終的に候補地を選定するに当たっては、重みづけ手法による総合評価で得られ<sampling type="end" />た数値による評価の結果をもとに、その地域が有する広域的な特徴や、新都市と他の地域との連携、地震等自然災害に対する対応、将来の交通機能の充実、新都市づくりに当たっての課題等について、多面的、多角的検討が加えらた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
