<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBo5_00035" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBo5_00035_F001">
<paragraph>
<sentence>　一方、上京組は、予想していたことではあるが、芳しい成果もな<sampling type="start" />く少部分ずつ帰郷の途につく。</sentence>
<sentence>室田日誌にみられるように、農民の日誌、手控え類にはかならずその日に費消した金額が記帳されていたが、これは村役場派遣の公式の委員への事務所からの支出が実費代償主義に立っていたからである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　当時の東京での人夫の賃金が日給二八銭から三八銭ぐらいであったから、一日一人平均一円の上京費はかなりの金額であった。</sentence>
<sentence>この頃には、運動指導部の腐敗を防ぐために、実費以外の手当はいかなる名目でも支出しないルールが、勤労農民のあいだでは固く守られていたのである。</sentence>
<sentence>室田忠七や稲村忠蔵ら久野村勢が疲れた足をひきずって帰村した翌日は、攻守ともあわただしさはいっそうはげしいものとなった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">二月一〇日</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<quotation>
<citation>
<source>
<sentence type="quasi">（<quote>「館林署の記録」</quote>）</sentence>
<br type="automatic_original" />
</source>
<paragraph>
<sentence type="quasi">　松井警視庁官房詰警部、池田埼玉県保安課長、佐藤<ruby rubyText="オシ">忍</ruby>警察署長鉱毒事件打合ノタメ来ル</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</citation>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　谷中村内野の農民宮内喜平（三八歳）は、上京請願から古河駅下車で帰郷した界村助役の野口春蔵から<quote>「東京から帰り来り、足が痛み仕方がないから宿迄貸してくれ」</quote>と頼まれ、青黒の八歳の牡馬を貸し与えたと証言している。</sentence>
<sentence>野口は、谷中村から、この馬にまたがり渡良瀬川沿いに界村越名の自宅まで帰ったのである。</sentence>
<sentence>野口の場合、小山駅乗りつぎで佐野駅まで来て帰宅することもできたが、夜おそくなって乗り継ぎの汽車がなかったのであろう。</sentence>
<sentence>古河駅で下車し、折わるく痛む足をひきずり、数日間の上京請願でくたくたになった身体を支えて、古河から三国橋を渡って、細い自然堤でできている小路を渡良瀬川の東側に沿って約一里ほどあるいた。</sentence>
<sentence>そこにかねて知り合いの谷中村内野の宮内喜平を思い出し、馬を借りたのである。</sentence>
<sentence>この馬がのちに大きな役割を演ずることになる。</sentence>
<sentence>このあたりは、利根川が何回も流れをかえた湿地帯であったから、至る所に池沼がのこり、冬で水量が少ないとはいえ遠回りを余儀なくさせられる。</sentence>
<sentence>野口は、内野の宮内家をでると裸の農馬にまたがってゆっくり北上しながら帰途についた。</sentence>
<sentence>道順を追えば、藤岡町の家並を通過、人家が切れたあたりから双又になる。</sentence>
<sentence>まっすぐゆくと部屋村を通って栃木町へぬけ、左へ折れると三鴨村、界村を経て佐野町へゆく街道である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　じつは、現在の渡良瀬川は、ここから直接赤麻遊水池（すなわち谷中村）へ入るように、つけかえれられ、以西の村々を洪水から救ったのであるが、これをめぐる農民の利害の対立やいきさつは谷中村滅亡のあと、さらに二〇年後のはなしになる。</sentence>
<sentence>さて野口が帰宅した日、雲龍寺はどうしていたか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<citation>
<source>
<sentence type="quasi">（室田忠七<quote>「日誌簿」</quote>）</sentence>
<br type="automatic_original" />
</source>
<paragraph>
<sentence type="quasi">　午前七時雲龍寺事ム所に出頭ス、東京事務所エ打合セノタメ上京ス　田中代議士<sampling type="end" />、村長諸氏ニ面会種々打合ノ上其ノ夜ハ信濃屋宿リ</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</citation>
</quotation>
</article>
</sample>
