<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBo5_00010" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBo5_00010_F001">
<paragraph>
<sentence>ベケットの死は殉教とみなされたので<sampling type="start" />す。</sentence>
<sentence>そして、カンタベリー教会に埋葬される栄誉に浴します。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　人々の聖ベケットを慕う気持ちは、じわじわと高まって、カンタベリー教会はあたかも聖地のごとく、憧れの地となり巡礼の最終目的地になってしまいました。</sentence>
<sentence>以来四〇〇年にわたる民族の大移動、つまり巡礼が始まるのです。</sentence>
<sentence>とくに、ベケットの故郷のノルマンディーからの巡礼者の思いには激しいものがありました。</sentence>
<sentence>この民族の大移動は社会的にも経済的にも、時代に大きなインパクトを与えました。</sentence>
<sentence>一つは教会に莫大な富をもたらしたことです。</sentence>
<sentence>もう一つは富裕な地主層が巡礼に浄財を提供する風習が醸成されたことです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　教会の近くには、巡礼者に飲食物と宿泊を提供する接待所、つまりホスピスが設置されました。</sentence>
<sentence>ホスピスはもともと敬謙なる信者の浄財でつくられ賄われたものでした。</sentence>
<sentence>カンタベリーへのルートは決まっており、ルートとなった道路沿いにあった巡礼者のための慈善院や托鉢修道院附属のホスピスが数多く出現しました。</sentence>
<sentence>聖地カンタベリーには少なくとも二つの修道院、二つの托鉢修道院、二つの慈善院があったそうです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ところが、教会への道路沿いには、その後しだいに、巡礼者や旅行者の要望に応えて、すべてを備えたより快適な商業的施設が出現してきます。</sentence>
<sentence>すべてとは、宿と食事とエールのことですから、施設とは旅篭屋（イン）です。</sentence>
<sentence>続々とやってくる巡礼の流れは、通過路となった地域に大変なお金を落としていきます。</sentence>
<sentence>こうなると、濡れ手に粟とばかり、いつの世でもそうですが、悪徳商人が横行します。</sentence>
<sentence>なかには、身ぐるみ剥がされる巡礼者もでてきました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そこで、たとえば一四世紀後半に、時の国王、リチャード二世（在位一三七七―九九年）は、教会や修道院への巡礼を奨励する一方で、巡礼達の安全な旅を保証するために、商業的な宿泊施設で酒を売る場合は、それとわかる看板を戸口に設置することを義務付けました。</sentence>
<sentence>これがインの看板、つまりイン・サイン（ｉｎｎ　ｓｉｇｎ）の起こりです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<figureBlock>
<figure>
</figure>
<caption>
<sentence>ローマがイングランドを統治した時代、ローマ人は豪華な邸宅で盛んにチェスに興じました。</sentence>
<sentence>この邸宅がインの原型であり、チェス盤（チェッカーズ）はインのシンボルとなり、それがパブの看板に使われるようになりました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</caption>
</figureBlock>
<figureBlock>
<figure>
</figure>
<caption>
<sentence>エールハウス。</sentence>
<sentence>ブッシュを束ねて棒の先につけて、軒から突き出すのがエールハウスの印でした。</sentence>
<sentence>中央の女性はエールワイフ、左手の男性は客です。</sentence>
<br type="automatic_original" />
<rejectedBlock type="foreign" />
</caption>
</figureBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">２　エールハウスの魔女</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　すでにお話ししましたように、エールは生活必需品でありました。</sentence>
<sentence>少なくとも中世までは、ビール造りは家事の重要な項目であり、女性の仕事の領域でありました。</sentence>
<sentence>ビールは日<sampling type="end" />常の主要な食品であり、各家庭にはそれぞれ伝来のレシピがあり、その家の娘がお嫁にいくときには、伝来のレシピとともにビール仕込用の鍋を嫁入り道具の一つとして持たせるのが慣わしでした。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
