<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBo6_00003" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBo6_00003_F001">
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">第５章　ｅエコノミー第二ステージ<sampling type="start" />へ</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">１　これからどんな企業が伸びていくか</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">成功のためのキーワード</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　本章では、第３章、第４章でとりあげた事例などから導かれる、ｅエコノミーで成功するためのキーワードを挙げてみよう。</sentence>
<sentence>大きくまとめると、顧客利益第一主義、ＩＴの活用、コア・コンピテンス、スピード経営、サイバー・フロンティア・スピリット、プロアクティブ、改善から革新へ、グローバルな情報発信の八つを挙げることができる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">顧客利益第一主義</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　従来から<quote>「顧客のために」</quote>という経営方針を掲げている企業は多いが、必ずしも他社より優れていない場合でも、自社あるいはグループ企業の製品やサービスを顧客に勧めているという傾向は否めない。</sentence>
<sentence>消費者と企業の情報格差が大きい場合はそれでも顧客の満足が得られる可能性はあったが、様々な情報を入手しやすくなったｅエコノミーにおいては、そのような押し売り的な販売は顧客満足に反することになる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　例えば、アスクルの事例では、顧客の利益を優先するために親会社のライバル企業の商品をも扱ったり、既存の販売チャネルからの反対があっても割引価格で販売するなど、従来の業界の枠組みにとらわれず、真に顧客の利益を優先している。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　また、アメリカのオート・バイ・テルのように、各メーカーの利益を守るのではなく、顧客の購買代理を行うという観点に立った、すべての車種の価格や性能を比較できるサイトも、同様のタイプと考えられる。</sentence>
<sentence>日本においては、大企業でも、単に自社の紙のカタログをインターネット上で閲覧できるようにしただけの状態が多い。</sentence>
<sentence>ＥＣビジネスで成功するためには、まず自社の利益を第一に考えることをやめるという、根本的な発想の転換が必要であろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">ＩＴの活用</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　従来の競争優位の条件としては、店舗、工場、人員などの規模が重要であったが、ｅエコノミーにおいては、<quote>「知恵」</quote>と<quote>「ネットワーク」</quote>を使って、いかに革新的な運営形態でタイムリーな商品を市場に提供できるかが重要だ。</sentence>
<sentence>そのためには、無駄な仲介機能をバイパスして、なるべくダイレクトに取引する形態が主流になる。</sentence>
<sentence>コンピュータ業界のシスコやデルはその典型であろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　知恵については、社内における人材の育成も重要だが、シスコのように他社で蓄積された知恵を企業ごと受け入れる方法もある。</sentence>
<sentence>また、デルはサプライチェーン・マネジメント・システムの活用により、限られた自社の生産拠点と数多くのパートナー企業を情報ネットワークで接続することにより、個々の顧客の要望への対応とコストダウンと品質の確保という複数の目標を同時に達成することを可能とした。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そのような企業運営に移行し<sampling type="end" />て生産性を向上させるためには、単にＩＴ投資を増やすのみならず、従来の中央集権的な組織風土の変革も迫られている。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
