<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBo6_00022" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBo6_00022_F001">
<paragraph>
<sentence>この大学では鶏と魚<sampling type="start" />の養殖と農業をうまくつないだシステムを十年前からスタートさせていました。</sentence>
<sentence>どういうシステムかというと、細長い池に魚を入れて養殖する。</sentence>
<sentence>その池の上に鶏小屋をつくり、落下する糞を魚のエサにする。</sentence>
<sentence>さらにその汚水で野菜を栽培するという仕組みです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　アイデアとしてはすばらしいのですが、十年間やってもその成果は不安定で、普及できずに困っていました。</sentence>
<sentence>まず衛生面が悪くなり、魚が病気になりやすい。</sentence>
<sentence>野菜もできることはできるが、化学肥料のようによくできない。</sentence>
<sentence>それから稚魚を育てる池にもバクテリア汚染が出て消毒が必要になる。</sentence>
<sentence>なんだかんだとコストがかかって、思ったほどの成果が得られない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　スタートした時点では順調と思われたが、だんだん大変になってきたと、担当のジェイコブス・プリンスルー教授から相談を受けたのは、一九九九年の四月でした。</sentence>
<sentence>私はこれはまさにＥＭ向きだと思いました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それで<quote>「ＥＭをどんどん使いなさい」</quote>とすすめ、六月に現地へ行ってみると、全システムにＥＭを使っていました。</sentence>
<sentence>鶏はよく卵を産むようになり、鶏舎もにおわない。</sentence>
<sentence>養魚池も水がにごって臭いと聞いていましたが、手で水をすくってにおいをかいでもにおいません。</sentence>
<sentence>透明度もかなり改善され、魚が水面でパクパクすることもなくなったとのことです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　野菜もトマト、キュウリ、キャベツ、ニンジン、赤カブ、トウモロコシなどいずれも見事にできていました。</sentence>
<sentence>本来、ここの土は強酸性の重粘質の赤土で農業には不適なのです。</sentence>
<sentence>しかし鶏を飼い、その糞で魚を養い、さらにその水で野菜をつくるという望ましい循環型農業が、ＥＭを使うことではじめて可能になったのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　その後、十月に開催された自然農法の国際会議で再度ノース大学を訪ねたときには、すでに普及に移っており、数カ所でその成功例を見せてもらいました。</sentence>
<sentence>無農薬で無化学肥料、不耕起システムで除草も必要がないため、農業の知識のない現地の人々にスムーズに受け入れられていました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　私たちは人間や家畜の糞尿、都市排水は汚染源であり、環境破壊要因としてとらえています。</sentence>
<sentence>だがＥＭを使うと、これが立派な農業生産資材や、環境をよくするための資源に変わる―私はずっとそういい続けてきました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　こういう主張は、処理システムができあがっている先進諸国では受け入れられていませんが、発展途上国では見事にそれが証明できるのです。</sentence>
<sentence>ＥＭの成果に驚いたノース大学の副学長から<quote>「このプロジェクトで、先生にお願いしたいことがある」</quote>という相談を受けました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この国の北部の国民は、貧困、病気、環境破壊などに悩まされている。</sentence>
<sentence>それを解決するために<sampling type="end" /><quote>「<sentence>ＥＭ技術を全面的に導入したい。</sentence>
<sentence type="quasi">この大学をその拠点にしたいので協力してほしい</sentence>
」</quote>という要請でした。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
