<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBo6_00004" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBo6_00004_F001">
<paragraph>
<sentence>同法は、<sampling type="start" />八〇年代後半から激しくなった米国による経済的規制の撤廃要求によって出来上がったものである。</sentence>
<sentence>米国の意向にそうためには、競争自由度を高め商業調整は行わない、かつ地方自治体での地元商業者の意向にすり寄るような政策は打ち出さないという姿勢になる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし、わが国において、お世辞にも十分とは言えない都市計画制度の下で、突然大型店の規制をなくしたなら、国内に多数存在する中小小売業者は大混乱に陥るし、猛反発も必至である。</sentence>
<sentence>言うまでもなく、中小小売業者は比較的大きな政治的圧力団体を形成している。</sentence>
<sentence>そこで、大店法はなくすけれども、大型店の自由な出店を規制する法律は残し、大型店を野放しにはしませんよ、という中小小売業者向けのアピールが必要であった。</sentence>
<sentence>その役を担って登場したのが大店立地法であった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それゆえ、この法律は積極的に小売競争を促進しようというものなのか、中小小売業者や地域の固有性を考えて、大型店の出店に歯止めをかけようとするものなのか、法律の性格が曖昧なのである。</sentence>
<sentence>大本の法律がこういうものであるから、それの実効性を担保する指針の性格が曖昧になるのは当然の帰結といえる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　法律自体が妥協の産物であるから、いくらこの指針を読み返してみても、今後、大型店の出店が自由になっていくのか、抑制されるよう機能するのか一向にわからないのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<figureBlock>
<figure>
</figure>
<caption>
<sentence type="quasi">■大規模小売店舗立地法の指針の構成</sentence>
<br type="automatic_original" />
</caption>
</figureBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">４　環境指針、これで環境は守られるのか</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　大型店の出店の際に、<quote>「直接的」</quote>に影響を及ぼす指針について、主要なものを<quote>「個別」</quote>に検討してみよう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　まず、大型店が設置するべき駐車場に関しては、<quote>「異常」</quote>といっていいほど力を入れている。</sentence>
<sentence><quote>「大規模小売店舗を設置する者が配慮すべき事項に関する指針」</quote>という、いわゆる環境指針は個別指針に触れた部分が正味二十ページ程度のものであるが、そのうちの約半分が、大型小売施設に必要な駐車台数の記述に割かれている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一九九八年八月に大規模小売店舗約三千店を対象に調査を行い、それにより得られたデータに基づいて必要駐車台数の算式を開発している。</sentence>
<sentence>これは、条件が多様に区分され、実際計算するとなると若干面倒なものである。</sentence>
<sentence>この式の特性に関しては、後でシミュレーション分析の結果を織り交ぜ、より詳細に検討する。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　指針では、大型店に必要な駐車台数に影響を与えるものとして、店舗面積、業態、用途地域、人口規模、駅からの距離などを挙げている。</sentence>
<sentence>これらの要素を計算式の中に盛り込んで、駐車場付近の公道での待ち行列が九五％の水準で発生しないように係数の析出がなされているという。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　また、駐車場待ちの車が<sampling type="end" />発生する際にも、敷地内に一時的に駐車待ちができるようにと、その確保すべき標準的なスペースを明らかにする計算式を提示している。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
