<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBo6_00020" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBo6_00020_F001">
<paragraph>
<sentence>　『ペットバーム』は病気<sampling type="start" />になった時に利用することが多いと思いますが、本当は体力が衰えはじめる頃から、食事と一緒に与えるのが理想的です。</sentence>
<sentence>もちろん十分なたんぱく質やビタミンは欠かせませんが、それらの栄養素をさらに有効に機能させるためにも、『ペットバーム』のような生理活性物質を与えることが、最善といえるでしょう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">世界が注目し始めたサメ・スクアラミンの抗がん作用</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　サメとエイ（どちらも同属の軟骨魚）は、地球上で最もがんになりにくい希少動物です。</sentence>
<sentence>これは長い間の謎でしたが、近年やっとその正体が見えてきました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　海水中には陸上に比べて、およそ１０億倍以上の病原菌や微生物がいるため、魚といえども病気をまぬがれることはできません。</sentence>
<sentence>たとえば魚の奇形や腫瘍（がん）は、けっしてめずらしいことではないのです。</sentence>
<sentence>ところが不思議なことにサメは、細菌感染による病気やがんに、ほとんどならないと言ってもよいぐらいです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　サメが本当にがんにかからない動物かどうかを調べる調査が、アメリカのモート海洋生物研究所で、これまで十年間にわたって行われてきました。</sentence>
<sentence>実験は発がん物質を大量に溶けこましたプールで、百匹のサメを飼育して、えさには発がん物質を混ぜ、さらにサメの筋肉には、直接発がん物質を注射するなどして観察しましたが、一匹も発がんしないことがわかりました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　このことが引き金となって研究が進められた結果、がんや病原菌に対して圧倒的な強さをもつアイザメの内臓から、近年、免疫学の研究者マイケルザフロフ博士らが、強い殺菌能力と抗がん作用をもつ新しい<quote>「スクアラミン」</quote>という物質を取り出すことに成功しました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">いままでの抗がん剤とは、まったく性格が異なる治療薬</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　アメリカのサンアントニオ病院がん研究センター（テキサス州）では、一九九七年から子宮がん、肝がん、大腸がん、肺がんなど２６名のがん患者にスクアラミンを投与しています。</sentence>
<sentence>同研究センターのゲイルエックハルト医師は、これまで<quote>「スクアラミンと抗がん剤を組み合わせた治療に、最もよい成果が得られている」</quote>と語っています。</sentence>
<sentence>副作用が軽減されること、免疫力が高まること、食欲が出て体力がつくなどの点も患者に大変好評のようです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　このスクアラミンが、どうしてサメの体内にできるのか、またどの程度の抗がん作用があるかは、現在研究中ですが、早くも全世界から注目されています。</sentence>
<sentence>というのはスクアラミンの抗がん作用は、これまでの抗がん剤のように、がん細胞を直接破壊して消滅させるのではなく、がんが自然に滅亡せざるを得ないような仕組をもつためです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　このようなスクアラミンの抗がん作用は<sampling type="end" />、なんとなくもの足りない感じを与えるかもしれませんが、ところが、その抗がん剤の発想とメカニズムは、これまでのものとはまったく違う大変ユニークなものなのです。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
