<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBo7_00010" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBo7_00010_F001">
<paragraph>
<sentence>　ずばりこの年の新曲で、明治三十六年の章でも扱ったニュウ・オルリーンズはストリービルの女<sampling type="start" />王<quote>「マダム・ルル・ホワイト」</quote>の養子になった、ピアニスト兼作曲家スペンサー・ウィリアムスの作品<noteMarker text="（＊）" />。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence>（＊）その章で記したクラレンス・ウィリアムスとは全くの別人だから混同しないように―。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　彼は続けて『ベイズン・ストリート・ブルース』も書いたのだが、登録発表は十八年も後になっているという<ruby rubyText="ノドカ">長閑</ruby>さ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<blockEnd />
<paragraph>
<sentence>　よく○○ストリートと云うと全てニュウ・オルリーンズと思われ勝ちなのでお節介を―。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ベイズン・ストリートはニュウ・オルリーンズ、ビールストリートはメンフィス、十二番街はカンザス・シティだからお間違いなく。</sentence>
<sentence>尚『１２番街のラグ』は一九一四年の作品で、ただチャララララチャララララ、タタッタラッタッタとおちゃらけた弾き方をされて軽く見られがちだが、流石カンザスで腕（指）を磨いたカウント・ベイシイは快テンポの名盤を残してくれている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　演奏（唱）者に依って名曲にもなれば愚（駄）曲にもなるという見本。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ベイシイ、クラレンスとスペンサーの両ウィリアムスとピアニストの名前が並んだところで、どうしても評述しておきたい人―ファーディナンド・ジェリー・ロール・モートン（名前だけは明治十三年の章に出たが）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　キング・オリバーが生れた明治十八年ニュウ・オルリーンズでオギャーと第一声、ピアニストとしてのスタートは悪の巣窟と云われた怖い生地を嫌ってセントルイスから。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　何しろニュウ・オルリーンズは、一九〇二年かのバディ・ボールデン出演中のカフェで大喧嘩がオッ始まり、多数の死傷者を出した記録が残っている位。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　二十世紀初頭にはニュウ・オルリーンズへ戻って仕事をし、十二年又セントルイス、十四年シカゴ、あとカリフォルニア、ニュウヨーク、ワシントンと足を伸ばし手を動かし、ジャズの息吹を伝えてくれた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　三十八年には国会図書館の要請を受け、ピアノソロでアルバム十二巻を吹き込み、ジャズ搖籃期の姿を忠実に記録した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　明治三十九年の章で第二次世界大戦突入に至る迄の腹黒いアメリカを非難したが、温故知新に関しては云い出しっぺの日本より遥かに優れている点を正直に認め、改めて敬意を表したい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<blockEnd />
<paragraph>
<sentence>　ジェリー・ロールだから話を巻き戻して、二十九年にジェリー・ロール・モートン＆ヒズ・レッド・ホット・ペッパースを組織してるが、明治四十三年つまりこの年生れの南里文雄が昭和八年に自楽団を組織する際<quote>「ホットペッパース」</quote>、長男雄一郎が昭和二十八年自己のグループに<quote>「レッド・ペッパース」</quote>と引用している。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　作曲家としては『サムデイ・スヰートハート』は手違いから他人の作品になってしまったが、『キャノン・ボール・ブルース』など数多く残している、このキャノン・ボールはミシシッピイ沿岸を走る急行列車の仇<sampling type="end" />名で、その支線を<quote>「イエロー・ドッグ」</quote>と呼び一九一四年Ｗ・Ｃ・ハンディが『セントルイス・ブルース』の余勢を駆って『イエロー・ドッグ・ブルース』として発表している。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
