<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBo7_00041" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBo7_00041_F001">
<paragraph>
<sentence>　これはあくまで一例<sampling type="start" />だが、こういった美術館側とのやり取りで緊張関係が生まれ、展覧会を創り上げていくという一体感が生まれる。</sentence>
<sentence>時には学芸員の博識に助けられながらも、この仕事で私に求められるのは、デザインに入っていく前の正しい判断を確認しあうことではないだろうか。</sentence>
<sentence>タイポグラフィや色彩や構成といった技巧的なディテールももちろん大切だけれど、降りかかってくる課題に対して、私がそれを思考的にどう共有したり拒絶したりしていくかが、この一連のアートワークの基本になっていたのだと思う。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">ジョージ・ルーカス展</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
<sentence type="quasi">図版は九十四頁を参照</sentence>
<br type="automatic_original" />
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　なかでも一九九三年の<quote>「ジョージ・ルーカス展」</quote>のポスターは、私にとって思い出深い一枚だ。</sentence>
<sentence>この展覧会は会期が夏休みと重なることもあって、家族連れなどの来館が見込まれていた。</sentence>
<sentence>そのため主催者側から望まれたのは、代表作である<quote>「スター・ウォーズ」</quote>や<quote>「インディ・ジョーンズ」</quote>など、多くの人が見たことのある有名映画のシーンを使ったポピユラーなものをということだった。</sentence>
<sentence>もちろん私としても大賛成である。</sentence>
<sentence>それなら今回は割と肩の力を抜いて楽しいポスターを作ることができそうだと考えていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　驚いたのは、学芸員がポスター用に用意したスチール写真に目を通した時である。</sentence>
<sentence>ほとんどがグラフィックデザイナーの通常感覚では、とても使い物にならないほどピントが甘かった。</sentence>
<sentence>どれもこれもボケボケなのだ。</sentence>
<sentence>迫力とスピード感と音響効果が三つ巴となって、見る者にシャープなイメージを与える映画も、静止画像で見ると至ってよろしくないのである。</sentence>
<sentence>ここから私の戦いが始まった。</sentence>
<sentence>学芸員にしてみれば、少々ピンぼけであろうと何より子供や一般人が見てもすぐ分るようなポスターにしてほしいのだ。</sentence>
<sentence>そのためにはおなじみの有名シーンを使ったポスターが望ましい。</sentence>
<sentence>けれど私は、どうしてもこのピンぼけ写真を使ってルーカス展のポスターを作りたくなかった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　先述のアイデンティティではないけれど、質の高い表現を貫こうとする姿勢こそが、私のいう微妙な匙加減なのである。</sentence>
<sentence>そこで私は、私流のグラデーションの鋭いピッチを使用して、強く印象に残っているルークとダース・ベーダーの戦いを光の剣で象徴的に表現しようと考えた。</sentence>
<sentence>しかし、美術館のいうようにあまり抽象的すぎてもいけないので、戦闘機を図面化し、私なりにジョージ・ルーカスをうまく絵解きするポピュラーなサービスも忘れなかった。</sentence>
<sentence>とにかくピンボケ写真を避けるために必死だった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　私の作ったこのポスターに対して、学芸員たちはグラフィックとしては認めてくれた。</sentence>
<sentence>しかし、主催者側から下<sampling type="end" />された判断は使いたくないというものであった。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
