<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBo7_00074" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBo7_00074_F001">
<paragraph>
<sentence>　教師たちの間で、おとなしい生徒でないと見られており、とりわけ舎監の心証をそ<sampling type="start" />こねていたものと思われる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　小津は退学までにはいたらなかった。</sentence>
<sentence>父の寅之助が学校へ謝まりに行き、副舎監にとりなしを依頼して、九月の二学期から、ふたたび学校に出ることを許されたのである。</sentence>
<sentence>しかし、舎監長によって、寄舎監を追われ、松阪の家から通学せざるを得なくなった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　小津は舎監長の教師を終生嫌悪した。</sentence>
<sentence>学校の教師と生徒、あるいは会社の上司と配下のサラリーマンなど、組織の中では、上に立つ者が絶対的な力を持っている。</sentence>
<sentence>極端な場合、生殺与奪の権を握っているといってもよい。</sentence>
<sentence>サラリーマン社会にも、時に部下をいじめることを生き甲斐にしているような性格破錠者がいるという。</sentence>
<sentence>いじめられる程度ならともかく、一度だけの人生を台無しにするような冷酷な仕打ちをされたら、相手に恨みを抱くのは無理もないことである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<blockEnd />
<paragraph>
<sentence>　ところで小津が受けた処分であるが、小津は無実であり、<ruby rubyText="ぬれ">濡</ruby><ruby rubyText="ぎぬ">衣</ruby>を着せられたという説もある。</sentence>
<sentence>前述のとおり、仲のいい同級生が<quote>「あまりさだかではない」</quote>と語っているくらいだから、小津は親友にもこの問題を打ち明けることは、ついになかった。</sentence>
<sentence>小津自身が書き残したもの、例えば大正九年の日記も存在しない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ただ、義妹の小津ハマが、小津の代用教員時代の教え子で、宇治山田中学へ進んだ米村勝次から、こんな話を聞いている。</sentence>
<sentence>米村は中学へ入ると、小学校で教えを受けた小津の事件のことが気になったものか、先輩に尋ねてみた。</sentence>
<sentence>すると先輩は、当時の小津が、綺麗な娘のいる友達の家へ遊びに行っていて、それを妬んだ生徒が密告したことによると話した。</sentence>
<sentence>小津のふだんの言動から、充分な調査がされないまま連座させられてしまったものであろうが、むろん伝聞であって、確証はない。</sentence>
<sentence>しかし、濡衣を着せられたのであれば、小津の長い、激しい怒りは当然と思われる。</sentence>
<sentence>小津は人間としてまれにみる人格者だったという。</sentence>
<sentence>その小津が、晩年になっても強い憤りを持ち続けていたことからは、冤罪も充分推定させるのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし、小津の同級生や宇治山田中学の卒業生の中には、舎監長の教師を立派な先生だったと尊敬する生徒がいることも書いておかなければならない。</sentence>
<sentence>またこの教師は、学校行事の全校マラソンにかならず参加した。</sentence>
<sentence>自分は最後尾を走り、落伍しそうになる者を励ましながら全員ゴールインさせ、生徒に好い印象も与えたのである。</sentence>
<sentence>そして宇治山田中学のあとに赴任した学校では、専門分野の学問の大きな業績を称え、名前を冠した研究室がつくられたり銅像が建てられたりしている。</sentence>
<sentence>つくづく人と人の関係は難しいと思う。</sentence>
<sentence>小津と舎監は、よく聞く言葉であるが<quote>「ウマが合わない」</quote>不幸な<sampling type="end" />出会いだったというほかないのであろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
