<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBo7_00008" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBo7_00008_F001">
<paragraph>
<sentence>　さて、話は戻るが、歌謡曲はかっこいい存在ではありえないのかと言えば、そんな<sampling type="start" />ことはない。</sentence>
<sentence>たとえば、大黒摩季の楽曲は<quote>「かっこいい」</quote>。</sentence>
<sentence>その最大の要因は、彼女の機械のように正確なリズムと音程、そしてあきれるほど広い声域だろう。</sentence>
<sentence>これらの要因は、もちろん常人がまねようとしてまねられるものではなく、そもそも声域についてはまねるという概念が成立しない。</sentence>
<sentence>これは一見、右に述べたものと同様に自分と切り離して<quote>「かっこいい」</quote>と感じられているものと考えやすい。</sentence>
<sentence>しかし、これらの要因にとりあえず目をつぶって彼女の楽曲を観察してみると、メロディラインや基本となっているリズムは、じつに親しみやすいものになっている。</sentence>
<sentence>そして、歌詞はその出来のよしあしはともかく、<quote>「聴き手の共感を求めたもの」</quote>にほかならないのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　これを意図してつくりだしているとすれば、大黒摩季自身の基本姿勢が<quote>「聴き手にすり寄る」</quote>ものだと言うことができるし、彼女自身が自然につくりだした結果がこれだというのであれば、それこそ彼女自身が聴き手のなかに埋没しているということになる。</sentence>
<sentence>いずれにせよ、とことん歌謡曲なのである。</sentence>
<sentence><quote>「かっこよさ」</quote>は、彼女自身がさきに述べたような武器をたまたまもっていたために、たまたま生まれたものだとしか言えないだろう。</sentence>
<sentence>大黒が聴き手にすり寄り、聴き手が共感することにより、さきに述べた大黒のシンガーとしての特徴はただの付加価値となってしまい、あとはカラオケで消費されるのを待つだけになる。</sentence>
<sentence>ただし、念のためにつけ加えるが、歌謡曲であるとすることによって、大黒摩季の評価を低めているわけではないことは、ここまでとまったく同じである。</sentence>
<sentence>そして、わたしは大黒摩季のファンであることも申し添えておく。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　いっぽうで、歌謡曲をめざしたのに歌謡曲たりえないという例も存在する。</sentence>
<sentence>一九七〇年代末から八〇年代なかばにかけて、スペクトラムというグループが存在した。</sentence>
<sentence>一流のスタジオミュージシャンが集まり、とにかく目立つこと、聴き手にさまざまな方法ですり寄ることをめざしたグループだったが、結果はと言えば、努力がかならずしも報われたとは言えないままに解散した。</sentence>
<sentence>技術的にはもちろん文句のつけようのあるはずはなく、<quote>「シカゴとアース・ウインド＆ファイアを足して二で割った」</quote>的コンセプト（それらのコピーという言いかたもできる）は、それを可能にする技術レベルの高さもあいまって、十分に聴衆の耳と目を楽しませてくれたと思うし、洋楽シーンではまさにその時期にアース・ウインド＆ファイアがひとつの黄金期を迎えていたわけで、けっして<quote>「ハズした」</quote>とは言い切れないものがあった。</sentence>
<sentence>楽曲自体もけっして悪かったとは思えない。</sentence>
<sentence>それど<sampling type="end" />ころか、わたしにもおぼえがあるが、当時楽器をいじり、バンドのまねごとをしていた人間にとって、まさに<quote>「おいしい」</quote>バンドだった。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
