<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBo7_00072" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBo7_00072_F001">
<paragraph>
<sentence>その両面をしっかり見定めておかないと、優れた文化遺産が、現実の現代社会の健全な発展を押しとど<sampling type="start" />め、逆行させる強力な武器に利用される恐れも多分にある。</sentence>
<sentence>みてきたように、二〇一〇年に平城遷都一三〇〇年記念行事を行うキャンペーンと準備が進められているが、奈良時代に繁栄の絶頂をみた日本古代国家は、天皇のための、天皇主権の国家であり、平城京は、天皇と、それを取り巻く一握りの大貴族たちの都であった。</sentence>
<sentence>主権在民の民主主義の時代にあって、平城遷都から一三〇〇年目の奈良を祝うとすれば、その意義はどこにあるのかも、今からしっかり考えておかなければならない。</sentence>
<sentence>文化遺産は、真実の歴史の生きた証人であるからこそ、かけがえがないのであるが、これが何らかの政治的意図や、商業ベースなどによって歪めて利用されると、平和や民主主義の発展を損なう強力な武器にもなり得ることを充分に戒心しておかなければならない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">七　遺跡（史跡）の復原保存について</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　海外の世界遺産級の遺跡は、石やレンガで構築されているため、原形がそのまま残されている例が多い。</sentence>
<sentence>近世以前の日本の建造物は、どの時代のものも木や竹や紙といった有機物と土で構築されたものが大半である。</sentence>
<sentence>法隆寺西院伽藍を筆頭として、時代を溯る木造建築物の残存率が、日本は非常に高いのであるが、それでも中世以前のものは数えるほどしかない。</sentence>
<sentence>多くは埋蔵文化財として残されているに過ぎない。</sentence>
<sentence>古代寺院や宮殿跡で確かめられるのは、大半が、土壇と柱穴や礎石の抜き取り穴、側溝など、建築物の基礎の部分だけである。</sentence>
<sentence>平城宮跡はまさにその典型である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　専門の研究者でなければ、このような状態の遺跡から八世紀当時の宮殿群の在りし日の姿を瞼に浮かべることは難しい。</sentence>
<sentence>最近は、史跡に指定された各種・各時代の遺跡の復原が盛んになってきた。</sentence>
<sentence>遺跡をただ凍結して保存するのではなく、学校教育や社会教育の教材として、あるいは観光資源として積極的に活用をはかろうとする方向に変わってきたことは大いに評価されることである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　平城宮跡は、全体を遺跡博物館とする構想のもとに、その手初めとして一九九八年に朱雀門が復原された。</sentence>
<sentence>さらに大極殿院跡の復原が、いま日程に上がってきている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　これについては、留意すべきことが二つあるように思われる。</sentence>
<sentence>第一は、考古学・建築学等の研究成果にもとづき、在りし日の平城宮に最も近い建物を復原すべく努力を傾注しなければならないことは当然であるが、その復原によって、残存している遺構を損壊するようなことは、絶対にあってはならないということである。</sentence>
<sentence>そのため、建築物は、かなりの土盛りをして遺構の保全を図り、その上に復原されている場合が多いが、前方後円墳など<sampling type="end" />の復原のなかには、本来の古墳とは掛け離れてしまって、せっかく残されてきた元の古墳の姿がすっかり改変されてしまった復原例をしばしば見受ける。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
