<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBo8_00012" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBo8_00012_F001">
<paragraph>
<sentence>外国人労働者が多数在住し、特にブラジル国籍者数が九八二六人（一九九八年）と全国の市町村の中<sampling type="start" />で最多となっている浜松市における取り組みを通して、検討していくこととする。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一九九八年には、浜松市の小・中学校に六五五人の外国人児童・生徒が在籍し、国別ではブラジル人が四六六人、ペルー人が五八人、ベトナム人が五一人、中国人が四六人、フィリピン人が一六人等となっている<noteMarker text="４４" />。</sentence>
<sentence>これらの子どもたちに対して、各学校では日本語教育や適応指導がそれぞれ行われているが、なかでもポルトガル語やスペイン語を話すことができる講師による指導は大きな効果を上げている<noteMarker text="４５" />。</sentence>
<sentence>また、浜松市の大きな特徴として、子どもたちの母語と日本語の二つの言語の能力を育成するために、放課後の時間に<quote>「ことばの教室」</quote>が開かれている。</sentence>
<sentence>一九九一年にブラジル人の子どもたちを対象にした日本語とポルトガル語の教室が開設され、その後、ペルー人の子どもたちを対象にした日本語とスペイン語の教室も開設され、現在では、日本語―ポルトガル語、日本語―スペイン語の教室がそれぞれ週に二回ずつ開かれている。</sentence>
<sentence>この<quote>「ことばの教室」</quote>では、日本語と母語の二つの言語を学ぶことの意義がそれぞれ、次のように語られている<noteMarker text="４６" />。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence>４４　浜松市地域日本語教育推進委員会、一九九八年。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<noteBody>
<sentence>４５　嶺井明子、一九九三年、および読売新聞一九九九年五月二四日。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<noteBody>
<sentence>４６　浜松市地域日本語教育推進委員会、前掲書（注４４）、６５頁。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<quotation>
<citation>
<paragraph>
<sentence type="quasi">　「単に外国語として日本語を学習するのではなく、習得した日本語で、日本の子どもたちと同じ授業で学習していくのに必要な日本語指導を目指す。」</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</citation>
</quotation>
<quotation>
<citation>
<paragraph>
<sentence type="quasi"><sentence>　「自分の国を大事にする気持ちを育成するために、母国語<noteBodyInline text="（ママ）" />及び自国の歴史、文化等の指導を行う。</sentence>
<sentence>このことを通して、外国人児童生徒が将来帰国した時の一助となることを願うものである。」</sentence>
</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</citation>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　すなわち、日本語教育に関しては、日本人の子どもたちと同等にメインストリームの教育を受ける権利を保障するために日本語を学ぶのだという、いわゆる<quote>「権利としての言語」</quote>の視点が示されている。</sentence>
<sentence>一方、母語教育に関しては、母国への帰属感やアイデンティティの確立、さらには帰国後の生活をも想定したうえでの<quote>「権利としての言語」</quote>という視点から、母語を学ぶことの必要性が説かれている。</sentence>
<sentence>このように、浜松市の<quote>「ことばの教室」</quote>では、外国人労働者の子どもたちに対して、日本語と母語の二つの言語がともにかれらにとっての<quote>「権利としての言語」</quote>であるという考えに基づき、二言語能力の育成をめざしたバイリンガル教育の試みが始められている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">おわりに</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　本章では、日本の学校が日本語以外の言語と深い関わりをもつ子どもたちの言語と教育のあり方をどのように考えてきたか、その歴史的な展開をたどっ<sampling type="end" />てきた。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
