<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBo8_00015" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBo8_00015_F001">
<paragraph>
<sentence>自分の小説が翻訳されるのはどんな感じ<sampling type="start" />のするものですか、と訊かれても、正直言ってそういう実感はほとんどない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　でも、すらすらとよどみなく読めて、それで楽しめたのなら、その翻訳は翻訳としての義務を十全に果たしていることになるだろう―というのが僕の原著者としての基本的なスタンスである。</sentence>
<sentence>僕の考える物語、設定する物語というのは、つまりはそういうものなのだから。</sentence>
<sentence>その物語がそれ以上に何を語るかというのは、その<quote>「前庭」</quote>の部分が有効にクリアされてからはじまる<quote>「フロント・ルーム」</quote>の、あるいはその奥にある<quote>「セントラル・ルーム」</quote>の問題である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<blockEnd />
<paragraph>
<sentence>　自分の作品が他言語にトランスフォームされることの喜びの一つは、僕にとっては、こういうふうに自分の作品を別の形で読み返せるというところにある、と言ってもいいだろう。</sentence>
<sentence>日本語のままでならまず読み返さなかったはずの自作を、それが誰かの手によって別の言語に置き換えられたことで、しかるべき距離を置いて振り返り、見直し、いうなれば準第三者としてクールに<ruby rubyText="きょう">享</ruby><ruby rubyText="じゅ">受</ruby>することができる。</sentence>
<sentence>そうすることによって、自分自身というものを、違った場所からｒｅｅｖａｌｕａｔｅすることもできる。</sentence>
<sentence>だから僕は、僕の小説を訳してくれる翻訳者たちにとても感謝している。</sentence>
<sentence>たしかに僕の本が外国の読者の手に取られるというのも、非常にうれしいことなのだけれど、それと同時に、僕の本が僕自身に読まれる―もちろんこれは、いまのところ残念ながら英語の場合に限られているのだけれど―のも、僕にとってはなかなかうれしいことである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　言い換えれば、自分の創り出した文章世界が、他の言語システムに入れ替えられることによって、僕は僕自身との間に一つ<ruby rubyText="かい">乖</ruby><ruby rubyText="り">離</ruby>をつくることができたような気がして、それで結構ほっとするのだ。</sentence>
<sentence>それならばいっそ、はじめから外国語で小説が書ければいいんじゃないかということになる。</sentence>
<sentence>でもそれは技術的、能力的な問題があって、なかなかそんなに簡単にはいかない。</sentence>
<sentence>だから僕はこれまで僕なりに、母国語たる日本語を頭のなかでいったん<ruby rubyText="ぎ">疑</ruby><ruby rubyText="じ">似</ruby>外国語化して―つまり自己意識内における言語の生来的日常性を回避して―文章を構築し、それを使って小説を書こうと努めてきたとも言えるのではないかと思う。</sentence>
<sentence>思い返してみると、これまでずっとそういうことをしてきたような気がする。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そういう面では、僕の創作作業は翻訳作業と密接に呼応している―というかむしろ表裏一体と言ってもいいような部分があるのかもしれない。</sentence>
<sentence>僕自身、翻訳の仕事（英語→日本語）を結構長くやっているので、翻訳というものがどれほど大変な作業であり、またどれほど楽しい作業であるかという<sampling type="end" />ことが、それなりにわかっている。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
