<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBo9_00017" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBo9_00017_F001">
<paragraph>
<sentence>　デビューしたては虫も殺さぬような顔をした純情娘が、人気が出て化けると、とたんに昔から姫君であったよ<sampling type="start" />うにふるまい、マネージャーをアゴで使い、肩で風を切ってのし歩き、高級車を乗りまわし、安物の声で一人前の口をきいて、年寄りへむかって、<quote>「あたしはオヤジ嫌いなんだよ」</quote>とぬかし、頭がカラッポだからスタイルだけが自慢で、しゃべりおろしの本を出し、これがひどい内容なのにけっこう売れて、また偉そうになり、いっぱしの知識人気取りで、かわいこぶって、ワイン通を気取り、チヤホヤされて性格の悪さにみがきがかかる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　やがてプロ野球選手と浮名を流し、ゴルフ選手、サッカー選手、時代劇スター、焼きとりチェーンのオーナーと男をかえるうちに、所属事務所のほうも愛想づかしで、週刊誌にスキャンダルを暴かれてギャアギャアわめきたててみるものの、事務所のほうも<quote>「もう知ったこっちゃない」</quote>という態度で、新しい事務所に移ってからは鳴かず飛ばずとなり、業界パーティーで知りあった青年実業家と結婚してうまく逃げ切る。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　青年実業家というのはプールつきの豪邸に住み、外車を三台持ち、別荘二軒、ヘリコプター一機があったりするが、これがどういうわけだか事業に失敗するようになっており、女性タレントとの間に子が二人できて、上の子が六歳、下の子が四歳あたりで離婚となり、ざまあみやがれと世間は思いつつも、たてまえは<quote>「お気の毒に」</quote>調のテレビレポーターがかけつけて、慰謝料三億円、子の教育費月額五十万円カケル二人ぶんなんてことがばれ、女性タレントは、昔とったキネヅカだかなんか知らねえが、シェープアップして、結婚式参列者みたいなナリでテレビに出てくるものの、当然ながら昔の精彩はなく、昔の名前で出ていますってことらしいが、シンナリと腰をゆすってもアンドーナッツみたいで、なにより目尻のシワが目立つ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　見てるほうは、おいおいどーなってんのこれ、としらけつつも世の無常を知る。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　タレントでなかった女性は、テレビにさらされないぶん、むしろ色気を増し、勉強して、世間の裏を見てきているから、女っぽさがあがっていき、女としてひとまわり、いい女に脱皮していく。</sentence>
<sentence>離婚モドリの女性タレントは、プライドとアセリはあるものの周囲がそれに反応してくれず、プロデューサーのナニナニちゃんとか言って、業界ではやけになれなれしくたちまわり、それがかえって鼻につくのは、落選した国会議員が、ＯＢ議員懇親会に出てきてデカい顔するようなもんで、とてもテレビでお見せする顔ではないのに、ディレクターは、そんなことは百も承知で<quote>「おぞましいものを見せてやろう」</quote>というサービス心から、出戻り女性タレントを出す。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ドキュメントのさいたるものは、女性タレントの顔の<sampling type="end" />変容であり、かつては美しかったタレントほど顔が崖崩れして、外国でいえばマドンナの変貌がそうで、マドンナの場合は、崩れても、崩れかたに女の葛藤が見え、殉教者の気配があるのに対し、出戻りタレントは、パサパサの女のエゴが粉をふいており、<quote>「え、あの人がこうなっちゃうのかよ、ま、まさか」</quote>と悶絶絶句する。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
