<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBo9_00002" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBo9_00002_F001">
<quotation>
<citation>
<paragraph>
<sentence>すなわち、コハルの遺骨と合葬してつねに斉藤ユキの所有物になるなり、このことが実行不能ならば、福本ヨネと<sampling type="start" />斉藤コハルの遺骨がある同じ墓地に特別の墓が与えられ遺骨と墓がどこかそこいらの仏教寺院の所有物になるなり、墓なしの私の遺骨がどこかそこいらの仏教寺院に安置されてその寺院の所有物になるなり。</sentence>
<sentence>その場合には、奉仕や任務に報いる謝礼として少額の金を何回か費やすことが必要になることはもちろんである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　私の死の際に私の世話をしてくれる下女や最後の病気のあいだ私の看護をしてくれる賃金をもらって働くその他の人たち（たとえば看護婦）に、心付けとして等分に分けて配るように一〇〇円の金を贈る。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　現在徳島堀渕に住まう寡婦である斉藤コハルの母親、先述の斉藤ユキに無条件で一五〇〇円の金を贈る。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　日本女性、数カ月間神戸の私の家に暮らしたのち現在住んでいると思われる出雲の国、島根県簸川郡今市町寺町出身の、すでに死亡している永原政之助と永原タヲの娘、永原デンに、私が自由にすることのできる私の財産の半分のうちの残りすべてを贈る。</sentence>
<sentence>もし永原デンがすでに死亡してしまっているか見いだされない（そんなことはあり得ないと思われるが）ときには、彼女に属すべきものを、亡き斉藤コハルの母親、先述の斉藤ユキに贈る。</sentence>
<sentence>私のふたりの息子のうちのいずれか、あるいは両方が、彼あるいは彼らのものとなるべき遺産の分け前を受け取ることを拒絶するような場合には、私の遺産のその分け前を、等分に分けて、先にあげた女性たち、紫雲智賢、斉藤ユキ、永原デンに贈ることをさらに言明しなければならない。</sentence>
<sentence>先に述べたように徳島の公立図書館に贈る私の蔵書とその他すべてのものには、ここでは買い手を見つけることが困難であるところから、きわめて低い実際的価値が付与されるべきであるということを私は知らせる。</sentence>
<sentence>以上である。</sentence>
<sentence>私の意志の実行にあたっては最大の注意を払うよう関係当局にお願いし、悪意のある人たちが私の望みと関係者に干渉して害そうとするであろうと判断する強力な理由を私がもっていることを当局に通知する。</sentence>
<sentence>サヨナラ！</sentence>
<sentence>　一九一九年八月十二日、徳島にて。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<sentence type="quasi">ヴェンセスラウ・ジョゼ・デ・ソーザ・モラエス」</sentence>
<br type="automatic_original" />
</citation>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　以上がヴェンセスラウの正式な自筆証書遺言書である。</sentence>
<sentence>遺体と遺産の処置についての指示が疑問の余地のないようにさまざまな場合を想定して詳細にわたっているのは、彼のきちょうめんな性格によるとはいうものの、合法的相続人としての最低限の権利以外のことへジョゼとジョアンが関与し得る可能性を一切排除するためであったとも考えられる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">遺言の執行</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　彼の遺言の内容は、遺骨、仏壇、金融資産、その他の私有財産の処置の方法に分<sampling type="end" />類される。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
