<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBo9_00206" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBo9_00206_F001">
<paragraph>
<sentence>地域ぜんたいは有機的なまとまりを持<sampling type="start" />ち、人々の日常生活がそのなかにあった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　卒業してから初めてその道を歩いてみた僕は、荒廃のみをそこに見た。</sentence>
<sentence>大学は低迷したスラムのようだったし、周囲の地域からは、日常生活がほぼ根こそぎ消えていた。</sentence>
<sentence>駅からの道路は自動車による多忙な流通経路以外のなにものでもなく、両側の歩道に面したかつての商店街は、荒れているか消えようとしているかの、いずれかだった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　なにがどう荒れようが消えようが、僕はいっこうに驚かない。</sentence>
<sentence>日本の東京に住んでいるなら、荒廃と消滅は日常の基礎だと思っている。</sentence>
<sentence>しかし、かつてはこうだったのだよと過去を伝える記録は、充分に存在していてほしいと僕は願う。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そしてその願いを自分の身の上に重ね合わせると、暇そのものが学生の顔をして歩いているようだった自分に関して、なぜあのとき東京を写真に撮らなかったのかという思いが、過去のエッセンスさながらに抽出されてくる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">俺は商社、俺は証券</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　僕が大学の四年生だった頃、夏休みまでに卒業後の就職先が決定するか、あるいは内定を取りつける学生が、たくさんいた。</sentence>
<sentence>四年めの初夏から、同級生たちの話題は、就職についてだけとなった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ある日、突然、そうなったような記憶がある。</sentence>
<sentence>それまではいつも遊んでいた連中が、ある日を境にして、就職にたいしてたいへんな熱意と執着とを、見せるようになった。</sentence>
<sentence>これはいったいなになのだろうかと、初夏の陽ざしのなかを歩きながら不思議な気持ちとなったのを、いまも僕は記憶している。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　四年かけて大学を卒業するのが仮に三月三十一日だとすると、次の日の四月一日からは、どこかの社員として会社へ通勤するという日程が、彼ら同級生たちの頭のなかで完全に凝固し確定していることに、ほどなく僕は気づいた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　大学の次は会社なのだ。</sentence>
<sentence>この方程式を、いっさいなんの疑いもなしに、頭から丸飲みするかのごとく、彼らは信じていた。</sentence>
<sentence>就職以外のことを考える余地はまったくない様子で、就職のみについて、彼らは語り合った。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　俺は商社。</sentence>
<sentence>俺は証券。</sentence>
<sentence>俺は銀行。</sentence>
<sentence>親もそう言ってるし、あそこには先輩が何人もいるから。</sentence>
<sentence>大学のあと会社に入ることを、かくも疑いなくしかも固く決定している彼らは、いったいなにを考えているのか、僕にはよくわからなかった。</sentence>
<sentence>いまでも、わかりきれていないところがある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　会社員になってどうするのか。</sentence>
<sentence>就職する会社を、なぜそんなに薄弱な理由で、簡単にきめることが出来るのか。</sentence>
<sentence>なぜそれほどまでに、就職しなくてはいけないのか。</sentence>
<sentence>会社に入る入ると言うけれど、いったいなにを自分の価値として、どのように入るのか。</sentence>
<sentence>他人事として僕はそんなことを考えていたから、同級<sampling type="end" />生たちと話が合わなくなった。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
