<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBo9_00025" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBo9_00025_F001">
<paragraph>
<sentence>とうとう、すっくと立ち上がって（冬の時期で、とても寒かった）、オーランドーはこ<sampling type="start" />れまでの生涯で口にしたことのないほどの驚くべき誓い―この誓いは彼をこの上なく厳しい苦役に服させるものだから―の一つを口にした。</sentence>
<sentence><quote>「ちくしょう」</quote>と彼は言った。</sentence>
<sentence><quote><sentence>「ニック・グリーンだのミューズだののご機嫌をとるために、もう一言だって書くものか。</sentence>
<sentence>まずかろうとうまかろうと、どっちでもなかろうと、今日からは自分自身を満足させるために書くんだ。</sentence>
」</quote>ここで彼は一束の紙を真っ二つに引き裂き、だらしない口許の冷笑する男の面前にそれを投げ棄てるかのような動作をした。</sentence>
<sentence>その時、野良犬が、こちらが石を投げつけようと身を屈めると、首をすくめるように、記憶はニック・グリーンの像をひょいと引っこめた。</sentence>
<sentence>そのかわりに差し出したのは―何もない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかしオーランドーは、それにもかかわらず、考えつづけた。</sentence>
<sentence>思いめぐらすことがたくさんあったのだ。</sentence>
<sentence>というのは、羊皮紙を引き裂いたとき、ぐるぐる巻かれ紋章で飾られた巻物を一裂きで引き裂いたのである。</sentence>
<sentence>その巻物は、自室に一人でいるときに、自分に有利に作ったものだった。</sentence>
<sentence>彼は王が大使を任命するように、自分をイギリス一人の詩人、当代一の作家に指名し、自分の魂に不滅の生命を付与し、肉体に、月桂樹に囲まれ国民の崇拝という目に見えない旗に取り囲まれた墓をとこしえに授けたのである。</sentence>
<sentence>こうした巻物は弁舌さわやかにそう語っていたが、今それを引き裂き、ごみ入れに投げ捨てた。</sentence>
<sentence><quote>「名声なんて、譬えてみれば」</quote>と彼は言った（止め立てするニック・グリーンがいないので、浮かれてさまざまなイメージを立てつづけに口にしたが、そこからもっとも穏やかなものを一つ二つだけ選んでみよう）、<quote>「<sentence>四肢の自由な動きを妨げるモールつきの上衣。</sentence>
<sentence>心臓を拘束する銀製の上着。</sentence>
<sentence type="quasi"><ruby rubyText="かかし">案山子</ruby>にかぶせる偽の楯</sentence>
」</quote>等々。</sentence>
<sentence>オーランドーの譬えの要点は、名声は人を妨げ拘束するが、無名であることは人を包む霞のようなもの、暗く、豊かで、おおらかで、精神を思うがままにおのが道に進ませる、というものだった。</sentence>
<sentence>無名の人間の頭上を慈悲深くも暗闇が覆う。</sentence>
<sentence>彼がどこに行くのか来るのか誰も知らない。</sentence>
<sentence>無名の人間は真実を求め、それを語るだろう。</sentence>
<sentence>自由なのは彼だけなのだ。</sentence>
<sentence>真実なのは彼のみ、心安らかなのは彼だけなのだ。</sentence>
<sentence>そうやってオーランドーは樫の木のもとで、安らいだ気持ちになった。</sentence>
<sentence>地上にさらされた樫の木の固い根は、むしろ快いものに思われた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　無名であることの価値と、無名で、深い海に立ち戻る波のような存在であることの喜びについて長いあいだ考えにふけった。</sentence>
<sentence>無名であることがいかに羨望や恨みといった悩みの種を心から追い払い、寛大さと雅量を身体じゅうに自在に流れさせ<sampling type="end" />、礼の言葉や誉め言葉なしにやりとりすることを可能にするものかと思った。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
