<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBo9_00201" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBo9_00201_F001">
<quotation>
<citation>
<paragraph>
<sentence type="quasi"><sentence>　「一言でつくせということになれば、ナンデモ知ッテイルガナニモデキナイ、ということになるかと思います。</sentence>
<sentence>そんな短い言葉で言っていいものかどうかと思います。</sentence>
<sentence>けれど、ただ今即刻の気持ならそういうことです。</sentence>
<sentence>問題をどう広げてみても、どう縮めてみても、結局のところこの言葉が私の気持の結びめになっているのだからしようがありません。</sentence>
<sentence>ときどき、果してなんでも知っているかどうか、果してなにもできないのかどうかと疑う。</sentence>
<sentence>考えなおしてみる。</sentence>
<sentence>そして、本音のところは、なにも知りたがらず、なにもしたくないということではないのかと考える。</sentence>
<sentence>口では誰も恐ろしいことだとか嘆かわしいことだとか言うし、小生もそう言いますが、実際は誰も本気で悩んでなんかいないのじゃないかとも思うのです。</sentence>
<sentence>キューバ危機のときだって私も諸君もデモにでかけるということはしなかった。</sentence>
<sentence>じっとすわりこんで、あぐらをかき、ナントカナルダローとつぶやいていただけです。</sentence>
<sentence>世界のあちらこちら、まずだいたいはそういうことではなかったでしょうか。</sentence>
<sentence>この問題については、つまり世界が異常に単純になり、同時に、異常に複雑になったということなのでしょう。</sentence>
<sentence>八十歳の哲学者が言うことも八歳の小学生もまったくおなじなんですからね。</sentence>
<sentence>日本は世界で唯一の特権を持っているが、アメリカの核基地も持っていて、私たちの手はすっかりよごれている。</sentence>
<sentence>よごすまいとする行動を私はなにもしませんでした。</sentence>
<sentence>机の前に坐っていただけです。</sentence>
<sentence>今もそうです。</sentence>
<sentence>してみると、このことを悲壮に私が呪うということは、ただのおしゃべりの偽善家にすぎない。</sentence>
<sentence>そういうことになりませんか。</sentence>
<sentence>酒を飲んで眠っちまおうか。</sentence>
<sentence>そうすると核にかこつけてほかのすべての悪にも目をつぶってしまうことになる。</sentence>
<sentence>現世のわずらわしさや胸苦しさを逃げるために、そうしたいばかりに、核、核、核と考えているのではありますまいか。</sentence>
<sentence>どうも小生はそうであるらしい。</sentence>
<sentence>核以外のほかのすべての悪に対しても結局のところ私は机の前に坐りこんでいるきりなのです。</sentence>
<sentence>その日その日をなんとかウッチャリ食らわし、ごまかし、やりすごし、横目で嘆息をつき、新聞もろくに読まず、ただうっすらと目をひらいて朦朧の肥え溜めの中からニヤニヤ笑っているだけである。</sentence>
<sentence>諸君は就職のコネさがしに夢中である。</sentence>
<sentence>世渡り、酒癖を習いおぼえることにふけっている。</sentence>
<sentence>諸君の未来の妻たちはパリから八時間で到着した新モード、パピプ・ペポにうっとりとなっている。</sentence>
<sentence>小生の女房は朝からクマザサを食べ、いくらか狂っているのではあるまいかと小生は考えますが、その女房の尻に敷かれて平ちゃらな自分もどこかオカシイのではないかと気がつき、けれど離婚のすったもんだは大儀なのでそれ以上考えこまず、二日酔いで薬パクパク、ロンドンの雨の中にたたずんで獅子吼するラッセル卿はドンキホーテの悲惨と光栄を担うなどとつぶやき、つぶやいた尻からたちまち自分に愛想がつきる。</sentence>
<sentence>ナニヲシタトコロデハジマラヌ。</sentence>
<sentence>いっそゆきつくところまでゆきついてしまえと思う。</sentence>
<sentence>動物園へゆくとチンパンジーは何故歯を剝いて笑うか。</sentence>
<sentence>人間がチンプと別れて二本足で地上にたつ知恵を身につけたつぎの瞬間、あいている二本の手で石つかみ、仲間にブッつけた。</sentence>
<sentence>存在するものには役割がある、というわけだ。</sentence>
<sentence>たちまちブッつけかえされた。</sentence>
<sentence>以来、二千年、やった、やられた、やった、やられた。</sentence>
<sentence>お前がやるなら俺もやる。</sentence>
<sentence>広島。</sentence>
<sentence>長崎。</sentence>
<sentence>アメリカ。</sentence>
<sentence>ソヴェト。</sentence>
<sentence>フランス。</sentence>
<sentence>イギリス。</sentence>
<sentence>中国。</sentence>
<sentence>ひょっとしてイスラエルも。</sentence>
<sentence>ひょっとしてアラブ連合も。</sentence>
<sentence>そこでみんな手も足もでなくなってがんじがらめ、ある晴れた日に、いっさいがっさい、<sampling type="start" />わけもわからず天地に閃光輝やいて御破算ですか。</sentence>
<sentence>人間を笑うチンプも巻きぞえにして、変れば変るほどいよいよ同じだというルールでうごいてきたすべてのものにおさらばするか。</sentence>
<sentence>いやいや、そんなきれいごとは、意外にいくらたっても起らないのではないでしょうか。</sentence>
<sentence>いつまでたっても、人間は、意地汚なく、みじめで、スケベエで、卑しくイヒヒと笑い、だましたり、だまされたり、性コリもなくしぼられたり、しぼるほうにまわってみたり、駄洒落をとばし、酒を飲み、ゴマをすったり、かげ口きいたり、寝たり、起きたり、罪のないバカを言って汚濁にまみれ、小生はと言えば、孤独と絶望を書いているかぎり作品が売れそうなので、税務署を恐れつつも、ほろにがくてつめたい恋の物語をせっせと書いて水道とガスと風呂のある家へ引越す工夫にふける。</sentence>
<sentence>酒場で先輩作家と出会ったら食いものと酒と女の話だけします。</sentence>
<sentence>僕はダメな人間ですというのを十回くりかえし、目を伏せて嘆息をつき、そのうち一、二回はちょっと反抗して無邪気に、でも近頃ちょっと調子がね、いいのです。</sentence>
<sentence>お読みになるひまなどないでしょうけど、と言う。</sentence>
<sentence>そして、どの相手もその処女作の題名だけは掲載誌名や年号といっしょに正確におぼえておいて、ひくい声で、昔、じつはうたれたんですョ、とつぶやく。</sentence>
<sentence>相手がこちらの生煮えぶりに腹をたてるような顔をしたら、しばらく間をおいてから、近頃のあなたは自分にきびしすぎるのじゃないですか、すこし、とつぶやいてあとはヒタと黙りこむ。</sentence>
<sentence>黙りこむのだ、ヒタと。</sentence>
<sentence>運動のあとの静寂。</sentence>
<sentence>これがいちばん説得力を持つのです。</sentence>
<sentence>うごかないものは不安ですから干渉したくなる。</sentence>
<sentence>黙殺できません。</sentence>
<sentence>相手はエア・ポケットにひきこまれるように心を小生の横顔についてうごかす。</sentence>
<sentence>つまり、おぼえる。</sentence>
<sentence>小生が、気にかかる。</sentence>
<sentence>折ふしにつけ、ひょいと思いだす。</sentence>
<sentence>それからさきはどうなるのかはわからないけれど。</sentence>
<sentence>核武装問題については、小生、寝てみたって起きてみたって、どうせどうなるものでもあるまいと考えます。</sentence>
<sentence>しかし、そう考えることがなんの抵抗も努力も心に生じさせませんから、つまり自尊心が傷つくのでしょう。</sentence>
<sentence>ナニヲシタトコロデハジマラヌということは裏返せば論理必然的にナンデモデキル、そしてまた腹のこなれぐあいがよくて機嫌のよいときには、従ッテナンデモセネバナラヌという勇壮な定言にふっと体をゆだねてしまいたくなることもあるのです。</sentence>
<sentence>飛躍の誤ちがどこかにあるらしい気配だけど、マ、マ、それはグッと吞みこんで。</sentence>
<sentence>とりわけそういうことがよく起るのは小生のまえにナニヲシタトコロデハジマラヌということ<sampling type="end" />だけを繰りかえし陰気な小声でつぶやきつづけるいやらしい男が現われた場合です。</sentence>
<sentence>すると小生は、どういうものか、むやみとさからいたくなり、その男の見解をしゃにむにシラミみたいにつぶしてやりたくなってくる。</sentence>
<sentence>その情熱にかりたてられて、小生は、ナンデモデキルノダ、ナンデモセネバナラヌと、やみくもに言いつのりたくなってくるのです。</sentence>
<sentence>悲観主義者がいないことには、小生、楽観積極主義にうまくのれないようです。</sentence>
<sentence>不自由がなければ自由の衝動は生まれない。</sentence>
<sentence>釘がなければ金槌は無意味である。</sentence>
<sentence>吞みこむ海があればこそそれにさからう船の存在がはじめて可能なのである。</sentence>
<sentence type="quasi">なにしろ、そのように、すべてこの世のことは相対的なのであって<correction originalText="" type="omission">…</correction>」</sentence>
</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</citation>
</quotation>
</article>
</sample>
