<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBo9_00195" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBo9_00195_F001">
<paragraph>
<sentence>マルクス主義や民俗学的、精神分析学的な方法は、これを現実に還元、<quote>「人間個々人の心の雑多なごみ捨て場の底へ手をつつこんで、普遍的な人間性の象徴符号を見つ<sampling type="start" />け出さうといふ試み」</quote>だろうと極め付ける。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　その<quote>「文化意志」</quote>だが、ある時代の、ある状況を受けて、一人の作者が具体的な題材を得、<quote>「すぐれた個人の決断と選択」</quote>により、作品に結実させるものの、<quote>「近代の芸術作品のやうな個人的行為」</quote>ではない。</sentence>
<sentence>それゆえにやがて<quote>「大多数の人々を支配し、ついには、規範となつて無意識裡にすら人々を規制する」</quote>、すなわち、公的なものとなるのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　文化はこうしたものであるがゆえに、<quote>「文化内成員の、ものの考へ方、感じ方、生き方、審美観のすべてを、無意識裡にすら支配し、しかも空気や水のやうにその文化共同体の必需品になり、ふだんは空気や水の有難味を意識せずにぞんざいに用ひてゐるものが、それなしには死なねばならぬといふ危機の発見に及んで、強く成員の行動を規制し、その行動を様式化する」</quote>と言う。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　すでに他でも見た考えだが、三島は、ここで改めて、文学を現実に還元したり、一個人の営為としたりするのを退け、文化共同体のものとして捉え、かつ、あくまで<quote>「力をもいれずしてあめつちをうごか」</quote>すものとしようとしている、と言ってよかろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そして、『古事記』に<quote>「神人分離の文化意志」</quote>、『古今和歌集』に<quote>「古典主義原理形成の文化意志」</quote>というふうに、十二の作品にそれぞれの文化意志を指摘して、各論に入るのである。</sentence>
<sentence>ただし、その筆は、『源氏物語』をとり上げたところで、止まってしまった。</sentence>
<sentence>三島自身の死によってだが、そのことは、三島がなおも考えつづけようとしていたことを示そう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この<quote>「文化意志」</quote>は、当然、三島自身の仕事も貫いているはずで、筆をすすめつつあった『豊饒の海』もそうであったろう。</sentence>
<sentence>古今集の<quote>「古典主義原理形成の文化意志」</quote>に可能な限り寄り添いながら、現代という時代の、特定の状況を受けて、具体的な題材を得、自らの<quote>「決断と選択」</quote>によって、書きつづけたのであり、それが、現実を<quote>「みやび」</quote>へと繫げ、<quote>「洗い上げ」</quote>、<quote>「癒す」</quote>ことになるだろうと考えていたろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　もっとも<quote>「癒す」</quote>とは言っても、人の目には逆に受け取られるかたちもある。</sentence>
<sentence>なにしろ<quote>「無差別包括性」</quote>を持つのだから。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　このように信じとおすことが、抱いた望みが次々と潰え、絶望を重ねながらも、作品を書きつづけるのを、最終的に支えたと思われる。</sentence>
<sentence>そして、<quote>「完結」</quote>へと至らせたのだ。</sentence>
<sentence>しかし、それは同時に、永久革命的性格を持つ天皇制へと身を添わせ、<quote>「自刃」</quote>へと向うことにもなった。</sentence>
<sentence>多分、それが古今集の美学を、蓮田から受け継いだままに、貫くことだったのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">第六章　占領の屈辱</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　三島由紀夫が最期の場所としたのは、東京・市ヶ谷の自衛隊東部方面総監部の総監室であった。</sentence>
<sentence>かつて大本営陸軍部、陸軍省、参謀本部があり、わが国軍の中枢部で、総監室は陸軍大臣室であった<sampling type="end" />。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
