<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBo9_00115" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBo9_00115_F001">
<paragraph>
<sentence>　〈<ruby rubyText="ボーン・チラー">骨凍館</ruby>〉のオーナーはミ<sampling type="start" />ルト・ビッカースタッフという名前の、ひょろりと瘦せた、いくらかやぶにらみの男である。</sentence>
<sentence>彼は伝統的な〈<ruby rubyText="ゴースト・トレイン">幽霊電車</ruby>〉に彼自身の工夫を加えて作ったこの設備を当然ながら誇りにしていた。</sentence>
<sentence>〈ボーンチラー〉はヘビとクモの中をくぐっていくありきたりの乗物ではない。</sentence>
<sentence>これをデザインし、完成するまでに何年もかかり、ここでもこのカーニバルの目玉となっているのだ。</sentence>
<sentence>この設備を持っていったところはどこでもかならず、くすくす笑ったり青い顔をしながら、死ぬほどこわい目に遭って戻ってくる順番を待つ人々の長い行列ができるのだ。</sentence>
<sentence>彼は長年国内のあちこちのカーニバルやお祭りで修業を積んだ。</sentence>
<sentence>そしてつとに、人間―とりわけ恋人同士やティーンエージャーたち―はこわいものが好きだということを知った。</sentence>
<sentence>《十三日の金曜日》というようなホラー映画が流行るのもむりはない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　彼はまた、そうした映画から多くのこと―見るものの血が凍り骨の髄まで震えるような、そしておそらく成長まで止まってしまうようなグロテスクな傷や変形を作り、生きているようなお化けや妖怪を作り出す術―を学んだ。</sentence>
<sentence>夜な夜な彼はマニュアルを調べ、自分自身のすばらしい創造物を生み出すための設計をした。</sentence>
<sentence>そしてそれらを実際に作るために全財産をはたいた。</sentence>
<sentence>それをそれぞれの場所に据え付けるのに、まる一日半かかった。</sentence>
<sentence>すべてはコンピュータで作動するのだが、非常に複雑にできているそのしかけ―何かが落ちてきたり、跳ね上がったり、ぶらさがったり、くすぐりに来たりして、その建物の中を通過する小さな乗物に乗った乗客の恐怖をそそるすべての機械―を動かすには自家発電装置を必要とした。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　〈ボーンチラー〉はほんとうに傑作といえた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そしてミルト自身もまだ、適当な状況の下に置かれればそれがどんな恐怖を引き起こし得るかを実際には知らなかった。</sentence>
<sentence>今夜も前半からすでに忙しかった。</sentence>
<sentence>花火をやっている最中でさえ、かなりの客が入っていたので、彼は大いに満足していた。</sentence>
<sentence>こんな小さな町にしては大成功といっていい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ところがそのあとの三十分というもの、それ以上の客が押し掛けてきた。</sentence>
<sentence>これはハロウィーンと酒のせいだ、と彼は思いはじめていた。</sentence>
<sentence>とりわけ、つい今しがた出てきた客の一団はひどく顔青ざめ、わなわな震えていた。</sentence>
<sentence>すばらしい。</sentence>
<sentence>小さな車から下りる客の大部分はミルトと目を合わせるのを避け、そそくさと立ち去っていった。</sentence>
<sentence>彼は自分が天才ではないか、と思いはじめた。</sentence>
<sentence>やっぱりこれはディズニーランドかジョージ・ルーカスのＩＬＭにでも持ち込むべきなのだ。</sentence>
<sentence>これは地方都市をめぐり歩いていた数年間の彼の<sampling type="end" />夢だったのだが、中西部のこのちっぽけな町でこれだけの反応が得られるとなったら、これは大いに可能性があるというものだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
