<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBo9_00066" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBo9_00066_F001">
<list>
<listItem>
<sentence type="quasi"><sampling type="start" />３　永承四年十一月九日内裏歌合―弁乳母・典侍（五十一歳）</sentence>
<br type="automatic_original" />
</listItem>
<listItem>
<sentence type="quasi">４　永承五年六月五日祐子内親王歌合―典侍（五十二歳）</sentence>
<br type="automatic_original" />
</listItem>
<listItem>
<sentence type="quasi">５　治暦二年五月五日皇后宮寛子歌合―藤三位（六十八歳）</sentence>
<br type="automatic_original" />
</listItem>
<listItem>
<sentence type="quasi">６　承暦二年四月三十日内裏後番歌合―為家母（八十歳）</sentence>
<br type="automatic_original" />
</listItem>
</list>
<paragraph>
<sentence>　流石に八十歳の老体では、承暦二年の内裏歌合に参加する事は憚って、母の代理で為家が出場したものと思われるが、越後弁・弁乳母・典侍・藤三位・為家母の数々の呼称の中、百人一首の歌人としては、大弐三位の名が後世に知られている。</sentence>
<sentence>但し、夫の成章が大宰大弐となったのは、天喜二年（一〇五四）十二月二日、非参議の従三位に叙せられたのは翌年七月十九日、大弐赴任の賞に依ってであるから、賢子の大弐三位の称も、五十七歳のその時以後に生じたのである。</sentence>
<sentence>猶、賢子自身が従三位典侍となったのは、親仁親王ご即位の寛徳二年（一〇四五）四月八日の事であった。</sentence>
<sentence>しかも、高階成章は、『尊卑分脈』に、<quote>「号欲大弐」</quote>と注記されているように、強欲貪利の人物であったらしいから、寧ろ、母親の紫式部が予想だにしなかった程、賢子は、社会的地位も高く、物質的にも豪富の晩年に恵まれたことであろうから、母の紫式部が抑圧し内攻していた出世欲・物質欲のすべてを満足させ、いわば母親の悲願を完全に果たした、出藍の誉れ？</sentence>
<sentence>高き孝？</sentence>
<sentence>の子であったと言えば、それは皮肉に過ぎようか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
<article articleID="LBo9_00066_F002">
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">あとがき</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　私が平安朝の古典作品を対象として、その本文解釈を試みたものには、一九三七年夏、大学一年の休暇に手がけた静嘉堂文庫本『平仲物語』を手始めに、大学一学年の池田亀鑑助教授演習のテキスト『紫式部日記』以下、『土佐日記』『枕草子』『松浦宮物語』の他、各種歌合日記等があるが、すべて短小な作品に限られていて、『源氏物語』のような超長大篇は敬遠していたようである。</sentence>
<sentence>つまり、拙著『本文解釈学』（河出書房新社、一九九四年刊）に纏めた方法論が示す如く、一語一句と雖も、すべて作品全体との関わりにおいて、そこに示そうとした作者の意図を推定するという作業は、短小な作品において初めて可能なことだと自覚していたからである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ところで右拙著の第四部<quote>「対照法解釈の方法と諸規準の適用」</quote>における、作品の内部徴証としての語義的規準乃至主題的規準の十一段階に対して、より高度な外部徴証としての物理的規準・歴史的規準・個性的規準の三段階の中、最後の個性的規準に就いて言えば、少なくとも、平安朝のエリート社会に属する公家官僚貴族の男女の手になった作品に関しては、彼等の功利的な打算性や思考力に優れた個性というものを、特に考慮すべきであるという重大な事実に気付いたのは、残念ながら傘寿を過ぎた最近の事であった。</sentence>
<sentence>その遅きに過ぎた責<sampling type="end" />めを<ruby rubyText="ふさ">塡</ruby>ぐのが、実はこの小著なのである。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
