<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBo9_00160" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBo9_00160_F001">
<paragraph>
<sentence>オーケストラは、オテロの束の間の歓びと慰め、忍びよる猜疑心、それから嫉妬の苦しみ、<sampling type="start" />憤怒、絶望、そのほかの<quote>「劇」</quote>を、十二分に音にしていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　これをきいて、私は、ヴェルディが、《アイーダ》と《オテロ》の間で、ものすごい<quote>「成長」</quote>をとげ、発展をとげたのに、改めて強い感銘を受けた。</sentence>
<sentence>それまでの彼のオペラにしても、歌と伴奏とでできていたといったら簡単すぎるけれど、しかし《オテロ》―それから《ファルスタッフ》―は、そこからずっと脱け出てしまった。</sentence>
<sentence>ここでは、オーケストラの方も、歌手とならんで、音楽と劇の最も重要な担い手になっている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　私は、ヴェルディが、ここに来るにあたって、ワーグナーからどれほどの影響を受け、それを自分のものにしたのか、その間の事情については、よく知らない。</sentence>
<sentence>だが、今度の公演で《オテロ》をきいて、そこに、楽想のライトモチーフ的な扱いがふんだんに出てくるのに、気がつかないわけにいかない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　また、和声も、こまかくはわからないが、かなり変わったのではないか。</sentence>
<sentence>ワーグナーの理論との一致、不一致は別としても、私には、前よりもずっと、劇の進行と転調のあいだに緊密な結びつきがきかれるように思われたのである。</sentence>
<sentence>ワーグナーの理屈は、<quote>「劇の中で、ある一つの情緒なり何なりが持続している間は、ある調性が支配し、局面の変転につれて、その調子は別のものに変わってゆくべきだ」</quote>と、これもごく大ざっぱなまとめ方だけれど、要旨はこういうものだったわけだが、《オテロ》にも、こういうところが、随所にきこえた。</sentence>
<sentence>というより、私の耳の実感の方からいうと、ある調子がずっと続いているなときこえているうち、<quote>「ああ転調が来た」</quote>と気がつく。</sentence>
<sentence>そういう時は、劇の上でも、変化があるのである。</sentence>
<sentence>筋の上での、何らかの前進があるのである。</sentence>
<sentence>ヴェルディをきいて、この調性のおちつきと、そのあとでの変化、つまり転調との関係について、今度くらい、強く意識させられたことはなかった。</sentence>
<sentence>もちろん、それは、オテロについてだけでなく、イヤゴやデスデモナの出番でも、生起した。</sentence>
<sentence>しかし、何といっても、オテロの音楽において、いちばん、よく気がついた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それは、たとえば最終幕、デスデモナが恐ろしい予感に脅えながら、〈柳の歌〉を歌ったり何かしたあとベッドに横になっていると、オテロが忍び足で登場してくる、その時の音楽。</sentence>
<sentence>チェロのＰＰのすごい緊張に満ちた音楽、それにひき続いて、寝室に入ったオテロが、驚いて半身を起こしたデスデモナに向かって<quote>「<sentence>お祈りはすませたのか。</sentence>
<sentence type="quasi">祈るがいい</sentence>
」</quote>というあたりに至るまでの間、いつしか前にきいたモチーフがきこえ、調性がゆれる。</sentence>
<sentence>より正確にいうと、そういう具合に音が耳に入ってくる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　いままで何回もヴェルディをきいていても、こういうことが、今度くらい、よくきこえたことはなかった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　私は思わず<sampling type="end" /><quote>「唸った」</quote>。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
