<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBo9_00138" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBo9_00138_F001">
<paragraph>
<sentence>　<sampling type="start" />ハーモニー・カーヒルが校舎の側面に走り込んだちょうどそのとき、州警の警官エヴェレット・エヴァーハートがショットガンを構えて、見るものを脅えさせながら校舎に踏みこんできた。</sentence>
<sentence>その数秒後、ジェイスン・パタースンが駐車場に乗り入れ、車をまわしてパトカーのうしろにとめた。</sentence>
<sentence>車からとびおりたときに、彼は校舎の角をまわって疾走してくる、銃を持った、不愉快な顔の女を見た。</sentence>
<sentence>ジェイスン―彼はにぶくもないし、優柔不断でもない。</sentence>
<sentence>素早い反射神経の持ち主だ―は自分の銃をつかんだが、運悪くポケットからとりだすときにへまをした。</sentence>
<sentence>小さなオートマチックはガチャンと舗道に落ちて、ＧＬＣの下にすべっていった。</sentence>
<sentence>ちらっと女を見ると、女が銃をあげて彼を狙っていたので、彼は銃のあとから車の下にもぐりこんだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ヴィクター・ボーヴィルはオディ・ヴァーンスのわきにしゃがみこんで、脈を診た。</sentence>
<sentence>そのとき、裏のドアの蝶番がきしむ音がした。</sentence>
<sentence>彼は立ちあがると、銃を手にしたまま壁にほっそりしたからだをはりつかせた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そして、待った。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<blockEnd />
<paragraph>
<sentence>　デイヴ・マイクルズは少し早めに車を出した。</sentence>
<sentence>たいしたことではない。</sentence>
<sentence>タイとマッケルロイが来るまで、オディとドミノでもしていよう。</sentence>
<sentence>オディの家に近づくと、タイがいっていたような黒のニッサンが目にはいったので、彼はどういうことになるかもわからずに、車からとびおりて、玄関のドアまで走っていった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ドア・ノブに手をのばしたとき、中で銃声がした。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<blockEnd />
<paragraph>
<sentence>　州警の警官エヴェレット・エヴァーハートは学校の玄関をはいって五フィートのところで、一度に二十人の人間の話を聞くことになった。</sentence>
<sentence>そのとき、誰かが<quote>「あの女はあそこにいます」</quote>と叫んで、窓の外を指さした。</sentence>
<sentence>彼がいま来た方向だ。</sentence>
<sentence>糞っ。</sentence>
<sentence>彼はドアのところに行くと、足であけて、外をのぞいた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　男がひとり倒れていた―だが、残念ながら、あの狂ったやつではない―彼のパトカーのうしろに駐車しているマツダの下に、半分隠れた形で腹ばいになっていたのだ。</sentence>
<sentence>ここでは、なにが起きているのだ、と心の中でいいながら、ハイウェイ・パトロール隊員は外に歩みでた。</sentence>
<sentence>外に出ると、舗道に横たわっている男をサイレンサーをつけた小口径の銃で狙っている女が目にはいった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「銃を捨てろ」</quote>と、エヴァーハートは女にどなった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　女は銃を捨てるかわりに、彼がこれまで見た誰よりも素早く動いた。</sentence>
<sentence>くるっと彼のほうに向きを変えて銃をむけたので、彼は引き金にかけた指をひきしぼった…手おくれだった。</sentence>
<sentence>彼はへその上に一撃を食らったのを感じた。</sentence>
<sentence>とりわけ痛くはなく、なぐられたように皮膚が麻痺しただけだった。</sentence>
<sentence>だが、心の中ではそれがどういうことかわかってい<sampling type="end" />たので、狼狽した。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
