<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBo9_00208" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBo9_00208_F001">
<paragraph>
<sentence>そして再び一緒<sampling type="start" />に生活できるのなら、寝た切りであろうと、どんな姿であろうといい、彼女が痛がったり苦しんだりしない限り、世話をさせてもらいたいと願っている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　どんなに思い続けようと、彼女が僕の前に現われることは、もう二度とないとわかっていながら…。</sentence>
<sentence type="quasi">　完</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">一、垂れ流し</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　その年の冬は三十年に一度の異常気象といわれ、日本の上空にマイナス五十度の寒気団が居座っていた。</sentence>
<sentence>温暖な和歌山県御坊市でも何度となく寒波に襲われ、最低気温が零下を記録する日が続いた。</sentence>
<sentence>朝起きると水溜まりに薄い氷が張り、登校途中の子供達がそれを割りながら歩く足音と、楽しそうな声が朝の始まりの合図にもなっていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　八十八歳を迎えた祖母、古田スエはストーブや電気毛布などの暖房器具を使っていなかったので、寒さが骨身に染み、辛い冬だろうと思われたが、昔から生活習慣を変えるのを嫌ったので、敢えて推めることもしなかった。</sentence>
<sentence>昼は使い捨てカイロを衣服の中へ入れて暖をとり、夜は毛布と蒲団だけで寝ていたのである。</sentence>
<sentence>何年も続けてきたそんな生活が、まもなく正月を迎えて一段と寒さが厳しくなるとわかっていても、一番過ごしやすかったのだろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　毎年大晦日には僕の古くからの友人、上木茂が年を越しに来ることになっていて、その年も午後八時頃到着した。</sentence>
<sentence>祖母はすでに寝ていたから、上木を二階の僕の部屋へ直接招き入れた。</sentence>
<sentence>彼は大学卒業後初めて勤めた会社の同僚で、僕が祖母と二人で住むためにＵターンしてきてから、年に一、二回やってきていた。</sentence>
<sentence>久し振りに顔を合わすので、会えばいつも積もる話で時間が過ぎるのを忘れた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　いつの間にか近くの寺から除夜の鐘が聞こえてきて、年が変わったことを知った僕達は、本州最南端の串本町にある潮岬へ、元旦の日の出を見に行こうと腰を上げた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　御坊市から潮岬までは車で約二時間三十分で行ける。</sentence>
<sentence>日の出に間に合わせるのならもっと遅く出てもいいのだが、早くドライブを楽しみたいがために、除夜の鐘が鳴り終わると同時に出発することにした。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一階の奥の六畳間が祖母の寝室で、その隣の三畳間が食事用の部屋になっている。</sentence>
<sentence>階下へ下りるとその三畳間の裸電球が灯っていて、土間との間にある障子に、祖母の座った影が映っていた。</sentence>
<sentence>彼女は毎年、正月は寝正月と決め、その年も三十一日の昼過ぎから寝ていたから、遅い夕食をとっているのだろう。</sentence>
<sentence>一人で食事をしている祖母の影が、それまでに感じたことのないほど寂しそうに思え、彼女一人を残して出て行くことにためらいを覚えた。</sentence>
<sentence>それはこのまま黙って行くと、最後の別れになるのではないか、といった不吉な予感からで<sampling type="end" />ある。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
