<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBo9_00142" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBo9_00142_F001">
<paragraph>
<sentence>地方から来た若い教養人たちが、まったく無関心でいる店主に、独特の雰囲気で、オスカー・ワイルドの特別版とか、ビアズリーの絵の最高のコレクションは誰が所有しているかなどを質問して、自分たちが目利きであり、事<sampling type="start" />情通であると思わせようとするのも、見ていて楽しい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そうそう、ほんもののトム・フォリオたちのことも忘れてはならない。</sentence>
<sentence>彼らこそ、<quote>「<sentence>すべての著作の題名に関する限り世界的な学者であり、どの写本にどんな著者、著書が記されているか、どの著者の作品がどのくらい版を重ねているか、それが学界の何人から賞賛され、何人から酷評されたか、などについてよく知っている。</sentence>
<sentence type="quasi">彼らは、著者の扱っているテーマや、編集者の名前や、発行年などを教えれば、それで著者に関する資料は十分と思っている</sentence>
」</quote>大英博物館あたりには、こんな人物が六、七人いる。</sentence>
<sentence>チャリング・クロス・ロードで古い本を手にとっては標題紙に目を通しているのをよく見かけることもある。</sentence>
<sentence><sentence>（偶然に中身を見ている場面に出くわしても、それは印刷状態を調べているだけのことである。</sentence>
）中には役に立つ者もいる。</sentence>
<sentence>私が知っているトム・フォリオの一人は、一杯飲んで陽気になると、情報を知りたいテーマに関するもっともよい本を六冊くらいリスト・アップして、それらがみつかると思われる図書館や書店を教えてくれる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　こうしたさまざまな人たちはみな、通りに面して並ぶ書物台のところでみつけられる。</sentence>
<sentence>そして、彼らの中にこそ、台に並ぶ本のふさわしい持ち主と、出版当時に目標とした読者がみつけられると思う。</sentence>
<sentence>その確率は、正面がガラス張りの書店よりも高い。</sentence>
<sentence>そういう書店には、仰々しい服装の若い店員がいて、客の求めは、当の客よりも自分の方が知っていると思い込んで（ふつうそのとおりなのだが）客を苦しめるばかりである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　書店と書物台については、私は全面的にゲイに賛成である。</sentence>
<sentence>私は、私のこの本が、ページを切られないまま客間のテーブルに置かれているよりも、ぼろぼろになって、どれでも二ペンスの書物台に置かれていたらどんなにうれしいかと思う。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　私は、ゲイ氏とちがってちゃんとした詩の形で話しかけることはできないから、単純素朴な散文を通じてお願いします。</sentence>
<sentence>出版社様、あまってしまった私の本はどうか新聞社へ送ってください。</sentence>
<sentence>そうすれば、そのうちの幾分かは、屈辱的ながら愉快な道筋をたどって、世界中で最高の、そしてもっとも乱雑な本屋にたどりつくでしょう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">新旧フリート・ストリート</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　ジョンソン博士とジェイムズ・ボズウェル（一七四〇―九五）が、グリニッジ公園を散策していたことがある。</sentence>
<sentence>今もなおその面影は十分に残っているが、当時そこはとてもきれいな田舎だった。</sentence>
<sentence><quote><sentence>「すばらしいじゃないか、ここは？</sentence>
」</quote>と、博士はいう。</sentence>
<sentence>ボズウェルは答えていう。</sentence>
<sentence><quote><sentence>「たしかに。</sentence>
<sentence type="quasi">しかし、フリート・ストリートには及びませんね</sentence>
」</quote>すると、博士は<quote>「そのとおり、いや、そのとおり」</quote>と言<sampling type="end" />って、この話題に決着をつける。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
