<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBo9_00135" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBo9_00135_F001">
<paragraph>
<sentence>　時々、友人<sampling type="start" />たちから、<quote>「外交官のようなバタくさい仕事をしていながら、そんな伝統芸能をやるというのは君も変わってるね」</quote>と冷やかされたが、たまには、<quote>「<sentence>いや、日本の伝統文化の何たるかを知らないで、本当に日本のためになる外交ができるものじゃない。</sentence>
<sentence type="quasi">がんばれよ</sentence>
」</quote>と、力づけてくれる人もいた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それやこれやで、小唄を始めてから三十年、人間国宝の先代常磐津文字兵衛（現在の英壽）師匠に常磐津の手ほどきを受けてから二十五年（ただし、こちらのほうは仕事が忙しくなり中断、その後も海外勤務が重なり、いまだに再開できずにいる）、邦楽に接する機会を重ねてきたが、この経験が思わぬところで私の外交活動に役立ったことが何回かあった。</sentence>
<sentence>その中で想い出深いものを一つだけご紹介する。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ロンドンでは、毎年十一月頃、エリザベス女王が各国大使夫妻をバッキンガム宮殿に招いて催される夜会があって、私も何度か出席した。</sentence>
<sentence>ロンドン駐在の各国外交団が国ごとに居並ぶ前を、女王陛下を先頭に英王室のメンバーが次から次へと回ってこられ、大使夫妻と言葉を交わされる。</sentence>
<sentence type="quasi">最初の年、エディンバラ公が私たちの前で立ち止まられ、居並ぶ大使館員夫妻を見渡しながら、</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<speech>
<paragraph>
<sentence type="quasi">　「日本のご婦人がたはこのように素晴らしい着物を着ておられるのに、男の連中はどうしてわれわれと同じ、こんな変ちくりんな服装をしておられるのか」</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</speech>
</quotation>
<sentence>と、私たちの燕尾服姿を見ながら、いかにも不審そうに、かつ多少の皮肉をこめて言われた。</sentence>
<sentence>本来ならばニヤニヤして黙っていてもよかったのかもしれないが、私はとっさに答えてしまった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
<quotation>
<speech>
<paragraph>
<sentence type="quasi">　「殿下、来年の夜会には、私は日本のナショナル・ドレスで参上いたしましょう」</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</speech>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　日本のナショナル・ドレスは和服、しかも燕尾服に相当する正装は黒の紋付羽織に仙台平の袴ということになろう。</sentence>
<sentence>ちなみに、私は亡父の遺品である紋付と羽織をいつも海外に持参し、これに袖を通すことを父への供養と心がけてきたし、仙台平の袴は、常磐津の初舞台のさい誂えたものがあるので、とくに慌てて準備する必要はなかった。</sentence>
<sentence>また、これまでにもアメリカやカナダの任地で、正月や天皇誕生日の時など、紋付羽織袴で客を迎えたことも少なくない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし、今回は何といっても、バッキンガム宮殿である。</sentence>
<sentence>私の知るかぎり、戦後バッキンガム宮殿に和服で参上した日本人大使はいなかったようである。</sentence>
<sentence>しかし、日本の大使が自国のナショナル・ドレスを着るのになんら躊躇する必要はないと思い直して、翌年の夜会を迎えた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　白足袋に畳表の草履をはいて、宮殿の長い廊下を渡り階段を上る。</sentence>
<sentence>足を滑らせてスッテンコロリと転んでは日本大使の面目にかかわる。</sentence>
<sentence>私<sampling type="end" />は足許に注意を払いながら、宮殿の所定の部屋にたどり着いた。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
