<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBo9_00068" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBo9_00068_F001">
<paragraph>
<sentence>　柔らかい喉の肉に牙が食い込み、ジャ<sampling type="start" />ックは思った。</sentence>
<sentence><quote>「犬だ、犬が俺を襲った」</quote>だが、彼は気づいた。</sentence>
<sentence>犬はびっくりしたようにドアのそばに座っているし、喉に食いついている臭い口は人間のものだ。</sentence>
<sentence>頚動脈から血が噴き出すのを感じ、自分に注がれた襲撃者の青緑色の目と、こめかみに開いた大きな穴が見えた。</sentence>
<sentence><sentence>《この男は、俺の喉を歯で搔き切っている…あり得ない…それに…ダルマシアン…死んでいる。</sentence>
<sentence type="quasi">死んでいるのに床に座っているし、俺は、死のうとしている…</sentence>
》しゃっくりのような音を出して彼は息絶えた。</sentence>
<sentence>アラン・マクマレンのガラスのような目に青い目を釘付けにして。</sentence>
<sentence>ハルクと主人は食事を終え、満腹して夜の闇に消えていった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　たっぷりシャワーを浴び、ペリエを二リットル飲み干し、ホテルの柔らかい白いバスローブのひとつにくるまると、バディはずっと気分がよくなった。</sentence>
<sentence>頭の中をぶらついていたパワーショベルは動きを緩めた。</sentence>
<sentence>ブラディマリーを一杯やれば、たぶん完全にしゃんとするだろう。</sentence>
<sentence>ローリーは彼に、すべての出来事をつぶさに話して聞かせた。</sentence>
<sentence>ブラディマリーは今の状況にふさわしいように思える。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　マーヴィンとハービーは、謎のキーサー・ブラウンを捜しにいっている。</sentence>
<sentence>ルースは窓のそばのひじ掛け椅子に座って、頭をこっくりこっくりさせている。</sentence>
<sentence>ジェムとサマンサは着替えを買いにいく役目を引き受け、ローリーは携帯用パソコンのキーを熱心に叩いている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　バディは外に目をやった。</sentence>
<sentence>大通りは人でごった返しており、二重窓にもかかわらず往来の喧騒が聞こえてくる。</sentence>
<sentence>彼はしばらくのあいだ、だれとも知れない酔っぱらいを見つけることに興じていた。</sentence>
<sentence>このゲームには恐ろしく強いのだ。</sentence>
<sentence>目つきや態度で酔っぱらいを見抜くことができる…あそこの男、ダルマシアンを連れているやつ、まともな様子を繕っても無駄というものだ…第一に、あいつは死人のように真っ青だ。</sentence>
<sentence>第二に、手足の動きを揃えるのに苦労しているみたいだ。</sentence>
<sentence>それに犬のほうもへべれけといった様子だ。</sentence>
<sentence>バディはしばし、その件について考えた。</sentence>
<sentence>アル中の犬を見たことがあっただろうか？</sentence>
<sentence>　いや。</sentence>
<sentence>だがあの犬はおぼつかない足取りで、みじめな様子をしている。</sentence>
<sentence>まるでアニメに出てくる犬だ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　青白い男は通りの角で不意に立ち止まると、両手を差し出した。</sentence>
<sentence>ダルマシアンは尻尾を振りはじめ、子どもが二人、走って現れた。</sentence>
<sentence>バディはブラディマリーをすすりながら、無意識にその光景を見守っていた。</sentence>
<sentence>子どもたちはぼろぼろの服を着て、ひどく汚かった。</sentence>
<sentence>だが男は子どもたちをしっかり抱き寄せ、彼らは犬を抱き締めた。</sentence>
<sentence>そして三人と一匹は一緒に遠ざかっていき、視界から消えた。</sentence>
<sentence>すてきな家族だ、完璧に酔っぱら<sampling type="end" />っている。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
