<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBo9_00121" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBo9_00121_F001">
<paragraph>
<sentence type="quasi"><quote><sentence>「<ruby rubyText="し">輜</ruby><ruby rubyText="ちょう">重</ruby><ruby rubyText="しゃ">車</ruby>の修理をやって、銃砲を一応あらためておく。</sentence>
<sentence>衣類を多く携帯してはならん。</sentence>
<sentence>一名あたり下着一着、ズボン二着あての割合にする。</sentence>
<sentence>それから、粉末<ruby rubyText="かゆ">粥</ruby>と挽き粉の壺を一個ずつと。</sentence>
<sentence>―これ以上は誰も携帯しないように！</sentence>
<sentence>　必要な予備品はすべて<ruby rubyText="し">輜</ruby><ruby rubyText="ちょう">重</ruby><ruby rubyText="しゃ">車</ruby>に<ruby rubyText="の">載</ruby>せて行く。</sentence>
<sentence>コサックの一人一人に二頭ずつ乗馬があたるような割合にする！</sentence>
<sentence>　それから、河をわたる時や泥地を突っ切るには是非とも牛が必要じゃから、牛を二百頭用意する。</sentence>
<sentence>が、何よりもまず、軍規を守って、厳に秩序を保って欲しい。</sentence>
<sentence>わしは知っているが、みんなの中には、大それた欲心を持っている者があって、今すぐにも分捕ったキタイリ（南京服）や高価なビロードの衣裳を引き裂いて、自分のゲートルに直そうとしたりする。</sentence>
<sentence>そういう悪魔の所業は断然やめる。</sentence>
<sentence>絶対に女のスカートなどに目をやってはならん。</sentence>
<sentence>ただ、手に入るようなら、兵器だけは、それから財宝だけは、分捕ることだ。</sentence>
<sentence>これらのものは何にでも役にたつのだから。</sentence>
<sentence>それから諸君、これは是非ともあらかじめ言っておきたいのじゃが、もし陣中で酒に酔いしれるような者があったら、軍法会議も何も要らぬ、野良犬のように首根っ子を引っつかんで、固く輜重車にふん縛ること。</sentence>
<sentence>誰でもかまわない、よしんばそいつが全軍中の勇者であっても遠慮は要らない。</sentence>
<sentence>即座にこれを銃殺に処し、絶対に埋葬などはしてやらずに、そのまま鳥獣の餌食にしてしまうのだ。</sentence>
<sentence>陣中で酔っ払うような<ruby rubyText="ふとどきもの">不屈者</ruby>は、キリストの葬礼を受ける値打ちなどないのじゃからな。</sentence>
<sentence>若い人た<sampling type="start" />ちは何事によらず年長の言うことを聴く！</sentence>
<sentence>　敵の弾丸が頰をかすったり、サーベルで頭やそのほかの場所をなでられたりしても、そんなことにびくついてはならない。</sentence>
<sentence>ウオッカの盃の中へ火薬をひとつかみ叩っこんで、一気に飲んでしまえば、すぐさっぱりして、熱なんか出ずにすんでしまう。</sentence>
<sentence>もしその負傷がさほど大きなものでないなら、土を<ruby rubyText="て">掌</ruby>で<ruby rubyText="だ">唾</ruby><ruby rubyText="えき">液</ruby>といっしょに練って、それを局部へ付けさえすれば、まもなくそんな傷は乾燥してしまう。</sentence>
<sentence>それでは子供たち、それぞれ仕事に取りかかってよろしい。</sentence>
<sentence>ただ、急がずあわてずに、よくよく注意してめいめいの仕事に取りかかってもらいたい！」</sentence>
</quote></sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　こう団長は言った。</sentence>
<sentence>そして彼がこの訓示の言葉を終わると同時に、コサック一同はすぐ出動の仕度にかかった。</sentence>
<sentence>セーチはすべて緊張しきって、どこにもただ一人の酔漢を見つけ出すことさえできなかった。</sentence>
<sentence>酒に酔いしれる者など、コサックの間には絶対にないかのようであった。</sentence>
<sentence>ある者は車輪の縁を修理したり、荷車の軸を新しく入れ換えたりした。</sentence>
<sentence>ある者は食糧の袋を甲の<ruby rubyText="し">輜</ruby><ruby rubyText="ちょう">重</ruby><ruby rubyText="しゃ">車</ruby>に積みこんだり、兵器を乙の輜重車へ載せたりした。</sentence>
<sentence>またある者は牛馬の用意に夢中になった。</sentence>
<sentence>駒の<ruby rubyText="ひずめ">蹄</ruby>の高鳴り、銃砲を試射する爆音、サーベルのがちゃがちゃいう音、牛のうなり声、あちこちねじ向けられる輜重車のきしり、話し声、景気のいい叫び声、かけ声などが、轟然雑然と四方に飛びちがった。</sentence>
<sentence>そしてまもなく、えんえんとして長蛇のごときコサックの縦隊が、遠くはるかに野原一面に延びていった。</sentence>
<sentence>この縦隊の先頭から後尾まで駆けぬけようとする者があったら、その者はうんざりするほど走りつづけなければならなかったであろう。</sentence>
<sentence>木造の小さな教会堂で神父が祈禱をあげて、<quote>「聖なる水」</quote>を一同の体に振りかけた。</sentence>
<sentence>一同は十字架に接吻した。</sentence>
<sentence>この長い長い縦隊がようやく出動を始めてセーチから向こうへ延びていくようになると、ザパロジエのこれらのコサックはことごとく頭を後ろへ向けた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence><quote><sentence>　「ではご機嫌よう、われらの母なるセーチの士よ！</sentence>
」</quote>彼らはほとんど異口同音にこう言った。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<speech>
<paragraph>
<sentence type="quasi">　「神があらゆる不幸から貴方を守ってくれますように！」</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</speech>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　次の部落を通過する時に、タラス・ブーリバは、ヤンケリという例のユダヤ人がもはやちゃんと天幕がけの怪しげなヤトカ（小売り商をするためのバラック建の小舎）のようなものを急造して、火打ち石や、捕縄や、火薬や、そのほか道中に必要な種々の軍需品を売り出しているのを発見した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence><quote><sentence>　「ユダヤ人て、何という畜生だろう！</sentence>
」</quote>とタラス・ブーリバは心で思った。</sentence>
<sentence>で彼のそばまで馬を乗り寄せて言った。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<speech>
<paragraph>
<sentence type="quasi"><sentence>　「馬鹿野郎、何でこんなところにのさばっていやあ<sampling type="end" />がる！</sentence>
<sentence>　<ruby rubyText="すずめ">雀</ruby>のように撃ち殺してもらいたいのか？」</sentence>
</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</speech>
</quotation>
</article>
</sample>
