<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBo9_00188" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBo9_00188_F001">
<paragraph>
<sentence>　おそらく、現代は新たな時代の夜明けなのである―おそらく、さほど遠くない未来に、人類はついに全体として、真実は妄想より<sampling type="start" />も興味深いものであると結論することになるだろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence>フィレンツェ、イタリア。</sentence>
<sentence type="quasi">西暦一五〇六年四月十二日</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　バーニスは自分がルーブル美術館管理オフィスのたんなる下級研究員にすぎないと認めるのに<ruby rubyText="やぶさ">吝</ruby>かではなかった。</sentence>
<sentence>だから、美術館のもっとも有名な絵画の一つに関して、その来歴の第一次チェックをするよう申しわたされたとき、とてもびっくりした。</sentence>
<sentence>心地よい驚き！</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　たとえ、結果がさほど歓迎すべきものでない場合でも。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　最初のうち、サーチはとても単純だった。</sentence>
<sentence>事実、それはルーブル自体の壁に限定されていた。</sentence>
<sentence>ぼやけた来館者たちの前で、幾世代もの美術館員に伺候され、その繊細な親しみ深い貴婦人は暗がりに座り、保護ガラスの向こうから、無言で時代が変わってゆくのを見つめていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ルーブル美術館へ運ばれる以前の年月はもっと複雑だった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　バーニスの目のまえを、一連の豪華絢爛たる邸宅が、幾世代もの佳麗さと権力とがちらちら通り過ぎていった。</sentence>
<sentence>そのところどころに戦争や社会不安、貧しさが点々としていた。</sentence>
<sentence>そのすべては十七世紀の深みにまでさかのぼっても、この絵の文書による記録を裏書きしていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そのあと―十七世紀の初頭、つまり、この絵の推定制作時期から百年以上もたってから―最初の驚きがやって来た。</sentence>
<sentence>バーニスが愕然として見ていると、瘦せて飢えた顔をした若い画家が、この有名な肖像画を二枚ならべて立ち、時間がなおも逆転するにつれて、ひと筆ひと筆、それから何世紀もへてルーブル美術館の手にわたるほうの模写を消していった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　バーニスはしばらくまわり道をして時間を前進し、ルーブルの模写―ただの模写、贋作！</sentence>
<sentence>―がそれから制作されたもっと古い“原画”の運命を追跡した。</sentence>
<sentence>その“原画”は二世紀ほど生き延びて、革命期フランスのある大邸宅の火事で焼失した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　これまでにもワームカムによる研究の結果、世界でもっともよく知られた多くの美術作品が、贋作もしくは模写であることが判明していた―二十世紀よりまえの絵画の七十パーセント以上、そして少なからぬ数の彫刻（彫刻のほうがパーセンテージが低いのは、おそらく模写を作るのにそれだけ労力を必要とするからだろう）。</sentence>
<sentence>歴史とは危険で破壊的な廊下であり、ほんのわずかの価値しか無傷では生き残らないのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし、それでも依然として、こともあろうに取り分けこの絵が贋作であることを示唆するものはなにもなかった。</sentence>
<sentence>さまざまな時代と場所に、この絵の模写が一ダースほど流通していたことは知られているが、ルーブル美術館はあの画家が絵筆を置いたとき以来の所有者の連続した記録を所蔵していた。</sentence>
<sentence>しかも、表層の絵<sampling type="end" />の具の下には、構成を変更した歴然とした証拠が残されていた。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
