<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBo9_00168" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBo9_00168_F001">
<paragraph>
<sentence>こんな事件が交互に繰り広げられたが、これが当時のわれわれの置か<sampling type="start" />れた状況だった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ようやく北上の途へつきはしたが、そして暇つぶしに雑談を交わし流行歌や北の革命歌謡まで歌った間柄ではあったが、いざとなると、彼らは生殺与奪の権を握っていたし、われわれはひとえに彼らの恣意によって、どうにでも処分できる身の上だった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　おのずとわれわれ一行は最大限に緊張して、その瞬間瞬間の事態の推移を見きわめ、機敏に対応策を講じるしかなかったのだ。</sentence>
<sentence>従って私も、江陵を出発するときから、まずはわれわれを引率して行く監視の憲兵、中でも責任者格の憲兵の印象やひととなりを、ひそかに注意深く窺っていた。</sentence>
<sentence>それはあまりにも当然だった。</sentence>
<sentence>われわれはみな全神経をそちらに集中させた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　鎮南浦のひとだった。</sentence>
<sentence>鎮南浦のひとだということは後に彼から聞いたが、平安道側のひとであることは雰囲気ですぐわかった。</sentence>
<sentence>運動選手みたいにがっちりした体格に、声も太くてきぱきして、平安道のひと特有の活発な点がはっきり目立った。</sentence>
<sentence>八重歯が一本あったが、それもこのひとには妙に似合って、図体に比べてとてもユーモラスに見えた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　注文津近郊の遠く川を見渡せるヨモギが生い茂った野原の真ん中で、鎮南浦のひとはとつぜんわれわれを停止させた。</sentence>
<sentence>そして大きな声で高らかに叫んだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<speech>
<paragraph>
<sentence type="quasi"><sentence>　「さあ、おまえら、ここでしばらく用など足してくれ。</sentence>
<sentence>無理にでもここで用を足した方がよい。</sentence>
<sentence>注文津に着いて便所の世話になるより、ここでさっさと用を済ませるんだ。</sentence>
<sentence type="quasi">そうすればわしらも手間が省けて助かる」</sentence>
</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</speech>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　言わずもがな、彼にとっては合理的な措置であった。</sentence>
<sentence>注文津のどこか、小学校の教室のようなところで一晩泊まるにしても、われわれが便意を催すたびにつき合うわけにもいかないし、彼はあらかじめ計算していたのだった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　われわれ二十余名の捕虜は、たちまち雀の群れのように四方へ散らばった。</sentence>
<sentence>道路を外れてヨモギ畑に向け小便を放った。</sentence>
<sentence>いくらか長く用を足す者もいたが、便意がなくても止むをえず、ちびりちびりと用を足す者もいた。</sentence>
<sentence>いや、こんな<ruby rubyText="び">尾</ruby><ruby rubyText="ろう">籠</ruby>な場面まで私が見ていたのではなく、およそそうではなかったかと思った。</sentence>
<sentence>ただ笑わせたのは、たった今、大声を上げた責任者格の憲兵も道端で用を足していたが、それはそれは壮観であった。</sentence>
<sentence><ruby rubyText="いばり">尿</ruby>の勢いもすごかったが、果てしなく蜒々と放ちつづけた。</sentence>
<sentence>私はひとりでにやにや笑った。</sentence>
<sentence>てめえの方が切羽つまってたんだろう、と。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　用を済ますと彼は、パッパッと滴を振り払い、五、六歩離れて座った同僚たちのあいだにもどった。</sentence>
<sentence>タバコをとり出し一本ずつ分けると、自らもうまそうに一本吸った。</sentence>
<sentence>タバコをからきし吸えない私でも一度吸ってみたいと思うぐら<sampling type="end" />い、実にうまそうに吸っているのだった。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
