<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBo9_00177" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBo9_00177_F001">
<paragraph>
<sentence>　三時間が経過して、私を捜そうにもどっちに行ったらいいか分からず―グレゴリーがいなくなったことなど誰も気がつかず、かわいそうにそんなことは<sampling type="start" />気にもかけず―気の毒に、本当に気の毒だ！</sentence>
<sentence>―みんな気が動転して狂ったように右往左往していると、なんと私のハンカチを首に巻きつけたラッシーが帰って来たのです。</sentence>
<sentence>みんな事の次第がすぐさま分かりました。</sentence>
<sentence>農場で働く者がすべて狩り出され、外套、毛布、ブランデー、その他みんなが思いつく物は何でも手に抱えて、ラッシーについて行ったそうです。</sentence>
<sentence>ラッシーがみんなを案内してきた岩の陰で、私は冷たくなって眠っていましたが、まだ息は<ruby rubyText="と">途</ruby><ruby rubyText="だ">絶</ruby>えていませんでした。</sentence>
<sentence>私の体には兄さんのプレード<noteMarker text="（１３）" />がかかっていて、両足は羊飼いが着る厚手の外套で念入りに包まれていたそうです。</sentence>
<sentence>兄さんの方はシャツ一枚で、腕は私の上に投げかけられ、隠やかな笑みが―兄さんが生前ほとんど見せたことのないような笑みが―もはや微動だにしない、その冷たくなった顔に浮かんでいたといいます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence>（１３）　スコットランド高地で冬季に外套の代わりにする格子柄の肩掛け。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　この世での父の最期の言葉は何であったかというと、<quote>「<sentence>継子に対する私の心ない仕打ちを、神様どうかお赦しください！</sentence>
」</quote>でした。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そして、父の<ruby rubyText="ざんげ">懺悔</ruby>の気持ちの強さ―それは父が私の亡き母に抱いていた激しい愛情をかんがみるに、さぞかし強かったことでしょう―を何物にも増してはっきり示しているのは、次のようなことでした。</sentence>
<sentence>私たちは父が死んでから一枚の指図書を見つけました。</sentence>
<sentence>そこには、父の希望によって哀れなグレゴリーが<quote>「私たちの母」</quote>と一緒に埋葬された、その墓の足もとに自分もまた眠りたいという趣旨のことが書かれていたのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">墓掘り男が見た英雄</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　草の茂った教会墓地に、午後のまぶしい陽光が降りそそぎ、その光とのコントラストで、私たちが腰を下ろした西洋イチイの老樹の木蔭は、ますます濃く見えた。</sentence>
<sentence>無数の夏虫たちが間断なく立てる羽音は、そこでは最高の子守歌であった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　眼下に広がる景色を適切に表現するのはむずかしい。</sentence>
<sentence>前景には牧師館の庭を仕切った灰色の石壁がある。</sentence>
<sentence>数えきれないほどの地衣やシダ、実に繊細な網目模様を持ち、きわめて淡い緑色をしたブドウの<ruby rubyText="つた">蔦</ruby>、すべての割れ目や隅に根を下ろした鮮明な緋色のゼラニウムなどで、庭の色彩はそれはもうあざやかだ―そして古い石壁の頂では、伸びるにまかせた蔦の巻きひげや、壁の内側へ<ruby rubyText="は">這</ruby>うように向けられた、バラの花をたくさん咲かせた長い枝が、我がもの顔にふるまっている。</sentence>
<sentence>その先には緑の牧草地と灰色の山が広がり、更に向こうの遠景と私たちとの間には、まぶしく光る青い色をしたモアカム湾<noteMarker text="（１）" />が横たわっている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence>（１）　イングランドのランカシャー州北西部にある湾。</sentence>
<sentence>満潮になる時の速<sampling type="end" />さ、目に見えない深水部、とりわけ動物が乗ると吸い込んでしまうような水で飽和した流砂（ｑｕｉｃｋ　ｓａｎｄ）は非常に危険で、過去に多くの人命が奪われた。</sentence>
</noteBody>
</article>
</sample>
