<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBo9_00249" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBo9_00249_F001">
<paragraph>
<sentence>　こうした、いわば意識下の<quote>「アンチ・セミチズム（反ユダヤ主<sampling type="start" />義）」</quote>の露呈ともいった実例は、いずれも第一級の作家にかかわるものだけに、かなりの重味をもつものと認めざるを得まい。</sentence>
<sentence>ついでながら、この際念頭に思い浮んだ実例をもう一つつけ加えさせて頂くなら、アメリカの文芸評論家のライオネル・トリリング（一九〇五―七五）のケースがある。</sentence>
<sentence><quote>「ケース」</quote>と敢えていうのは、『マシュー・アーノルド研究』（一九三九）、また『Ｅ・Ｍ・フォースター論』（一九四三）など、まっとうすぎるほどの学者的な業績をそなえながら、コロンビア大学で彼の<quote>「教授昇任」</quote>をめぐって、ひともめあった、という。</sentence>
<sentence>これは、彼の夫人のダイアナ、また同じくユダヤ系の哲学者シドニイ・フック（一九〇二―八九）がともに『自伝』の中でふれている話だが、英文科と限らず、哲学科でも、この数々の<quote>「アンチ・セミチズム」</quote>は、相当な底力をそなえていた模様である。</sentence>
<sentence>げんに<quote>「西欧のキリスト教的文明と歴史は、ユダヤ人をもってしては、十分な理解も教授も不可能」</quote>ときめつけて憚らなかった、かなり高名な教授もいたと、フックは実名まであげている。</sentence>
<sentence>彼は<quote>「イエールからハーヴァードへ」</quote>と歴任した人物だった由だから、当時は<quote>「大物教授」</quote>の一人だったに違いないのだ。</sentence>
<sentence>トリリングの場合は、かなりもめながらも、首尾よく教授昇任が認められ、以後コロンビアの英文科のいわば看板教授の筆頭として、晩年まで講義を続けた。</sentence>
<sentence>ただし、彼の<quote>「教授昇任」</quote>という時にいわば鼓舞された恰好で、コロンビアの英文科にユダヤ系の若手の秀才が、どっとばかりにつめかけた―すると、その際、当時の学部長が、<quote>「われわれの学科はすでに十分すぎるユダヤ人教師を具えている」</quote>と、のたもうたというゴシップまで伝わっている次第だ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　現在では、もう<quote>「今昔の感にたえない」</quote>昔話と化して、かりに現在アメリカの各大学における教授スタッフの<quote>「人種別」</quote>の統計が作れるものとすれば、ユダヤ系が断然圧倒的な位置と比率を占めていることは、ほぼ明白だろう。</sentence>
<sentence>そうした統計など、それこそ<quote>「差別意識」</quote>の歴然たる産物として、今や口に上せる人間すら見出し難いに違いないけれど。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　いや、これも今では、少々<quote>「昔話」</quote>すぎるけれど、一九五〇年代が、アメリカのユダヤ系作家たちの第一の目ざましい<quote>「突破」</quote>実現の時期だったことは、まぎれもない。</sentence>
<sentence>何しろノーマン・メーラー、ソール・ベロー、バーナード・マラマッド、また、Ｊ・Ｄ・サリンジャー、アーウィン・ショーなどの小説家、さらにはＡ・ケイズィン、Ｌ・フィードラー、アーヴィング・ハウなどの批評家、劇作家のアーサー・ミラー、またＥ・Ｆ・オールビー、また詩人のカール・シャピロ、少しおくれてアレン・ギンズバーグらの一斉登場ぶりは、文字通りの圧倒的ともいいたくなる。</sentence>
<sentence><quote>「突破」</quote>作業の花々<sampling type="end" />しさで、一九五〇年代から六〇年代はじめにかけて、アメリカ文壇の風景にわかに一変と呟かずにいられなかったものだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
