<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBo9_00185" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBo9_00185_F001">
<paragraph>
<sentence>　<sampling type="start" />だが、ジャックは彼女に心ゆくまで自分を見させた。</sentence>
<sentence>何も言わず、身を引かず、じっとしていた。</sentence>
<sentence>彼女のうしろの壁のポスターからエルヴィスが出てきたとしても、動かなかっただろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　いまもじりじりと前へ出て、腰を椅子の端にかろうじてつけながら、アンナは指を彼の目のほうへ伸ばした。</sentence>
<sentence>まずは、その縁から広がるクモの巣のようなしわを、指先でなぞった。</sentence>
<sentence><ruby rubyText="りょう">両</ruby><ruby rubyText="まゆ">眉</ruby>と、そのあいだのくぼみに触れたあと、指は高い頰骨の上をそっと渡った。</sentence>
<sentence>人さし指が、鼻柱から鼻先までをたどる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　彼女はまた両手で彼の<ruby rubyText="あご">顎</ruby>を包んだが、今度は硬い骨に力をこめた。</sentence>
<sentence>親指を下唇の真下のまんなかで合わせて、一方を外側へずらし、もう一方を同じようにずらしてから、ふたたび中央で合わせた。</sentence>
<sentence>ほんのしばらくそのままでいたあと、両手を引っこめ、顎の下でぎゅっと握った。</sentence>
<sentence>いたずらを見つかった子どものようだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ジャックの心臓は二倍の速さでどくどく動いていた。</sentence>
<sentence>風変わりななまめかしい経験が初めてだったせいではない。</sentence>
<sentence>珍しくはなかった。</sentence>
<sentence>中学生のとき、たった一度だけ参加した学校のダンスパーティーで、同級生のあばずれを相手に、ロッカーを背にして童貞を失っていた。</sentence>
<sentence>テンポの遅い曲が流れているあいだに、クレープペーパーのカーネーションとリボンでできた<ruby rubyText="はな">花</ruby><ruby rubyText="づな">綱</ruby>で飾ってある体育館から、彼女がジャックを引っ張り出したのだ。</sentence>
<sentence>彼らはひとけのない暗い廊下を見つけ、ビージーズが“もうだれも愛の世界にたどりつけない”という曲を歌い終わるまでに、そこへ行って戻ってきた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　フォートワースでは、社交界へデビューする娘たちの舞踏会でバーの仕事をしているあいだ、オリンピック種目にフェラチオがあったら金メダルをもらえたにちがいない大富豪の娘に、一物を吸われた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　カンザスシティで行なわれたピンク・フロイドのレーザー・ショーでは、あとにも先にもそのときしか会わなかった女が、性的な興奮を高めるマリファナを片手で吸いながら、もう一方の手で彼のジーンズのボタンをはずし、手で<ruby rubyText="あい">愛</ruby><ruby rubyText="ぶ">撫</ruby>していかせてくれた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ビリングズでは、雪が降るなかで馬に乗りながらやるという、女性のロデオ競技出場者の夢をかなえてやった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　こうしたできごとは、少なくともほかの出会いに比べるとやや変わっているため、記憶に残っている。</sentence>
<sentence>たいてい、ジャックのセックスはごくまともで、彼と共通なふたつのもの―孤独と性欲―を持つ普通の女が相手だった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　だが、歓喜を極めたセックスにせよ、<ruby rubyText="たわい">他愛</ruby>もないたわむれにせよ、どんな経験も、アンナに顔を触れられたことほど官能的ではなかった。</sentence>
<sentence>彼女が強い好奇心から、純粋な興味をもって行ない、もし<sampling type="end" />かすると少しばかりのやさしさをこめていたからだろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
