<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBo9_00102" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBo9_00102_F001">
<paragraph>
<sentence>それを一回腰のあたりにまき、どうやら両足のあいだをくぐらせ、それぞれの端を同じように後方に吹き流しにして、まるで<sampling type="start" />対になった凝った旗のように、馬の尻っ尾のはるか後方で両側にふわりと浮かせ、それをはためかせているのだ。</sentence>
<sentence>なかには、胸をまえに突きだし、少将のように姿勢を正して、風のようにさっと走りぬけてゆく娘もいる。</sentence>
<sentence><quote><sentence>「華やかだって？</sentence>
」</quote>とブラウンは鋭い皮肉をこめて言った。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<speech>
<paragraph>
<sentence type="quasi">　「そんなことなど、あるもんか！」</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</speech>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　娘たちは土曜の午後に、かき集められるかぎりの華やかな服を身につけている―たとえば、すばらしい黒い絹のドレス。</sentence>
<sentence>あやうく目がみえなくなってしまいそうな、赤いゆったりとしたドレス。</sentence>
<sentence>ほかには、雪のように白いものもある。</sentence>
<sentence>あるいは、虹も面目まるつぶれのようなものもある。</sentence>
<sentence>そのうえ、娘たちは髪をネットに入れたり、いきな帽子をみずみずしい花々で飾ったり、浅黒い首に鮮やかな朱色のオヒアの花でつくった、自家製ネックレスをまいたりしている。</sentence>
<sentence>市場やその近くの通りは、娘たちのはなやかな姿でいっぱいだったが、つけている質のわるいココナツ・オイルのため、あたりはひどく臭っている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ときには、南洋のはるかはずれにある、陽光のふりそそぐ小島からやってきた、異教徒を目にすることもある。</sentence>
<sentence>顔や首に刺青を入れていて、まるで鉱山の発破で吹き飛ばされた、リーズ川〔鉱山のあるネバダ州の川〕出身の、お定まりの不運な人間のようにもみえる。</sentence>
<sentence>なかには上唇のところまで、くすんだ青の刺青をしている者もいる―まるで仮面をかぶっているようだった―そして上唇から下は、刺青で汚れていない、ミクロネシア人の自然な薄黄色の肌になっている。</sentence>
<sentence>また、髪の生えぎわから首にかけて、顔の両側に大きな印を描いている者もいたが、そのため二インチほどの幅で、細長いものと黄色の肌が筋のように、顔の中心部を下っていた―さながら焼き網が壊れて、<ruby rubyText="こう">格</ruby><ruby rubyText="し">子</ruby>がひとつはずれたみたいだった。</sentence>
<sentence>さらに、よくみられる悔しさをしめす色で、顔全体が変色している者もいたが、その悔しさは耳から耳まで顔を横ぎるほんの一、二本の細い、波形の筋となっている黄色の素肌によって浮きぼりにされていた。</sentence>
<sentence>さらに、その目が影をなす帽子のつばの下から、月の裏側でまたたく星のように、暗闇のなかできらきら光っているのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">☆売られているポイ</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　雑踏する人混みのなかを歩きまわっていると、ポイ売りにでくわす。</sentence>
<sentence>売り子たちは当地の厳正なやり方にならって、<ruby rubyText="ハムズ">尻と股</ruby>を地面につけてしゃがみ、客にとりかこまれている（<sentence>サンドイッチ諸島の人々はいつも、尻と<ruby rubyText="もも">股</ruby>をつけてしゃがんでいるが、ひょっとするとこれが、<quote>「ハム・サンドイッチ」</quote>のもともとの由来ではなかろうか？</sentence>
）。</sentence>
<sentence>ポイはありふれた小麦粉の練りものに似ていて、ひょうたんのような植物<sampling type="end" />の形をした、大きなボールに入れて保存するが、それは一ガロンから三、四ガロンぐらいまで入れることができる大きさがある。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
