<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBo9_00262" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBo9_00262_F001">
<paragraph>
<sentence>　こんな取るにも足らぬ訴状が八宗同心の名で上られたのには朝廷でもさすがに処置に<ruby rubyText="こう">困</ruby>じて、一<sampling type="start" />時を取りつくろい、まだ大英断にも及ばなかった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　訴状のあったあくる年、建永元年の十二月九日、後鳥羽院が熊野山に臨幸あらせた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　たまたま院の臨幸のころ、折も折、師匠の門徒住蓮安楽ら一味のやからの、もと俊寛僧都の山荘の跡の、主人流罪の後荒廃に帰したのを修復して一寺を営んでいた者どもが、東山<ruby rubyText="ししがたに">鹿谷</ruby>に臨時念仏というものをはじめ、六時礼讃というのを勤めた。</sentence>
<sentence>これは時を定めての念仏の一種であるが、一定のふしも拍子もなく、ただ安楽房の美声にまかして哀歓喜悲の音曲をするだけのものであったが、もの珍らかに尊げに見えたというのも、実は安楽房が日本第一ともいうべき美僧であったうえに、その<ruby rubyText="たい">駘</ruby><ruby rubyText="とう">蕩</ruby>たる肉声にものなやましく人を魅するものがあったためであろう。</sentence>
<sentence>その評判をつたえて時ならぬ花見かなにかの如く集る聴衆の多かったなかに、御所のおん留守を預る女房鈴虫松虫という二人もまじっていたのが、終には少年の美僧安楽によって出家遁世し妙亭妙香二人の尼僧となった事件があった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence type="quasi">　院の還御の後、讒者があって鈴虫松虫を各〻住蓮安楽の情婦のように申し上げたので、院の激怒となって、住蓮安楽を取調べのため裁きの場に曳き据えると、その時もと武家の出で利かぬ気に血気にはやる安楽房はあたりを憚らぬ高声に、</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<rejectedBlock type="old" />
<sentence>と法事讃の文を誦し、上皇をさえ暗に念仏を迫害して永劫浮ぶ瀬もない徒輩と罵ったため、終に女犯の罪名で斬罪と断ぜられ、西方浄土に勇躍する美僧らは、春まだ寒き六条河原に、蓬生の夕露と消え、ひいては念仏の専修も停止されるに至った。</sentence>
<br type="automatic_original" />
<paragraph>
<sentence>　住蓮安楽二僧の刑死を知って妙亭妙香、二人の尼僧は紀の粉河から都に馳せ上って二僧を哀哭し、春恨に堪えず、終に情に殉じて安楽寺の門前に後追心中を遂げたのは、讒者の言を<ruby rubyText="あかし">証</ruby>したかのようであった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　住蓮安楽の刑死によって既に解決していた問題も、妙亭妙香の殉死のためにまたも上皇の胸に<ruby rubyText="しん">瞋</ruby><ruby rubyText="い">恚</ruby>の余燼を煽り再燃せしめて、門徒の罪状がこの度は累を師の上人にまで及ぼし我らの上人は藤井元彦のあさましい俗名で勅勘を蒙り、国を乱る大罪人の如く土佐に遠流の宣下があった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence type="quasi">　年ごろ我らが法門のうしろ楯と頼む月の輪殿、関白九条兼実公も今は政敵源通親に廟堂を追われ、更に次子良経公亡き後は宮廷のおんおぼえさえ薄れたかに見えたから、今はもう取すがる所もなく、われら門徒一同の周章狼狽はその極みと見えて、わが身ながらにゆゆしくあさましい極みとおぼえたなかで、</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<speech>
<paragraph>
<sentence type="quasi"><sentence>　「いつの世にも世上の常に<ruby rubyText="あきたら">慊</ruby>ず真理に突き進む者には手を変え品を変えての迫害の手は附きものとはかねて覚悟の前のは<sampling type="end" />ず。</sentence>
<sentence>今更の驚愕は遅かろう。」</sentence>
</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</speech>
</quotation>
</article>
</sample>
