<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBo9_00076" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBo9_00076_F001">
<paragraph>
<sentence>夫と同じように癌を患い死を目前にしても、病状<sampling type="start" />はどう進むのか、どのような痛みなのか、どうやって死んでゆくのかという興味を失わなかった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　表現の仕方も体質も全く異なるこの二人だったが、それぞれの不足分をみごとに補完しあって<quote>「筑豊文庫」</quote>というひとつの頭脳を成していたように私には思える。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">記念の石</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　筑豊の田園地帯を歩けば、あちこちに大きな石碑を見かける。</sentence>
<sentence>田畑の鉱害復旧記念碑である。</sentence>
<sentence>うち棄てられた坑道が蟻の巣のように残る産炭地は、田も畑も宅地もみな地の底へと沈んでゆく。</sentence>
<sentence>以前大谷石の採掘跡が大規模な陥没を起こしたというニュースを見たことがあるが、あれほど一気に陥没することは今の筑豊では稀で、徐々に沈下していつの間にか家は傾き田畑は川より低くなっているという具合だ。</sentence>
<sentence>そこで鉱害復旧工事が行われるわけだが、水田の場合はまずブルドーザーで耕土をはぎ取り、山土などを一定の高さまで敷き詰めてから耕土を戻し、区画整理などして復旧完了となる。</sentence>
<sentence>そしてその一画の、県道などに面したあたりに大きな石碑が建つわけだが、それには<quote>「鉱害復旧完成記念」</quote>などの金色の文字が刻まれ、その筆はほとんど地元選出の国会議員などによるものだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし一度や二度の化粧で治まるような地盤沈下ではなく、いずれはまた田畑は沈み再びの復旧が必要となる日が来るのだが、そんなときこの大きな石は邪魔にならないのだろうか。</sentence>
<sentence>そもそもこんな記念碑が必要なのか。</sentence>
<sentence>その費用を水門の修理や用水路の浚渫にでも充てたほうがよほど有効ではないか。</sentence>
<sentence>そしてなによりも、こんなものに自分の筆跡を刻み残してどんな気持ちがするのだろうか。</sentence>
<sentence>幸いなことに父は政界とはなんの関わりもなかったので、どれだけ探し回ったところであのガリ版のような文字を刻んだ石碑にぶつかる気遣いはない。</sentence>
<sentence>だが危ないのが文学碑の類だ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　世の中にはやたらと石碑の好きな人もあって、作家の誰々ゆかりの地だとか、詩や小説の一節を刻んだ碑などを自宅に建てまくり、まるで墓場のようになっているところさえある。</sentence>
<sentence>そして中には<quote>「上野さんの文学碑を建てなきゃいかん」</quote>という声も聞かれるが、母と私はひたすら断り続けてきた。</sentence>
<sentence><quote>「故人がいかなる碑も辞退する、と申しておりました」</quote>というのが決まり文句だったが、父の言葉をそのまま記せば<quote>「記念の石を建てるな」</quote>である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この言葉は父がずいぶん以前から口にしてきたもので、ゲーテかリルケか、とにかく大詩人から無断借用していたものだ。</sentence>
<sentence>父は自分の文章によって筑豊が観光地のように見られることを嫌い、同時に文章の一部のみを露出することを嫌った。</sentence>
<sentence>全体を読んでそこからなにか<sampling type="end" />を感じ取り、どうすべきかをそれぞれが考えてほしい。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
