<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBo9_00229" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBo9_00229_F001">
<paragraph>
<sentence>与党連合のバランスをとりつつ、一部の強硬派をなだめ、まずはあまり目立った働きをしないようにし、<sampling type="start" />感じのいい笑顔をふりまくことにひたすら専心していたのではないか。</sentence>
<sentence>初期の発言には<ruby rubyText="けん">謙</ruby><ruby rubyText="そん">遜</ruby>が感じられ、関係各位の知恵とお力を拝借してやっていくというような、まとめ役としての自分の位置を強調するものが多かった。</sentence>
<sentence>おそらくそれは猫をかぶっていたというよりも、はからずも政局を手中にしてしまった彼の正直な本音だったのだろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ところが、その感じがいいだけで何もしない首相を、ただ人柄への好感だけで、国民はかなり支持したのだ。</sentence>
<sentence>支持率はじりじりと上昇し、一時は七十パーセント近くにまでなった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そこで彼は、政局運営に自信を持ち、この調子ならば難問題も処理できるだろうという気にもなり、また周囲から、今のあなたにならできるとおだてられ、そそのかされもして、ここ十年の懸案であった新税制と選挙制と、憲法解釈に関する法案を、ろくな審議もせずにあっという間に成立させてしまった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それは彼にしてみれば、政治的信念があってしたことでもなんでもなく、みんなが手をつけかねていたお荷物を、ことのついでに片づけておく、というようなことだったであろう。</sentence>
<sentence>そして、おれもやるものだというような満足感を持ったに違いない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そうなってみて国民の一部には、この腰の低い首相は、ある意味で大変に危険な存在なのかもしれないぞという警戒心を抱く者が現れた。</sentence>
<sentence>ところが、仕事がうまくいくことに自信を持った首相は、その頃から前向きで積極的な、つまりどんなことだってうまくやってみせますというような強気な発言をするようになり、国民に不安感をもたらすようになったのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ほんのちょっとしたくいちがいが、溝を作っていく。</sentence>
<sentence>彼にしてみれば、自信がついてきたと同時に、国民の支持率が下がり始めたのは不本意ななりゆきかもしれないが、えてしてそういうものなのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　人気が落ちかけて、それに対応するためにいっそう意欲的に政治に取り組んでいけば、それがますます国民の不信をあおることになり、支持率はじりじりと下降していったのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　今の彼は、こうなったらひたすらに業績を残すばかりだ、というような気になっているであろう。</sentence>
<sentence>人気のことは考えず、仕事を確実に消化していく首相であることによって、支持を回復していこうと考えているに違いないのだが、その<ruby rubyText="やみ">闇</ruby><ruby rubyText="くも">雲</ruby>な、思想も信念もない、仕事のノルマをただ達成していくかのような働きぶりが、国民には危っかしく見えてしようがなく、ますます人気が落ちていくのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　きっと首相はどうすればいいんだという<ruby rubyText="いら">苛</ruby><ruby rubyText="だ">立</ruby>ちと、とまどいを覚えていることだろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そんな男が、今この国の政治のトップにいるのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　考えて<sampling type="end" />いるうちに頭がぼんやりしてきたので、考えるのをやめて、新聞のページをめくった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
