<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBo9_00221" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBo9_00221_F001">
<paragraph>
<sentence>　私たちは何歩か進んで、皇太子ルドルフに捧げられた陳列ケースにいたると、その中には王位継承者を描いた油絵、<sampling type="start" />散歩杖、彼のお付きの御者ブラートフィッシュの所有であった馬を駆る鞭、さまざまな制服の一部、および<ruby rubyText="リヴォルヴァー">回転式拳銃</ruby>と並べて、この博物館の来館者記録帳が展示してある。</sentence>
<sentence>ところで皇太子は、はじめはすっかり父の意志にしたがって軍人として教育され、生まれたときにすでに一連隊を与えられていた。</sentence>
<sentence>子供として父の狩りにお供することを許された（あるいは強いられた）。</sentence>
<sentence>彼の『心理的伝記』の中にジョン・Ｔ・サルヴェンディはこう記している。</sentence>
<sentence type="quasi"><quote>「早くからルドルフが理解したのは、認めてもらうのに、また父の愛情を勝ち得るのに一番確実な道は、抜きん出た狩人になることであるということであった…じっさいにはルドルフは、長年にわたって狩りがいっこうに好きになれなかった…鉄砲を撃つ音は長らく彼を脅かしつづけ、彼はけっして父に匹敵する狩人にはなれなかった。」</quote></sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「来館者記録帳のここのところ、最後から二番目の欄に、御覧いただけましょうか」</quote>と大佐は音もたてずに指示棒でその頁を指し示した。</sentence>
<sentence type="quasi"><quote><sentence>「〈一八八九年一月二九日、ルドルフ皇太子、御来館の旨、連絡あり〉とあります。</sentence>
<sentence>しかし彼はあらわれませんでした。</sentence>
<sentence>この時刻にはすでに彼はマイアリングで愛人と一緒に死んでいたのです…じっさいのところがどうだったのか、誰にも分かりません。</sentence>
<sentence>おそらくはじめに彼が愛人を撃ち、それから自殺したのでしょうか…たいていの場合、自殺には決定的な動機が一つだけではなく、幾つかが合わさって、かくして生きる意志を喪失してしまう、ということが分かっています。</sentence>
<sentence>因果関係の筋が幾つか交叉すると、そこに行動への動機があらわれ、その現実化へと駆り立てるのです。</sentence>
<sentence>ここまで―私は心理学と哲学を学んだのですが―皇太子について分かっているのは、つまりここまでです。」</sentence>
</quote></sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　さらなる<ruby rubyText="あまた">数多</ruby>の陳列ケースの一つの中に、ふたたび大佐の考え方を借りていうならば、帝国を終焉へと導いた幾筋かの因果関係を認めることができる。</sentence>
<sentence>ここには、一八七八年のボスニアとヘルツェゴヴィナへの、いわゆる占領遠征のときの陳列品が並んでいる。</sentence>
<sentence>一本の<quote>「反乱者の旗」</quote>といわれるもの、東洋の武器の数々、制服の一部。</sentence>
<sentence>この展示ケースはさして変わったものを提供しているわけではない。</sentence>
<sentence>一見したところ、軍隊の古道具、東洋の古道具の、ただの寄せ集めである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　じっさいのところはしかし、この成果豊かな占領遠征こそ、―月並な言い方をするなら―三〇年以上たってから帝国を爆発させる爆薬を点火させる、火花だったのである。</sentence>
<sentence>一八七八年のベルリン会議でオーストリアは、ロシア―トルコ戦争に際して中立の立場をとったことによって、属州のボスニアとヘルツ<sampling type="end" />ェゴヴィナを獲得した。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
