<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBon_00034" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBon_00034_F001">
<paragraph>
<sentence>　その上、平地の周囲を取りかこんで、けわしく立ち並んだ峯には、応援隊の鬼たちが、幾万とも知れないほど鈴なりになったまま、絶えず口を耳のつけ根ま<sampling type="start" />で開けながら、自分たちの選手をはげますための応援歌を、雷みたいな声でもって謡うのですからそのにぎやかなことといったら、今にも天地が動き出すかと思われるほどです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　こうして、その日一日だけは、さすがに乱暴な鬼たちも、お酒と、ご馳走と、歌と、踊と、競技とにすべてを忘れて、面白おかしく暮すのでした。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<blockEnd />
<paragraph>
<sentence>　鬼ヶ島の南の端には、鉄でつくった大きな大きな楼門が、海を見おろすようにいかめしく立っています。</sentence>
<sentence>そして、その両脇には、それまた楼門に負けないほど高く積み上げられた石垣が、丁度、島をぐるりと取りまいてまもるように、どこまでもうねうねと浜辺に沿って走っています。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　これが有名な鬼ヶ島の表門です。</sentence>
<sentence>番をしている鬼の数も他の門にくらべると、いつも四五倍はいましょうか。</sentence>
<sentence>左右に開いた大きな鉄の扉の奥に、幾百匹という鬼どもが、松の樹みたいな鉄の棒を片手について、眼をたいまつのように光らせながら、ずらりと並んで番をしている様子を見ては誰だって、通るどころか、近寄ることさえ出来ません。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ところが、そこにいる鬼たちは、特に表門の番鬼という重い役目をさせられるだけあって、大抵は何かの選手でした。</sentence>
<sentence>ですからお祭の競技にはぜひ加らなければならないので、その日は朝早くから揃って山の上のお祭に出かけて行きました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　番鬼が一人残らずいなくなってしまった後の表門の内外は、いつもとちがって寂しいくらいに静でした。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　年に一度のお祭を祝うためか、空も一倍明るく晴れ、日も暖かな光を投げ、海も見ちがえるくらいにおだやかです。</sentence>
<sentence>そして、いつもは岩をかんでほえつづける浜辺の浪も、その日はまるで居ねむりでもしているように、のたりのたりと動いていました。</sentence>
<sentence>だが門の中にはふだん同様、あっちこっちの岩の上や崖の下の、陽がぽかぽかと当るところに、山の上のお祭見物にさえも行けなくなってしまった程、老いぼれきった大ぜいの爺鬼や婆鬼が、子守をしながら退屈そうに日向ぼっこをしていました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　やがて、お年近くでもあったでしょうか。</sentence>
<sentence>爺鬼や婆鬼の子守唄にももうあきあきして来た赤ん童鬼が、そろそろお乳を欲しがってむずかり始めた時分でした。</sentence>
<sentence>突然、海の方からおいしそうな人間の匂が、風に乗ってぷんぷんぷんぷんと匂って来ました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<speech>
<paragraph>
<sentence type="quasi">　「おや、今頃、人間の匂いがするなんて、変だな」</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</speech>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　とんがった岩角に腰をかけた、一ばんお爺さんの腰が弓のように曲った黒鬼が、さっそく<ruby rubyText="あご">顎</ruby>を海の方へ突き出して、鼻をひくひくさせました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<speech>
<paragraph>
<sentence type="quasi"><sentence>　「ほんとうだね、おや、だんだん、匂いが強くなるぜ。</sentence>
<sentence type="quasi">こっちへやって来るんじゃないか」</sentence>
</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</speech>
</quotation>
<quotation>
<speech>
<paragraph>
<sentence type="quasi"><sentence>　「きっとそうだよ。</sentence>
<sentence type="quasi">これやすてき」</sentence>
</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</speech>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　そこいらへんに日向ぼっこをし<sampling type="end" />ていた沢山の仲間たちも、つづいてこんなことを言いますと、みんな申し合せたように、顎を突き出し眼を細くして、海から吹いて来る人間くさいその風を、鼻の穴から胸一ぱい、何度も嬉しそうに吸いこみました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
