<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBon_00009" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBon_00009_F001">
<paragraph>
<sentence>しかし、地図でみる然ヶ岳には大小たくさんの崖の印があ<sampling type="start" />り、どの崖に生えているのかわかりません。</sentence>
<sentence>おまけに、その崖は下から登れるのか、あるいは別のルートで上まで行ってから降りてこないとだめなのか、道はあるのかといったことがまったくわからなかったのです。</sentence>
<sentence>然ヶ岳の足もとを流れている赤石川には当時農作業用の釣り橋がかかっていました。</sentence>
<sentence>そのたもとで夜を明かすことにしました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　翌朝、あたりが明るくなったころを見はからって、朝食を済ませ準備を整えてその釣り橋を渡りました。</sentence>
<sentence>川のわきにある狭い水田を横切って<ruby rubyText="ゆる">緩</ruby>やかな傾斜地に入ります。</sentence>
<sentence>そこは、縦じまでまっすぐに伸びているサワグルミという木がうっそうと茂った森でした。</sentence>
<sentence>森の中には、肌に触れると痛がゆくなるイラクサの仲間がびっしりと生えていました。</sentence>
<sentence>このやぶを棒を使ってかき分けながらしばらく進むと傾斜が急に変わるところ、つまり然ヶ岳の<ruby rubyText="やま">山</ruby><ruby rubyText="ぎわ">際</ruby>に出くわしました。</sentence>
<sentence>それから先は、山際に沿って目指す植物が生えていそうで登れそうな岩場を探して歩くのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　やっと条件にあった岩場に出くわし、ロッククライミングを開始しました。</sentence>
<sentence>岩場を登るにつれて赤石川が細くなって、同時に周りの山並みが一望に見渡せるようになってきました。</sentence>
<sentence>岩場は下から見上げた時より上から見下ろしたほうがとてもけわしく見え、足がすくみます。</sentence>
<sentence>一〇〇メートルも登ると、遠く日本海の水平線が見えるようになりました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　と、ちょうどその時、岩だなにふくらんだがくをもつ白い花を付けた植物が目に飛び込んできました。</sentence>
<sentence>ナデシコ科のビランジに似ています。</sentence>
<sentence>はやる心を押さえて落ち着いて見まわしてみると、他にも数カ所にまとまってはえているのが見つかりました。</sentence>
<sentence>さらに、岩場の<ruby rubyText="ふち">縁</ruby>の方には、やはり白い花をつけていますが、先ほどのとはちがって、すこし弱々しい姿のオオバナノミミナグサに似た植物のかたまりが見えました。</sentence>
<sentence>これも花の形からみてナデシコ科の植物です。</sentence>
<sentence>この二種類の植物がはえている状態をしっかりと観察してから、名前を調べるためにいくつかの個体を採集して岩場を降りることにしました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　こういう<ruby rubyText="きゅう">急</ruby><ruby rubyText="がい">崖</ruby>を降りるのは登り以上にたいへんです。</sentence>
<sentence>足場をいく度となく確認しながら両手で体をしっかりと支えて慎重に降りていきました。</sentence>
<sentence>その途中で私はスズメバチに襲われて手の甲を刺されてしまいました。</sentence>
<sentence>焼け火ばしを触ったような激痛がはしったのですが、岩から手を離すわけにはいきません。</sentence>
<sentence>痛さをこらえてほうほうの<ruby rubyText="てい">体</ruby>で車までたどり着きました。</sentence>
<sentence>二名の学生は先に下っていたため無事でした。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　研究室に戻って、いろいろな図鑑や資料で調べたのですがぴった<sampling type="end" />りと一致する植物は見つかりませんでした。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
