<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBl0_00008" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBl0_00008_F001">
<paragraph>
<sentence>他者の目<sampling type="start" />で商売や活動を点検することができない＝<quote>「お山の大将」</quote>だから、お客様から見て気分の悪い応対が放置され、読者が腹を立てるような書き方のミニコミを平気で発行し、初心者が参加しにくい集まり方を無自覚に続けてしまうのである。</sentence>
<sentence>たとえば、発表する前の文章を相手に見せて朱入れしてもらうなど、他者の目を導入する方法はいろいろある。</sentence>
<sentence>エコロジー事業研究会を始めた意図もこのあたりにあるのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　フォーラムの冒頭のパネルディスカッションで、問題意識を持って参加するということについて話をした。</sentence>
<sentence>よく、パネルディスカッションが終わりに近づいて、司会者が会場に<quote>「<sentence>何かご質問やご意見はありませんか？</sentence>
」</quote>と聞くと、シラーとした気まずい空気が流れて沈黙のまま終わるか、話題と無関係に自分のことを延々と話す人が発言するなどということになってしまうことがよくある。</sentence>
<sentence>参加者は、自分の興味のあるパネリストの話だけを聞いて、あとは意識に入らない。</sentence>
<sentence>だから、興味のない分野のパネラーの話にも、<quote>「問いを三つ出す」</quote>というようなタガを自分にかけて聞いてほしいと提案した。</sentence>
<sentence>コーディネーターにも、こういう情けない質問はしないようにと準備の課程で伝えてあった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　今話題の、小林康夫、船曵建夫編『知の技法』（東京大学出版会刊）という東大基礎演習テキストにも、この問題についてじつに示唆的なことが書かれている。</sentence>
<sentence>結び―<quote>「うなずきあい」</quote>の十八年と訣れて―で著者の一人船曳建夫はこう書いている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<citation>
<paragraph>
<sentence>　誤りは聞く方も聞かれた方も、<quote>「意見」</quote>というものが自然と湧き出てくるものだと考えることにあります。</sentence>
<sentence>…意見は作るものです。</sentence>
<sentence>ある議論に対して、意見やコメントが自然に湧いてくると思うのは間違いです。</sentence>
<sentence>…発表が終わったときに問うべきなのは<quote>「<sentence>何か意見がありますか？</sentence>
」</quote>ではなく、<quote>「<sentence>どんな意見を作りましたか？</sentence>
」</quote>なのでしょう。</sentence>
<sentence>そのためには、あらかじめ発表を聞いている間に意見を<quote>「作り」</quote>なさいといっておくべきかもしれません。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</citation>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　フォーラム<quote>「市民の冒険」</quote>を、<quote>「方法の冒険」</quote>と名づけて取り組んだ意図がここにあった。</sentence>
<sentence>いままではあまりにも<quote>「方法」</quote>に無自覚だったのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そしてこうして意見を作っても、その前に<quote>「目の前の人に反対しづらい・異論を出しても無駄だ・自分だけ間違っているかもしれない」</quote>という壁が立ちはだかる。</sentence>
<sentence>つまり、生まれてからずっと十八年間（この本は教養課程の学生を対象にしている）異論を出して<quote>「孤立」</quote>することを事前に察知して同意するという同意の技術を学んできたのだという。</sentence>
<sentence><quote><sentence>「相手のいうことが聞く前にわかる。</sentence>
<sentence>これが同意の技術の奥義です。</sentence>
」</quote>とも船曳はいう。</sentence>
<sentence><quote>「方法の冒険」</quote>が必要とされる所以である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「孤立」</quote>を<sampling type="end" />恐れる感情は、従順な人間を作る。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
