<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBl0_00009" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBl0_00009_F001">
<paragraph>
<sentence>それは、<enclosedCharacter description="○">１</enclosedCharacter>特別編成時はＣＭを一切はずす、<enclosedCharacter description="○">２</enclosedCharacter>特別編成時間は死亡発表が一九時以前では翌日放送終了時まで、一九時以降では翌々<sampling type="start" />日の放送終了時まで、<enclosedCharacter description="○">３</enclosedCharacter>特別編成が終わり、通常編成に戻る場合でも演芸・歌謡番組は避ける、等々であった（前掲『これでいいのか天皇報道』）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　これらはいずれも<quote>「一つの時代の終わり」</quote>という荘厳な国民的通過儀礼の筋書きをつくるための舞台裏の工作であったが、その過程で特殊日本的現象が生まれたことは記憶に新しいところである。</sentence>
<sentence>たとえば、皇居周辺での平癒祈願の記帳、運動会やお祭りの中止、一般市民の結婚式の延期、デパートでの赤飯販売の中止、クリスマスツリーとジングルベル、門松等の中止、年賀状の文面変更など、市民レベルでの自粛現象があらわれた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　これらの現象はテレビのお笑い番組の中止や深夜のお色気番組の中止、さらには天皇制批判的な出版活動の抑制など、メディア側の自主規制とともに、政府の誘導・操作や右翼の有言・無言の圧力の結果だと見てとれなくもない（奥平康弘<quote>「日本国憲法と『内なる天皇制』」</quote>『世界』一九八九年一月号）。</sentence>
<sentence>だが、他方では、天皇の亡骸をメディアという祭壇に捧げるための前触れ行為として、送り手と受け手がともに、<quote>「打てば響く」</quote>かたちで反応しあったきわめて日本的な現象であったと言ってもいいだろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　フランスの社会学者デュルケーム風に言えば、こうして迎えたあの〈聖なる儀式〉。</sentence>
<sentence>それは<quote>「天皇の死」</quote>をメディア・イベント化することによって人々の日常生活を中断させた。</sentence>
<sentence>例示すると、死の当日には町々からネオンの灯が消えた。</sentence>
<sentence>パチンコ屋から威勢のいい音楽がなくなった。</sentence>
<sentence>証券取引所での株の売買も停止された。</sentence>
<sentence>人々はテレビ画面の前に釘付けされていくが、こうした変化はメディアが人々の生活の流れを中断させるだけの権力をもっており（ダヤーン・カッツ・前掲書）、天皇の葬儀に祭主として振る舞っていった証拠でもある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　メディアが祭主となるためには、ラジオやテレビを効果的に駆使して、受け手を興奮と陶酔に巻き込んでいくメディア型説教者が必要である。</sentence>
<sentence>粛々とした面もちで、キャスターが登場し、神聖さや畏怖を表現するトーンで、〈聖なる対象〉としての天皇の死の意味を説いたが、その内容は死の直後に発表された<quote>「総理大臣謹話」</quote>の線で貫かれた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　すなわち、<enclosedCharacter description="○">１</enclosedCharacter>昭和天皇の在位の長さが称えられる、<enclosedCharacter description="○">２</enclosedCharacter>彼の在位期間が日本にとって激動の時代であったこと、<enclosedCharacter description="○">３</enclosedCharacter>その時代、天皇が<quote>「世界の平和と国民の幸福を願ってやまない生き方」</quote>をしてきたことが強調される。</sentence>
<sentence>そして<enclosedCharacter description="○">４</enclosedCharacter><quote>「お心ならずも発生した先の大戦」</quote>では<quote>「ご一身を顧みることなく戦争終結のご英断を下されたのでありました」</quote>、<enclosedCharacter description="○">５</enclosedCharacter>そういう天皇の<quote>「御聖徳は永久に語り継がれ、人々の心のなかに生き続け」</quote>ていかなければならな<sampling type="end" />いことなどが天皇制を維持・発展させていく“お守り言葉”として述べられる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
