<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBl0_00016" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBl0_00016_F001">
<noteBody>
<sentence type="quasi">〔９〕<quote>「新聞経営」</quote>（日本新聞協<sampling type="start" />会、一九九六年一三五号）</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">（Ｅ）戸別配達制度</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　九五年一〇月の時点での全国新聞販売店は二万三二八四軒、従業員数四八万一五三九人だが、兼売店の増加で絶対数は減少傾向にある。</sentence>
<sentence>このうちの外国人従業員は約〇・六％だが日本人の労働力が不足しているので外国人への依存度はいっそう高まると見られる。</sentence>
<sentence>販売店では労務問題が深刻化しており、約七割の販売店しか週休制の実施（毎週一日か四週間に四日の休日を与えること）ができていない<noteMarker text="〔１０〕" />。</sentence>
<sentence>販売競争の歪みだけではなく、労働力確保の面からも戸別配達の危機が顕在化している。</sentence>
<sentence>戸別配達システムが崩壊するようなことがあれば、日本の新聞が現在のような世界一の発行部数を誇ることは不可能になる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence>〔１０〕一九九五年一〇月時点、日本新聞協会販売委員会調査。</sentence>
<sentence type="quasi"><quote>「新聞経営」</quote>（日本新聞協会、一九九六年一三五号）</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　日本の新聞の約九割は戸別配達の店舗売りであり、いわゆるキオスク売りは七％にすぎない。</sentence>
<sentence>こうした戸別配達網は日本型の近隣組織との関連で太平洋戦争前から発達してきたが、一地域一店をメドとして店舗を作り、本社と販売店の一体感を強めながら、閉鎖的なテリトリー・システムを四半世紀にわたって維持してきた。</sentence>
<sentence>この問題は第四章の明治以降の日本新聞発達史のなかで詳しく述べる。</sentence>
<sentence>東京における政論新聞と大衆新聞の確執、営業軽視の東京型に対する経営基盤重視の大阪型の勝利、関東大震災などのエポックメーキングな事件を経て、今日のような販売店のシステムが確立していった。</sentence>
<sentence>全国津々浦々に網羅された新聞販売網が新聞大国日本を築いたのであるが、非合理的な要素が多い旧態依然とした販売店経営が現代の新聞の衰退の原因にもなっている。</sentence>
<sentence>よく知られるように、<quote>「インテリが作ってやくざが売る」</quote>などの悪口がささやかれる。</sentence>
<sentence>しばしば週刊誌をにぎわす新聞販売にまつわる裏面は新聞社のアキレス腱なのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　販売店集団は、編集、営業など本社の意思決定に対して外部から非公式な影響力を行使しうる立場にある。</sentence>
<sentence>販売店は新聞社にとって手強い“圧力団体”なのだ。</sentence>
<sentence>また販売促進をめぐる前近代的な押し紙制度、景品、無代紙配布などで新聞経営の足を引っ張ることがある。</sentence>
<sentence>このような日本型販売店システムは日本の新聞産業やジャーナリズムのあり方を考えるうえで、重要な要素である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence>（Ｆ）再販制度は言論の質を高めるのか？</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　新聞や出版物は再販売価格維持行為禁止の適用除外を受けているので、全国一律に定価販売が保証されている。</sentence>
<sentence>かわりに差別定価（異なる値段をつける）や押し紙（販売店に販売部数以上の“紙”を押しつける）は禁止されてい<sampling type="end" />る。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
