<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBl0_00018" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBl0_00018_F001">
<paragraph>
<sentence>作<sampling type="start" />者が冒険を試みたと言うだけあって、三浦哲郎の作品にしては珍しく後味の悪い小説なのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「自分の性に翻弄されながら次第に道を失っていく無垢な女性を、愛情と共感をもって書いてみようという心づもりは、自分ではほぼ達成できたように思っている」</quote>と作者はあとがきに書いているが、この後味の悪さまで計算していたのかどうか。</sentence>
<sentence>なぜ後味が悪いかというと、救いがないからである。</sentence>
<sentence>ヒロインが夫以外の男性と関係を持ち、それを知った子供に脅迫されるという展開には困ったことにまったく救いがない。</sentence>
<sentence>その子供たちがどうにも弁護のできないワルガキで、というより、母親の浮気に腹を立てているにしても、あまりに行動が陰湿すぎるのである。</sentence>
<sentence>しかも、その陰湿な母親イジメがくどすぎるくらいに繰り返される。</sentence>
<sentence>にもかかわらず、このヒロインは最後の最後まで、この子らは本当はこんな子ではない、と信じているのだ。</sentence>
<sentence>これがなんともやり切れない。</sentence>
<sentence>それとも、その家族の細い絆がそれでも切れてしまう悲劇を描いた、ということなのだろうか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ところで私の世代になると、離婚経験者が少なくない。</sentence>
<sentence>離婚するにはそれぞれの理由があり、他人にはわからないこともあるが、別れたカップルに共通するのは、会話が少ないために誤解が生じて、その溝が徐々に深くなっていくというパターンである。</sentence>
<sentence>そして気がつくと手遅れになっているのだ。</sentence>
<sentence>最初のうちにもっと二人が話し合っていれば、こんなことにはならなかったのに、と思える場合が少なくない。</sentence>
<sentence>当人たちに言わせれば、溝が生じたために仕方なく会話が少なくなってしまったと言うのだが、どっちが先かはともかく、会話の欠如が結果的に二人の絆を壊していくケースが多い。</sentence>
<sentence>夫婦の間が怪しくなった知人から相談されるたびに、そんなの相手に聞いてみればいいじゃん、ということがたくさんあるのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　若いカップルの結婚式に招待されて、幸せそうな二人を見るたびに思うのは、この二人は新婚当初だけでなく、ずっと話し合っていくだろうか。</sentence>
<sentence>結婚したことでひょいと絆が生まれ、その絆はなんの努力をしなくてもずっとなくならないと思ってはいないだろうか。</sentence>
<sentence>彼らのこれからの人生でなにも問題が起きなければいいが、波風が立った時に克服していくのは、当人たちの意思の力であることをわかっているだろうか。</sentence>
<sentence>困るのは、半分は波風が立たない可能性があるので、なにも努力しなくてもうまくいってしまうことだ。</sentence>
<sentence>つまり、一生夫婦間の努力をしないまま、うまくいくこともあったりするのだ。</sentence>
<sentence>で、そういうカップルは本人たちの絆が強いからだと誤解して<sampling type="end" />生きていくのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
