<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBl0_00001" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBl0_00001_F001">
<paragraph>
<sentence>　どんなにその健康法がいいものであろうとも、社会的な事実や障害者運動が投げかけてきたものに無知なまま、自分の信じる健康法が絶対にいいものだ<sampling type="start" />から広げなければ、と運動することの危険性をまざまざと感じさせてくれるお話だった。</sentence>
<sentence>反原発運動や自然食運動が持つ優生思想の側面は、かつて厳しく問われたはずだが、まだまだ亡霊が力を持っているようだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　優生思想といえば、私がエイズ問題に取り組むきっかけの一つが保守派の論客の渡部昇一氏である。</sentence>
<sentence>八〇年代の初頭に、ある血友病患者の交通事故のニュースで、多量の血液製剤が必要で、その年間の医療費が二〇〇〇万円もかかるという話を知った渡部昇一氏が、そのような劣性の遺伝子を持つ人は社会に迷惑をかけるから子孫を残さないようにしたほうがいいということを発言し、それに対して小説家大西巨人氏が、それはナチスばりの障害者抹殺の優生思想ではないかと反論したことで、私は血友病というものを知り、渡部昇一氏がとんでもない奴だということを確認したのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　二〇〇〇万円という医療費は、血友病患者の誰でもがそんなにかかるわけではないし、一般に多額の医療費がかかるようになったのは、実は製薬会社の利益優先思想とそれに手を貸した厚生省や血友病専門医の政策によることがこの間の薬害訴訟の過程で明らかになった。</sentence>
<sentence>このとき使用されていた血液製剤が、ようやく明らかになった非加熱の、従ってエイズウイルスが混入している可能性のある輸入濃縮血液製剤であった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　私自身のこの十数年を振り返ってみると、活動のエネルギーが、健康・自然食運動やニューエイジに直接向かわず、むしろエイズ問題のようなことに深入りしてきた原因は、こういう社会性のない、すべてを個に還元してしまう運動の危険性を感じて、他のフィールドからの、今村仁司氏言うところの、<quote>「指差し機能」</quote>を果たそうという無意識の意志が働いていたのだろう。</sentence>
<sentence>えっ、ただのヘソ曲がりだって？</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<blockEnd />
<paragraph>
<sentence>　ということで、ヘソ曲がりの出だしは、『船井幸雄大研究』（東京フナイ研究会著、三一書房刊）。</sentence>
<sentence>春山茂雄著『脳内革命』（サンマーク出版刊）の大流行も、ＥＭ菌も、ネットワーク地球村の高木善之氏の講演活動も、大きく広がったもとはと言えば船井氏のプロデュースである。</sentence>
<sentence>多数の著書（今や、百番目の猿も朝起きは三文の得も船井ブランドにすると売れている）の影響力は大変なもののようだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　もっと言えば、今や船井氏は、ＵＦＯやオカルトを信じる人々と何ら変わりなく、トンデモ本の系列に入るようなことを堂々と語って日本の経営者たちにも大きな影響力を持っているのだが。</sentence>
<sentence>船井氏が推薦する<quote>「本物」</quote>と言われる商品も、どれをとっても信仰心の対象ではあっても、まともに科学的検証に耐えられそうにない代物<sampling type="end" />のように私には思える。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
