<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBl0_00010" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBl0_00010_F001">
<paragraph>
<sentence>　殷墟の発掘はすでに一九二八年に始まっておりますが、私のやっている古代史研究において<sampling type="start" />は、すでに内藤先生は去っておられます。</sentence>
<sentence>王国維さんも去っておられる。</sentence>
<sentence>新しい時代が来たわけです。</sentence>
<sentence>その新しい時代を担当する人といったら、郭沫若とか董作賓とかその他の若い学者であります。</sentence>
<sentence>安陽の殷墟発掘の第一回は、これは不思議なことでございますけれども、私が大学院に入学した年に始まったわけです。</sentence>
<sentence>ですから、私の古代史研究は、安陽発掘を契機として発達してきた考古学の発見、発掘と並行して始まるわけであります。</sentence>
<sentence>それと一方には、郭沫若が一九三〇年にエンゲルスの『家族・私有財産・国家の起源』をもとにした『中国古代社会研究』をあらわす。</sentence>
<sentence>そういう新しい潮流が始まってきます。</sentence>
<sentence>それから、私が京大の三回生だった時分に、顧頡剛の『古史弁』が出ました。</sentence>
<sentence>年表には、津田左右吉さんの『道家の思想と其の展開』とならべて書いてありますが、ここにやはり新しい古代史の批判的研究の始まりがあります。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ですから、私はさきほど師友に感謝すると申しましたけれども、やはり時代に感謝しなければいけない。</sentence>
<sentence>いまだったら、こういう古代史研究は、すでにでき上がった研究をあとから追いかけていきつつ、また自分のものを出していかなければならないのであります。</sentence>
<sentence>すでに内藤先生・王国維先生というような大学者がなくなって、ですから、荒野のごときものだと私はいうたわけでありますけれども、その荒野のなかに、さいわいなことには古代史研究の新しい運動がおもに中国から起こってきたわけであります。</sentence>
<sentence>そのなかで私はいっしょに育ってきたということは、たいへんな幸福であります。</sentence>
<sentence>私は中国における顧頡剛や郭沫若、それからさきほど申した董作賓というような人たちの古代史研究といっしょに成長することができたわけであります。</sentence>
<sentence>これはいまから考えてみますと、じっさいよき時代に生まれあわせたと思うのであります。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　これを政治史でみますと、中国の国民革命軍が北伐を完成したのは一九二八年、いままで分裂していた中国が北伐の完成によって統一され、軍閥、とにかく国民党が南京に都を置いて、中央政府ができてきました。</sentence>
<sentence>そのもとで中央研究院歴史語言研究所というような研究機関が設立され、そこで安陽の発掘ができ、またいままで政治闘争にあけくれていた大学でありましたが、古典の研究などに本腰を入れてやりだした。</sentence>
<sentence>そして『燕京学報』とか、あるいは中央研究院歴史語言研究所の『集刊』とか、そういう学術雑誌が続々と出てきました。</sentence>
<sentence>若い俊秀の士の論文もどんどん出てきました。</sentence>
<sentence>そういうものを一つ一つ読んでいったのであります。</sentence>
<sentence>それまではもちろん私は日本の中国学者のものを読み<sampling type="end" />ましたが、それ以後は、相すまないことでありますけれども、日本の学界で出された学術雑誌なんて、ほとんど私は読まなかった。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
