<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBl0_00017" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBl0_00017_F001">
<paragraph>
<sentence>　蘇峰の婦人改良論は、教育、職業、家庭制度、廃娼問題、政治問題など多岐にわたっているが、その主張をかいつまんでいうと、軽桃浮薄な欧化主義教育を否定し、女が経済的に自立できるような実業教育を提唱し、家庭は夫婦中心が理想であるとし、蓄妾、公私娼の廃止を主張し、女も家庭問題にだけ埋没せず、政治に<sampling type="start" />も関心を持つようすすめている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし、家庭は夫婦中心といっても女はあくまでも男の補佐的立場であり、職業をすすめながらも、その職業には<quote>「家事の務め」</quote>も含まれていて、いわゆる賃金労働として女にすすめているのは、裁縫、編み物、看護婦、産婆などでしかない。</sentence>
<sentence>また、政治に関心を持てといいながら、女が参政権などの政治的権利を持つことには反対していて、限界と矛盾の大きいものだが、この程度でも当時としてはたいそう進んだ考えであり、福沢の改良論とともに、進歩派知識人に歓迎されたのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この考えは、蘇峰の個人的色彩の強い『国民之友』をはじめ、『国民新聞』、一八九二年に創刊した『家庭雑誌』に一貫して流れている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「新聞界に新紀元」</quote>を打ち出すことを宣言して出発した『国民新聞』は、従来の政論新聞のように政治経済を論ずるだけでなく、文学、宗教、美術などあらゆる社会現象、人事問題を紙面にとりあげる姿勢を鮮明にした。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そうして婦人問題も積極的にとりあげたということは、当時の新聞としてはきわめて異色だったといえる。</sentence>
<sentence>まず、創刊二日目に矯風会の佐々城豊寿が祝詞をよせているし、二月四日には<quote>「今日の婦人」</quote>という論説で、婦人が男子の奴隷に甘んじているのは職業をとるのに積極的でないからだとし、三月三日の論説では、女子教育が実際の役に立たない<ruby rubyText="おうむ">鸚鵡</ruby>教育だという、蘇峰の持論を展開し、矯風会の禁酒、廃娼運動を克明にフォローしている。</sentence>
<sentence>そして、二月二十六日の紙面に、竹村女史の筆名で、竹越竹代が初めて登場する。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それは、<quote>「別世界の音信＝帝国大学病院の模様」</quote>というタイトルで、次のような文章で始まる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<citation>
<sentence type="quasi"><sentence>「此世ながらの別世界は病院と監獄なり。</sentence>
<sentence>去れども監獄は自らの心よりせる不幸者を集め、病院は自ら図らざる災に襲われし人の避難所なり。</sentence>
<sentence type="quasi">余は世に忘れられたる此別世界の消息を世に伝えんとて、一日帝国大学医院の看病婦長大関和子、鈴木雅子両氏を同医院に音のうたり…」</sentence>
</sentence>
<br type="automatic_original" />
</citation>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　この頃ようやく注目されはじめた看病婦という職業に携わる大関、鈴木の二人にインタビューし、病院内をルポしたもので、一面から二面にかけて三段にわたっている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この記事を書くために五時間余りも病院内にいたとあって、きびきびと働く看護婦の様子から病人の有様、病院内の雰囲気など観察がいきとどいて、大関がこの職業に身を入れるようになった動機などを簡潔にまとめてある。</sentence>
<sentence>その観察眼の鋭さ、筆力の確かさは、つい先頃まで学窓にあった二十歳の女の筆になったとは思えない、みごとな初仕事である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　このあと不定期にだが、<quote>「下田歌子氏との対話」</quote><quote>「中島俊子氏との対話」</quote>などの訪問記事が載っている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　いずれ<sampling type="end" />も相手の住居のたたずまいや衣装の描写からアプローチして、読者に親しい感じを持たせてから、教育論などを語らせるという方法で、過不足のない訪問記事である。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
