<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBl0_00002" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBl0_00002_F001">
<paragraph>
<sentence>　<sampling type="start" />十把一絡げという言葉がある。</sentence>
<sentence>開店したての新米古本屋が市で遭遇した光景は、正に十把一絡げとなった本の山また山だった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence type="quasi">　山王書房関口銀杏子さんの句に</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<citation>
<verse>
<sentence type="verse">春の市万巻の書の<correction originalText="萠" type="erratum">崩</correction>れ行く<verseLine /></sentence>
<br type="automatic_original" />
</verse>
</citation>
</quotation>
<sentence>という句があった事を思い出す。</sentence>
<sentence>振り手の前に置かれた本の山は、次から次へとセリ落されていく。</sentence>
<sentence>ベテランの先輩方の声の掛け方の実に素早くかつ適確なのにびっくりしっぱなしで、ただおろおろするばかりの私は、さっぱり声が出ない。</sentence>
<sentence>一大決心をして声を掛けた時にはすでに落ちた後。</sentence>
<sentence>ダメですよ、もっと早く声を出さなくちゃと御指南役のわかばさん。</sentence>
<sentence>そうこうするうちに新米古本屋にも十把一絡げの本の背文字が読あるようになって来た。</sentence>
<sentence>そうするとどうも人によって見ている本が違う事がよくある事に気がついた。</sentence>
<sentence>これ以上は、無理だと思ってセリからおりると、落とした人は、私が見ていた本を、ツブシにしているではないか。</sentence>
<sentence>早速飛んでいって、この本譲って下さいとお金を出そうとすると、ああいいよ、持って行きなと言うだけで、取ってくれない。</sentence>
<sentence>どうせツブシにするのだから、その本がイキルならばという事なのだろうけれども、他の業界ではおよそ考えられない事ではないだろうか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
<paragraph>
<sentence>　それにしてもツブシにされる本の多い事には驚かされる。</sentence>
<sentence>市場でツブシて店でもツブシて、ツブシにツブスのが古本屋のもう一つの仕事なのだと新米古本屋は納得するのだが、それにしてもツブサれる本が多いですね。</sentence>
<sentence>店内にしかるべき値段をつけても売れず、店頭の百円均一でも駄目で、ついに二冊百円に身を落とした行末がツブシになる。</sentence>
<sentence>ローランサンの<quote>「死んだ女よりもっと哀れなのは忘れられた女です」</quote>ではないが、哀れなる哉忘れられた本達よ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　新米古本屋にも一年の歳月が流れた。</sentence>
<sentence>でもたった一年のような気がしない、もう何十年もこの帳場に座っているような気がする。</sentence>
<sentence>私が中学に入りたての頃だったろう。</sentence>
<sentence>家の近所に一軒の古本屋ができた。</sentence>
<sentence>通りをじっと見つめて、どうもあの人は本を買いそうな人だなと思うと入口のカーテンを閉めてしまったり、ありがとうございますと言わないで、うっかり御苦労様と言ってみたり、熱燗に饒舌の悔を残したり、断酒をしたり、民謡を歌い出すと止らなかったり落葉屋になったり、句を作ったりしながら、終生本を愛し続けた山王書房の関口さんの店だった。</sentence>
<sentence>坊主頭の中学生の私は学校から帰るとすぐ山王書房に行き、夕食が終るとまた行ったり、一日に二度行く位はざらだった。</sentence>
<sentence>すっかり棚の本は頭に入っている。</sentence>
<sentence>奥さんが店番をしていてお客さんに本を聞かれたりすると、答えるのは私の方が確<sampling type="end" />実だった。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
