<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBl1_00010" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBl1_00010_F001">
<paragraph>
<sentence>良いこと<sampling type="start" />は少しでもしておく、悪いことはほんの少しでもしないでおく。</sentence>
<sentence>いつも仏さまに連なった世界に生かせていただいているのですから。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　―そういうことでやれば、なんとか切り抜けて、より素晴らしいところへ向かって行くことができる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ええ。</sentence>
<sentence>してしまわなければいけない。</sentence>
<sentence>そんなふうに、できている世界があるんですから。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　今までは、仏教でいう、因分、すなわち自分の側から見た学問が主流でした。</sentence>
<sentence>その中で、宇宙に飛び出して外から地球を見た人がいたり、遺伝子の改変をしてクローンの牛や羊を作ったりする人が出て来ました。</sentence>
<sentence>しかし私が今申し上げたことは、千二百年以上も前から、果分というか、そのようなことを体験してお話をなさった人がおられた、という話です。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　現在は、あまりにも小さな分野からのみ物事を見て、全体に通ずる真理でもあるかのようにいう人が多い中で、部分の真理はそのままに真理として認めながら、なお、より大きな永遠不変の立場からの真理の中に、部分の真理がみな生かされていくような、そんな時代の幕開けが始まっているように思われます。</sentence>
<sentence>現代科学の発見した真理が真理であっても、あまりにも小さなものであったことが知られはじめてきたのです。</sentence>
<sentence>それは一切の存在するものはすべて心を持っており、それぞれの動物、植物、鉱物等々にもそれぞれの言葉があり、助け合っているという現実に直面しだしたからです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　これからは、人間本来の優しさ、思いやりなどが、輝かしくその人を飾る時代に入ると思われてなりません。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
<article articleID="LBl1_00010_F002">
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">あとがき</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　人間の歴史は、人間が人間であることに目覚め、自己が自己を知る過程であるといわれて久しく、仏教の歩みもまたその通りであります。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一切衆生は仏性を持ちながら、業のために輪廻転生しています。</sentence>
<sentence>そのために初期成立の仏教では戒律を重んじ、悪業を積まないようにすることに主眼がおかれ、次いで、空・無我の体得の先導で進み、実践がそれを追いかけました。</sentence>
<sentence>しかし、ともすれば理論に片寄る風潮の中に密教が現れました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　密教では<quote>「物心一如」</quote>を説き、自分と仏と一切の存在を、その根底に流れる生命を、仏の命と見極めることにより、あらゆる存在が仏さまの光に照らされて、波長さえ合致すれば生きている間にも仏さまに成ること（即身成仏）ができるというのです。</sentence>
<sentence>そして、その方法も確立されています。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　夜空に輝く星のように、お互いに照らし合って、一つひとつの星すべてが中心でもありながら、全体としても光り輝く大空の世界。</sentence>
<sentence>その素晴らしい曼荼羅、すなわち法身大日如来のお働きが、実は自分たちを巻き込んでなされていることを再確認しつつ、個々の命が最高に光<sampling type="end" />り輝きながら、全体と共に爽やかに生き得る方法をお話しさせていただいたつもりです。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
