<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBl1_00037" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBl1_00037_F001">
<paragraph>
<sentence>　二十世紀の諸々の新カント派のなかには、カントの名において戦争を肯<sampling type="start" />定した人々も少なくない。</sentence>
<sentence>問いは開いたままだ。</sentence>
<sentence>地獄の門のように。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<sentence><quote><sentence>「ここに一切の恐怖は捨てなければならぬ。</sentence>
<sentence type="quasi">ここに一切の怯懦は死ななければならぬ</sentence>
」</quote>。</sentence>
<sentence>後戻りはできない。</sentence>
<sentence>かつてマルクスが引いたダンテのこの銘句を巻頭に掲げることもできた本を、私たちは手にしてしまったのだから。</sentence>
<br type="automatic_original" />
<authorsData>
<sentence type="quasi">〔<quote>「図書新聞」</quote>９３・９・１１〕</sentence>
<br type="automatic_original" />
</authorsData>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">花崎皐平『アイデンティティと共生の哲学』</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　〈わたしたち〉この一見単純な言葉を、今日、どうしたら発することができるのか？</sentence>
<sentence>　ある党派、ある階級、ある運動、ある社会的カテゴリー、ある性、ある世代、ある宗教、ある民族の同一性とそれへの帰属を、創出すると同時に記述するこの力強い言葉は、しかし、ほかならぬその力ゆえに、あまりに多くの凶々しい記憶から分かちがたい。</sentence>
<sentence>二十世紀の諸々の経験は、一方でこれらの集団類型の内部を走る数知れぬ境界を発見させ、他方で開発とそれにともなう地球規模の環境破壊によって、これらの部分集合を越えた共通の運命を、人類のみならず地球上の全生命に課してしまった。</sentence>
<sentence>それでは、この運命の共有を根拠にあらたな〈わたしたち〉を定立することは可能だろうか？</sentence>
<sentence>むしろ、この問いの必然性そのものが、この可能性に賭けるという義務に応える〈わたしたち〉を要請していると考えるべきだろう。</sentence>
<sentence>そしてこの義務のうちには、〈わたしたち〉という言葉をこれまで規定してきた諸々の概念（主体、意志、責任、アイデンティティ、等々）を、ひとつひとつ、根底的に吟味し直すという作業が否応なく含まれている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　花崎皋平氏は、この作業に、今日もっとも範例的な厳密さで取り組んでいる思索者の一人である。</sentence>
<sentence>序章で述べられているように、本書（筑摩書房）は一九八九年夏に、アジア各国の民衆運動家の参加を得て開催された<quote>「ピープルズ・プラン二十一世紀」</quote>の成果である<quote>「水俣宣言―希望の連合」</quote>（巻末に収録）の起草者の一人であった著者が、彼の立場からその思想内容を詳細に展開したものであり、抽象的な理論操作ではなく、さまざまな地域運動への参加や人々との出会いから生まれた課題意識が、現代や過去の思索者たちとの対話を通じて深化していく道程が説得力豊かに語られている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一章と二章では、普遍主義と特殊主義という対立の枠組みで戦後日本国家の特質を捉え、日本国憲法を規定している前文や九条の普遍性と一条の天皇規定の特殊性の矛盾を指摘してその普遍主義的側面の継承発展の可能性を原則的に肯定したうえで、西洋中心の世界史における普遍主義の否定的機能に注意深い批判の眼を向ける。</sentence>
<sentence>この二重の挙措は、三、四、五章における<quote>「エスニシティ」</quote>概念の分析でも維持されており、本書のも<sampling type="end" />っとも濃密な部分であるマックス・ウェーバー『経済と社会』における<quote>「階級と身分」</quote>論（およびウォーラーステインらによるその評価）の検討をも貫いている。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
