<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBl1_00024" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBl1_00024_F001">
<paragraph>
<sentence>諸君はできうるかぎり帰省し<sampling type="start" />て、親に接しなくてはならない、これは諸君の思想と理論とを現実に戻すために、また諸君の現在を過去から切断させないために、またとない絶好の機会である。</sentence>
<sentence>またできうるかぎり頻繁に、友に書くと同じように、親に手紙を書かなくてはいけない。</sentence>
<sentence>さらに諸君は自己の親友を親に紹介し、友を介して親と語り、友と親とを結ばねばならない。</sentence>
<sentence>もしできれば、ここに師を入れるのがいちばん望ましい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<blockEnd />
<paragraph>
<sentence>　親が子を人として評価し、子が親を人として尊敬することができれば、彼らは単に親子でなく、互いに知己である。</sentence>
<sentence>子が家庭から受ける影響は大きい、いかに子が学問をし理屈をいおうが、結局子はその親の子でしかない。</sentence>
<sentence>親の子に与える感化は、ソクラテスやプラトーやカントやフィヒテをあわせても、なおおよばざるものがあろう。</sentence>
<sentence>のみならず息子は母について、娘は父について、将来の恋人の形象を作るという。</sentence>
<sentence>要するに親の恩は大きくその愛は深い。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　子はいかに親について愚痴を<ruby rubyText="こぼ">溢</ruby>そうとも、やがて浮世の苦労を<ruby rubyText="な">嘗</ruby>め紙のごとくに薄い人情に接した時、彼の思いは常に親の元に走るだろう。</sentence>
<sentence>そして慈愛の有難さを今更に<ruby rubyText="しの">偲</ruby>ぶだろう。</sentence>
<sentence>子が親の恩を感謝して、これに報いるの情これを孝という。</sentence>
<sentence>東洋は孝について幾多の伝説的の美談に富むが、親は祖国や故郷と同じく、われわれを本然の我に返らせるインスピレーションをもっている。</sentence>
<sentence>親に孝を尽くす時の子は、現世の爵位も勲等も忘れ、学問も芸術も脱いで、ただ<ruby rubyText="むつき">襁褓</ruby>の幼児のごとくになる、ここに人は現実を超克する。</sentence>
<sentence>すべての子は親の長生を願わなければならないし、親はその子のために長寿を保つ義務がある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">二〇　師弟愛</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　伸び盛りの青年は、己れを導く手を必要とする。</sentence>
<sentence>友は友として別の意義があるが、同輩の間では導き導かれることはできない。</sentence>
<sentence>導かれるためには、いちだんと<ruby rubyText="たけ">丈</ruby>の高い先輩をもたねばならないが、先輩を押し高めたものが、師であり先生である。</sentence>
<sentence>ここに師というのは、入れ代わり立ち代わり、教壇に現われるあの教師をいうのではない、あの教師の中から師の現われることもある、しかし教壇に現われる先生が、当然に師ということにはならないし、教室に並ぶ数十ないし数百の学生がそのままで弟であるわけではない。</sentence>
<sentence>師も弟も選ばれて、特殊な個性的な関係にたった時に、われわれはこれを師弟というのである。</sentence>
<sentence>師弟は自由意志をもって互いに選択された関係である。</sentence>
<sentence>これが親子と異なる点である。</sentence>
<sentence>しかし親子と同じく上下の関係にたち、数えるもの導くものと、教わるもの導かれるものとの関係である。</sentence>
<sentence>師弟も補完の役目を果たすのは当然であるが、補完はやや一方的であって<sampling type="end" />、双方対等の授受の関係ではない。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
