<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBl1_00047" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBl1_00047_F001">
<quotation>
<citation>
<sentence>今度は夫が撃った<sampling type="start" />が、また仕留めそこなった。</sentence>
<sentence>もう一発撃ったが、またしてもはずれた。</sentence>
<sentence>だがヘラジカは、夫が弾を装塡する間も微動だにせずその場に立っている。</sentence>
<sentence>夫が後で語ったところによると、ようやく仕留めることになった三発目の狙いを定めた瞬間、ヘラジカが夫の目を穏やかにじっと見据えていたという。</sentence>
<sentence>ヘラジカに見つめられた夫は、まるで自分とヘラジカが融合したような、宙に浮かんでいるような奇妙な感覚に襲われたらしい。</sentence>
<sentence>そして、ヘラジカが何らかの方法でこう言うのをはっきりと聞いたという。</sentence>
<sentence><quote><sentence>「わかった。</sentence>
<sentence>ゆっくり狙うがいい。</sentence>
<sentence type="quasi">私がおまえの家族のこの冬の食料になってやろう</sentence>
」</quote>仕留めたヘラジカを目の前にして三人は興奮した。</sentence>
<sentence>今までにないほどの大物だったのだ。</sentence>
<sentence>ひと冬食べ続けても余りあるほどのその肉は、またふつうのヘラジカの肉と違って実に柔らかく、こくがあって美味だった。</sentence>
<sentence>私たちは、それが聖なる贈り物であり、それを食べることは〈大いなる愛〉と交わることであると考えた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</citation>
</quotation>
<quotation>
<citation>
<sentence>●警察官の娘であり、農薬散布飛行機のパイロットの妻であった私は、さまざまな事故を〈最前線〉で見る機会が多かった。</sentence>
<sentence>また、多くの親友を大惨事で失っている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
<paragraph>
<sentence>　何年も前のことになるが、ある深夜、二人の友人がそれぞれ別の飛行機に乗って、オレゴン州エイドリアン近郊の畑に農薬を散布していた。</sentence>
<sentence>ところが二機は空中衝突してしまい、木端微塵になって地上に墜落した。</sentence>
<sentence>大きな残骸のいくつかは農家へ突っ込んで爆発した。</sentence>
<sentence>二人のパイロットと農家の女性が亡くなった。</sentence>
<sentence>悪夢のような悲劇だったが、私は、彼らが自分の死を予感していたのではないかと思った。</sentence>
<sentence>というのも、後からわかったことだが、三人は衝突の前にみな同じ行動をとっていたのだ。</sentence>
<sentence>誰もが思い立ったように身の回りのものを始末し、親友や愛する者に会ってじっくり話をしていた。</sentence>
<sentence>さらに彼らは自分の保険の適用範囲や債務の返済状況について何度も確認したり、配偶者たちに家計の立て方についてきちんと説明したりしていた。</sentence>
<sentence>それが済むと、もう何があっても大丈夫とでもいうように、すっかり満足し、不思議なほど落ち着いたらしい。</sentence>
<sentence>そして、その四十八時間後に死んだのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　その前にも、私はこうした行動パターンに出会ったことがあった。</sentence>
<sentence>〈事故〉で死んだ、私の知っているパイロットたちは皆そうだったし、また、〈突然〉死んだ知り合いたちもそうだった。</sentence>
<sentence>そういうことがあまりにも頻繁だったので、私はこう思うようになった。</sentence>
<sentence>私たちは皆、少なくとも無意識的には自分の死ぬ時を知っており、自分のきる限り、自分自身と愛する者たちのために来たるべき最期の時への準備をする<sampling type="end" />のではないかと。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</citation>
</quotation>
</article>
</sample>
