<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBl1_00013" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBl1_00013_F001">
<paragraph>
<sentence>私はアルチュセールになりかわって彼の思想的自画像を書いていくのだが、それがいつしか私の自画像を書いている気分にも<sampling type="start" />なった。</sentence>
<sentence>かつて激しくアルチュセールに没頭した体験のなごりかもしれない。</sentence>
<sentence>本書は可能なかぎり客観的なアルチュセール論であろうと努めたが、気分の上ではどことなくアルチュセールに託した私自身の自画像になることをどうしても否定できない。</sentence>
<sentence>それは錯覚といったものではなくて、同じ時代を共有し、それをともに歩んだという厳然たる事実に由来するのであろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　枚数の制限があることだから、準備した計画の一部（例えば、アルチュセールの芸術論、思想家論など）は、おそらく重要で興味深いものであろうが、割愛することを余儀なくされた。</sentence>
<sentence>とはいえ本書は、アルチュセールの思想的生涯のなかで不可欠の基礎的部分はもれなく論じたつもりである。</sentence>
<sentence>そして彼が単なるマルクス研究者ではなくて、マルクス主義者であるかどうかをもこえて、二十世紀思想の歴史のなかで一個の独創的な思索家であることを主張しうる正当な権利をもっていること、この重要な事実を私は本書全体を通じて明かにすることができたと思う。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「現代思想の冒険者たち」</quote>のシリーズ中の第００巻『現代思想の源流』の場合と同様に、今回もまた、講談社学術局の鷲尾賢也さんと宇田川眞人さんから多大の励ましだけでなく、数々の助言をも戴いた。</sentence>
<sentence>とくに宇田川さんは原稿を隅々まで注意を払って読んでくださり、私のしばしば晦渋になりがちな文章を読みやすい文章に変える努力をしてくださった。</sentence>
<sentence>両氏のおかげで私は気分よく、また遅滞なく仕事を成し遂げることができた。</sentence>
<sentence>鷲尾さんと宇田川さんに対して心から感謝する次第である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<authorsData>
<sentence type="quasi">一九九六年九月</sentence>
<br type="automatic_original" />
<sentence type="quasi">今村仁司</sentence>
<br type="automatic_original" />
</authorsData>
</article>
<article articleID="LBl1_00013_F002">
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">序文</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　アルチュセールとの出会いについて語ろう。</sentence>
<sentence>この出会いとは彼の<ruby rubyText="けい">謦</ruby><ruby rubyText="がい">咳</ruby>に接したという意味ではない。</sentence>
<sentence>書物を通じての出会いである。</sentence>
<sentence>そして何かに出会うときには、特定の思想的文脈のなかで出会うのである。</sentence>
<sentence>だからアルチュセールとの出会いを語ることは、どのような時代の環境のなかで出会ったのかを語ることにひとしい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それは一九六〇年代の半ばのことであった。</sentence>
<sentence>六〇年代前半では、フランスでも日本でもアルチュセールは無名であった。</sentence>
<sentence>日本ではたしか雑誌『思想』上に<quote>「矛盾と多元的決定」</quote>なる題名の論文がひとつ紹介されていたにすぎなかった。</sentence>
<sentence>私はそれを学部学生のときに一読した記憶があるが、たいして気にもとめなかった。</sentence>
<sentence>やはり決定的な出会いは、六五年にフランスで出版された二つの書物、『マルクスのために』と共同著作『資本論を読む』（全二巻）を目にしたときである。</sentence>
<sentence>とくに『資本論を読む』（のなかのアルチュセールの二つの論文）からは異様な印象を得た。</sentence>
<sentence>当時の私に<sampling type="end" />はまだ正確な理解に至るにはほど遠かったけれども、文体といい議論の筋立てといい迫力に富んだ彼の語り口は一気にのめり込ませる衝撃力をひめていた。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
