<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBl1_00018" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBl1_00018_F001">
<sentence>この徐光啓の<quote>「事天愛人之説」</quote><sampling type="start" />の<quote>「天ニ<ruby rubyText="つか">事</ruby>ヘ」</quote>を<quote>「天ヲ<ruby rubyText="けい">敬</ruby>シ」</quote>にと<quote>「事」</quote>から<quote>「敬」</quote>へ一字変えさえすれば、この徐光啓の考え方を基にして、中村の<quote>「敬天愛人説」</quote>はいとも容易に出来上がるのである。</sentence>
<sentence>中村の<quote>「敬天愛人説」</quote>の出発点を従来の研究者は中村のイギリス体験に求めていたが、そうではなくて出発点はこの辺りにあったのではあるまいか。</sentence>
<sentence>この場合<quote>「事天愛人」</quote>と<quote>「敬天愛人」</quote>は同義とみなして差しつかえない。</sentence>
<sentence>儒者でありながら天主教徒に共感を示した徐光啓の立場は、中村自身の立場でもあったからである。</sentence>
<sentence>儒教の<quote>「天」</quote>に事えることとキリスト教の<quote>「天主」</quote>に事えることとが<quote>「理アヒ符合スルコト」</quote>なら、儒教とキリスト教の共存を望む中村にとっては、まことに結構な事に思われたに相違ないのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
<paragraph>
<sentence>　前にも述べたように利瑪竇は『天主実義』で<quote>「上帝」</quote>の語の使用例を『詩経』『易経』『礼記』等から次々に引いて、<quote>「上帝」</quote>は人格神であって単なる<quote>「蒼天」</quote>ではあり得ない、と主張した（第二編）。</sentence>
<sentence>そしてその上で<quote>「古書ヲ歴観シ、上帝ト天主トハタダ異ナルニ名ヲ以テスルノミナルヲ知ル」</quote>と大胆に結論した。</sentence>
<sentence>キリスト教の唯一神である天主はとりもなおさず儒教の古経にいう上帝だ、というのである。</sentence>
<sentence>中村もそれと軌を一にするように<quote>「敬天」</quote>とか<quote>「愛人」</quote>の語の使用例を儒教古典から次々に引いて、その種の観念がもともと東洋的伝統に由来するものであることをまず主張した。</sentence>
<sentence>そしてその上で『敬天愛人説』の本論をキリスト教的な路線に沿って展開し、東洋古来の考え方とキリスト教的西洋の考え方とはおのずと相重なるものであることを主張したのである。</sentence>
<sentence>リッチと中村の立論の手法は互いに、ほとんど完全といってよいほど似通っているが、これは中村が利瑪竇ことリッチの『天主実義』にも目を通す機会があったからではあるまいか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　中村はロンドンに到着して西洋文明からショックを受け、二年後には徳川幕府の崩壊でまたショックを受けた。</sentence>
<sentence>そうした価値崩壊の時代には、人は外来思想を受け入れやすくなる。</sentence>
<sentence>そうした価値転換の時代には、儒教の上帝はキリスト教の天主であるとする牽強付会の説にも人は同調しやすくなる。</sentence>
<sentence>儒教とキリスト教の共存可能性を信じて、日本のキリスト教化による上からの西洋化を説く日本知識人が現れたとしても不思議ではなかったのである。</sentence>
<sentence>そんな中村正直は思想的にはマッテオ・リッチ、というか利瑪竇の系譜に連なる人であった。</sentence>
<sentence>リッチが北京で死に瀕して洩らした夢は皇帝に呼びかけて上からの改宗を計るということであったが、それから二百六十二年後、まさにその夢を実現するべく、泰西人の上書に擬して<quote>「陛下則チ宜シク先ヅ自ラ洗礼ヲ受ケ…」</quote>と思い<sampling type="end" />きったことを中村は提言してしまったのである。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
