<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBl1_00044" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBl1_00044_F001">
<paragraph>
<sentence>それはこのような話をする人によって<quote>「たましい」</quote>という言葉を用いて語る人もあれば<quote>「霊」</quote>、あるいは<quote>「精神」</quote>、あるいは<quote>「心」</quote>、または<quote>「意識」</quote>という言葉で語る人もいて、一般の<sampling type="start" />人びとはこのような異なった言葉で語っていても、その語が意味しているものは一つの同じものだ、と思ってあまり問題にしていないのが普通である。</sentence>
<sentence>私たちが<quote>「便所」</quote>といっても<quote>「お手洗い」</quote>といっても<quote>「はばかり」</quote>あるいは<quote>「トイレ」</quote>といっても、言葉は違っても指しているものは同じだから、言葉の違いそのものは単に<quote>「言葉だけの問題」</quote>で、対象そのものには関係ないといっていい。</sentence>
<sentence>対象が同一のものだということは、それが物体であって実際に私たちが眼で見たり、手で触れてみたり、それをなんのために使用するかが行動を通じて直接に確認できるからなのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし、心とかたましいというものは物体（身体）ではない。</sentence>
<sentence>それは別のものであることを仮定してそう呼んでいるものなのである。</sentence>
<sentence>そして身体や物体は眼で見たり、手で触れたりして、いわゆる知覚できるものであるが、物体でないものは時間と空間の中で場所を占めていないのだから知覚しようがない。</sentence>
<sentence>知覚できないものについて私たちが語り得るのは、私たちが語る言葉（言語）のなかにそのような言葉が在るからである。</sentence>
<sentence>語る言葉が違っていても眼で確かめ手で指し示したり触れたりできる物体があれば、この物体が同じものであることを知覚で確認できるから、語る言葉の違いはあっても、その意味は知覚で指し示すことで同一のものと確認できる。</sentence>
<sentence>しかし知覚できない対象を表現しようとする言葉の意味が、言葉が違っても同じであるということは確認する<ruby rubyText="すべ">術</ruby>がない。</sentence>
<sentence>これらの違った言葉の意味は、その言葉を用いて語るときの語り方の違いによって違ってくるのである。</sentence>
<sentence>この<quote>「語り方の違い」</quote>については後でより進んだ説明をすることになるが、今ここで分かりやすい例をあげてみると、<quote>「このバラの花は赤い」</quote>という語り方と<quote>「このバラの花は七〇〇ナノメートル（一ナノメートルは百万分の一メートル）の波長の光を反射している」</quote>という語り方は、同じ語り方ではなくて違った語り方だ、ということになる―ちなみに赤色に見える光の波長は七〇〇ナノメートルである―。</sentence>
<sentence>七〇〇ナノメートルの波長の光が人間の眼に映じるならば、それは必ず赤く見える、ということは科学的に正しい。</sentence>
<sentence>しかし<quote>「この赤いバラは美しい」</quote>という文の<quote>「赤」</quote>を<quote>「七〇〇ナノメートルの波長」</quote>に置き換えて<quote>「この七〇〇ナノメートルの波長を反射しているバラは美しい」</quote>という文を作ったとすると、それは<quote>「この赤いバラは美しい」</quote>という文の意味とは同じではない。</sentence>
<sentence>後者の文は小説や詩の中で用いてもあたりまえであるが、前者の文を小説や詩のなかで用いたとすれば奇異な感じを覚えるだろうし、詩にな<sampling type="end" />らなくなるかもしれない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
