<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBl1_00026" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBl1_00026_F001">
<sentence>ペレイラにあてて<quote>「あなたの罪と私の罪とが極めて大きかったので、主なる神は私たちの奉仕をお望みになりませんでした」</quote>と書いた一五五二年六月二十五日の手紙の末尾には<quote>「悲痛と憂愁にとざされたあなたの友フランシスコ」</quote>と署名してい<sampling type="start" />る。</sentence>
<br type="automatic_original" />
<paragraph>
<sentence>　六月末、テルテナ島要塞の前長官ベルナルディノ・デ・ソーザがマラッカにやってきた。</sentence>
<sentence>リスボンの宮廷で育ち、国王の寵愛をうけている彼は、ザビエルと親しく、またアタイデとの交際もあった。</sentence>
<sentence>ザビエルはソーザにアタイデの説得を頼む。</sentence>
<sentence>その結果、アタイデは条件つきでサンタクルス号の出港を認めた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　その条件とは、ペレイラの代理人が胡椒を持って明国に行くことは許可するが、アタイデ自身の商品を積み、自分が任命するルイス・デ・アルメイダを船長として部下二十五人を乗り込ませること、ペレイラはマラッカに留まり使節の役を放棄することなどであった。</sentence>
<sentence>ザビエルは純然たる布教の目的で、上川島からは別の船を仕立てて明国に渡ることで同乗を許された。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　サンタクルス号は七月十七日にマラッカを出港した。</sentence>
<sentence>ザビエルには神学生アルヴァロ・フェレイラ、明国人通訳アントニオ、インド人従僕クリストヴァルが従った。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　明国はこの時期、鎖国政策をとっており、外国人は厳罰をもって入国を禁じていた。</sentence>
<sentence>ザビエルは独自に密入国し、広東の総督にゴアの司教から中国王にあてた書簡を示して、自分は神の教えを伝えるためにやってきたと説明して入国しようという計画だった。</sentence>
<sentence>危いから止めるように説く人々もいたが、ザビエルは命を賭してこの危険を冒す覚悟だった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　明国から迎えにくる商人がいつまでも姿をあらわさないまま、サンタクルス号は上川島のサムトンの入江に投錨し、ザビエルは陸上のあばら屋で、自分たちが乗る船の到着を待っていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　四カ月近くも経った十一月二十二日、ザビエルは発病した。</sentence>
<sentence>肋膜といわれるが肺炎だとの説もある。</sentence>
<sentence>寒気せまるあばら屋に臥した彼は高熱がつづき、ついに明国渡航の望みを果たせずに永眠した。</sentence>
<sentence>時に一五五二年十二月三日午前二時（これも確定されていない）、四十六歳だった。</sentence>
<sentence>バスク人の血を燃やした神の使徒ザビエルが見せた灼熱の足跡は、大陸を眼前にした小島で消えた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　日本に根づいたキリスト教は、やがて秀吉の治世以後、悲惨なキリシタン殉教の爪跡を日本史に刻むことになるが、それもまたザビエルがアジアの果て<quote>「ジパング」</quote>にもたらした悲劇的な“神の試練”だった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　植民地主義への無自覚が<ruby rubyText="まか">罷</ruby>り通った十六世紀のヨーロッパ人と日本人の衝突、そして抵抗のためとはいえ日本側為政者の無慈悲が現出した悲劇の教訓を検証すると同時に、イエズス会宣教師たちが日本人への贈り物として置いて行った知的遺産から目を逸らすわけにもいかないだろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　近世化にむかう当時の日本にあって、イエズス会士の活動は、社会的に学術的に、進歩的な役割を果たし<sampling type="end" />たのだ。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
