<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBl1_00011" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBl1_00011_F001">
<paragraph>
<sentence>　<quote>「宗教上の行為の自由」</quote>とは，人がその信仰に基づいて，礼拝，祈禱など何らかの宗教的な行為を行い，又は祝典・儀式・行事など何らかの行為に参加<sampling type="start" />することの自由であると考えられます。</sentence>
<sentence>また，これらの行為を行い，又はそれらに参加することを強制することは許されないと考えられます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「宗教上の結社の自由」</quote>とは，信仰を同じくする者が宗教団体を結成し，活動する自由，宗教団体に加入する自由等をいい，この中には，宗教団体としての意思形成の自由も含まれると考えられます。</sentence>
<sentence>宗教上の結社の自由は，憲法第２１条において保障される結社の自由の一種でもあります。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence>Ｑ４　信教の自由の保障は無制限に認められるのですか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<sentence type="quasi">Ａ</sentence>
<br type="automatic_original" />
<paragraph>
<sentence>　信仰の自由の保障は，その内心の自由の性質上絶対的保障であり，信仰だけを理由としてどのような制約も受けないと考えられます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし，信仰に基づき，あるいは信仰にともなって何らかの外部的な宗教上の行為が行われる場合においては，その行為も原則として自由ですが，その行為が他人の権利・自由に対して何らかの害悪を及ぼす場合などにおいては，公共の福祉による制約を受けることがあると考えられています。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　このことについて，加持祈禱による傷害致死事件にかかる最高裁判決（昭和３８．５．１５）も，<quote>「<sentence>憲法２０条１項は信教の自由を何人に対してもこれを保障することを，同２項は何人も宗教上の行為，祝典，儀式または行事に参加することを強制されないことを規定しており，信教の自由が基本的人権の一として極めて重要なものであることはいうまでもない。</sentence>
<sentence>しかし，およそ基本的人権は，国民はこれを濫用してはならないのであって，常に公共の福祉のためにこれを利用する責任を負うべきことは憲法１２条の定めるところであり，また，１３条は，基本的人権は，公共の福祉に反しない限り立法その他国政の上で，最大の尊重を必要とする旨を定めており，これらの憲法の規定は…教訓的規定と言うべきものではなく，従って，信教の自由の保障は絶対無制限のものではない。</sentence>
」</quote>と述べています。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence>Ｑ５　改正案の提案に至る経緯はどういったものだったのですか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<sentence type="quasi">Ａ</sentence>
<br type="automatic_original" />
<paragraph>
<sentence>　宗教法人法は昭和２６年４月３日に公布・施行された法律です。</sentence>
<sentence>これまで他の法律の改正に伴う法技術的な改正は１０回なされていますが，実質的な改正が行われたことはありませんでした。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　宗教法人制度については，これまでも種々の議論がなされてきましたが，一連のオウム真理教関連事件を契機として，広く国民の間に制度の見直しを図るべきだとの意見が高まってきました。</sentence>
<sentence>宗教法人制度に関する問題は，信教の自由や政教分離の原則にかかわるものであり，慎重な検討が必要であるので，文部省では平成７年４月２５日に宗教法人審議会に幅広い検討を要請しました<sampling type="end" />。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
