<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBl1_00025" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBl1_00025_F001">
<paragraph>
<sentence>　イエスは手の萎えた人に勇気を<sampling type="start" />ふるって<quote>「手を伸ばしなさい」</quote>と言われました。</sentence>
<sentence>他者に手を差し伸べることができないでいた多くの人々に、イエスは<quote>「手」</quote>をとりもどしました。</sentence>
<sentence>ラザロの復活（ヨハネ一一・一―四四）やヤイロの娘の癒し（マルコ五・二一―二四、三五―四三）の物語は、死を無条件に受け入れて、そこにとどまっていた人々に生きる側に移るよう勇気づけた物語です。</sentence>
<sentence>イエスの物語は、私たちに、無意味な死の支配を脱して生の側にもどるよう呼びかけます。</sentence>
<sentence>関係の断絶のなかにいるのではなく、生きて隣り人と<quote>「手」</quote>を結ぶように勇気づけるのです。</sentence>
<sentence>イエス・キリストを信じるというのは、私たちが死から生の側に移ろうとする決意<quote>「その神なる主の御手の加護を受けて」</quote>（エズラ記七・六）という、神の恵みに信頼する出来事です。</sentence>
<sentence>キリストによる奇跡を語るということは、私たちを覆っている関係の断絶という死の影をとりさって、私たちがお互いに手を結びあえるような共同体への招きなのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　手や腕というのは体のあらゆる活動にかかわります。</sentence>
<sentence>たとえば手を振り上げるというのは強さのしるしです。</sentence>
<sentence>モーセは、その民を奴隷のなわめから解き放つために、神が<quote>「腕を伸ばし」</quote>救いのわざをされた（出エジプト記六・六）と語っています。</sentence>
<sentence>お杉がわが子を守ろうと必死になって手を出そうとしたように、神は心を激しく震えさせて、その民を敵の手から助けようと<quote>「御腕を振り下ろし」</quote>（イザヤ書三〇・三〇）ました。</sentence>
<sentence>新約聖書でも、神の慈しみ深さを悟ったとき、マリアは<quote>「主はその腕で力を振るい、思い上がる者を打ち散らし」</quote>（ルカ一・五一）と、喜びのあまり思わず歌い出しました。</sentence>
<sentence>古い時代のキリスト教の絵画では、神の姿は腕、場合によっては手だけで象徴的にあらわされました。</sentence>
<sentence>ミケランジェロの有名な『アダムの創造』では、神はアダムに手を大きく差し伸べて、神の力をアダムの人差し指へと伝えようとしています。</sentence>
<sentence>またヨーロッパ中世後期の『生ける十字架』の絵では、中央に描かれた十字架の四隅から、それぞれに手がはえでています。</sentence>
<sentence>十字架の上のほうから出た手は、持った鍵で天国の扉を人々に開こうとし、また下のほうの手は槌で岩を打って、地獄に閉じこめられた死者たちを救い出そうとしています<noteMarker text="（３６）" />。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence>（３６）　マンフレート・ルルカー、池田紘一訳『聖書象徴事典』（人文書院、一九八八年）六〇ページを参照。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<quotation>
<citation>
<sentence>主の手が短くて救えないのではない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
<sentence>主の耳が鈍くて聞こえないのでもない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
<source>
<sentence type="quasi">（イザヤ書五九・一）</sentence>
<br type="automatic_original" />
</source>
</citation>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　イザヤ書の著者は、神の手はけっして短くない、その手は私たちにとどかないほどに遠くにあるのではないと述べています。</sentence>
<sentence>私たちを死の閉ざされた状態から救いだすものは何でしょうか。</sentence>
<sentence>それは差し伸べ<sampling type="end" />られた神の手をしっかりと握ること、そして自分も愛の手を人々に差し出していくこと以外にありません。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
