<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBl1_00045" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBl1_00045_F001">
<paragraph>
<sentence>それでは、こうした世界に対処するには、<sampling type="start" />どのような力量が必要なのか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<rejectedBlock type="old" />
<paragraph>
<sentence>　ここには、既に見た福沢の経済世界への取り組み方が先取りされているかの観さえあります。</sentence>
<sentence>そして、福沢が、眼前の事態への<quote>「惑溺」</quote>を戒めて、そこから距離をとること、すなわち、<quote>「多忙」</quote>のなかの<quote>「ゆとり」</quote>を説いたように、堤も、彼の言う<quote>「商術の妙用」</quote>について、<quote>「いつも討死と極め」</quote>た武士のごとく、<quote>「商人はいつも手と身とのものと心得」</quote>て、<quote>「勝たりとも喜びもせず、負たりとてさのみ驚きもせぬ」</quote>ような心構えが必要だと説くのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　堤の議論は、司馬遷の『史記』における<quote>「貨殖列伝」</quote>から多くの示唆を得ているとされており（宮本又次<quote>「堤正敏の『商道九篇国字解』について」</quote>）、事実、<quote>「貨殖列伝」</quote>でも、商売において時機を見ることの大切さが説かれています。</sentence>
<sentence>しかし、堤の場合は、単に流通に携わる際の実践論を説くという以上に、経済の世界そのものを、ある種の世界観のもとで把握しようという姿勢が明確であるように思われます。</sentence>
<sentence>福沢が、こうした堤のような言説に直接触れていたか否かは現在のところ確認できません。</sentence>
<sentence>が、そうした言説のうえでの直接的な影響関係といったことを抜きにしても、身分制度のもとに置かれていた若き日の福沢が、儒教の<quote>「恩威情実の政」</quote>という仮構によって正当化された再分配の原理が支配する武家社会の向こう側に透かし見ていたもの、それが、こうした堤のような経済観がリアリティをもって抽出されてくるような活発な市場活動の世界であったということ、そして、福沢は、そうした世界の現実の有様を自分自身の思考によって突き詰めていったのではないかということは十分に考えられます。</sentence>
<sentence>ちなみに、江戸期の市場経済は、最近の研究によって、従来考えられていた以上に高度に発展していたものであったことが明らかにされてきています。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ところで、<quote>「活物」</quote>という言葉そのものは、福沢が生きた明治期になっても依然として命脈を保ち続けていました。</sentence>
<sentence>そして、それは、やはり、この世界の不確実性とそれを克服する独特の力量を強調する文脈のなかにしばしば登場することになります。</sentence>
<sentence>たとえば、ある民権派の論者は、<quote>「<sentence>天下は活物なり、時勢の変移は測るべからず。</sentence>
<sentence type="quasi">…人の智慮のよく<ruby rubyText="たん">端</ruby><ruby rubyText="げい">倪</ruby>しうべきにあらず</sentence>
」</quote>（<quote>「天下の事は智慮の及ぶところにあらざる論」</quote>、Ｍ９）と述べています。</sentence>
<sentence>この論者は、そもそも、天下の事変を<quote>「智慮」</quote>によって対処することは不可能である、<quote>「ただ智慮の外に遊ぶ者天下の大勢を変ずる」</quote>ことが出来るとしたうえで、<quote>「事の成否に至りては期してなすべからず」</quote>といった心構えが必要だと説くのです。</sentence>
<sentence>問題とされているテーマや論者の立場の相違を超えて、ここでも、<quote>「天下は活物なり」</quote>という大前提の<sampling type="end" />もとに、堤や福沢が重視したのにほぼ通じるような精神的力量が念頭に置かれていることには、やはり注目すべきものがあります。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
