<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBl1_00028" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBl1_00028_F001">
<quotation>
<citation>
<noteBody>
<sentence>＊６―これらの意見はシモーヌ・ヴェイユの人生に深い関心を抱く読者にとって、反駁と憤慨を<sampling type="start" />いざなうもうひとつの原因である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
</citation>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　シモーヌ・ヴェイユの人生や思想におけるこの悲痛な瞬間についてペトルマンは注釈を控え、淡々と次のようにつづける。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<citation>
<paragraph>
<sentence>　このような少数民族を消滅せしめるために、すなわち、少しずつ国民全体の中へ溶けこませるために、彼女が望ましいとみる方策は、主として、<quote>「フランス人との結婚の奨励であり、未来のユダヤ人世代に対するキリスト教的な教育」</quote>である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　もし、真正のキリスト教的霊感が―ドグマが知性を圧迫することなしに―現実に、フランスの教育、しつけ、青少年育成のなかにしみこむならば、そして、ひいては、この国の生活のなかにしみこむならば、いわゆるユダヤ人の宗教も、自分たちの宗教から脱したユダヤ人に特有の無神論も、この影響力を阻止できる程の力はもてないであろう。</sentence>
<sentence type="quasi">（…）</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ただ、真正の霊的源泉からもたらされる霊感、どうやらすでに、この国の生活にしみこみつつあるようにも思われるこの霊感と関連づけてのみ、これに加わることのできぬ人びとへの保護対策がその場所を得るのである<noteMarker text="＊７" />…。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence>＊７―<quote>「保護対策」</quote>ということばはペトルマンだけでなく、読者たちをもぞっとさせる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
</citation>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　繊細で慈愛に満ちたペトルマンは先の引用に見られる思想のふくみについてはあえて論議しない。</sentence>
<sentence>だが、シモーヌ・ヴェイユがこれらのことばを書いていたとき、東方、数百キロメートルでゲシュタポが任務を果たし、ユダヤ人たちはガス室に送られ火葬されるために列車が延延とつづいていたことを忘れてはならない。</sentence>
<sentence>シモーヌ・ヴェイユの人生のこの暗い時代を検討することを拒否し、深入りしないことは、彼女を正当に評価することに反する。</sentence>
<sentence>彼女は被害者特有の自己嫌悪に屈したのだろうか？</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　両親が子どもを批判するのとまったくおなじ表現を子どもたちが自分自身に適用するのに耳を傾けることで、わたしは半生を送ってきた。</sentence>
<sentence>ク・クラックス・クランに匹敵する人種差別的な当てこすりを黒人自身が口にするのをわたしは耳にした。</sentence>
<sentence>エスキモーの子どもが<quote>「ぼくの民族がいなくなればすべてはもっとよくなるだろう」</quote>と語ったこともある。</sentence>
<sentence><quote>「攻撃者への自己同一化」</quote>は古くから言及されているが、犠牲者は子どもだけではない。</sentence>
<sentence>シモーヌ・ヴェイユがこれらのテクストを書く十年、二十年まえ、博識で明敏なウォルター・リップマンは、ハーヴァード大学の学長である反ユダヤ主義者Ａ・ローレンス・ローウェルに協力した<noteMarker text="＊８" />。</sentence>
<sentence>シモーヌ・ヴェイユもウォルター・リップマンも目先がきき、運に恵まれていた。</sentence>
<sentence>教養ある裕福な両親のもとに生まれ、最高の教育を受けていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence type="quasi">＊８―ロナルド・スティール著『ウォルター・リップマンとア<sampling type="end" />メリカの世紀』Ｒｏｎａｌｄ　Ｓｔｅｅｌ，　Ｗａｌｔｅｒ　Ｌｉｐｐｍａｎｎ　ａｎｄ　ｔｈｅ　Ａｍｅｒｉｃａｎ　Ｃｅｎｔｕｒｙ　（Ｂｏｓｔｏｎ：　Ａｔｌａｎｔｉｃ　Ｍｏｎｔｈｌｙ　Ｐｒｅｓｓ，　１９８０）．</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
</article>
</sample>
