<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBl1_00042" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBl1_00042_F001">
<paragraph>
<sentence>本書で明らかにしているとおり、すでに数々の貴重な洞察<sampling type="start" />が明らかとなっているのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">第三章　心のブレーキがきかないとき―あなたがキレるメカニズム</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">▼“理性のかぶと”では抑えきれない理由</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　人間の精神は、肉体とつながってはいるが、別個に機能しているものであり、意識の原動力であるというあやふやな考え方は、社会に深刻な影響をもたらしてきた。</sentence>
<sentence>この思い込みが、個人の責任に根ざす、社会の見解を、そして結局は政治哲学を強化しているのである（<quote>「その気になれば、まともな生活ができるはずだ」</quote>あるいは<quote>「とにかくノーと言えばいいのだ」</quote>）。</sentence>
<sentence>“精神”力に対するこのような過大評価は、社会一般の目標を達成できない個人への絶好の攻撃手段として利用されている。</sentence>
<sentence>貧しいことも、暴力的であることも、あなたの責任というわけだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　人間の脳は長年の進化の産物であり、二千億個の神経細胞と少なくとも一兆個に上るその他の細胞から成り立っているものだというのが、これに対抗する考え方である。</sentence>
<sentence>このような脳が、その構造と化学物質を通じて外界で体験するあらゆることを処理しているのである。</sentence>
<sentence>残念ながら、脳が胎児の頃からいかに外界の影響を受けやすく、その神経構造や化学物質の組成もいかに壊れやすく変質しやすいものであるか、われわれは正しく理解していない。</sentence>
<sentence>ある種の生物学および環境上の条件の相互作用を理解すれば、誰でも暴力的になりうることに気がつくだろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　われわれは、薬の服用によって脳内化学物質に対する危険な賭けをしていることにも無自覚だ。</sentence>
<sentence>われわれの多くは、流行や、医師もお先棒を担いでいる医薬品の広告キャンペーンなどにまんまと乗せられて、自分に自信が持てる薬や、大胆になれる薬などを、軽い気持ちで飲んでいる。</sentence>
<sentence>だが、すでにフル操業している脳の化学工場に、さらに強力な化学物質を加えれば、短期的にも長期的にも行動の変化をもたらしかねないということをわれわれは往々にしてよく理解していないのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<blockEnd />
<paragraph>
<sentence>　脳とは、生体の中でもっとも複雑な構造を持つ、硬膜に包まれた、ゼリーのように軟らかい、ピンクがかった灰色の組織の塊である。</sentence>
<sentence>脳は半球形の頭蓋骨の下で、脊椎から体中に張り巡らされた神経のてっぺんに鎮座している。</sentence>
<sentence>大きさは小さめのグレープフルーツ程度しかなく、ほとんどが水分で、重さは二・五ポンド（千百三十四グラム）から三ポンド（千三百六十グラム）の間くらいだが、これが体全体の指令センターとして機能しているのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　脳は決して美しいとは言えないが、その魅力は尽きることがない。</sentence>
<sentence>“大脳皮質”という、厚さ四分の一インチのぬめぬめした脳のかぶとを例として挙げてみよう。</sentence>
<sentence>大脳皮質は、脳の中では<sampling type="end" />もっとも歴史が浅く、わずか二十五万年前に発達した部分で、概念や知覚処理を司り、われわれの“自己認識”を可能にしている。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
