<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBl2_00075" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBl2_00075_F001">
<paragraph>
<sentence>　開戦形式とは国際法上にいう戦争開始の<sampling type="start" />手続きである。</sentence>
<sentence>戦争や戦争に準ずる軍事行動がいかに開始されたかを調べてみると、二つのパターンのあることに気づく。</sentence>
<sentence>一つは開戦前ないし軍事行動発起前に最終通牒（宣戦布告、出兵宣言ないし武力発動の通告）を正式に手交する場合である。</sentence>
<sentence>これには日清戦争、日露戦争、第一次世界大戦時の対独作戦（ドイツ租借地の青島、ドイツ領の南洋群島に対する攻撃）、シベリア出兵、太平洋戦争、明号作戦（仏領インドシナに対する軍事行動）などがあった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「開戦に関する条約」</quote>（<sentence>一九〇七年十月十八日、ハーグで調印。</sentence>
<sentence type="quasi">米、英、仏、独、伊、中国、日本など四五カ国が加入・署名・批准</sentence>
）は<quote>「理由を付したる開戦宣言の形式または条件付開戦宣告を含む最後通牒の形式を有する明瞭かつ事前の通告」</quote>なしに戦争を開始してはならないと規定した。</sentence>
<sentence>攻撃前に国交断絶を通告するのが国際法上の手続きとされたのである。</sentence>
<sentence>第一のケースはほぼこれに従ったものである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ところが日清戦争では、朝鮮に派遣されていた大島旅団（兵力八〇〇〇）は、明治政府首脳部が十分納得しないまま、宣戦布告に先立って軍事行動をおこし、牙山の清国軍を攻撃した（宣戦布告は一八九四年八月一日、牙山攻撃は七月二十五日）。</sentence>
<sentence>日露戦争では、海軍の第四戦隊は第十二師団先遣隊の仁川上陸を掩護するため宣戦布告前に仁川沖でロシア艦隊を攻撃した。</sentence>
<sentence>また連合艦隊は韓国政府の中立声明を無視し、かつ宣戦布告に先だって旅順港のロシア艦隊を襲撃した（宣戦布告は一九〇四年二月十日、仁川のロシア艦隊攻撃は二月九日、旅順港のロシア艦隊攻撃は二月八日と九日）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「開戦に関する条約」</quote>は日清、日露戦争後に調印されており、条約を楯にとって二つの戦争を国際法違反として責めることはできないだろう。</sentence>
<sentence>しかし明治政府も遅ればせながら宣戦布告をおこなっているわけで、開戦条約の有無にかかわらず、闇うち攻撃は個人間でも国際間でも不当とされていたのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　第一次大戦時の対独作戦は日英同盟による英国側に立っての参戦で、ドイツに対し最後通牒は送ったものの、青島攻撃は清朝政府の中立宣言を無視して実行された（第一次大戦の勃発にさいし清朝政府は一九一四年八月六日、中立を宣言）。</sentence>
<sentence>太平洋戦争では、対米通牒（覚書、実質的な最後通牒）は野村吉三郎、来栖三郎両大使からコーデル・ハル国務長官に手交された（野村吉三郎著『米国に使して―日米交渉の回顧』）。</sentence>
<sentence>しかし、その間の経緯を見ると、不可解なことが多かった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　たとえば手交時刻は一九四一年十二月七日午後一時（ワシントン時間、日曜日、ハワイ時間同午前八時、日本時間十二月八日午前三時）と予定されていた。</sentence>
<sentence>ところがワシン<sampling type="end" />トンの日本大使館電信課員の解読が遅れ、また浄書に手間どり、通牒が手交されたのは一時間余も遅れ午後二時二〇分（ホノルル時間午前九時二〇分）だった。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
