<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBl2_00084" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBl2_00084_F001">
<paragraph>
<sentence>たとえば、著名な科学ジャーナリストのナイジェル・コールダーは、近著『躁病の太陽』（Ｔｈｅ　Ｍａｎｉｃ　Ｓｕｎ，１９９７）のな<sampling type="start" />かで、コットレルにきわめて近い説を唱えている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　コールダーのアプローチはマヤ文明とはまったく関係のない、温室効果理論への批判から発したものだ。</sentence>
<sentence>温室効果とは、化石燃料の消費の増大がおもな原因となって炭酸ガスが蓄積し、そのために地球全体の気温が上昇するという考え方だ。</sentence>
<sentence>温室効果理論によれば、いまのレベルで化石燃料の消費がつづけば、いずれは地球全体の気温の上昇のために、極地の氷が溶け、そのために海面が上昇し、海抜の低い地域や、島国が水没するかもしれないという。</sentence>
<sentence>そのため炭酸ガスの増大を防ぐ対策を立てることが、早急の課題とされている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　だが、コールダーは、温室効果理論が実際の地球の環境変化とかならずしも合わないことを示し、この理論が科学的真実よりも政治的イデオロギーを反映していると述べる。</sentence>
<sentence>コールダーによれば、地球環境に何より重大な影響をもたらしているのは、化石燃料の消費といった人間的行為ではなく、太陽の活動だというのだ。</sentence>
<sentence>彼は、デンマークの気象科学者フリイス・クリステンセンの説によりつつ、太陽の放射する粒子が、太陽周期を通じて地球磁場に与える影響こそ、地球環境にとって最大の脅威だと説く。</sentence>
<sentence>フリイス・クリステンセンは、グリーンランドの氷床を掘りぬいて過去数千年の地球の気候変化と太陽活動との関係を明らかにした結果、そのような結論を得た。</sentence>
<sentence>コットレルとは異なる立場からのアプローチながら、両者がともに太陽活動が地球に及ぼす影響の重要性を説いているのは興味深い。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　本書は、ギルバートとコットレルの共著ではあるが、基本的な骨子はコットレルの理論に基づいており、ギルバートがその語り部役を担う形で書かれている。</sentence>
<sentence>本文でも触れられているように、ギルバートは英国でベストセラーになった『オリオン・ミステリー』のプロデュース役を務め、共著者のロバート・ボーヴァルの理論を世に出すのに一役買った。</sentence>
<sentence>ギルバート自身は<quote>「ソロンプレス」</quote>というヘルメス学や神秘思想関係の書物を専門に出す出版社を営むかたわら、自身の著作も発表している。</sentence>
<sentence>一九九六年には、聖書に登場する<quote>「東方の三博士」</quote>のルーツを求める『マギ』（Ｍａｇｉ）という作品を著している。</sentence>
<sentence>これは古代エジプトの星信仰が、その後の歴史のなかでどのように変容し、受け継がれていったかを扱ったものだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一方、コットレルは一九九七年に、本書の続編ともいえる『スーパーゴッド』（Ｔｈｅ　Ｓｕｐｅｒｇｏｄｓ）という著作を発表した。</sentence>
<sentence>マヤのパカル王を、クリシュナや仏陀やキリストに共通する教えを説く者として位置付け、そのメッセージの普遍性を説いたもの<sampling type="end" />だ。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
