<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBl2_00068" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBl2_00068_F001">
<paragraph>
<sentence>キャサリン・ホワードの背後にいる伯父第三代ノーフォーク公爵の政敵の議言により、キャサ<sampling type="start" />リンの不貞が明るみに出て、嫉妬に狂ったヘンリー八世はキャサリンを断頭台に送った。</sentence>
<sentence>頭を失ったキャサリンの遺骸は、アン・ブーリンの眠るロンドン塔のセント・ピーター・アド・ヴィンキュラー教会に埋葬された。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　これまでのヘンリー八世は妃を遠ざけるとき、いつも後釜を用意し、すぐに新しい結婚に走った。</sentence>
<sentence>しかし、キャサリン・ホワードのあと、新しい妃のあてはなかった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一五四二年、キャサリン・ホワードを処刑するに際に、ヘンリー八世は<quote>「私権喪失法」</quote>（Ａｃｔ　ｏｆ　Ａｔｔａｉｎｄｅｒ）を成立させた。</sentence>
<sentence>キャサリン・ホワードの不貞に傷つけられたヘンリーは、国王の妻となった女性の不行跡を知っていて報告しなかった場合、その臣下を反逆罪に問うことにした。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　臣下が王のごきげんをとろうと、若い女性を献上し、その女性が処女でないとわかったときには、<quote>「私権喪失法」</quote>によりその臣下は大逆罪に問われ、すべての私権を剝奪されることになった。</sentence>
<sentence>これまでは、一族から妃が出れば、親類縁者のみならず、友人たちまで宮廷で異例の出世をはたすことができた。</sentence>
<sentence>だが、いまでは、六番目のお妃候補の名をあげたり、国王との縁を取り結ぼうとする臣下はいなくなった。</sentence>
<sentence>一歩まちがえば、出世どころか、ロンドン塔と斧が待ち受けていたからである。</sentence>
<sentence>親だとて、娘がこよなく清らかで一点の汚れもないことを証明できようか。</sentence>
<sentence><quote>「私権喪失法」</quote>などという法律がなくとも、二人の王妃を離別し、一人の王妃を病死させ（<sentence>三番目の王妃ジェーン・シーモアは王子エドワードを生むと、二週間後に亡くなった。</sentence>
<sentence type="quasi">王子の誕生を喜ぶあまり、ヘンリーがジェーンを無理に祝賀の席に連ならせたのが原因といわれていた</sentence>
）、二人の王妃を処刑した国王に娘を差し出す貴族はもはやいなかった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　外国から王妃をむかえる手もあった。</sentence>
<sentence>寡婦になったばかりの神聖ローマ帝国皇帝カール五世（キャサリン・オブ・アラゴンの甥、スペイン王カルロス一世）の姪ミラノ公爵夫人クリスティーナとフランスのギーズ公クロード・ド・ロレーヌの娘マリーがヘンリー八世の妃として候補にあげられていた。</sentence>
<sentence>ヘンリー八世の側近ジョン・ハットンがブリュッセルに滞在中のミラノ公爵夫人のもとに派遣された。</sentence>
<sentence>いがみあってきたフランスとスペインのあいだにあって、イギリスは中立政策を取ってきたが、むかえる妃次第で、どちらに転ぶこともできる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ジョン・ハットンはミラノ公爵夫人について<quote>「御歳、一六歳、とても背が高く（当時の美人の条件の一つ）、お顔つきの優しい美しい女性で、話し方はやわらかく魅力的」</quote>、日常会話はフラン語、イタリア語とドイツ語もおできになると報告した<noteMarker text="１" />。</sentence>
<sentence>クリスティー<sampling type="end" />ナは<quote>「イギリス王は寛容で快活なお人柄である」</quote>とのハットンのことばに、笑いを押し殺しながら応対し<noteMarker text="２" />、求婚をきっぱり断った。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
