<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBl2_00069" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBl2_00069_F001">
<paragraph>
<sentence>新羅商人と日本の中級官人との間で，たんに日本に唐の貨物を<sampling type="start" />売却するという方法だけでなく，あらかじめ代価を前納し，唐の貨物輸入の契約を取り結ぶという方法の背景には，政府の管理をくぐり抜け，新羅商人がもたらす唐の貨物と日本国内の流通を掌握するシステムが形成されていたとみてよいであろう。</sentence>
<sentence>それは，王権とは別のレベルで，平安京から瀬戸内を経て，新羅・唐へと通じる新たな交易ネットワークの成立を前提とするものであったにちがいない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<figureBlock>
<figure>
</figure>
<caption>
<sentence type="quasi">図２５　全羅南道莞島郡将島の清海鎮跡</sentence>
<br type="automatic_original" />
</caption>
</figureBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">２　交易の性格変化をもたらした起点</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">京師交易と大宰府交易</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　前節では９世紀に顕著となる新羅商人の活動や，この時代を象徴する存在である張宝高と日本の官人との間で交わされた貿易についてみてきた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　従来，このような張宝高に代表される新羅商人の活動は，さらに８世紀にさかのぼってあったはずであると推定され，それを裏づけるのが<quote>「買新羅物解」</quote>にみられる７５２年の交易であると多くの論者によって主張されてきた。</sentence>
<sentence>しかしながら，これまでの論証によって今や両者の性格が著しく異なることは歴然としているであろう。</sentence>
<sentence>交易の主体，交易への参加者，交易の方法・場所，歴史的背景など，どれをとっても類似性は認めがたいのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　かつて森克己氏は，９世紀以降のこうした新たな形態の交易活動をふまえたうえで，中央政府の直轄管理の下で新羅（外国）商人との間でなされた交易を<quote>「大宰府貿易」</quote>と規定した。</sentence>
<sentence>一方，それと平行して以前から継続しておこなわれていた京師（平安京）における公的な使節（渤海使節）との交易を<quote>「平安京貿易」</quote>と規定して<quote>「大宰府貿易」</quote>のもつ独自の性格を明確にし，両者の性格の違いを峻別すべく努めた。</sentence>
<sentence>要するに，森氏によれば，<quote>「平安京貿易」</quote>とは，渤海使節に対する公的，国際的貿易であったのに対して，<quote>「大宰府貿易」</quote>とは，民間貿易の政府管理といった全く性格を異にした交易とみなしたのである（森克己　１９７５）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一見して明らかなように，森氏の規定はあくまで９世紀以降を対象とした議論であって，必ずしもそれ以前までをも視野におさめた厳密な性格規定とはいいがたい。</sentence>
<sentence>しかしながら，すでにⅣ章において，京師（平城京）における新羅使節に対する交易が単なる通商貿易などではなく，その政治性に留意すべきことを指摘したが，こうした点についての認識が森氏の<quote>「平安京貿易」</quote>（公的，国際的貿易）の規定につけ加えられるのであれば，<quote>「大宰府貿易」</quote>と<quote>「平安京貿易」</quote>との区分は，奈良時代をも含めた古代における交易関係の性格の変化を捉える上で，一定の有効性を発揮するであろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　つまり，京師（平城京・平安京）における交易とは，王権が直接管理し，王権の権威のもとで<sampling type="end" />再分配されるような，王権が直接に介在する極めて政治性の強い交易なのである。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
