<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBl2_00018" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBl2_00018_F001">
<paragraph>
<sentence>あまりに大きくない臨時費であって、予定される臨時費だから、前から心掛けて<sampling type="start" />いられるはずであるのに、相当なお大名が僅かに五百両の金に行き詰ったということを考えると、お大名の経済は、なかなか苦しいものであったと思います。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">参覲往来の難儀</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　それは公私の臨時費でありますが、享保以来、参覲交代の問題が起っております。</sentence>
<sentence>これは、吉宗将軍の時に、諸大名が上納米を幕府に差し出すということがありまして、その代りに参覲交代を緩めるということがあって、それから起ったことなのでありますが、この参覲交代の費用は、予定されているので、どの殿様でも、皆経常費の中に予算されてあるのでありますが、この費用は何程掛ったという確かな記録は、私はまだ拝見したことはありませぬから、何とも申し上げることは出来ませぬが、随分莫大な費用の掛ったものとみえます。</sentence>
<sentence>それで、これは臨時でなく常に大名の負担として、いかにも苦痛なことでありますから、何とか工夫することは出来ないかというので、これがひどく問題になりまして、その当時、<ruby rubyText="そ">徂</ruby><ruby rubyText="らい">徠</ruby>や<ruby rubyText="きゅう">鳩</ruby><ruby rubyText="そう">巣</ruby>その他の学者達がいろいろな献策をし、いろいろな議論をしております。</sentence>
<sentence>それから、ついに維新になりかけのところでは、国防の必要があるというので、参覲交代がおやめになって、間もなく幕府が瓦解したわけでありますが、臨時費ではない参覲交代の入用、これが大問題になったということは、また大いに思いやらなければならない。</sentence>
<sentence>大名は臨時費に困るだけでなく、平素も苦しい―何でも費用の掛ることは逃がれる工夫をしたいというほどであったことを、認めなければならぬ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">嫁婿の天降り</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　それから、これは臨時の方でありますが、将軍家から養女もしくは本当の娘を諸候にくれる、これは御守殿様とかお住居様とかで、これがまた大変な騒動で、お付きの老女どもが、御本丸風を吹かして大層な勢いであったので、越前家なぞへおいでになった家斉将軍の御娘浅姫様なぞのお住居は、梯子段を黒塗りにした上を<ruby rubyText="どん">緞</ruby><ruby rubyText="す">子</ruby>で巻けという。</sentence>
<sentence>そこで、越前家の老職が、緞子で巻くほどなら下を黒塗りにしなくてもよろしゅうございましょう、というと、これは御本丸の仕来りである、という一言でお仕舞いになってしまう。</sentence>
<sentence>その筆法で、家斉将軍の時に、沢山の男の子や女の子をドシドシ拵えて、お大名へお上げになりましたから、これは随分大名衆が御迷惑であったろうと思います。</sentence>
<sentence>これは臨時の中の臨時で、有馬家でもないと大変です。</sentence>
<sentence>どうも、享保以来、きまりきった参覲交代でも問題にしているところに、臨時のまた臨時で、家斉公のお子さんが女と男両方で、それがドシドシ天降りになって、二階の梯子段を巻かせた筆法なのですから、これはどうもえらかった<sampling type="end" />そうであります。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
