<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBl2_00033" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBl2_00033_F001">
<paragraph>
<sentence>やはりＤＯＣ表示と、その上のＤＯＣＧ表示のものがあって、ＤＯＣＧの五<sampling type="start" />年以上の熟成のものはリセルヴァと書き加えられる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ただし、あまり表示にこだわる必要はない。</sentence>
<sentence>口に合うかどうかは、年代や値段よりもつきつめれば好みの問題なので、とにかく経験の豊富なエノテーカやレストランの店主の勧めに従って飲んでみることである。</sentence>
<sentence>意外にも、年代モノのワインのほうが当たりはずれがあるものだ。</sentence>
<sentence>一方若いワインはルビー色をしていて、いかにも果実酒といったフルーティーな味が、飲みやすくておいしい。</sentence>
<sentence>どんな料理にでも合うので、手頃である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　また、イタリアでヴィーノ・ダ・ターヴォラ（テーブルワイン）と記されているものは価格も求めやすく、癖のないおいしいものが多いので、馬鹿にして見逃すと大損をすることになる。</sentence>
<sentence>ローマ近郊のフラスカーティ産の白ワイン<quote>「フォンタナ・カンディダ」</quote>は日本円にすると四、五〇〇円程度の<quote>「家庭用ワイン」</quote>である。</sentence>
<sentence><quote>「酒ならなんでもいい」</quote>と言う私の日本人の男友達たちは、この<quote>「フォンタナ・カンディダ」</quote>を日本語風に<quote>「ほんだら・かんだら」</quote>と名づけ、毎晩晩酌用に愛飲していた。</sentence>
<sentence>さっぱりした口あたりで飲みやすい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<speech>
<paragraph>
<sentence type="quasi"><sentence>　「古代のギリシャ人がイタリアにワイン造りをもたらし、やがて彼らはこの地をギリシャ語で、“エノトリーア・テルス（ワインの地）”と名づけたという。</sentence>
<sentence>そこで、イタリアではワインバーのことをエノテーカとギリシャ風に呼ぶようになったらしい。</sentence>
<sentence type="quasi">古代のローマ人たちは赤ワインを温めて、そのなかに中東から取り寄せたコショウやクローブ（丁字）などのスパイスやハーブ類を浮かせて飲んでいたそうだ」</sentence>
</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</speech>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　…と、こんな話を聞かせてくれるのはやはりトラステーヴェレ地区にある<quote>「イル・カンティニエレ・ディ・サンタ・ドロテア」</quote>という名の<ruby rubyText="しゃれ">洒落</ruby>たエノテーカのマスターであった。</sentence>
<sentence>このトラステーヴェレのワイン博士は、その都度、新しいラベルの話からブドウの品種のこと、そしてそれぞれの土地の酒蔵について、とワインの蘊蓄をいろいろと聞かせてくれる。</sentence>
<sentence>マスターは三か月に一度の割合でミニコミ誌を発行していて、ここのエノテーカに行くと無料でもらえるのだが、ワインにまつわるエピソードやインタビュー、ポエムなどが載っていておもしろいし勉強になる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そんな彼が勧めてくれたのがＤＯＣＧ認定の<quote>「バルバレスコ」</quote>という赤ワインで、<quote>「バローロ」</quote>と同様ピエモンテ州産であるが、<quote>「バローロ」</quote>よりもまろやかで優しい口あたりのグラマラス（芳醇）なワインである。</sentence>
<sentence>彼に言わせるとイタリア男性は、女性もワインもコルポーソ（肉感的）なのが好みらしい。</sentence>
<sentence>肉感的とは熟成されていてコクのある、味のしっかりした、という意味である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　イタリアで誕生パーティーを開くと、友<sampling type="end" />人が必ずスプマンテというイタリア風シャンパンを抱えてやってくる。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
