<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBl2_00024" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBl2_00024_F001">
<paragraph>
<sentence>　こ<sampling type="start" />れらがその後の、西軍の作戦要綱となった。</sentence>
<sentence>一、二、三については、ほぼ予定したとおりに決行されたが、四はついに実行されることはなかった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">真田昌幸の価値</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　ついでながら、三成が信濃の真田昌幸の許に、三成陣営への誘いかけをはじめておこなったのは、やはり、七月十七日のことであった。</sentence>
<sentence>この日付の、三奉行の連署状が現存している。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<rejectedBlock type="old" />
<paragraph>
<sentence>　この書状は、家康が秀頼を見捨てて出馬した事実を非難・攻撃し、秀吉の恩を忘れていないのであれば、秀頼への忠節を尽くすため、家康と戦うべきであると昌幸の決心を促している。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　三奉行の連署状が真田昌幸のところにもたらされたのは、七月二十一日、一行が下野の犬伏に到着したときであった。</sentence>
<sentence>昌幸とその子・信之と信繁（俗書にいう幸村）は、ここではじめて三成の挙兵を知ったわけだ。</sentence>
<sentence>このことは、先にもみた三成と直江兼続の共同作戦＝謀議があり得なかった、との傍証にもなろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　三成にとって真田昌幸とその次男・信繁は、かなり密接な関係で結ばれていた。</sentence>
<sentence>したがって、真田側にすれば、事前に相談があってしかるべきものと思ったようである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　双方の密接な関係とは、三成と昌幸の妻がともに宇多頼忠の娘であったことを指す。</sentence>
<sentence>つまり、両者は相婿の関係となる。</sentence>
<sentence>しかも、よく知られているように、信繁の妻は大谷吉継の娘であった。</sentence>
<sentence>三成―吉継ラインは、真田父子、とりわけ昌幸・信繁父子とは強く結ばれていたわけだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ところが、これにたいして昌幸の長子・信之の場合は、妻が家康の腹心で<quote>「徳川四天王」</quote>に数えられる本多忠勝の娘―しかも、家康の養女の名目で真田家に嫁にきていたのである。</sentence>
<sentence>三奉行の連署による書状が届けられた犬伏で、真田父子三人の密談がなされた結果、昌幸と信繁は西軍の三成方に、信之が東軍につくこととなって、ここに、親子兄弟が東西に分かれて戦いに臨むことになった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　昌幸は、三成が事前に相談もせずに、いきなり三奉行の連署状で“秀頼への忠節”を訴えたことに、少なからず不満をもっていたようだ。</sentence>
<sentence>それは連署状を受け取った昌幸が、同日付で三成宛ての返書の中で記していたようで、返書を受け取った三成が、七月晦日付の昌幸宛ての書状の中で、謝罪していることからも窺える。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence type="quasi">　すなわち、この三成書状では、昌幸の返書が二十七日に、佐和山に到着した旨を述べ、次に、</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<rejectedBlock type="old" />
<sentence>と記している。</sentence>
<sentence>文中に<quote>「御立腹云々」</quote>とあるから、昌幸が三成に不満を述べたことが窺えるわけだ。</sentence>
<sentence>それには三成も、<quote>「今は後悔し候」</quote>と、事前に相談しなかったことに、素直に遺憾の意を表明している。</sentence>
<br type="automatic_original" />
<paragraph>
<sentence>　―ここで、少し付け加えておかねばならないことがある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　真田昌幸は、石高わずかに三万八千石の小大名に過ぎない。</sentence>
<sentence>それでいて三成<sampling type="end" />は、上記のような理由・関係にあったとはいえ、昌幸に連日のように書状をおくったばかりか、家康との戦いに勝利した暁には、甲斐・信濃・上野の三カ国を恩賞としてつかわす、といった約束までした形跡があった。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
