<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBl2_00031" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBl2_00031_F001">
<paragraph>
<sentence>ピピン<sampling type="start" />は、じつは自分では所有しもしない土地を、無断で寄進してしまったということになる。</sentence>
<sentence>寄進・贈り物とは、他人の所有物をかってに処分することではない。</sentence>
<sentence>だから寄進というべきではない…。</sentence>
<sentence>理屈はそのとおりである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　けれでも、ピピンがリスクをかけた行動によって奪った土地。</sentence>
<sentence>それを教皇にたいする贈り物としてつかうのに、どうして不都合があろうか。</sentence>
<sentence>いや、武力によったからこそ、それの移転はかえって無償の贈答のかたちをとる。</sentence>
<sentence>ここでも、贈り物の政治学が幅をきかせる。</sentence>
<sentence>名目上、それが他人のものであるとしても、強奪と贈答のプロセスによって、あらゆる難関は克服されてしまう。</sentence>
<sentence>ピピンはこの政治原理をよく理解していたようである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　だが、ピピンばかりではない。</sentence>
<sentence>どうも領地の寄進・贈答は、ときの流行であったようだ。</sentence>
<sentence>というのも、ピピンのすこしあと、フランク王国のいずれかの場所で、その発想をうけて奇妙な寄進文書が偽造されまでしたからである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<blockEnd />
<paragraph>
<sentence>　<quote>「コンスタンティヌス帝寄進文書」</quote>と通称されるものが、たぶんひとりの修道士によって作成された。</sentence>
<sentence>ここにも、複雑な政治がからんでいる。</sentence>
<sentence>またしても、その経緯にしばしおつきあいいただかねばならぬ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ことは、またさかのぼって紀元四世紀。</sentence>
<sentence>ローマ皇帝コンスタンティヌス大帝が、不運にもおちいった癩病から回復したときのこと。</sentence>
<sentence>大帝はその奇蹟が、キリスト教司教の呪術力のおかげと信じた。</sentence>
<sentence>あらためてその信仰をうけいれ、そればかりか奇蹟の施行者であるローマ司教シルヴェステル一世に特別の尊崇をささげることになる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ローマと競合するいくつかの教会にたいする優越権を保証し、さらにはみずからの支配下にある西方領土のすべてを、教皇の差配にゆだねると宣言したのである。</sentence>
<sentence>政治上の権力にいたるまで、教皇は全権をもってこれに君臨する。</sentence>
<sentence>シルヴェステルばかりか、その後継者すべてが、大帝の寄進の効果を享受するはずだ。</sentence>
<sentence>帝国の過半の領土を寄贈された教皇。</sentence>
<sentence>シルヴェステルはいまや最高の権力者。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　四世紀におこなわれたという寄進は、むろんフィクションである。</sentence>
<sentence>はるか四〇〇年たった八世紀に、突如として作為された。</sentence>
<sentence><quote>「寄進文書」</quote>なる三〇〇行におよぶ証拠物までもが、ものものしく制作される。</sentence>
<sentence>議論はわかれるが、おそらくは八世紀の後半、フランク王国のいずれかで、修道士によって作文されたようである。</sentence>
<sentence>というのも、<quote>「ピピンの寄進」</quote>の発想とあまりにもにかよった構想でかかれているものだから。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　帝国の全土を、恩人たる教皇に贈与しようとする。</sentence>
<sentence>しかも、コンスタンティヌスはその帝国を、武力をもって回復したばかり。</sentence>
<sentence>強奪と贈与。</sentence>
<sentence>この政治学原理は、ここでもみご<sampling type="end" />とに健在である。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
