<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBl2_00092" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBl2_00092_F001">
<paragraph>
<sentence>　彼らは中国の開放が進むうちに、中国に出入<sampling type="start" />りしながら軽工業製品を持ってきて北朝鮮で売り巨額の金を稼ぎ出すことができた。</sentence>
<sentence>本来、外国人が北朝鮮で商取引するのは禁じられているが、安全員たちは華僑らの闇取引を黙認して賄賂をもらい、さらに彼らを情報員として利用していた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　華僑の中には北朝鮮で金を買い中国で売る者がいた。</sentence>
<sentence>北朝鮮では金価格が国際相場に比べて非常に低かった。</sentence>
<sentence>つまり金一キログラムの国際価格が一万一〇〇〇〜一万三〇〇〇ドルの時、北朝鮮では僅か五〇〇〇ドルに過ぎなかった。</sentence>
<sentence>この金を中国に持っていけば少なくとも一万ドルは稼ぐことができた。</sentence>
<sentence>そうしたことから華僑は無視しえない勢力に成長し、北朝鮮で大言壮語を吐きながら暮らすようになった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　私のよく知っている国家保衛部の<ruby rubyText="カン">姜</ruby>副局長は、華僑の中には中国側のスパイもけっこういるという話を聞かせてくれたことがある。</sentence>
<sentence>華僑は金づるによって、北朝鮮の人びともよく知らない高官層と通じ、北朝鮮の情報を中国側へ流しているのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　実際、北朝鮮の対外経済総局副局長が華僑に金を握らされ、自分の知らぬまま北朝鮮の機密文書が入った鞄を中国まで飛ばしてやる役割を果たし、それが摘発されたこともあった。</sentence>
<sentence>党中央財政経理部の金副部長が華僑に金を貰い、北朝鮮の財政に関する秘密情報を売って国家保衛部に摘発された事件もあった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<ruby rubyText="ファン">黄</ruby><ruby rubyText="チジュ">知柱</ruby>の別名を持ったある中国人は文化大革命の際、北朝鮮に亡命し外国人居留民として暮らしていた。</sentence>
<sentence>彼は無一文で北朝鮮に入ってきて青果商売で金を貯めると、次には<ruby rubyText="いわし">鰯</ruby>を海産物が貴重な中国に持っていって売り、金を貯めつづけた。</sentence>
<sentence>北朝鮮幣一〇〇万ウォンを胸の高さの大きなカメにぎっしり貯めておいたほど金持ちとなったのだが、日本製のトヨタを運転してまわりながら暮らした。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　黄知柱は国家保衛部の情報員だった。</sentence>
<sentence>彼は中国へ出かけようと思って自分に接近してくる北朝鮮の人たちを当局に告発し、周囲の人びとの動向を保衛部に報告するといった任務を担った。</sentence>
<sentence>代価はもちろん北朝鮮と中国を往来しながら商売できることだった。</sentence>
<sentence>彼は九一年、大がかりな反体制組織を<ruby rubyText="あば">暴</ruby>き出すのに貢献したとして、国旗勲章二級とアパートをプレゼントされた。</sentence>
<sentence>そのアパートは平壌市万景台区域<ruby rubyText="クアンボクドン">光復洞</ruby>（旧鳳水一洞）にあるもので、今も彼はそこに住んでいる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　当時暴き出された反政府組織は平壌アルミニウム工場で活動していて、資金確保のため黄知柱を抱きこもうとして逆に摘発されたのだった。</sentence>
<sentence>しかし、この組織はほんの表層であって、根は完全には絶たれなかったと聞いた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">宋光文</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
<sentence type="quasi">―在日朝鮮人でも金さえあれ<sampling type="end" />ば党幹部も夢でない</sentence>
</titleBlock>
</article>
</sample>
