<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBl2_00026" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBl2_00026_F001">
<paragraph>
<sentence>　<sampling type="start" />一方、香港と中国との経済関係と政治関係は対照的な進展ぶりをみせた。</sentence>
<sentence>一九九七年の到来を待たずして、香港と中国とのあいだでは経済統合が急速に進展した。</sentence>
<sentence>八五年に香港に隣接する珠江デルタが開放されると、香港の製造業は続々と中国へと生産拠点を移した。</sentence>
<sentence>中国の開放政策は香港の製造業が当時直面していた労働力不足と土地の狭小性のボトルネックを一挙に解決した。</sentence>
<sentence>これを反映して、香港の製造業従事者は八四年には八九万八九四七人であったが、一〇年後の九四年には四二万三〇一五人に半減した。</sentence>
<sentence>本社機能が香港、工場が広東省というケースは一般的になり、広東省に進出した香港系企業は三万八〇〇〇社、広東省で香港企業が雇用する従業員数は五〇〇万人といわれ、香港の就業人口（九六年九月値で二三四万七九〇三人）を上回る。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　香港と中国との経済関係の緊密化は著しい。</sentence>
<sentence>一九七八年に中国で改革・開放政策が始動すると、香港は再び対中国中継貿易港としての機能を迅速に回復した。</sentence>
<sentence>香港は八〇年代後半より加工貿易港から再び対中国中継貿易港へと転換した。</sentence>
<sentence>この場合、強化されたのは香港の結節点としての役割である。</sentence>
<sentence>中国は国際金融センター・香港を国際商慣行を学習する格好の場として積極的に利用した。</sentence>
<sentence>現在、中国は香港の最大の投資国であり、九三年には中国国有企業が香港株式市場への直接上場を開始した。</sentence>
<sentence>いいかえれば、もはや香港の経済的繁栄は中国から切り離すことはできない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　八四年の英中共同声明時、香港は中国大陸にとって<quote>「金の卵を生むニワトリ」</quote>であったが、改革・開放政策の進展により、中国経済は成長し、香港は<quote>「金の卵を生むニワトリ」</quote>（中国を指す）を卵から孵化させる<quote>「孵化器」</quote>へと変化したのである。</sentence>
<sentence>現在の状態が続けば、返還後の香港で基本的人権の侵害が起き、アメリカが中国に経済制裁を実施したとすれば、香港経済もまた経済制裁に苦しむことになる。</sentence>
<sentence>実際に、香港はアメリカの中国に対する最恵国待遇の無条件更新を支持し、アメリカ議会に対するロビー活動を熱心に展開した。</sentence>
<sentence>これは一面では<quote>「香港の中国化」</quote>である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかしながら、返還後の香港の将来を香港・中国関係の枠組みのみではとらえきれない。</sentence>
<sentence>香港は歴史的に東南アジアの華僑・華人ネットワークの一大センターであり、一九七三年の為替管理撤廃以降、国際金融センターとして発展した。</sentence>
<sentence>現在、東京・シンガポールとともにアジアを代表する金融センターである。</sentence>
<sentence>中国の経済成長にともなって、香港は再び対中国進出基地として諸外国の注目を集めている。</sentence>
<sentence>特に、東南アジアの華人資本のなかには本国からの対中投資<sampling type="end" />が<quote>「富の本国還流」</quote>として警戒されるため、香港を積極的に対中ビジネス基地として選択する場合が見られる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
