<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBl2_00023" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBl2_00023_F001">
<paragraph>
<sentence>立山近辺に残っている姥石、美女杉、鏡石などという地名は、その伝説に由来して<sampling type="start" />いる。</sentence>
<sentence>また立山には富士山や木曾御岳のように途中まで登れる女人堂もなく、姥堂というのは芦峅のすぐ近くである。</sentence>
<sentence>立山に登るルートはきわめて限られていたことやこれらのことから見てその規制ぶりはかなり徹底していたと思われる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　さて前述したように、一八七二年（明治五年）の太政官布告により女性も自由に登れる建前にはなったが、すぐ女性たちが登りはじめたのかどうか、今のところその頃の記録はみつからない。</sentence>
<sentence>立山の女性登山が文献で確認できるのは、一九〇七年（明治四〇年）発行の日本山岳会の会報『山岳』二―三号の中に大平晟が書いている<quote>「加賀白山の表山登り」</quote>の記事中である。</sentence>
<sentence>大平が白山に登った時、一人の少女が父親といっしょに白山に登っていた。</sentence>
<sentence>折り悪く天候が崩れたのだが、山小屋に着いた時、天気がこんなに悪くなったのはその少女が山に入ったからだと登山者たちが言いだしたのに対し、居合わせた大平は<quote>「立山頂上は神主の娘まで之を跋渉せりとは立山神主の語りし所なるに…」</quote>と立山と比べて白山の時代遅れを論難している。</sentence>
<sentence>これは前年に登山した立山と白山のことを書いているので、一九〇六年（明治三九年）には立山で女性登山を神主も公認していたことがとりあえず確認できる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そしてここに当時の様子をもっとくわしく知ることができる資料を見ることができた。</sentence>
<sentence>それは一九〇九年（明治四二年）夏の『富山日報』（今の『北日本新聞』に三四回にわたり連載された立山登山ルポ“天の一方より”である。この記事を書いたのは若いジャーナリスト大井冷光（信勝）であった。彼は『富山日報』の記者としてひと月あまり室堂に滞在して立山の登山事情について記事を送ったのである。彼は、その二年前の一九〇七年には『高岡新報』について同社が催した立山登山に付き添いとして参加している。それが彼にとって初めての立山登山であった。その翌一九〇八年六月、彼は立山の総合案内書といえる『立山案内』（清明堂書店）を出版している。この『立山案内』の中で彼は、一九〇七年（明治四〇年）に立山頂上で一三歳の少女を見たと記している。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　さて、一九〇九年（明治四二年）七月二三日の『富山日報』は一面大見出しの社告で始まる。</sentence>
<sentence>立山山頂に七月二五日山開きの日、室堂内に接待所をもうける。</sentence>
<sentence>社員の大井冷光を派遣して接待と山頂よりの通信に当たらせる。</sentence>
<sentence>催しとして蓄音機等を備え付け、記念絵葉書などをくばる。</sentence>
<sentence>五ノ越に休憩所をもうける。</sentence>
<sentence>八月五日室堂で学術大演説会を開く。</sentence>
<sentence>八月一〇日同じく室堂で数名の画家が参加立山実景画会を開く、というものである。</sentence>
<sentence>室堂は海抜二四五〇メートル、いまでこそアルペンルート<sampling type="end" />の開通によって一歩も歩かずに乗物を利用して行けるが芦峅からの徒歩では約一二時間強の行程である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
