<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBl2_00087" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBl2_00087_F001">
<quotation>
<citation>
<sentence>総理大臣と大統領は、二一世紀を目前に控え、<sampling type="start" />成功を収めてきた安全保障協力の歴史の上に立って、将来の世代のために平和と繁栄を確保すべく共に手を携えて行動していくとの強い決意を再確認した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</citation>
</quotation>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">数字合わせ</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　九六年三月十五日の『琉球新報』と『沖縄タイムス』は、一面トップに、ワシントン発の共同通信配信記事で、米下院外交委小委員長が<quote>「沖縄米軍が削減されることは疑いない」</quote>と述べたというニュースを載せた。</sentence>
<sentence>ただしこれは、面積で相当程度、兵力数は一部にとどまるとの注釈付きの見通しである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「なるほど、また数字合わせか」</quote>と、わたしは苦笑した。</sentence>
<sentence>国土面積の〇・六％しかない沖縄に、日米安保条約に基づく米軍基地の約七五％が集中していることの理不尽さは、もはや指摘するまでもないだろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　実は、復帰当初は、在日米軍基地の五三％が沖縄に集中しているといわれていた。</sentence>
<sentence>それが八二年ごろからは四四％になり、八四年ごろからは約三〇％になった。</sentence>
<sentence>もちろん米軍基地が返還されたわけでもなければ、移設されたわけでもない。</sentence>
<sentence>北海道などの自衛隊基地の一部が米軍の一時使用施設になったからである。</sentence>
<sentence>これでは基地の実態は表せないではないか、という批判が起きて、改めて米軍が常時使用している専用施設の七五％という数字が使われるようになったのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　日米両政府としても、何とかこの数字を圧縮したい。</sentence>
<sentence>そのためには、軍事的必要度が比較的低く、広大な面積を占めている基地を返還することが有効である。</sentence>
<sentence>そうした場合にいつもまな板の上に乗るのは、沖縄島北部の森林地帯にある海兵隊の北部訓練場である。</sentence>
<sentence>ここはベトナム戦争当時は、ジャングル戦闘の訓練場として価値が高いとされたが、最近の地域粉争では、そうした戦争形態が少なくなり、使用頻度も落ちてきているようだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　北部訓練場は沖縄の米軍基地の約三分の一を占め、その九割以上が国有地。</sentence>
<sentence>あとは県有地や村有地で私有地はほとんどない。</sentence>
<sentence>ここが返還されれば、基地の三分の一を減らしたという数字合わせはできるが、基地の実態はほとんど変わらず、基地と住民居住地域が混在がもたらす問題は何一つ解決しない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">３　汚れた同盟</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<abstract>
<sentence>信じられないような事態や信じたくない事実を存在しないことにする政治家たちが、いま、平和や安全を語り、そのための同盟強化を口にしている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</abstract>
<paragraph>
<sentence>　一九九六年四月十七日、わたしは、羽田空港のロビーで、買い集めた数種の新聞を読んでいた。</sentence>
<sentence>沖縄に帰る機中で、日米安保共同宣言に対するコメントを書き、那覇空港で原稿を渡す約束を、『沖縄タイムス』としていたからである【補記】。</sentence>
<sentence>『朝日新聞』は、二面に共同宣言の全文を載せていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そしてその右隣に、一枚の印象的な写真が、掲載さ<sampling type="end" />れていた。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
