<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBl2_00045" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBl2_00045_F001">
<paragraph>
<sentence>つ<sampling type="start" />まり、正力松太郎は、共産主義運動を弾圧することに全力を尽くしながら、佐野学を保護することに全力を尽くしていたのである。</sentence>
<sentence>そこで、佐野学は<quote>「第一次共産党事件」</quote>の一斉検挙の前に東京を出発し、無事、北京に到着できたのである。</sentence>
<sentence>また、佐野学が日本共産党の秘密文書を元鉱夫の渋谷杢次郎のところに預け、警察は革命歌を歌っていた渋谷杢次郎の自宅を捜査して日本共産党の秘密文書を見つけたことが<quote>「第一次共産党事件」</quote>の端緒にした公安警察のストーリーも、正力松太郎が佐野学の正体を隠すためにでっち上げたものであったと考えることができる。</sentence>
<sentence><quote>「共産主義者」</quote>佐野学は、あくまでも後藤新平の保護下で活躍していたといえる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">コミンテルンに従属した共産主義運動</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　佐野学は、六月一〇日頃北京に逃れ、入ソの手続きをとり、六月末頃、上海よりロシア商船に乗り、七月初めにウラジオストックに到着する。</sentence>
<sentence>一〇月にモスクワの片山潜より日本共産党の代表として招集するとの電報を受け、一一月末にモスクワに行き、日本共産党の代表として、また、コミンテルン東洋部員としてモスクワに在住することになる。</sentence>
<sentence>当然、佐野学をモスクワに呼び寄せ、コミンテルンに入れた背後には、後藤新平とヨッフェの関係があったと考えられる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一九二四（大正一三）年六月より七月にかけて開催されたコミンテルン第五回大会に佐野学は、片山潜および近藤栄蔵とともに出席する。</sentence>
<sentence>九月上旬に北浦千太郎、水沼熊らとモスクワを出発し、一〇月中旬上海に到着する。</sentence>
<sentence>上海では、中国共産党機関誌『嚮導』という週刊誌の編集を手伝い、<quote>「日本帝国主義と支那」</quote>、<quote>「支那の同志に与う」</quote>、<quote>「日本の労働者」</quote>などの題目の論文を掲載し、中国共産党の人たちと交わり、毛沢東とも会っていたと伝えられている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　佐野学は、上海滞在中、日本国内との連絡方法の一つとして、神戸にいた間庭末吉と連絡をとっていた。</sentence>
<sentence>神戸は船の出入りの多い所なので、元船員の間庭末吉との連絡には好都合の場所であった。</sentence>
<sentence>また、神戸には、野坂參三の実兄の葛野友槌、神戸水上警察署長を歴任し、神戸商工会議所のボスになっている福本義亮がいる。</sentence>
<sentence>間庭末吉は、彼らの保護下で佐野学と連絡をとり、<quote>「共産主義運動」</quote>を展開していたと考えることができる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一一月頃、中国共産党の指導のために上海を訪れたコミンテルン極東部部長のボォイチンスキーと会う。</sentence>
<sentence>また、一二月に佐野学と北原龍雄は共同租界昆山路のボォイチンスキーの下宿で同人と会い、日本共産党を即時再建して宣伝機関紙を早急に発行すること、翌年一月に上海で会議を開く予定なので代表を送る準備をすることなどを指示され<sampling type="end" />、北原龍雄は活動資金一〇、〇〇〇円を受け取り帰国する（<sentence>当時、都バス初乗り一区・七銭、煙草ゴールデンバット・六銭、槍ヶ岳荘の宿泊料金・二円四〇銭、生産者米価一俵当たり・一五円三〇銭、文官高等試験合格者公務員の初任給本給・七〇円、東京大学の授業料・七五円であった。</sentence>
<sentence type="quasi">北原龍雄は、一〇、〇〇〇円を米相場に注ぎ込んで失敗したとか、アヘンの密輸の資金に使用して警察に検挙されたという話が伝わっている</sentence>
）。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
