<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBl2_00076" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBl2_00076_F001">
<paragraph>
<sentence>　だが、森浩一氏が指摘するように、盛り土から出土する土器を、副葬されていたとするのは危険であり、すでに使い捨<sampling type="start" />てられていた土を盛った可能性が強い。</sentence>
<sentence>それと同時に纒向一式を三世紀後半とする関川尚功氏らの説もあり、桜井市の発表は危険といえよう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　外野席の私なども、後の大和王権の三種の神器となる鏡、剣、玉の破片も出ていないにも拘らず<quote>「卑弥呼全盛期にさかのぼる」</quote>などの大見出しを見ると、新聞報道とはこういうものか、とただただ啞然とするのみである。</sentence>
<sentence>もちろんその裏には、大和説に同調する考古学者の力があるが、これらの報道には、派手さによって、読者の眼をひこうという意図が感じられる。</sentence>
<sentence>池上曽根遺跡も、纒向石塚古墳も、邪馬台国の所在地とは何ら関係がないのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">弥生観を塗り替える出雲の青銅器共存祭祀</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　それよりも出雲の加茂岩倉遺跡から出土した三九個の銅鐸は、弥生時代の性格を塗り替えかねない重要な発掘であろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一三年前、加茂岩倉遺跡から約三キロほど北西にある荒神谷遺跡から三五八本の銅剣と最古級の銅鐸六個、銅矛一六本が出土した。</sentence>
<sentence>いうまでもなく今回の銅鐸数は、同一場所から出土したものとしては最大であり、大和から出土している銅鐸の総計一八個をはるかにしのぐ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この件に関しては詳細に述べる余裕はないが、だだ一つだけはっきり言えることは、出雲においては、銅鐸、銅剣、銅矛の祭祀が共存していたということである。</sentence>
<sentence>私としては銅鐸は穀物などの収穫、銅剣と銅矛は戦や航海の際に、と使いわけられたと考えているが、それはともかくとして、出雲の共存祭祀は、倭列島でも異様である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　北部九州においても、弥生中期に、銅矛と銅鐸が一時期あったようだが、銅鐸の方は消えてしまった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　今回出土した出雲の銅鐸がどこでつくられたかは今後の問題だが、その製造技術の素晴らしさから久野雄一郎氏の出雲産説は見逃し難いものがある。</sentence>
<sentence>近畿地方産も含まれている可能性を否定するわけではないが、越前三国出土の兄弟銅鐸も出ており、総てを近畿だとする説などは、成り立たないというより滑稽である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　荒神谷の銅矛には、佐賀県産のものもあり、弥生時代の出雲は日本海諸国の中心国として朝鮮半島をはじめ、北部九州や近畿地方と深い交流があったと考えられる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そういう出雲を西日本の倭人が知らないはずはない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　現在の私は、出雲を『魏志』倭人伝の投馬国と推定している。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　出雲の銅鐸の出土に際し、学者諸氏の中に、三種の神器や矛は記紀に記述されているが、銅鐸が出てこないことに困惑しているという話を耳にした。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　これは私にとっては意外であった。</sentence>
<sentence>同時にこの辺に、邪馬台国を都とする北部九州の東遷が、学界、とくに考古学界で無視されている理由の一つがあるような<sampling type="end" />気がした。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
