<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBl2_00039" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBl2_00039_F001">
<figureBlock>
<caption>
<sentence type="quasi"><sampling type="start" />化粧をする若い娼婦（トリノ博物館）</sentence>
<br type="automatic_original" />
</caption>
</figureBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">◆女性の財産</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　自分の身ひとつで生きていかねばならなかった最下層の女性たちを別にすれば、土地や家畜、奴隷などなにがしかの財産をもつ女性は少なくなかった。</sentence>
<sentence>財産の大半は両親や夫から受け継いだもので、それを子どもたちに残すこともできた。</sentence>
<sentence>役人や神官が職務の報酬として与えられる財産（おもに土地）は、息子の一人が職とともに引き継いだようだが、それ以外の財産は、他の子どもたちや妻に分け与えることができたのである。</sentence>
<sentence>たとえば、古王国時代のカフラー王の息子ニカウラー王子は、自分の死後の遺産相続にかんする遺言の写しを墓に刻ませたが、そこには妻に家と四つの領地を与え、息子や娘たちにはそれぞれ二ないし三領地を与える旨が記されている。</sentence>
<sentence>領地の大きさはわからないものの、数のうえでは息子と娘がもらう財産に差はない。</sentence>
<sentence>ニカウラーのような王族ばかりではなく、残すべき財産をもっていた人びとのあいだでは、家族が路頭に迷わないように、死後争いが起こらないように、遺産の分配にかんする証書をつくることがふつうにおこなわれていた。</sentence>
<sentence>妻子がいない場合には、遺産を兄弟姉妹や他の親族に譲ることもあった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　もし、子どもたちが親をないがしろにしたり、親の供養をおこなわないようなときには、相続権を取り上げることもできた。</sentence>
<sentence>新王国時代のデル・エル・メディーナのナウナクトという女性は、遺言書のなかで父や夫（前夫と現夫）から受け継いだ自分の財産を、八人の子どものうち半数の子どもたちには与えないとはっきり述べている。</sentence>
<sentence>彼らが年老いた自分の面倒をみなかったというのがその理由だった。</sentence>
<sentence>それでも彼女は、この親不孝な子どもたちが父親の遺産を相続する権利は認めている。</sentence>
<sentence>もっともそれが彼らへの愛情が残っていたせいなのか、たんに夫の財産分与に口出しできなかっただけなのかは、よくわからない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　女性は、男性と同じように訴訟を起こしたり裁判の証人に立つこともできた。</sentence>
<sentence>また、おそらく死んだ夫の権利を受け継ぐ形で、神殿の領地や王領地などの借地人となる場合もあった。</sentence>
<sentence>こうした証拠からみて、完全に男と対等とはいえないものの、女性も経済的・法的な権利をある程度認められていたといえるだろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">３　母と子の絆</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">◆子どもの誕生</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　いつの時代でも、多くの親にとって子どもの誕生は喜ばしいものである。</sentence>
<sentence>子どもの出生は家を存続させ国家を繁栄させるものとしておおいに歓迎され、多産が喜ばれることが多いが、古代エジプトも例外ではなかった。</sentence>
<sentence>ハトシェプスト女王やアメンヘテプ三世のように、自らの誕生にまつわる神<sampling type="end" />聖な物語を創作して、王位の正統性を強調した支配者もいた。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
