<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBl2_00019" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBl2_00019_F001">
<paragraph>
<sentence>　この広場にいると、<quote>「ルネッサンス時代に最高の能力を持った人々が、最<sampling type="start" />高の条件に恵まれて作り上げた文化の遺産、その真っただ中にいるんだ」</quote>という思いが込み上げてくる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　シニョリーア広場にいつまでもいたい気持ちを抑え、歩行者天国のカルツァイウォーリ通りを歩いて、フィレンツェのほぼ中心に位置するドゥオーモに行く。</sentence>
<sentence>ドゥオーモはサンタ・マリア・デル・フィオーレ（花の聖母）と呼ばれ、ルネッサンス文化とフィレンツェのシンボル的大聖堂だ。</sentence>
<sentence>白、ピンク、緑の三色の大理石の配色が、文字どおり大輪の花が咲いたような女性的な美しさをつくり出している。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ドゥオーモの南側から回りながら、この建物をおおう大理石の巨大な石組みと、途方もなく豊かな後陣が生み出すその美しさと量感の豊かさに圧倒される。</sentence>
<sentence>堂内は三廊式になったフィレンツェ・ゴシック様式の代表的建築、中央部のクーポラ（大円蓋）を見上げると、天井にはフレスコ画の『最後の審判』左の翼廊から四百三十六段の階段を上ると、クーポラの屋上に出ることができ、地上百六メートルの高さから市内を一望できるという。</sentence>
<sentence>しかし、疲れているので屋上に上がるのは止めて、<quote>「市内を見るならドゥオーモを含めて街全体を眺めたい」</quote>と考え、客待ちしているタクシーに乗り、ミケランジェロの丘をめざす。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ミケランジェロ広場はアルノ川の南岸に渡ったところにある丘で、ここからはフィレンツェ市街が眼下に広がる。</sentence>
<sentence>アルノ川の流れとポンテ・ヴェッキオ橋やほかの橋がそのまま油絵になる美しさだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence><quote><sentence>　「今日も一日よく歩いた。</sentence>
<sentence>そろそろアレッツォへ帰るため駅へ行こう。</sentence>
<sentence type="quasi">坂道の下りだから駅までは歩こう</sentence>
」</quote>と妻にいって、アルノ川めざして下りていく。</sentence>
<sentence>途中で若い日本の女性が一人で上ってきた。</sentence>
<sentence>手にした小型カメラを示して、<quote>「写真を写して下さい」</quote>と私にいう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「いいですよ、場所はどこがいいですか」</quote>と聞くと、若い女性はアルノ川を背にして立つ。</sentence>
<sentence type="quasi">写真を写し終わると、そのまま来た道を戻ろうとするので、<quote>「もっと登っていくと、ミケランジェロ広場があって、そこからの眺めは最高ですよ」</quote>と教えると、</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence><quote><sentence>　「まだ上があるのですか。</sentence>
<sentence type="quasi">行ってみます</sentence>
」</quote>と登っていった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　いったい、こんどのイタリア旅行で、何人の日本女性の一人旅に会っただろう。</sentence>
<sentence>列車の中でも、これから行くサン・ジミニャーノでも、若い日本の女性が私たちに声をかけてきた。</sentence>
<sentence>一人旅だと日本語を話す機会がないからだろう。</sentence>
<sentence>詳しいことまでは分からないが、話を聞くうちに彼女たちは、休暇をとり簡単な気持ちで、一人で日本を飛びだしてきてしまったようだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　若い時に海外に旅し、外国を知り、異文化に触れること自体、それはよいことだが、もっと事前の準備なり、勉強が必要ではないだろうか<sampling type="end" />。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
