<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBl2_00009" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBl2_00009_F001">
<paragraph>
<sentence>　わたしの調べたかぎりでも、寛政元年（一七八九）大坂町奉行の発禁事件での<quote>「不埒」</quote>では過料三貫文、少し後ですが天保十三年（一八四二）の為永春水の人情本事件の処罰では<quote>「不埒に付手鎖」</quote>で版元丁字屋たちは過料五貫文、こうした例に対して天明七年（一七八七）『田沼意次伝記』絶版のときには<quote>「不届に付」</quote>と明記されて江戸構、宝暦八年（一七五八）の講釈師馬場文耕の反政府的な言辞に対<sampling type="start" />しては<quote>「不届至極に付獄門」</quote>というように、明らかに使い分けされていたことが判ります。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　これ以上のことは重三郎自身に聞いてみるしかないわけでしょうが、彼は洒落本への弾圧に悩むよりも、まだまだ新しいチャレンジの目を前方に向けつづけることに情熱を燃やしていたのだと思います。</sentence>
<sentence>馬琴に著作の機会を提供し、一九の将来に可能性をさぐるなど、つぎの時代をになう黄表紙作家群の養成に精力を注ぎつつあったのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　写楽が登場する日までわずか数年であったことも、このように見てくると、重三郎にとって写楽は決して危機感のなかから泥縄式企画として生まれたのではないという見方が出てきます。</sentence>
<sentence>翌寛政四年、五月一日には両国の近く柳橋の一流料亭万八楼で京伝書画会がはなやかに開かれ、当代の著名文化人が多く集まっています。</sentence>
<sentence>これは『山東京伝一代記』によると、京伝が心機一転のためと、たぶん翌年に銀座で開店することになるタバコ店の開店資金の調達の必要から行ったもののようですが、そのときのスポンサーは鶴屋蔦屋の大手出版社だったと明記されており、この書画会では三十両を越える収益があったと記録されています。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　これも低迷する弾圧後の出版界に何とか活を入れようとする大手出版業者が、黄表紙の代表作家としての京伝の再出発へのはなむけとして企画した、積極的な前向きの応援歌であったと解釈できます。</sentence>
<sentence>周囲が犯罪者と見、財産まで取り上げられた企業にこういう催しが可能であるとは、こんにちのモノサシでも考えられないことではないでしょうか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この同じ年、四月一日には九州の雲仙岳が噴火して大きな被害をもたらし、“島原たいへん肥後めいわく”が話題となり、また重三郎の身辺では十月二十六日に生母津与が亡くなって、浅草山谷の正法寺に葬られましたが、ここはのちに重三郎自身も眠ることになるところであり、関東大震災と戦災とによって失われてしまった墓碑銘のあった墓所でありました。</sentence>
<sentence>このあたりのことはのちにもう一度触れてみるつもりです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　こうして時代はつぎの舞台へと回転して行きました。</sentence>
<sentence>身代半減についての疑問は、わたしにとってはこれでほぼ解決しました。</sentence>
<sentence>いまは重三郎のために永年のえん罪をはらした気分です。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">第４章　富本節との深いつながり</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　わたしはこのごろ会社までの通勤にバスを利用しています。</sentence>
<sentence>電車はいつも混んでいてほとんど立ちっぱなしになることが多いし、階段の登り降りや切符を買う手間だのでついおっくうになること、それに比べるとたまたま始発のバス停であるためもあって必ず座れるし、乗り換<sampling type="end" />えの回数も一回だけということなどが理由で、安いシルバーパスの定期を買ったのでした。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
