<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBl3_00015" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBl3_00015_F001">
<quotation>
<citation>
<paragraph>
<sentence>色彩があるからこうした形象も可<sampling type="start" />能なのであって、色彩が創作に不可欠のものとなっていることが知られよう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</citation>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　これが“研究”であり“論文”である。</sentence>
<sentence>伊原昭は三十年間、これと同じ明快な“業績”を書きちらし、国文学界における公害の代表格となっている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　老いてますます懇切なのが、斎藤勇の<quote>「日本には大規模の長詩があるか」</quote>（３６巻１号・５４年３月１２日）一篇。</sentence>
<sentence><quote>「日本では思いつきで書いた和歌や俳句には、すぐれたものが少なくないけれども、二年も三年もかかって命がけの大作を書いた詩人はないらしい」</quote>のに、甚だ気を悪くしている斎藤勇、<ruby rubyText="いたち">鼬</ruby>の最後ッ屁を気取ってか、我が“国民性”に愛想尽かしを表明、日本に長詩がない理由を、<quote>「我々の先祖が断片的な語録である『論語』などに親しむことを主要な学問と心得ていた結果、すべて思いつきを簡潔に、巧妙に表現することに満足していたことによる」</quote>と断定、やっと<quote>「満足」</quote>の思いであるらしい。</sentence>
<sentence>こういう意気軒昂の爺さん連が、日本学士院の権威を高めるべく、ここでもまた紀要を刊行しては、気焰をあげていてくれるのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">大学教職員全員が学者である必要はない</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　発表される数の激増と見事に反比例、見せかけ学術論文の質的低下、いや殆どナンセンス化の趨勢が、顕著になって既に久しい。</sentence>
<sentence>紳士淑女が絶対多数の各学界で、誰もあらわには言いださないが、実状の荒廃は常識化している。</sentence>
<sentence>しかし歎く必要はないのであって、職業としての研究者人口が、増えすぎただけのことである。</sentence>
<sentence>学問研究者としての適性はないが、新制大学の教員としてなら支障なく勤まる、可憐な教室教員に無理強いして、研究教員の恰好をとらせるから、至るところに喜劇が生じる。</sentence>
<sentence>大学の教職員の全員が、すべて学者である必要はない。</sentence>
<sentence>すべて論文生産者である必要はまったくないのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　かつての旧制高校には、すぐれた教授が数多くいた。</sentence>
<sentence>彼等のうちの大半は、学問が好きで学識があり、その意味ではひとりひとり学者であったが、論文を書く人はすくなかった。</sentence>
<sentence>謂わゆる業績はないけれど、学徳のそなわった存在が、決して珍しくはなかった筈だ。</sentence>
<sentence>旧制高校では迷惑な紀要など刊行していないし、教授は執筆を要求されず、論文の数を審査されることなく、勉強したければ勉強し、気がすすまぬならアッケラカン、学生を教えるだけが職務であった。</sentence>
<sentence>論文を組みたてる器量はないが、いやあるのかもしれぬけれど初めから娑婆気なく、しかし相当な学力と見識を蓄え、悠然と自信をもって学生に対する、見上げた豪傑も多かった。</sentence>
<sentence>現在の大学にもっとも欠けているのは、旧制高校型の教室教員である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　大学教員が学問に精進、有効で独創的な論文を書いたら、御立派であるには<sampling type="end" />違いないが、書いたか書かぬかだけを基準に、大学教員を評価するのは、実状を無視したタテマエ論である。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
