<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBl3_00055" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBl3_00055_F001">
<paragraph>
<sentence>第一は遊びであり、第二はいわば芸術的活動で、<sampling type="start" />絵をかき、演劇をやり、音楽活動をやり、作文を書く等のことである。</sentence>
<sentence>第三は新聞づくり、文集づくり等、子ども集団のなかでの文化活動であり、第四は子ども会の活動、学校行事の創造等、子ども集団の自治活動である。</sentence>
<sentence>これらは相互に関連していて完全に分離することはできない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　子どもが児童文化財を享受する活動、たとえば本を読む、劇を見る等も子どもの文化的創造活動の一種だが、すでに存在する文化財に媒介されての創造性の発揮であるため、創造活動とは区別される。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この享受と創造、両者をあわせての子どもの文化活動を援助する大人の活動、たとえば本を読んでやる、遊びの指導をする等も児童文化の概念に含まれるが、児童文化財創造活動はかならずしもそうではない。</sentence>
<sentence>たとえば、児童文学の創作過程では作者の自己表現意識の方がはるかに強いからである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">児童文化ということばに付随することば</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　児童文化施設は子どもの文化活動のための施設であり、児童図書館・児童文化センター・児童館・児童公園等の公共施設が多いが、商業経営による児童文化施設も存在する。</sentence>
<sentence>児童文化運動はよりよい児童文化を求め、実現させようとする運動、また子ども自身の文化活動を高めることによって子どものよりよい発達をはかる運動である。</sentence>
<sentence>過去の代表的運動としては、大正期の雑誌『赤い鳥』の運動があり、現在では子どもの本の読書運動、子ども・おやこ劇場運動、また戸塚廉主宰の『おやこ新聞』による子どもの日常的創造活動をすすめる運動等がある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">児童文化ということばの歴史</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　文化はドイツ語ｋｕｌｔｕｒ、英語ｃｕｌｔｕｒｅの訳語だが、児童文化ということばは日本の造語である。</sentence>
<sentence>その初見は川勝泰介の研究によると、一九二二（大正一一）年の峰地光重『文化中心綴方新教授法』（東京教育研究会）だが、その概念は明らかではない。</sentence>
<sentence>この語がある程度の共通概念を持つようになり、また一定の普及を見たのは一九三〇年代後半のことである。</sentence>
<sentence>この概念成立と普及に至るには、交錯しあう二つの道すじがあったと考えられる。</sentence>
<sentence>一つは民間教育運動であり、もう一つは児童文学や児童演劇の評論家、作者、また心理学者、教育学者たちの論考である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この語とかかわり深い民間教育運動をあげると、まず大正期に『赤い鳥』によってはじまる芸術自由教育の運動があり、またこれとは区別される大正自由教育―新教育（新学校）運動があり、昭和にはいっては生活綴方運動が展開する。</sentence>
<sentence>この運動によって創出された児童文化は当時の学校教育に対する批判であるとともに、学校内の児童文化、あるいは学校、教師を起点とする児童文化という性格を持って<sampling type="end" />いる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
