<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBl3_00110" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBl3_00110_F001">
<paragraph>
<sentence>こうした想定は、現実に生理的なエネルギーが低減することよりも、年老いたら欲望を切り捨てるべきであるとの社会的規範によって<sampling type="start" />なされた部分が大きい。</sentence>
<sentence>今後は、老年の欲望への寛容度も高まるだろう。</sentence>
<sentence>何より、高齢者が少数派でなくなっていくことは、変化を推し進めることになる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　家族、友人、恋人といった身近な人々との関係も変わってきた。</sentence>
<sentence>大家族の中で暮らす高齢者は減少した。</sentence>
<sentence>全国の全世帯に占める高齢者世帯（男性六五歳以上、女性六〇歳以上の世帯）の割合は、一九九五年には一四％近くになった。</sentence>
<sentence>高齢者一人で暮らしている世帯数も二〇〇万を越えている（厚生省・国民生活基礎調査）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　こうした中で、第二次環境からの<quote>「呼びかける声」</quote>は、家族からのものが低減していくと考えられる。</sentence>
<sentence>少なくとも、子供や孫に囲まれる<quote>「縁側の年寄り」</quote>という姿は、一層希少なものになるだろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　夫婦という単位は相対的に重要になる。</sentence>
<sentence>しかし、定年近くなると、夫の妻への<quote>「擦り寄り行動」</quote>が見られるが、現実には、妻に拒否されることが多い。</sentence>
<sentence><quote>「うっとおしい」</quote>ということで敬遠されるのである。</sentence>
<sentence>この年代へのインタビューを重ねると、これには共通して遠因のあることが明らかになる。</sentence>
<sentence>若いころ、子育てで懸命の妻は、仕事一辺倒の夫に対して、<quote>「もう少しは、こちらを向いて」</quote>とサインを送っていた。</sentence>
<sentence>それを夫側が無視し続けた意趣返しの側面が強いのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そうした中で、友人という形での人間関係が重要になる。</sentence>
<sentence>高齢者（六〇歳から七四歳）において<quote>「友人との交際を重視している」</quote>という人は、一九八六年・六一％→一九九六年・六六％に増加している（博報堂生活総合研究所、一九九六<enclosedCharacter description="○">１</enclosedCharacter>、以下の調査年．出典も同様）。</sentence>
<sentence>一方、<quote>「老人クラブに参加している」</quote>人は、半減した（二五％→一三％）。</sentence>
<sentence>集団に属するというよりも、一個人として友人を求めるようになっている。</sentence>
<sentence><quote>「若い人と交際したい」</quote>（五三％→六一％）<quote>「外国人と交際したい」</quote>（一八％→二六％）といった人間関係の拡大も求めている。</sentence>
<sentence>高齢者男性の六割、女性の四割が<quote>「異性にもててみたい」</quote>と思っており、実際に<quote>「愛人、恋人をもちたい」</quote>人は、男性の三割、女性の一割強に上っている（博報堂生活総合研究所、一九九六<enclosedCharacter description="○">１</enclosedCharacter>）高齢者において、友達（恋人を含む）と過ごす時間が、人生の充実に大きな役割を果たすようになるといえよう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　退職した高齢者は、仕事仲間という絆を失うが、ＯＢ会という形でつながりを残すことも可能だ。</sentence>
<sentence>学校仲間の集まりである同窓会の役割も大きい。</sentence>
<sentence>過去を拠点とした友人作りは、日本の高齢者においては重要な位置を占めている。</sentence>
<sentence>夫婦単位の行動が強制されることのない風土においては、今後、この友人関係が高齢者の生活において大きな比重を占めていくと予想される。</sentence>
<sentence>夫婦共通の友人と行動を共にする場合もあるが、それぞれが自分の友人と、別々の行動を取る状況が増えてくるだろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　高<sampling type="end" />齢者の感情移入の対象として、ここで加えておくべきものはペットである。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
