<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBl3_00042" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBl3_00042_F001">
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi"><sampling type="start" />５　人権の尊重と侵害</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　第二次対大戦後、国際的な議論で人権問題が多く取り上げられるようになったが、これは民主主義の意識が高くなったことの反映であることは間違いない。</sentence>
<sentence>基本的自由と人権の尊重が、以来国家、社会、あるいは宗教を判断する指標として使われる。</sentence>
<sentence>これが国家間の関係にこれまでにない要因を導き入れ、世論がいかに反応するかに強い影響を与える。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　民主主義はこの絶えざる検証から由来し、組織法によって人権擁護に結びついた唯一の体制となる。</sentence>
<sentence>そこでは市民一人一人が、完全ではないにしても、人権の適用を要求することが可能になる。</sentence>
<sentence>民主主義はその本質からして報道の自由を含んでいるが、その実行は、新聞雑誌、その他のメディア、ＮＧＯ（非政府機関）が非民主主義の国々における人権の実情を調査することに導く。</sentence>
<sentence>この監視は、専制主義国家が、人権保護の状況を改善するに至らなくても、少なくとも説明することを強いる。</sentence>
<sentence>もしそうすることを拒むなら、その国は善行の国際的番付の、より低い位置にたちまち落とされてしまう。</sentence>
<sentence>人権政策はそれゆえ民主主義にとって、現在も近い将来も、役立つものである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　だが、これは理論的な見方に過ぎない。</sentence>
<sentence>この問題の扱いが（人物紹介でも同様だが）メディアや公衆の注視、公式な演説において、事態の重要性に見合うことはめったにない。</sentence>
<sentence>これこそ一九四五年（第二次世界大戦の終結）以来の人権問題なのである。</sentence>
<sentence>確かに、めったにないどころか、この地上に存在する人間としても、また二十世紀後半を通じて、この問題の扱いは悪かった。</sentence>
<sentence>またこれは、以前より人権問題が多く指摘されるという、単なる数の問題でもない。</sentence>
<sentence>世界の人口は一八〇〇年以来十億から五十億に増えている。</sentence>
<sentence>問題はパーセンテージなのである。</sentence>
<sentence>確かに違う時代をただ比較しても意味はない。</sentence>
<sentence>同じ情報機能もないし、同じ基準もない。</sentence>
<sentence>しかしある同じ文明社会が実行していると主張していることと実際に実行したことを照らし合わせ、その原則と行為を並べてみることは合法的だろう。</sentence>
<sentence>ローマでシッラ（前一三八―七八）が政敵を何千人も裁判なしに処刑したとき、彼は他方で人権の擁護者を気取ったりはしなかった。</sentence>
<sentence>彼は殺戮を密かに行ったのでもなければ、何かを否定もしなかった。</sentence>
<sentence>それどころか犠牲者の名前を公示した（公示＝ｐｒｏｓｃｒｉｐｔｉｏ　は以後<quote>「粛清」</quote>の意味となった）。</sentence>
<sentence>彼は世界人権宣言に署名したわけでもなければ、国連に議席を持っているわけでも、よその国の人権侵害を非難する決議に賛成投票したわけでもなかった。</sentence>
<sentence>彼の行為は彼の哲学に基づいているのであり、彼の場合や、あるいはこれ<sampling type="end" />と似た過去の多くの場合を取り上げて、人権政策が成り立たないと言うわけにいかない。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
