<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBl3_00070" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBl3_00070_F001">
<paragraph>
<sentence>　五〇年代に、<quote>「書きますわよ」</quote>族とか<quote>「投書婦人」</quote>など、シニカルな響きをこめて呼ばれた女性たちの集まりを<quote>「可能」</quote>にしたのは、一つにはテレビの出現を契機にマスコミ時代が到来するなかでジャーナリズムのあり方が問いなおされ、全国紙がこぞって、それまで社会的発言の場を閉ざされてきた女性たちにものを書く場を提供しはじめたこと、また一つには本格的な家庭電化時代がはじま<sampling type="start" />り、女性たちに家庭の外に出て活動するゆとりが生まれはじめたことである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それだけでなく、朝鮮戦争以降、<quote>「逆コース」</quote>と呼ばれる政治の変化のなかで、女性たちが現実の政治と社会にむかって発言せざるをえない、いいかえれば発言を<quote>「必要」</quote>とする状況が生まれつつあったことも見逃せない。</sentence>
<sentence>投稿欄をきっかけにした女性サークルの登場は、<quote>「時代の方向」</quote>と戦争体験をもつ女性たちの志向とが、この時期に大きくかかわりあっていたことの象徴とみることができる。</sentence>
<sentence>新聞の投稿欄は六〇年以降、選考基準を変え、政治的な問題にふれる投書を避け、ただ、そのひたすら受動的な感情の記録をとりあげるようになっていくからである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　わが国の新聞としてはじめての女性投書欄、『朝日新聞』の<quote>「ひととき」</quote>は五一年一〇月、家庭欄の復活とともにまず東京版の紙面に登場し、五五年一月からは全社的な企画となった。</sentence>
<sentence><quote>「ひととき」</quote>欄の生みの親である影山三郎によれば<quote>「<sentence>女性をめざめさせよ、などという気持があって、ひととき欄の企画を考え出したのではない。</sentence>
<sentence type="quasi">しいていえば、いわゆる“めざめている”女性が大勢いる筈だという前提から“ひととき”は出発した</sentence>
」</quote>のだという（<quote>「“草の実”の十年に寄せる」</quote>草の実会『十年の記録』六五年）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この<quote>「ひととき」</quote>欄の投稿者を母体につくられるサークルの一つ、<quote>「草の実会」</quote>の発起人の一人である宮下喜代（当時、東京葛飾に住む）は、旋盤工をしていた夫と独立して自転車屋の店をもつことを夢に内職に励む毎日だったが、わずかなひまに新聞をむさぼるように読んだ。</sentence>
<sentence>ある日の<quote>「ひととき」</quote>欄に、少女の頃愛読した少女雑誌の短歌投稿欄で時折見かけた名前を見いだし、<quote>「それまで偉い方のお書きになるもの」</quote>と思い込んでいた新聞が、意外に自分の身近にあることを感じたと語っている。</sentence>
<sentence>ちなみに草の実会は、共通の戦争体験という心情的結びつきを基礎に、平和への願いを支えに生まれた学習・行動サークルである。</sentence>
<sentence>東京の山の手地区や近郊都市からはじまった投稿の波は、宮下喜代のような下町の主婦の間にも広がり、さらに工場地帯や農村へと輪を広げていく。</sentence>
<sentence><quote>「ひととき」</quote>欄がはじまってほぼ三年間に投稿は二万通にものぼったという。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「希交会」</quote>は、その草の実会より一年早い五四年の夏、<quote>「<ruby rubyText="やぶ">藪</ruby><ruby rubyText="い">入</ruby>り」</quote>の日に生まれた。</sentence>
<sentence>藪入りとは<quote>「都から草深い田舎に帰ること」</quote>をさす。</sentence>
<sentence>会が生まれたのは東京・有楽町の朝日新聞社の会議室だった。</sentence>
<sentence>そのきっかけについて、仕掛け人であり育ての親、また、草の実会の発起人でもあった今井八重子は次のように語っている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<citation>
<paragraph>
<sentence>　（上京したばかりの女中さんの）おてるさんには、水道をひねるとジャーッと水が出ることすらめず<sampling type="end" />らしいことだったし、マッチを一本すってガスがボーボー出るのも不思議なのです。</sentence>
</paragraph>
</citation>
</quotation>
</article>
</sample>
