<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBl3_00084" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBl3_00084_F001">
<paragraph>
<sentence>学校の<sampling type="start" />カリキュラムには実質的にゲイについての事柄が何も含まれていないのです。</sentence>
<sentence>社会研究のクラスでは女性運動とか黒人の市民権運動とかが含まれますが、四〇年近くにわたるこのゲイの権利運動については話題にもされません。</sentence>
<sentence>過去から現在までの作家、芸術家、政治家でゲイであった（ある）という人たちは、もしそういうふうに紹介されることがあったとしても、その人たちについて学ぶことはほとんどと言っていいほどありません。</sentence>
<sentence>高校の教科書にいたっては、<quote>「ホモセクシュアル」</quote>とか、<quote>「レズビアン」</quote>とか<quote>「ゲイ」</quote>という言葉が出てくることすらないのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そういう現状の中でもわずかながら増えつつある例外について触れておきましょう。</sentence>
<sentence>高校の中にはホモセクシュアリティについて教育を始めた学校がいくつかあります。</sentence>
<sentence>例えば、ヴァージニア州のフェアファックス地区では、公立の高校で『<sentence>もし僕がゲイだったら？</sentence>
』という短い映画を見せていますし、他にも、例えばシカゴ郊外の地区では、孤立してしまっているゲイやレズビアンの生徒のためにゲイやレズビアンの組織から人を招いてホモセクシュアリティについて話をしてもらうとか、エイズについての教育をしてもらうというようなことを行っています。</sentence>
<sentence>アン・ノースロップさんはニューヨーク市の高校でホモセクシュアリティについて話をする際には、自分はゲイの権利運動についての話をしに行くのではないというふうに決めているそうです。</sentence>
<sentence><quote><sentence>「例えばゲイの結婚についての話はしていません。</sentence>
<sentence type="quasi">ゲイの人たちがどういうふうに感じているのかとか、セックスや恋愛関係について話して、生徒からの質問を受けつけるようにしています</sentence>
」</quote>と言っています。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　中には本当に知りたいという気持ちから直接的な質問もでるといいます。</sentence>
<sentence>以前ある中学校で授業が終わって、生徒たちがみな教室から出て行こうとしているときに、一二歳の少年がアンさんのところへやってきて質問をしたそうです。</sentence>
<sentence><quote><sentence>「本当にそうなのかどうかはっきりさせたかったんでしょう。</sentence>
<sentence>質問をするっていうのはいいことですからね。</sentence>
<sentence>質問をしてくれる、こっちを信頼して聞いてくるっていうのはこっちにしてみれば誉められていることになりますから。</sentence>
<sentence>で、彼は『<sentence>あなたと（パートナーの）リンダはお互いにあそこを舐めるのが好きなんですか？</sentence>
』と聞いてきたんです。</sentence>
<sentence>『個人的な性生活について詳しく言う必要はないと思うけど、レズビアンもゲイの男性も、ヘテロセクシュアルの人たちも、オーラル・セックスが好きだし、全国調査でもだいたいの人はそういうふうに性の表現をするのを好むという結果が出てい<sampling type="end" />るわよ』と答えました。</sentence>
<sentence>この子は私の答えに満足そうでした。</sentence>
<sentence>知りたかったことがわかったんですから。</sentence>
<sentence>みんながいろんなことをするっていうこと、つまりあるカテゴリーの人たちだけがこういうことをして、別のカテゴリーの人たちはそれをせずに別のことをする、そういうんじゃないっていうことです。</sentence>
<sentence>それぞれの人がいろんなことをするんです。</sentence>
<sentence type="quasi">それを伝えなければいけないと思いますね</sentence>
」</quote>。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
