<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBl3_00027" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBl3_00027_F001">
<paragraph>
<sentence>たとえば、一九九五年末に公表された、経済審議会<quote>「豊かで安心できるくらし部会」</quote>の報告では、就業と並ぶ社会参加の方法、生き甲斐や自己実現の道、充実した自由時間の活用、社会的な助け合い（共助）の仕組み、企業の社会的貢献活動といった多用な視点から、ボランティア活動の意義が高く評価され、ボランティア活動<sampling type="start" />を支援、促進する施策の必要性が強調されている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　こうしたボランティア活動の意義は、実は、以前から高齢社会における福祉の充実や社会参加の振興という観点から論じられてきたものでもあり、ボランティア活動への支援・促進策の必要性を提言した報告書に基本的には異論がない。</sentence>
<sentence>しかし、公的な支援・促進策の実施に当たっては、ボランティア活動の意義を損なわないよう、次のような点に是非注意してほしい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　第一に、せっかく自然発生的に盛り上がったボランティア活動を政府が実質的に組織化、下請機関化しないよう、つまり、非政府活動の最大のメリットである柔軟性や機動性を制約しないよう、公的支援・促進策の範囲と程度を慎重に吟味する必要がある。</sentence>
<sentence>政府が財政支援を含めて、ボランティア活動に過剰介入すれば、官僚制に固有の縦割り主義や縄張り争いが、また、お役所仕事に固有の画一主義や先例主義がボランティア活動にまで持ち込まれる恐れがある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　第二に、突発的な地震・自然災害の場合にせよ、今度特に期待される福祉の領域にせよ、ボランティア活動が機動性ときめ細かさを十分発揮できるよう、政府は基礎的で長期継続的な基盤施策の整備に努めなければならない。</sentence>
<sentence>大地震が発生しても、国・地方の連携のとれた基本的な防災・災害対策や医療福祉・住宅政策が用意され、災害時に強い交通・情報通信インフラなどが整備されていれば、その基盤の上にボランティア活動は一人ひとりの被災者、一つひとつの路地にまで十分目が行き届き、しかも、持続力に富むものとなろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　第三に、ボランティア活動を財政負担（国民負担）の節減に役立つ安上がりな施策と位置づけてはならない。</sentence>
<sentence>財政再建至上主義の観点からボランティア活動に安易に頼ろうとするのは、人々や企業の善意にタダ乗りするものである。</sentence>
<sentence>阪神・淡路大震災の時、多くの人々や企業が身銭を切ってボランティア活動に駆けつけたのは、地方自治体と国の災害救助、被災者支援などがあまりにもお粗末だったからではないか。</sentence>
<sentence>震災対策財源を惜しんだ結果、地方も国も、本来、緊急時に供えてなすべきだったこと、なすべきことをできなかったのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　大震災時のボランティア活動にむろん水を差すものではないが、学生中心の若い未経験（表２参照）のボランティアが多数馳せ参じた一因はテレビで被災状況や被災者支援活動が連日報道されたからであり、四月初旬まで集中的に活動できた一因は学生がちょうど春休みを迎えたからであった。</sentence>
<sentence>これに対して、介護や終末医療に携わるボランティアには、長期にわたり継続する極めて地味な活動が求め<sampling type="end" />られる。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
