<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBl3_00146" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBl3_00146_F001">
<paragraph>
<sentence>昭和４８年当時，Ｙは，神戸営業所に勤務していたＸに，広島営業所への転勤を内示したが，当人が家庭の事情を理由にこれを拒否したため，名古屋営業所の主任を代わりに広島へ転勤させることとし，Ｘにはあらためて名古屋への転<sampling type="start" />勤を内示したが，Ｘはこれも拒否した。</sentence>
<sentence>同意が得られないまま転勤は発令されたが，Ｘはこれに応じず名古屋営業所に赴任しなかったため，本件懲戒解雇が行われた。</sentence>
<sentence>名古屋営業所へは，Ｘのかわりに別の従業員が転勤したが支障は生じなかった。</sentence>
<sentence>Ｘの家族は，母（７１歳），妻，長女（２歳）であり，母親は健康だが大阪を離れたことがなく，妻は保育所の保母として勤務していた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一審（大阪地判昭和５７・１０・２５労判３９９号４３頁）は，<quote>「Ｙ社がＸを名古屋営業所に転勤させる必要性がそれ程強くなく，…他の従業員を…転勤させることも可能であったのに対し，Ｘが名古屋営業所に転勤した場合には，その母親，妻，子供と別居を余儀なくされ，相当の犠牲を強いられること，さらに，Ｘは，…神戸営業所に転勤してから…２年４ヶ月しか経過していないこと等」</quote>を考慮して，<quote>「Ｘには，…本件転勤命令を拒絶する正当な理由があ」</quote>るとして，本件転勤命令は権利濫用で無効と判示した。</sentence>
<sentence>これに対してＹは控訴し，二審（大阪高判昭和５９・８・２１労判４７７号１５頁）も一審と同様の判断を示していた。</sentence>
<sentence>Ｙが上告。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">〈判旨〉　原判決破棄，差戻し</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<quotation>
<citation>
<paragraph>
<sentence type="quasi">　「使用者は業務上の必要に応じ，…労働者の勤務場所を決定することができるものというべきであるが，転勤，特に転居を伴う転勤は，一般に，労働者の生活関係に少なからぬ影響を与えずにはおかないから，…これを濫用することの許されないことはいうまでもないところ，当該転勤命令につき業務上の必要性が存しない場合又は業務上の必要性が存する場合であっても，当該転勤命令が他の不当な動機・目的をもってなされたものであるとき若しくは労働者に対し通常甘受すべき程度を著しく超える不利益を負わせるものであるとき等，特段の事情の存する場合でない限りは，当該転勤命令は権利の濫用になるものではない。」</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</citation>
</quotation>
<quotation>
<citation>
<paragraph>
<sentence type="quasi">　「右の業務上の必要性についても，当該転勤先への異動が余人をもっては容易に替え難いといった高度の必要性に限定することは相当ではなく，労働力の適正配置，業務の能率増進，労働者の能力開発，勤務意欲の高揚，業務運営の円滑化など企業の合理的運営に寄与する点が認められる限りは，業務上の必要性の存在を肯定すべきである。」</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</citation>
</quotation>
<paragraph>
<sentence type="quasi">　<quote>「本件についてこれをみるに，名古屋営業所の…主任の後任者として適当な者を名古屋営業所に転勤させる必要があったのであるから，…本件転勤命令には業務上の必要性が優に存したものということができ」</quote>，一方，<quote>「転勤がＸに与える家庭生活上の不利益は，転勤に伴い通常甘受すべき程度のものというべきである」</quote>から，<quote>「<sentence>本件転勤命令は権利の濫用に当たらない。」</sentence>
</quote></sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">〈コメント〉</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　本件は，単身赴任<sampling type="end" />配転拒否事件を判断した初の最高裁判決である。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
