<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBl3_00012" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBl3_00012_F001">
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">第６節　子どもたちの関心を高め<sampling type="start" />る美術館の効果的利用法</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">１．美術館の効果的利用はこれからが“旬”</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　ここ数年来の地方公立美術館の建設ラッシュによって、美術館における普及教育活動がにわかにブームになってきた。</sentence>
<sentence>これまでは、美術館といえば名品主義、展覧会主義といったアカデミックで高尚なイメージが強かったのだが、最近では生涯学習の場として、あるいは市民の文化活動の拠点としての機能を合せ持つ、いわば美術文化センター的な性格を持ちつつあるようだ。</sentence>
<sentence>当然の事ながらこうした新たな展開のなかには、学校教育との連携を図る様々な試みなども含まれており、美術館がこれまであまり重要視してこなかった児童を対象とした教育活動にも積極的に取り組んでいく姿勢を示している。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　その一つの表れとして、例えば“ワークシート”や“セルフガイド”と呼ばれている子ども向けの小冊子を作成して、それを使って展覧会のガイドツアーやオリエンテーリングを行なったり、夏休みなどに合わせて子ども向けの展覧会を企画し、同時にワークショップを開催するなどかなり行動的に事業を展開している美術館も少なくない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　このように美術館自体が子どもたちに美術館や美術作品に関心をもってもらうために、ユニークな企画を考案して実践するようになってきたのである。</sentence>
<sentence>従ってこれを利用しない手はない。</sentence>
<sentence>子どもたちの美術への関心を高める美術館の効果的利用はこれからが“旬”なのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<figureBlock>
<figure>
</figure>
<caption>
<sentence>生徒たちにとっては、若い大学生の登場は新鮮らしい。</sentence>
<sentence>作品のポストカード・ポスターなどを使った出張授業の様子。</sentence>
<sentence>鑑賞教室を目前にして準備に余念がない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</caption>
</figureBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">２．効果的利用はまずは“人”のつながりから…</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　美術館では各種の広報媒体を使って、随時開催する企画や講座の情報を流している。</sentence>
<sentence>また、美術館にはたいてい普及教育活動を専門にしたり担当している学芸員がいるので、直接電話で問い合わせれば事業の内容についても事細かに答えてくれるはずだ。</sentence>
<sentence>要はそうした普及教育活動担当の学芸員と懇意になることが大切なのである。</sentence>
<sentence>そうすれば、情報を的確に入手できるばかりでなく、様々な相談にも乗ってもらうことができる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　同じ子どもたちを対象にしていても、学校教育の場と美術館とではやはり考え方やとらえ方が異なっているはずだ。</sentence>
<sentence>しかし、いずれにしても学校専用や美術館専用の子どもがいるわけではないのだから、両者が話し合い協力し合うことで子どもたちに提供できる美術教育活動の内容は、より立体的な膨みをもってくるのではないだろうか。</sentence>
<sentence>美術館でのノウハウを学校教育の現場に取り入れることができれば、そこから次の<sampling type="end" />新しい展開の可能性が生まれてくるはずだ。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
