<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBl3_00051" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBl3_00051_F001">
<paragraph>
<sentence>統治不能（ｕｎｇｏｖｅｒｎａｎｃｅ）、病症<sampling type="start" />深刻というのが、恐らく当今の中国の真の姿であろう。</sentence>
<sentence>武力を誇示して威張りちらし、絶えず内部闘争をくりかえす今日の中国を見て、恐怖を感じない人はいないであろう。</sentence>
<sentence>首を横に振らない人はいないであろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　仮に中国が軍備を縮小して文化興隆につとめ、平和的に建設を進めたとしても、<quote>「和平演変」</quote>の結果は、だれもが予想がつくように、盲流が各地に起こり、失業人口が急増し、諸侯経済が勃興し、結局は社会秩序が崩壊し、全国が揺れ動くことになる。</sentence>
<sentence>漢族を含めて全国各民族は、漢族ショービニズムを奉じる中央と次々に衝突し、領土が塗り替えられ、民族大虐殺も再び起こりかねない。</sentence>
<sentence>中国は古い文明の影からまだ抜け出せないでおり、中世以降の文明にかぎっても、二十世紀の新しい世界文明にまだ仲間入りできないでいる。</sentence>
<sentence>せいぜいよく言って、現在の中国は新旧文明交替の過渡期にある。</sentence>
<sentence>清朝を倒した後の動乱は予測されたところであったが、五十年の共産党専制統治を経て新しい動乱が起こるのを予測することも難しくはない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　このような国、このような広大な土地、このような膨大な数の人民―これが人類にとって大きな重荷にならないと言い切れるであろうか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">五　自救か、天罰か</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　数千年来合理主義、ヒューマニズム、個人主義、国民主義などの近代思想の洗礼を受けたことがなく、東洋専制主義の伝統を背負いながらいきなり工業化社会に飛びこんだため、百年来中国がどれだけもがき苦しんだかは、世に広く知られているところである。</sentence>
<sentence>鄧小平が<quote>「改革開放」</quote>しなければ、中国は死んでいた。</sentence>
<sentence>しかし改革開放をして、辛うじて成功したとしても、せいぜい一つの<quote>「亜新植民地」</quote>となって、制度的な貴族買弁統治階級を作り出すにすぎない。</sentence>
<sentence>しかし、もし成功しなければ、中国は再び四分五裂の状態になり、中央と地方の関係もまた歴史的な定石どおりとなり、互いに殺し合いを始める。</sentence>
<sentence>こうなったとき、苦しむのは一般の国民であり、恐れおののくのは近隣の諸国とその国民である。</sentence>
<sentence>そして手を打って喜ぶのは、ただあの一にぎりの国内外の資産貴族統治集団だけである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　中国には本当に起死回生の第三の道は残されていないのであろうか。</sentence>
<sentence>平和的に、理性的に制度を建立し、民力を解放して紛争を解決する。</sentence>
<sentence>国内においては各民族は友好関係を保ち、互いに尊重しあう。</sentence>
<sentence>国外においては近隣諸国と手を携えて世界平和に努める―そのような道は残されていないのであろうか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　さて、中国は自らを救うのか。</sentence>
<sentence>それとも天罰を受けるのか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">第六章　中国と中国人が生き残る道</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　以上数章にわたって再三指摘したように、十二、三億の人口を率いて、人類社会に対<sampling type="end" />して相応の貢献をすることは、間違いなく歴史上類を見ない大事業である。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
