<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBl3_00047" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBl3_00047_F001">
<paragraph>
<sentence>しかし、親が子育てに時<sampling type="start" />間とエネルギーを使うと、親自身の生存や次の繁殖の機会が減るおそれがある。</sentence>
<sentence>だから、親がどの程度子どもの面倒をみるかは、この両方のバランスの上に成り立っていることになる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　もともと生物の本質は、いかに自分の遺伝子を残すかということにある。</sentence>
<sentence>遺伝子にとっては、親がいてもいなくても、父親がどこにいようが、自分たちのコピーがどれだけの数守られるかということがポイントになる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　昆虫類、魚類、両棲類、は虫類の多くは、子どもの世話をしない。</sentence>
<sentence>親はどこかに授精卵を産みっぱなしにするだけだ。</sentence>
<sentence>そのため、一度に何万個もの卵を産んで、そのうち成体にまで成長できるものが数個だけというものが多い。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　もちろん例外はあって、池にすんでいるタガメなどはオスが卵を背中に背負って大切に世話をするし、魚の中にもオスが口の中で稚魚を育てたりするものもいる。</sentence>
<sentence>魚類で親が子どもの世話をするものは、メス親よりもオス親が世話をするケースが多い。</sentence>
<sentence>メス親はせっせと餌を食べて卵を産む係に専念したほうが、子孫を残す上で効率がいいからだと考えられる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一方、鳥類やほ乳類では、大半が親が子の世話をする。</sentence>
<sentence>しかも、鳥類ではほとんど両親そろって子育てを行う。</sentence>
<sentence>鳥類は卵を産んで育てるが、卵やヒナは抱いて温めてやる必要がある。</sentence>
<sentence>また、ヒナの段階ではほ乳類の赤ちゃんに比べて非常に弱々しくて巣立ちまで時間がかかる。</sentence>
<sentence>そこでせっせと餌を運んでやらなければならない。</sentence>
<sentence>だから、両親の協力がなければ鳥の子育ては難しいわけだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ほ乳類は、メスが妊娠・出産・授乳するのだから、メス親は必ず子育てに参加する。</sentence>
<sentence>そして、オス親は九五パーセントまで子育てに参加しない。</sentence>
<sentence>メスは体の中で大きな子を妊娠して育てるために、卵を産む動物に比べて子どもの育つ確率が高くなる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　チンパンジーやゴリラ、オランウータンなどの類人猿は哺乳類の中でも、極端に未熟で虚弱な体をもって生まれる。</sentence>
<sentence>中でも、ヒトはとくにそれが著しい。</sentence>
<sentence>サルの子は母乳を吸うために、自力で母親の体にしがみつくことができるが、人間の赤ちゃんにはその握力もなく、お母さんが抱きかかえてやる必要がある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そして人間の赤ちゃんはとりわけ頭ばかり大きい。</sentence>
<sentence>お母さんが二本足で立って歩く生活をするため、それ以上大きくなると、産道から子どもを生み出すことができないぎりぎりの大きさなのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　すなわち、人間のスタートはきわめて自立性が低く、しかもその期間が極端に長い。</sentence>
<sentence>そして、脳ばかりが異常に発達しているというわけである。</sentence>
<sentence>だから、子どもが成長する上で、温かくて適当な愛情を注いでくれる人の存在は欠かせない。</sentence>
<sentence>それ<sampling type="end" />は一方的に注ぐものではなく応答性のあるもの、要求に応えるものでなければならない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
