<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBl3_00071" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBl3_00071_F001">
<paragraph>
<sentence>　朴正煕大統領暗殺後に起きた粛軍クー<sampling type="start" />デター（七九年）と光州事件（八〇年）。</sentence>
<sentence>金泳三大統領の<quote>「歴史見直し」</quote>により、一五年も前の<quote>「古傷」</quote>が法廷に持ち出され、全元大統領には予想通り死刑判決、盧前大統領には懲役二二年六カ月の有罪判決が言い渡され、<quote>「死刑」</quote>の二文字は、日本にも衝撃を与えた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この一連の事件は、全元大統領らの当時の行為が<quote>「反乱・内乱罪に該当するのか」</quote>を焦点に再浮上したわけだが、その契機となったのは、二人の大統領経験者の秘密政治資金の暴露だった。</sentence>
<sentence>この秘密資金にからむ収賄事件についても同時に司法の判断が下された。</sentence>
<sentence><quote>「死刑宣告」</quote>の衝撃度に隠される形で、注目を浴びなかったが、この事件の裏には、戦後の日韓関係を象徴する<quote>「事実」</quote>が潜んでいた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　九五年、盧前大統領の秘密資金、いわゆる<quote>「盧マネー」</quote>が暴露された時、日本企業の関与が非常に懸念されていた。</sentence>
<sentence><quote>「ジャパン・マネー」</quote>が深く進入し、韓国の政権と癒着―。</sentence>
<sentence>この図式は十分に考えられた。</sentence>
<sentence>朴正煕政権時代には、ソウルの地下鉄建設などをめぐり、日本の政治家や経済人が深くかかわり、日韓の<quote>「黒い癒着」</quote>が取り沙汰された。</sentence>
<sentence>この記憶が関係者にこびりついていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　毎日新聞の編集幹部も、その<quote>「ジャパン・マネー」</quote>の発覚を当然危惧した。</sentence>
<sentence>当時、私はソウル特派員の任務を終え外信部に勤務しており、編集幹部の懸念をソウル支局に伝えてはいた。</sentence>
<sentence>しかし、内心は<quote>「今回の政治資金疑惑には、日本企業は深くからみあっていない」</quote>と確信していたのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　その理由はこうだ。</sentence>
<sentence>ソウル在任中、日本企業がからんだ不正は時折あったが、いずれも賄賂・リベート額が数十万、数百万円単位で小さかった。</sentence>
<sentence>日本国内の贈収賄事件の基準では、大変な額の<quote>「黒い金」</quote>だが、数百億円にものぼる二人の大統領経験者の秘密資金の前には、微々たる金でしかない。</sentence>
<sentence>これでは、政権に癒着し、大プロジェクトを受注できるわけはない。</sentence>
<sentence>それに日本企業のソウル支店長は、たまに本社の取締役ポストの人もいたが、大抵は部長級。</sentence>
<sentence>巨額な賄賂やリベートをひねり出す権限は与えられていない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　現段階でも、日本企業がこの事件に贈賄側として深くかかわりあった事実は出ていない。</sentence>
<sentence>結論的に言えば、巨額な金額が必要なこと、また、ソウル支店長の権限や過去の<quote>「日韓癒着」</quote>の苦い思い出からの反省で、日本企業は献金なりリベートなりを贈る意思がなかったといえる。</sentence>
<sentence>世界展開している日本企業が、国際企業としてのマナーを身に付けていた、という点もあるだろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし、もう一歩踏み込んで分析すれば、全斗煥、盧泰愚両政権時代には、<quote>「日韓癒着」</quote>まで引き起こした<quote>「太いパイプ」</quote>がすでに機能しなくなっていた、ということにも気がつく。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　朴政権時代には六九年に韓国への経済協<sampling type="end" />力増進などを支えるため、日韓協力委員会が結成され、七五年には日韓議員連盟、七六年には日韓親善協会が設立された。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
