<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBl3_00039" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBl3_00039_F001">
<paragraph>
<sentence>　現在進行中の、地域を基盤とした高齢者の在宅サービスを中心に据えた<quote>「日本型福祉社会」</quote>は、こ<sampling type="start" />れを支える大量のマンパワーを必要とする。</sentence>
<sentence>一九八七年に、<quote>「社会福祉士及び介護福祉士法」</quote>が制定され、福祉専門職が制度化されたが、同年の『厚生自書』は、副題を<quote>「社会保障を担う人々―社会サービスはこう展開する」</quote>とし、福祉マンパワーの量と質の確保の問題を取り上げた。</sentence>
<sentence>インフォーマル部門のマンパワーが未成熟であること、<quote>「家庭婦人の社会サービスへの活用」</quote>をはかっていくことが、<quote>「新しい日本型福祉社会」</quote>を建設していくために必要であると述べている（厚生省［１９８８］）。</sentence>
<sentence>一九九一年『厚生白書』は、<quote>「広がりゆく福祉の担い手たち―活発化する民間サービスと社会参加活動」</quote>と副題をつけ、従来になくボランティアに多くのページを割いている。</sentence>
<sentence>主として主婦を対象としたボランティア政策が、マンパワー政策の一環として推進されつつある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一九九一年四月から、ホームペルパー養成を目的とした段階的研修制度がスタートした。</sentence>
<sentence>これは、子育て後の主婦を主たる対象として、都道府県で既に実施されている研修制度（一級課程‐三六〇時間）を、一級から三級に分けた三段階研修制度にしたものである。</sentence>
<sentence>一級（現行）は講義・実技・実習あわせて三六〇時間研修で、介護福祉士の国家試験に合格できる程度のカリキュラムによる研修。</sentence>
<sentence>二級は九〇時間で、寝たきり老人の介護に対応できる研修。</sentence>
<sentence>三級は在宅老人の家事援助を中心に四〇時間の研修。</sentence>
<sentence>三〜四週間で、パートのヘルパーとして働ける知識・技術を習得する。</sentence>
<sentence>このように地域の在宅サービスの担い手として、主婦に負わされる役割は重い。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　女性は家庭内で家事・育児・介護にあたることを役目とされ、年金や税の<quote>「保護」</quote>を受ける。</sentence>
<sentence>または家庭内の役割と両立できる範囲で仕事をする。</sentence>
<sentence>あるいは今後は、シルバービジネスの働き手として、地域のボランティアとして在宅サービスを供給することが期待されている。</sentence>
<sentence><quote>「実りある長寿社会に向けて」</quote>と題した一九九四年度の『国民生活白書』は、このような傾向を女性の生き方のひとつと評価する。</sentence>
<sentence><quote><sentence>「従来、介護は主に家族によって担われてきた。</sentence>
<sentence type="quasi">しかし、家族の変容とともに外部サービスの整備が重要な課題になってきている</sentence>
」</quote>とし、高齢者の介護のマンパワーに言及して、<quote>「専門的で効率的な介護マンパワーを養成することによって、かえって女性の就労が可能になるといった面もあることに留意すべきであると」</quote>述べている。</sentence>
<sentence><quote>「このような専門的な外部サービスの導入は、サービスの質の向上と効率化をもたらすだけではなく、とりわけ女性にとっては、職業生活と家庭生活の両立を容易にすることにもなることから、女性の自己実現を可能とし、国民経済的な観点からは労働<sampling type="end" />力の確保にもつながるという面がある」</quote>と強調する（経済企画庁編［１９９４］）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
