<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBl3_00045" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBl3_00045_F001">
<paragraph>
<sentence>　旅先で出会った人の多くは<sampling type="start" />二度と出会うことがないかもしれないが、文通だけなら長い間交友関係が続くことがあるものだ。</sentence>
<sentence>あまり出かけることのない地方で友人ができるということは、とても幸運なことと考えよう。</sentence>
<sentence>そして出会うすべての人に、機会あらば終生の友人になってもらうつもりで接したほうが、自分の気持ちも豊かになるし、多分相手にもその気持ちは伝わるだろう。</sentence>
<sentence>礼状を書いて初めて出張は終わるのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">■　転勤は、未知の土地における人生の好機と考える</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　サラリーマン稼業を続けていると、どうしても避けて通れない行事やしきたりがある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　人事異動、組織改編、転勤、新入社員の受け入れ、株主総会、決算、定年退職、式典（年始、期始、創立記念日）、全社会議、研修、海外視察、運動会・文化祭、夏休み、職場旅行、忘年会、冠婚葬祭などである。</sentence>
<sentence>私たちは、これらとなんらかのかかわりをもちながらサラリーマン生活を続けているのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そこで、そのうちの人事異動・転勤と時間活用とのかかわりについて考えてみたい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　企業でも役所でも、他人の能力とか仕事ぶりを、誰かが評価しなければならないことになっている。</sentence>
<sentence>誰しもが因果なことだとあきらめて、評点やら順序をつけているに違いない。</sentence>
<sentence>せめてもと他人の長所やら成長ぶりに重点をおいて評価することで、気をまぎらわせているのではなかろうか。</sentence>
<sentence>私もその一人であった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　他人の欠点や努力不足、不品行やら性格の至らざるところを発見するのには、さして時間を要しないと思う。</sentence>
<sentence>一方、他人の長所や努力のあとを見つけ出し、成長の可能性を推し量るのは、一日、二日ではできないはずである。</sentence>
<sentence>人間の成長は、キノコやとうもろこしのように目を見張るようなスピードではない。</sentence>
<sentence>その遅々たる歩みは、失敗や停滞の合間に進められているわけだから、その評価も相当に長い時間の幅で、かつ途中経過が十分に観察されなければならないだろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　プロ野球選手の働きは、毎日のゲームにおける数多くの評価項目で、監督、コーチ、フロントによって採点され、それがコンピューターにインプットされる。</sentence>
<sentence>一シーズンを通して蓄積されたデータを分析した結果に、監督の心証や、ファンの人気や球団の期待や、時にペナルティー的なさじ加減が加えられて、翌年の報酬が決まるといわれる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それに比して、サラリーマンの評価は、相当に印象評価の色あいが強くて、しかも判定時期間近の印象が一層強まるというかけこみ判定的な傾向をぬぐえない。</sentence>
<sentence>ともかくも、評価の密度において多くの問題を残している。</sentence>
<sentence>しかも一年間の期間がありながら、実質的にはゴールに焦点の定まった、やはり結果のみが重視されるというところから脱し<sampling type="end" />きれていない不満がどうしても残る。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
