<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBl3_00159" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBl3_00159_F001">
<paragraph>
<sentence>キリスト教にはエルサレムやローマへの巡礼，さらに聖ヤコブにちなむサンチャゴ・デ・コンポステラ（スペイン），１９世紀に聖母の出現し<sampling type="start" />たルルド（フランス）巡礼などがある。</sentence>
<sentence>また，イスラームのメッカ（サウジアラビア），仏教のキャンディ（スリランカ），ヒンドゥー教のベナレス（インド）などの聖地への巡礼も盛んである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">❖コミュニタスとしての巡礼</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　巡礼に関して理論的考察をした人類学者として，Ｖ．ターナーがいる。</sentence>
<sentence>彼は，秩序だった諸制度すなわち<quote>「構造」</quote>に組み込まれた会社関係と対照的な，非差別的・平等的・直接的な人間関係の成立する場を<quote>「コミュニタス」</quote>と名づけた。</sentence>
<sentence>そして巡礼をその一つの例と考えた。</sentence>
<sentence>ただし，実存的・自然発生的なコミュニタスやイデオロギー的なそれとは異なった，社会体系にある程度組み込まれ，成員同士を多少なりとも規制する組織化が行われている<quote>「規範的コミュニタス」</quote>の一つと巡礼を位置づけた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そのような観点からすると，巡礼には自発的つまりコミュニタス的側面と義務的つまり規範的な側面とがあり，どちらが強調されるかは個々のケースによって異なる。</sentence>
<sentence>一般にはこの２つの側面が混り合っていることが多い。</sentence>
<sentence>また，巡礼に参加する者同士は，社会構造によって規定された日常的地位・役割から離れ，同等の存在として相互の連帯感を強める（巡礼の包摂的特性）と同時に，巡礼に参加しない者さらには異教徒に対する差別の意識を高める（同じく排外的特性）場合もある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">❖イスラームの場合</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　個別例としてイスラームをとれば，もっとも重要な巡礼はイスラーム暦１２月上旬に行われるメッカ巡礼（ハッジ）である。</sentence>
<sentence>巡礼者は全員がイフラームと呼ばれる白い布のみを身につけるが，これは神の前での信者の平等性を象徴している。</sentence>
<sentence>メッカのカーバ聖殿やその近郊において，アブラハムなどにちなんだ一連の儀礼を行った後，同月１０日の朝に供犠を行い，巡礼の成功を神に感謝する。</sentence>
<sentence>なお，その日はイスラーム世界では祝日（犠牲祭）であり，巡礼に参加しなかった者も各自の家庭でヒツジなどを屠り，ムスリムとしての連帯感を確認する。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ハッジは五行と呼ばれるムスリムの義務の一つであり，それを実行することができる経済的・身体的条件を満たす者は行わなければならない。</sentence>
<sentence>それとは別に，随時行うことのできるメッカ巡礼もある。</sentence>
<sentence>これはウムラ（小巡礼）と呼ばれており，イフラームを着る点などはハッジと同じだが儀礼の一部が省略される。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　メッカ巡礼を終えた者の多くは，メディナにある預言者の墓に詣でる。</sentence>
<sentence>この行為も，外部から時として<quote>「巡礼」</quote>と記述されることがあるが，ハッジやウムラとはまったく別なものである。</sentence>
<sentence>また，ムスリム世界各地にある聖者の墓廟への参詣も<quote>「巡礼」</quote>と呼ばれがちだが，この慣行はアラブではふつうジヤーラ（訪問）と呼<sampling type="end" />ばれ，ハッジ，ウムラとは明確に区別されている。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
