<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBl3_00144" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBl3_00144_F001">
<paragraph>
<sentence>　これらの道具が手に入らないとき、ウッド・アップルで作った管、瓢簞の管茎、油と樹液にひたして柔かくした葦などを紐で腰にしばりつけて使ってもよいし、また、柔かい木片をしばりあわせたものを利用してもよ<sampling type="start" />い。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　以上はリンガに添えて、またはリンガの代わりに用いられるものである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　南部地方の人々はリンガに穴をあけなくては真の性的快楽は得られないと考えているので、幼児の耳たぶに耳飾り用の穴をあけるように、リンガにも穴をあけるわけである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ところで、若い男がリンガに穴をうがつときは、先きのとがった道具で刺し貫いて、血が流れ出るあいだは水中に立っていなければならない。</sentence>
<sentence>そして、夜になったら、穴を清めるために、精いっぱい交会にはげまなければならない。</sentence>
<sentence>そのあと、煎じ薬で洗滌をつづけ、穴を拡げるために籐の小片やライティア・アンティダイセンテリカなどをさしこんで、徐々に大きくしてゆく。</sentence>
<sentence>また、甘草と蜂蜜をまぜたもので洗ってもよいし、シマ・パトラの実を押しこんで穴を拡げてもよい。</sentence>
<sentence>穴には少量の油を塗っておかなければならない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　リンガの穴には種々の形のアパドラヴィヤを挿入してもよい。</sentence>
<sentence>たとえば〈輪〉〈片輪〉〈木臼〉〈花〉〈腕輪〉〈青鷺め骨〉〈象使いの棒〉〈八つ玉集め〉〈髪束〉〈四辻〉、そのほか形と用途に応じて名づけられたさまざまなものがある。</sentence>
<sentence>これらのアパドラヴィヤはすべて必要に応じて表面がざらざらしていなければならない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　つぎのリンガそのものを大きくする方法を述べておかればならない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　リンガを大きくしたいと思ったら、木に巣食っているある種の虫の針毛でそれを摩擦し、つぎに十日間油で摩擦してから、ふたたび虫の針毛による摩擦を行なう。</sentence>
<sentence>これをつづけると、リンガはしだいにふくらんでくるから、今度は穴のあいた寝台に横たわって、その穴からリンガをたれさがらせる。</sentence>
<sentence>それがすんだら、冷えた調合液を使って膨張による痛みをとり除く。</sentence>
<sentence>この膨張法はドラヴィダ地方の住民のあいだで〈スカ〉と呼ばれて、盛んに行なわれており、一度膨張すれば生涯持続する。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　フィサリス・フレクスオサ、シャヴァラ・カンダカ、ジャラスカなどの植物や、茄子、牝野牛の乳で作ったバター、ハストリ＝チャルマ草、ヴァジララサの樹液などで摩擦しても、リンガの膨張は一か月間つづくだろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　上記のものを調合して、これに油をまぜて煮てから、それを用いて摩擦すると、同じ効果があがり、六か月間持続する。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　柘榴や胡瓜の種、ヴァクラ草、ハストリ＝チャルマ草、ナスの汁などといっしょにとろ火で煮た油を塗って摩擦しても、リンガは大きくなる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　このほかにも経験者や腹心の友からいろいろな方法が学べるだろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　さまざまな実験とその処方はつぎのとおりである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<list>
<listItem>
<sentence>（ａ）　乳液を出す垣根草とカンタラ草の粉末を猿の糞とランジャリカ草の根の粉末にまぜて女にふりかければ、彼女はそのあとほかの男を愛さなくなる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</listItem>
<listItem>
<sentence>（ｂ<sampling type="end" />）　カシア・フィストゥラとエウジェニア・ジャンボラナの果汁に、ソマ草、ヴェルノニア・アンセルミンティカ、エクリプタ・プロスタタ、ロホパ＝ジヒルカなどの粉末をまぜあわせたものを、女のヨニに塗って交会すれば、男の愛はたちまちさめてしまう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</listItem>
</list>
</article>
</sample>
