<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBl3_00085" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBl3_00085_F001">
<paragraph>
<sentence>　私たちは同性愛者だが、だからといって同性愛が何であるのかをあらかじめ知って<sampling type="start" />いるわけではない。</sentence>
<sentence>アカーのライフヒストリーでは、いみじくも<quote>「最初はゲイであることがどういうことなのか理解できなかった」</quote>と打ち明ける者も少なくない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　同性愛者にとってのライフヒストリーとは、語る者のアイデンティティの獲得過程や語りの場を共有する者たちとの相互作用によって変化していくものだ。</sentence>
<sentence>語られなかったことは、語り手にとって心理的な外傷との向き合いのプロセスにあることや、場を共有するものとの信頼関係が構築途中であることを示しているだけの話なのかもしれない。</sentence>
<sentence>ライフヒストリーをその人のうちに内在する、確固たるものとして捉えることはできない。</sentence>
<sentence>内面化された同性愛嫌悪や、異性愛社会において擦り込まれてきた物語と意識的に向き合い、その価値観を本来の自分に引き付ける永遠のプロセスなのだ。</sentence>
<sentence>その観点を抜きに一回の語りを<quote>「真実」</quote>として捉え、固定的なものとみなすことは、実はそれこそ<quote>「実証社会学者」</quote>にとって<quote>「都合の良いもしくは居心地の良いイデオロギーや正義を振り回し」</quote>ているように見えるのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　バーガーがライフヒストリーを<quote>「<sentence>われわれの意識の内部においては、過去は順応性に富み柔軟性に満ちている。</sentence>
<sentence>すでに起こった出来事を回想し、再解釈し、説明し直すたびに、過去は絶えず変化してゆく。</sentence>
<sentence type="quasi">〔…〕これと同じように、われわれも自己の生活史を常に再解釈しつづけているのである<noteMarker text="＊１４" /></sentence>
」</quote>と述べるように、語られた物語（ライフヒストリー）を決定稿として扱うことは、これらの複雑性を怠慢にも切り捨てることになるのだと思う。</sentence>
<sentence>そればかりか、私たちにとってそのとき話されたライフヒストリーを固定化したものとして扱うことは、内面化された同性愛嫌悪との格闘を止めてしまうことにもつながるのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<rejectedBlock type="foreign" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　フーコーは、幸せになるためには自分たちのセクシュアリティを解放しなければならないと語る性科学者や医師について触れた部分で、<quote>「語り」</quote>について次のように語る。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<citation>
<paragraph>
<sentence>　彼らはこんなことを言います。</sentence>
<sentence><quote><sentence>「諸君には性衝動がある。</sentence>
<sentence>性衝動は欲求不満を起こして黙り込んでいる。</sentence>
<sentence>偽善的な禁止のために抑圧されている。</sentence>
<sentence>だったら、わたしたちのもとに来たまえ。</sentence>
<sentence type="quasi">そしてわたしたちにすべてを語り、すべてをさらけ出し、不孝な秘密を打ち明けるがいい</sentence>
」</quote>、と。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　このたぐいの言説は、実際には統制と権力の手先なのです。</sentence>
<sentence>いつもながら人びとの言っていることや、感じていること、望んでいることを利用しています。</sentence>
<sentence>〔…〕そして、その実、反抗と解放の運動を押しもどして、警備を強めてしまうのです<noteMarker text="＊１５" />。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</citation>
</quotation>
<noteBody>
<sentence type="quasi">＊１５　桑田ほか　１９８４：５２</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　どのような場で、どのような関係性において誰に語るのかによっ<sampling type="end" />て、その語りは反抗や解放につながることもあればホモフォビアの構造を強化することもある。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
