<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBl3_00019" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBl3_00019_F001">
<paragraph>
<sentence>ほかは中国は揚子江の砲艦に四名、潜水艦航海長が三名で、大部分が小型艦<sampling type="start" />の航海長に補職されている。</sentence>
<sentence>小さい艦で充分に稽古をつみ、それから順次、中型艦、大型艦の科長に進んでいくのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そして、その後はさすがは航海屋サン、他の専門をもった将校よりも乗る艦の種類がバラエティーに富んでいた。</sentence>
<sentence>空母、戦艦から敷設艦やら潜水母艦、あるいは特務艦まであらゆる艦種の航海長に配置され、どんな艦でも責任をもって動かしていった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　１４表は典型的な航海屋コースの一例だが、その先には艦長の席が待っていることは、他の術科出身者と同様、言うまでもない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ただ、たとえ航海術が専門でも、全員がこの御両人のような経歴をふんでいくとは限らなかった。</sentence>
<sentence>陸上勤務に転じたあと、<ruby rubyText="かっぱ">河童</ruby>が陸上がりしたみたいにほとんど海上にもどらない士官もいたし、適当な年数ごとに艦と陸の上をバランスよく往き来する人もいた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　なお、ついでだが、航海学生出身者の軍艦航海長経歴は艦長経験に準じて扱われたようだ。</sentence>
<sentence>戦艦など超大型艦の艦長には、いくら六年目大佐の古参だからといって、その前に何らかの艦の長を経験しないで補任されることはなかった。</sentence>
<sentence>１３表のテッポー屋草鹿中将も戦艦艦長になる前、軽巡<quote>「北上」</quote>の艦長をやっている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　だが、航海屋には特例が認められ、いきなり巨大艦の艦長になることがあった。</sentence>
<sentence>ＧＦ参謀長、第二航空艦隊長官になった福留繁中将がそんな一人で、航海長経験三回だけで、大佐最後の年に戦艦<quote>「長門」</quote>の艦長に補職されている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<figureBlock>
<figure>
</figure>
<caption>
<sentence type="quasi">１４表　代表的な航海屋コース</sentence>
<br type="automatic_original" />
</caption>
</figureBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">日本一の航海長</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　いかに当直将校が交代で操艦するからといっても、航海計画の立案やその実施の責任者は航海長だ。</sentence>
<sentence>他艦船と衝突するとか座礁などの事故を起こせば、まっ先に懲罰をくったり軍法会議にかけられるのは、たいてい艦長と航海長だったから、あまりワリのいい商売ではない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そしていったん出港すると、<quote>「…出入港、狭水道通過、陣形運動其ノ他航行操縦上特ニ注意ヲ要スルトキ及ビシバシバ針路変換、速力増減ヲ要スル海面ヲ航行スル場合ニ於テハ常ニ艦橋ヲ離ルルコトナク又艦長ノ命アルトキハ自ラ艦ノ操縦ヲ掌ルベシ…」</quote>と彼の職務は規定されていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　したがって、艦が動いているときの航海長は、なかなか体を休める時間がない。</sentence>
<sentence>休憩室で横になっているときでも、熱心な航海長になると、艦橋からの伝声管を開口しておく人がいた。</sentence>
<sentence>しじゅう号令や声が聞こえてきてうるさいが、かえってこの方が安心していられるというのだ。</sentence>
<sentence>丈夫な身体で頑張りのきく努力家でないと、つとまらない職務だった。</sentence>
<sentence>だから、そのように責任感の強いナビゲーターのなかには、<quote>「操艦、保安に関しては、艦長と航海長の二直でやるくらい<sampling type="end" />の気構えをもつべきだ」</quote>と説く人もいた。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
