<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBl3_00089" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBl3_00089_F001">
<paragraph>
<sentence>こちらは真実をめぐる反駁不可能な論拠とな<sampling type="start" />る事実から成り立っている。</sentence>
<sentence>これらの危険な美辞麗句にたいして、ジャーナリストが対処できることはあまりない。</sentence>
<sentence>せいぜい対立する論旨を並べて紙面に載せ、それぞれ反対の立場にある政治家や政党や組合が寄せた、やはり危険な美辞麗句で飾りたてた批判文をつけ加えるくらいである。</sentence>
<sentence>こうした圧倒的な情報の猛攻を前にして、一般大衆はその受け皿に甘んじることになり、かたやジャーナリストはその導管に甘んじてしまっている。</sentence>
<sentence>そしてどちらも、この混乱を巧妙に仕組んだ犯人を実際に引きずりおろす機会を永遠に待ちつづけている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　個人的なスキャンダルを暴くことは、それを可能にする数少ない方法の一つだ。</sentence>
<sentence>ジャーナリストは些細な倫理的問題をついて公人を糾弾するしかない。</sentence>
<sentence>閣僚が秘書を妊娠させたとか、大統領がどこかの独裁者からダイヤモンドを受け取り、その独裁者はしかも人食いであったとか、また別の国の大統領が部下を野党の本部に侵入させたといったことである。</sentence>
<sentence>大衆にしてみれば、重要事項に関する公の討議は理解できなくとも、こうした具体的なスキャンダルならばよくわかる。</sentence>
<sentence>政治家はそれを些細な罪にすぎないと抗弁する。</sentence>
<sentence>しかし、彼らにとって本当に重要な問題に関連しておこなわれている組織ぐるみの巧妙な不正については、黙して語らないのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　第二のカテゴリーは、いわゆる<quote>「新聞ダネ」</quote>からなる。</sentence>
<sentence>殺人、レイプ、暗殺、誘拐、ハイジャック、鉄砲水、ブリザードといった、もろもろの事件である。</sentence>
<sentence>昔の犯罪実話とクーデターのあいだに実質的なちがいはない。</sentence>
<sentence>どちらも直接的で具体的な暴力を示すものだ。</sentence>
<sentence>そして、どちらもいいニュースになる。</sentence>
<sentence>言葉や画像で簡単に説明できるからだ。</sentence>
<sentence>難点は、前触れなしにやってきて、しかも長くはつづかないことだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　最後のカテゴリーとして、有名人に関するニュースがある。</sentence>
<sentence>有名人は定期的に何らかの事件を起こしているように見えなくてはならない。</sentence>
<sentence>さもないと有名人ではなくなってしまうからだ。</sentence>
<sentence>彼らは定期的に情報を発信してくれる頼もしい人びとであり、したがってジャーナリストにとってはありがたいニュースの供給者である。</sentence>
<sentence>そのため、芸能人に関する報道はますます増え、政治家はいっそうスターの真似をし、スターは次々と公の世界に進出してくるようになった。</sentence>
<sentence>つまるところ、外見こそがニュース構造に必要なものなのだとすれば、プロのスターは外見を見せることが仕事なのであり、しょせん政治家は才能あるアマチュア以上にはなれないのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　これら三つのカテゴリーが組み合わさって、責任ある公の立場とスターダムとの境<sampling type="end" />界はいっそう見えにくくなっている。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
