<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBl3_00142" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBl3_00142_F001">
<paragraph>
<sentence>　<quote>「企画・執行者の胸算用の内」</quote>というもうひとつの問題は、日本の官僚に与え<sampling type="start" />られている<quote>「自由裁量権」</quote>で（ビル・エモット『官僚の大罪』草思社）、官僚は<quote>「その時その時の瞬間の配慮で動いている」</quote>（ウォルフレン前掲書）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それが<quote>「説明責任の不明確さ」</quote>とセットになったときに大きな問題となる。</sentence>
<sentence>これは議院内閣制のためでもあるが、官僚は政策の立案・形成・執行という行政の一連の局面において重要な役割をもって参画する。</sentence>
<sentence>官僚は<quote>「自由裁量権」</quote>という行政特権を駆使することによって、政策の企画・執行にあたる。</sentence>
<sentence>そうなると、何をしようとしているのか、何が起こっているのか、なぜそうなったのか、ろくな説明をしないで済ませている者に、判断をまかせてよいのか、という批判が噴出する。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　その批判が現実になるかどうかは、官僚の<quote>「倫理観」</quote>次第であろう。</sentence>
<sentence>けれども、昨今の官僚批判が現実をふまえた主張かというと、すでにみてきたように、日本の官僚の大半は、公共精神にあふれ、厳しい業務環境の中で勤勉である。</sentence>
<sentence><quote>「倫理観」</quote>がなくて傲岸不遜な役人なら、むしろ中小市役所や県庁のような地方自治体、国の出先機関に多くいることを誰でも体験している。</sentence>
<sentence>かれらにくらべれば、霞が関の官僚たちははるかに透明性のある対応をし、高いモラルをもってことにあたっている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">□官僚の倫理精神</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　こうした点で、官僚制度の源を形成した中国の<quote>「科挙」</quote>制度と、近代国家の官僚機構ではもっとも強い権限を有するフランスの官僚システムは、有益な示唆を与えてくれる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「科挙」</quote>は優れたアイデアである。</sentence>
<sentence>天子は天から委任を受けて天下の人民を統治する義務があるが、ひとりでは無理なので人民の中から助手を求めた。</sentence>
<sentence>それが官吏である。</sentence>
<sentence>しかも優秀な者を登用するためには、万人から公平に採用する試験制度がベストだ。</sentence>
<sentence>そこで始まったのが、科挙である。</sentence>
<sentence>中国では官吏登用のことを選挙といい、試験にはさまざまな科目があるので<quote>「科目による選挙」</quote>を略して科挙と称した。</sentence>
<sentence>それが階の文帝の時、紀元五八七年という昔に始まったのだからおそれいる。</sentence>
<sentence>元来は各地で世襲的な権力を独占していた貴族群を統治するために案出されたものだが、時を経るにしたがって、合格のための難関度合いと公平性から権威を持つにいたり、学校教育に座をゆずるまでの一九〇四年まで連綿として続き、文治政治の基礎を固めた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　科挙が評価される点は、第一に、万民に門戸を開放するという平等な選抜方式である。</sentence>
<sentence>したがって、地方末端の郷里から人望のある者を選抜しようとするため、広くかつ時間をかけて選抜を実施した。</sentence>
<sentence>試験期間は長く、かつ多数の関門から成る。</sentence>
<sentence>県試からはじまり府試、院試、歳試、科試、郷試、挙人覆試、会試、そして殿試といった形が基本で、地区予選から<sampling type="end" />フルイにかけられてだんだんと中央に近づく。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
