<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBl3_00120" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBl3_00120_F001">
<paragraph>
<sentence>　谷口には、一九世紀末の米国で発生し、当時世界的に拡大しつつ<sampling type="start" />あった思想潮流・ニューソート（生長の家では“光明思想”という）の一翼を担わんとする自覚があったと言われる（『谷口雅春とその時代』１９０〜１９８ページ）。</sentence>
<sentence>ニューソートとは“癒し”の思想に他ならず、すべては精神の持ちようであるとする楽天的な教義を持つ多くの教団が緩やかに連合して進めていた宗教運動である。</sentence>
<sentence>大本教出身の谷口が、その後に西田天香の一燈園や仏教的キリスト教と形容されるクリスチャン・サイエンスなどの新宗教、あるいは一九世紀末の欧米社会を席巻した米国心霊主義（スピリチュアリズム）にも学んだ末の結論だった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　米国心霊主義とは、いわゆる霊能者たちを中心とした、霊魂の実在を強調する潮流だった。</sentence>
<sentence>ニューヨーク州ハイズビルに住むフォックス家の二人姉妹による降霊術に端を発する。</sentence>
<sentence>わが国でも一九二九年に東京心霊科学協会が設立され、谷口が去った後の大本教とも連携していたという（『新宗教事典』１５６、６０９ページ）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　共産党系の新日本出版社から『宗教と政治反動』を出した宗教学者の佐木秋夫は、生長の家の教義は、そこで〈物質などの現象は精神すなわち<quote>「実相」</quote>の世界の影にすぎないという極端な観念論となった〉（３９ページ）と分析している。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　客観性を無視した谷口の思想は、人間を“使う”側にとっては実に便利である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<speech>
<paragraph>
<sentence type="quasi">　「心がしっかりしていれば、銃弾など当たらない」</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</speech>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　谷口は戦時中、時局講演会などでしばしばこう説いていた。</sentence>
<sentence>京都大丸の出身で、百貨店を舞台にしたサラリーマン小説で知られる作家の渡辺一雄は、当時、たまたま連れていかれた講演会でそんな心得を聞かされ、非常な嫌悪感を抱いたのを記憶している。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<speech>
<paragraph>
<sentence type="quasi"><sentence>　「では戦死した人は信心が足りなかったということになるのですか。</sentence>
<sentence type="quasi">純粋培養の軍国少年だった私はその場で抗議しましたが、何も答えてはもらえませんでした」</sentence>
</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</speech>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　谷口は戦後も独特の天皇史観を展開し、靖国神社法案や元号法制化などの運動の主要な一翼を担い続けた。</sentence>
<sentence><quote>「善人よ、今こそ勇敢に」</quote>をスローガンに、改憲構想を打ち出したこともある（佐木『宗教と政治反動』３９ページ）。</sentence>
<sentence>また生長の家は、参議院議員だった故・玉置和郎の支持母体だったことでも知られる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　右翼系の教団と見られている生長の家が、不敬罪で摘発された教団から派生したという歴史は一見不自然にも思えるが、そうではない。</sentence>
<sentence>大正年間から大本教が唱えていた大正維新論は、明治維新を王政復古にとどまる忠後半端なものとして位置づけ、大正天皇の下での神政復古を求める主張であった。</sentence>
<sentence>『古事記』『日本書紀』といった古典を根拠に天皇崇拝の絶対化を唱えた江戸後期の国学者・平田篤胤に近い思想で、天皇<sampling type="end" />を神と見做す点で戦前の国家神道体制とは共通していたのだが、大本教は次のような理由で、体制の敵となったのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
