<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBl3_00091" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBl3_00091_F001">
<paragraph>
<sentence>　もし、緊急に処理しなければならない戦略情報（例えば、Ａ国がＢ国を数時間以内に攻撃するという情報）が発生した時は、ＣＩＡとＤＩＡのメンバーで構成されている監視委員会によって、数十分あるいは数分の内に、さし<sampling type="start" />迫っている紛争の可能性についての特別報告書をまとめ上げることになります。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　このような戦略情報は、真夜中でもあるいは早朝でも大統領の許に届けられ、もし核戦争の可能性がある場合には、受理されてから十五分か二十分以内に、地球人類の命運を決する意思決定を大統領に強いることになるのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　大統領に残された道は、残されたわずかの時間に利用可能なホットラインを利用して、まず事態の真偽を確かめるとともに、最高・最良のシナリオに基づき事態を未然に防止するか、事態の悪化を最小限にとどめる努力を続けることになるのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし、事態の収拾が図れず、危機がさし迫った場合には、地下あるいは機上指令センターからウィメックスを最大限に利用して戦略的に有利な方策を策定し、意思決定を下していくことになります。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　結局のところ、米国にしろソ連にしろ、危機管理システムのめざしている究極の狙いはいかにして自国民のみならず、地球人類の生き残りの確率を最大化していくかであり、このために宇宙空間管理戦略、諜報戦略、そして指揮通信管制戦略が開発強化されているということができます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　以上、簡単にふれた軍事的危機管理システムは、早期警報機能、諜報機能、指揮通信管制機能とも、民間組織の危機管理システムに十分適用可能なことばかりです。</sentence>
<sentence>現に、総合警備保障システムが基礎になり展開されてきたセコムネットや、日本電気の長期戦略目標であるとともにコーポレイト・アイデンティティともなっているＣ<superScript>２</superScript>Ｓには、軍事的戦略情報システム思考を取り入れた好個の例といえましょう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">２　丸紅のＮＯＶＡ計画</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　総合商社の代表である丸紅は、昭和四十九年にＷＩＮＤ（Ｗｏｒｌｄｗｉｄｅ　Ｉｎｆｏｒｍａｔｉｏｎ　Ｎｅｔｗｏｒｋ　Ｄｅｖｅｌｏｐｍｅｎｔ＝全部門集中オンライン指向の総合機械化）計画を推進するため、鉄鋼貿易部門をモデルにパイロット・システムの開発を行った後、五十四年から五十九年までの六年間、<quote>「Ｍ計画」</quote>という名の下に、最高経営（戦略）情報システムの充実化を図ったり、集中型分散処理方式を導入しました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　これによれば、社内各部門の現場（特に営業部門）にそれぞれオフィス・コンピュータ（分散処理機）を配置し、引き合い、契約、入出荷、在庫業務など情報の発生現場で処理すべきものは、分散処理機で処理しますが、決算、予算、外国為替など全社集中化を図るべきものは、ホスト・コンピュータで処理しようとするものです（図７・１参照）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし、ニューメディアや情報化時代により効果的に対応するため、同社は次の三つの情報戦略を策定しました。</sentence>
<sentence type="quasi">それらは、</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<list>
<listItem>
<sentence><enclosedCharacter description="○">１</enclosedCharacter>情報<sampling type="end" />産業そのものに進出すること。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</listItem>
</list>
</article>
</sample>
