<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBl3_00063" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBl3_00063_F001">
<paragraph>
<sentence>その中心になる制度の変更とは、単なる小手先の規制緩和ではなく、現<sampling type="start" />行の都道府県制、市町村制を抜本的に変更する地方分権の徹底であり、連邦制という本格的な規制の緩和である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　九五年三月末に閣議決定された<quote>「規制緩和推進計画」</quote>は、その意味で多くの人々の期待に応えて発表された政府の規制緩和五カ年計画である。</sentence>
<sentence>この計画が功を奏するか否かは、行政ではなく政治が改革の主導権を握れるかどうかにかかっている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　日本の一人当たり国民所得は先進国の中でももっとも高いところに位置しており、国民間の所得の平等度も誇りにできる。</sentence>
<sentence>それは西欧先進国にキャッチアップするため、高度成長には効率の良かった日本型システムという独特の生産システムに負うところが多いのはいうまでもない。</sentence>
<sentence>しかしいつまでも日本一国だけが世界の国とまったく異なる文化や制度を確立して、世界経済の中心に居続けることはできまい。</sentence>
<sentence>世界屈指の経済大国となったいま、わが国は世界標準（グローバルスタンダード）の世界に入ったのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　年二十四兆円を超える優れた医療制度に支えられ、日本の平均寿命は世界一を誇っている。</sentence>
<sentence>二十年後には世界でも突出した高齢社会になっているのは疑う余地がない。</sentence>
<sentence>その時の財源をどうするかという社会不安要因への対応策として出てきたのが、消費税率のアップは欠かせないという論理である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　税収アップには日本経済の本格的な回復が懸案第一の課題であり、規制緩和こそが主役として、国民の期待を一身に担っているのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　日本人はまだまだ<quote>「豊かな社会」</quote>の実感をもてないでいる。</sentence>
<sentence><quote>「もっと豊かになりたい」</quote>と思っているが、アジア諸国で生産されたより低廉な商品が日本に進出し、中小企業は不安を募らせ安価な労働力と将来性の高いマーケットを求めて、生産拠点をアジアへ移す企業が増加し、国内では産業の空洞化現象が本格化してきている。</sentence>
<sentence>しかし、それは一方で雇用不安を募らせ、就職難という不安の淵に新卒者を引きずり込んだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ところが、実際は企業は外国に真剣に目を向けざるをえなくなっている。</sentence>
<sentence>輸入数量を増加しても金額は円高によって増加せず、輸出数量を減少しても円高によって輸出金額は減少しない。</sentence>
<sentence>つまり、輸出輸入それぞれに努力しても貿易収支の不均衡は一向に解決せず、さらに大きくなっていく。</sentence>
<sentence>これは、極端な円高を回避したことで解消されてきているが、日本人や日本企業がなぜもっと外国に出て行かないのかという単純な疑問を外国人、特にアメリカ人に抱かせている。</sentence>
<sentence>日本人には日本が生活しやすいことや、日本人は極めて英語が苦手であることなど彼らは知らない。</sentence>
<sentence>日本企業がナショナリズムを抑え<sampling type="end" />、グローバルな行動方針をとり、世界標準を採用する領域を拡大していくのはむしろ当然の状態になりつつある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
