<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBl3_00081" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBl3_00081_F001">
<paragraph>
<sentence>　そのため、年金や医療・福祉など社会保障制度の見直し、労<sampling type="start" />働力活用の新しい視点、さらには働く女性への出産・育児支援策など、近い将来の危機的状況に備えて社会システム全体を見直すべきだという論議が急浮上することとなった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">■日本人の扶養意識はどう変わったか</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　老いた親の面倒を誰がみるか。</sentence>
<sentence>高齢・少子化社会では、国民の扶養意識も重要な問題となる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　たとえば、九三年に総務庁が実施した<quote>「世界青年意識調査」</quote>の結果では、日本の場合、<quote>「生活力に応じて養う」</quote>が六五．六％。</sentence>
<sentence>一方、<quote>「どんなことをしてでも養う」</quote>という回答は二二．六％にとどまった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この数字自体は、調査を実施した一一カ国（アメリカ、イギリス、フランス、ドイツ、スウェーデン、ロシア、ブラジル、韓国、フィリピン、タイ、日本）の中で最低だったが、これを分析したニッセイ基礎研究所は、〈日本の青年は親の面倒をみることにきわめて冷たい意見を持っているというよりは、この回答パターンは最も現実的な意識を反映しており、親にしてみれば<quote>「生活力に応じて」</quote>という部分に期待してもよいのではないだろうか〉（ニッセイ基礎研究所編<quote>「日本の家庭はどう変わったか」</quote>ＮＨＫ出版刊より抜粋）と見ている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">■<quote>「人口減少社会」</quote>の新たな課題</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　一方、九七年一月、厚生省の社会保障・人口問題研究所が<quote>「日本の将来推計人口」</quote>を公表した。</sentence>
<sentence>二一世紀の日本の人口変動を予測するもので、ここでは、高齢・少子化現象が急ピッチで加速していった先の<quote>「人口減少社会の姿」</quote>が示された。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それによると、総人口は二〇〇七年に一億二七七八万人でピークに達し、その後漸減して二〇五一年に一億人を割り込み、二〇五一年には六〇〇〇万人台まで減る。</sentence>
<sentence>また、年間の出生数は二〇〇四年までほぼ横這いを続けるものの、それ以降は下降カーブを描き、二〇五〇年には八一万人（九六年実績の三割減）に落ち込むと予測される。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　こうした出生率低下の要因を、総務庁の『高齢社会白書』（九七年度版）は、初婚年齢の上昇（晩婚化）と結婚しない人の増加（非婚化）にあると分析、〈晩婚化・非婚化の進行にともない、結婚する人が減り、結婚にともなう出生が減少して、出生率が低下する〉とした。</sentence>
<sentence>また、厚生省の<quote>「第二回人口問題に関する意識調査」</quote>（九五年）が明らかにした<quote>「晩婚化の理由」</quote>では、<quote>「結婚を選択しない人の増加」</quote>（生涯未婚率は九五年で男性九．〇七％、女性五．二八％）が男女とも第一位、ついで男性では<quote>「経済的ゆとりがない」</quote>、女性のほうは<quote>「女性の経済力向上」</quote>となっている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　東京大学の野口悠紀雄教授は、九六年一〇月現在の生産年齢人口（一五歳から六四歳までの人口）が前年より一〇万人減少したことに着目して、<quote>「<sentence>これは、日本経済が戦後初めて経験する現象である。</sentence>
<sentence type="quasi">一四歳以下の人口は一五年連続で減少していることか<sampling type="end" />ら、生産年齢人口の減少は、今後も続くと考えられる</sentence>
」</quote>（日本経済新聞九七年四月七日付より抜粋）と、これからの時代は年齢別、産業別などのより詳細な観点から労働力活用の検討が必要となるだろうと指摘した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
