<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBl3_00155" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBl3_00155_F001">
<list>
<listItem>
<sentence>４．　条約違反の法令や実態を放置するこのような政府の態度は、条約において認め<sampling type="start" />られる権利の実施のためのあらゆる適当な措置をとらなければならないことを定めた条約第４条に違反するものである。</sentence>
<sentence>子どもの権利条約は、子どもの参加・意見表明権を掲げ、こうした施策の充実に向けては、子どもが参加し意見を述べ、施策形成にあずかることを、重要な眼目としている。</sentence>
<sentence>それにもかかわらず、政府報告書からは、この取り組みの主体としての子どもという視点は、完全に抜け落ち、忘れられているのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</listItem>
<listItem>
<sentence>５．　政府報告書の記述の随所にこの問題点が表れているが、ここでは、子どもを参加・権利行使の主体たらしめるために不可欠な前提である、表現の自由、思想・良心及び宗教の自由、集会・結社の自由、プライバシーの保護、拷問の禁止などに関する記述を一例として分析することにしたい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</listItem>
<listItem>
<sentence>６．　そこでの、政府報告書の書き出しは、一様に<quote>「子どもも（を）含め（た）すべての国民（者）に対し（ついて）、憲法などで保障されている」</quote>で始まっている［８３、１００、１０１、１０２］。</sentence>
<sentence>そして、それゆえにこれらの権利は、若干の例外を除いて完全に、子どもにも保障されているとの結論が導かれている。</sentence>
<sentence>拷問の禁止についても、すべての国民に対する保障である憲法第１３条、第３６条、第３８条１項を引用して、同様に子どもにもこの権利が保障されているとする。</sentence>
<sentence>そこには、行使についても習熟していない子どもがこれらの自由・権利を現実に享受し行使するためには、必要な環境が整備されなければならないことへの配慮は、まったく見受けられない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</listItem>
<listItem>
<sentence>７．　このような書き出しで、子どもにもこれらの自由が保障されているとして済ますこと自体、市民的及び政治的権利に関する国際規約（国際人権〈自由権〉規約）で、子どもも含むすべての者に保障した権利について、子どもの権利条約が、改めて子どもに対して保障しなければならなかったことの意味、すなわちこれらの権利を子どもにも保障するためには、子どもの参加・意見表明ができる環境を含む、子どもにふさわしい特別の保障を必要とする、ということについての無理解を示す以外の何ものでもない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</listItem>
<listItem>
<sentence>８．　子どもにふさわしい特別な配慮は、市民的自由以外の領域でも必要である。</sentence>
<sentence>福祉、教育、少年非行等の領域でも、一定の制度が存在し、権利が保障されているように見える。</sentence>
<sentence>しかし現実に、子どもの人格・尊厳が踏みにじられ、子どもの心身に深刻な打撃を与えるような運用実態がある。</sentence>
<sentence>こうした課題の克服なくして、日本の子どもに権利が保障されているとは言えない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</listItem>
<listItem>
<sentence>９．　日本弁護士連合会をはじめとする国内の多くの市民・団体は、政府報告書の作成過程において、そうした問題をふまえて問題の所在を<sampling type="end" />余すことなく報告することを政府に強く要望し、子どもたちの置かれている現実とその問題点を指摘するかなりの数量に及ぶ意見を提出してきた。</sentence>
</listItem>
</list>
</article>
</sample>
