<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBl3_00041" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBl3_00041_F001">
<paragraph>
<sentence>このとき、できたものはまる（○）、間違ったものには斜線を引<sampling type="start" />く。</sentence>
<sentence>間違ったものと、まったくできなかったものについては、何か色つきのボールペンで問題の左端にチェック（✓）をつけておく。</sentence>
<sentence>解答を見ただけで答え方を簡単に理解できたものについてはそのままとし、苦労しなければ理解できないような難しい解答については、問題の近くに鉛筆で書きとめておいて、その上をチェックペンで塗っておく。</sentence>
<sentence>普通は赤のチェックペンでよい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そのつぎに、反復練習に入るとして、チェックのついた問題をみて、つぎに解答を見てそれで<quote>「わかったか」</quote><quote>「この次はできるか」</quote>と聞く。</sentence>
<sentence><quote>「わかった」</quote>というものについては、もう一度使い捨て用の紙を使って、<quote>「やってごらんなさい」</quote>といえばよい。</sentence>
<sentence>そのとき解答を見ないようにするため、解答が書き込まれているならば、チェックシートを置いておく。</sentence>
<sentence>このようにして、もう一度やらせてみて、それでできるならば、その問題は一応できたことにしておく。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　つぎに、解答をみても、どうにもわからないという問題についてのみ、これを教える。</sentence>
<sentence>ただし、それを教えるのには、親の学力が何倍もなければならない。</sentence>
<sentence>親がそこそこできるていどで、子供にややあやふやな説明をすると、いざこざのもとになる。</sentence>
<sentence>これはやめておいたほうがよい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　とくに算数や数学を教えるということは、たとえば剣道にたとえていうと、初心者を教えるとしても、せめて二段以上の実力がなければならない。</sentence>
<sentence>相手は初心者だから、自分は四級くらいだけれども、<quote>「一日の長」</quote>として教えてやろうかという気持を持つと、うまくいかない。</sentence>
<sentence>そのていどの実力差ならば自分は教える資格がないと思うべきである。</sentence>
<sentence>そこでどうするか。</sentence>
<sentence>そのばあいは、しかるべき人を探して教えてもらう以外にない。</sentence>
<sentence>最悪のばあいとして、人が見つからなくて、どうしても自分が教える以外にないとすると、やり方が一つだけある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それは、理屈を教えようとしないで、ただ自分が答えだけをだしてやる。</sentence>
<sentence>そのとき、口で言わずに、だまって答えを紙に書くだけにとどめる。</sentence>
<sentence>その計算が二段階、三段階とあって、子供がわからない時でも、それを黙って見ていて、正解を自分が書いて見せる以外にない。</sentence>
<sentence>それを見せれば子供がわかるというのが半分くらいで、あとの半分はそれでもわからない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そのときはどうするか。</sentence>
<sentence>それと格闘せずに、それを飛ばすことである。</sentence>
<sentence><quote>「まあ、いつかわかるでしょう」</quote>というぐらいのおうようさを持って次に移る。</sentence>
<sentence>ただし、できなかったものについて、チェックしておくことだけは忘れないようにする。</sentence>
<sentence>いずれずっと進んでいって、もう一度戻ってくることがあるからである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　おもしろいことに、だいたいにおいて一冊の問題集をやりとげた後で、もう<sampling type="end" />一度もどってくると、普通の子供ならば、最初にチェックしたものの半分はできるようになっているものである。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
