<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBl3_00025" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBl3_00025_F001">
<paragraph>
<sentence>私は心の<sampling type="start" />なかで<quote>「しょうのないやつらだ」</quote>と日本の大会関係者に毒づいた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ところが翌日の『韓国日報』紙のスポーツ欄をみると、<quote>「最新型電気自動車注視」</quote>という見出しでその日の競技では先導車として最新型電気自動車が登場したことを紹介し、<quote>「従来は数百個のバッテリーを搭載した大型バッテリーカーが使用されたが、今回の大会では自動車王国日本らしく、バッテリーカーではなくコンパクトなデザインの電気充電車が先導車や報道車として使用された」</quote>という記事とともに<quote>「マラソン競技では自動車の排気ガスが競技記録に影響を与えるために電気自動車を審判車として使用することになっている」</quote>という規則まで親切に紹介していた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　その瞬間、裏切られたという強い思いとともに、中継放送をする人々が、マラソンでどういう車を使用することになっており、また、どんな車を使用しているのも知らずに放送したのか、そうでなければ知っていたけれどもうそを言ったのか、疑問がわいた。</sentence>
<sentence>どだい、いまでもわが国の放送はこの程度の水準でしかないのかと思えて、心寒い思いがする。</sentence>
<sentence>これは、日本について誤導する程度のことではなく、国民を愚か者にしてしまうことになる。</sentence>
<sentence>こうした態度は国民の日本認識をだめにしてしまうもので、日本をのりこえる道にはならない。</sentence>
<sentence>日帝の残滓清算を主唱しつつ、こうしたやり方で誤った日本観を広めたのは、まさに教育と言論である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">文化は伝えたが日本府はなかった</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　一九八五年、私が韓国に帰国した年に、Ｈ大学アジア文化研究所主催で<quote>「東洋古代文献の信憑性」</quote>というテーマのシンポジウムが開催され、私は日本文献に関する発表者として参加することとなった。</sentence>
<sentence>発表に先立って市内の某ホテルで主催者側と発表者が事前集会をもった。</sentence>
<sentence>当時私は血気にあふれており、また韓国史の大家であるＬ教授と同席したこともあって平素抱いていた韓国の学界についての不満をぶちまけた。</sentence>
<sentence><quote><sentence>「わが国の中・高等学校国史教科書を見ると、百済・高句麗・新羅三国の文化が日本に伝えられた話が出てきますが、その内容は日本古代史書である『日本書紀』を土台にしているもので、わが国の史書にはありません。</sentence>
<sentence>ところが、日本の学者たちが『日本書紀』を土台にして、古代日本が二〇〇年余り韓半島南部の伽耶（日本では任那という）地域を支配したという<quote>「任那日本府説」</quote>を主張すると、韓国の学界では、それが書かれている『日本書紀』は信じることができない史料なので、その学説も信じることができないと主張しています。</sentence>
<sentence type="quasi">このように、われわれに有利な話は『日本書紀』を用いて語り、不利な話が出てくればそれが書かれて<sampling type="end" />いる『日本書紀』は信じられないのでその説は正しくないとするのは、明白な矛盾であり、こうした姿勢ゆえに日本の学界が韓国の学界を軽く見るのではありませんか</sentence>
」</quote>と、身のほどを知らぬ質問をした。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
