<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBl3_00074" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBl3_00074_F001">
<paragraph>
<sentence>　彼の自信を打ち砕いたのが、就任後の最初の二年間の苦労と九四年の大敗であることも私<sampling type="start" />にはわかっていた。</sentence>
<sentence>原稿を捨てて自信を取りもどすという大切なステップを、私はなんとしても、彼に踏ませたいと考えていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　こうして“大量拒否権”演説を皮切りに、その後多くの演説が即興で行なわれることになった。</sentence>
<sentence>ダラスでの演説は、見事な成果をあげた。</sentence>
<sentence>まったく新しいクリントン、スタイルも内容も一新されたクリントンに聞き入った体験を、記者たちは書きたてたのだ。</sentence>
<sentence>就任百日めを祝うギングリッチ議長と同等の時間をマスコミから割り当てられ、ついに彼はフィールドへの復帰を果たしたのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一敗を喫したパネッタは、これ以上の中道への移行を阻止しようと手をつくした。</sentence>
<sentence>ひどく愛想が良くなり、笑みを絶やさず、いつでもうなずく構えを見せるようになった。</sentence>
<sentence>しかし、その物腰は彼の本心からくるものではなかった。</sentence>
<sentence>うわべの愛想のよさと好意的な態度の陰に、強い縄張り意識とよそ者に対する疑念がひそんでいたのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　アル・ゴアの進言により、行政管理予算局長から大統領主席補佐官に昇格したパネッタは、ホワイトハウスのスタッフを団結させ、大統領のイメージに<ruby rubyText="きず">疵</ruby>をつけてクリントンを悩ませた就任後一年めの破壊的な情報漏洩の大半に決着をつけた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　情報漏洩に取り組むにあたり、レオンが頼りにしたのは報復行為だった。</sentence>
<sentence>スタッフが匿名でマスコミに情報を提供すると、それが誰の仕業であるのかレオンは突きとめた。</sentence>
<sentence>執筆したジャーナリストと親しいのは誰か？</sentence>
<sentence>　おなじ記事のなかで実名で発言しているのは誰か？</sentence>
<sentence>　おなじジャーナリスが数日後に、好意的に言及しているのは誰の名前か？</sentence>
<sentence>　レオンの個人裁判では、合理的な疑い以上の証拠など必要ではなかった。</sentence>
<sentence>彼に犯人だと思われた人物が、犯人なのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そのあとの仕事をレオンから引き継ぐのが、手下の報道官であるバリー・トイヴだ。</sentence>
<sentence>口髭を生やした、害のなさそうな童顔の男だが、ホワイトハウス周辺では“刺客”として知られている。</sentence>
<sentence>バリーが〈ウォールストリート・ジャーナル〉紙などの記者に話を持ちかけると、スタッフの某はお払い箱だとか、数ヵ月前にへまをしでかして保護観察の身にあるとの記事が間をおかずに掲載される。</sentence>
<sentence>このようにして情報漏洩は食い止められたのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　かくしてレオンは、ホワイトハウスになくてはならなかった管理を持ちこんだ。</sentence>
<sentence>だが、独創性や革新性に富んでいたわけではない。</sentence>
<sentence>何年ものあいだ、主に予算委員長として下院のリーダーを務めてきた彼は、下院の民主党指導部とおおむねおなじ考え方をしていた。</sentence>
<sentence>合意と党の団結を望んでいたのである。</sentence>
<sentence>だが、党の団結など、この時点の我々はまったく必要とし<sampling type="end" />ていなかった。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
