<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBl3_00109" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBl3_00109_F001">
<paragraph>
<sentence>　つまり、<sampling type="start" />国がする戦争やその準備は国民に対する抑圧行為であるから、憲法はそのような抑圧から国民を守るための自由権として平和的生存権を保障したというわけだ。</sentence>
<sentence>また、憲法のどこで保障されているかというと、前文だけでなく本文の９条や１３条など多数の条文が合わさって平和的生存権を保障しているのだという。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　かつて自衛隊が憲法違反だ、と判決に書いた勇気ある裁判官がいた。</sentence>
<sentence>事件は北海道で自衛隊のミサイル基地を建設するために、防災のための保安林だった国有林を保安林の指定からはずすという身勝手な行政処分を、付近の住民が争ったというものだった。</sentence>
<sentence>そこで札幌地裁の福島重雄判事は、裁判所内外からのいろいろなプレッシャーをはねかえし、平和的生存権が裁判規範であることを認め、自衛隊が９条に違反するとはっきり述べたのである（長沼訴訟第１審＝札幌地裁１９７３〈昭和４８〉年９月７日判決、判例時報７１２号２４頁）。</sentence>
<sentence>この判決は、平和的生存権は憲法第３章の人権保障の各条文によって、個別的な基本的人権の形で具体化され規定されているといっている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　このように、平和的生存権の裁判規範性を認める立場も最近では、根拠となる条文は前文だけではなく１３条もだ、と考えている。</sentence>
<sentence>こうなると、平和的生存権がプライヴァシー権などの<quote>「新しい人権」</quote>と同じように、１３条の幸福追求権に読み込めるかが問題になってくる。</sentence>
<sentence>とどのつまりは、前文に明記されているはずの平和的生存権も、<quote>「新しい人権」</quote>の１つにカウントされたりする（実は本書もそういう位置づけをしている）。</sentence>
<sentence>ところが、<quote>「新しい人権」</quote>というとらえ方をする場合には、ことさら内容の明確さが要求されることになる。</sentence>
<sentence>なぜなら、憲法が特に条文をもうけていないにもかかわらず、人権として保障すべきだというからには、内容が一義的で明確なものである必要があるからである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">４　霧は晴れたか</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　いわれている平和的生存権の定義自体は、正直なところあまり明確とはいえないだろう。</sentence>
<sentence>少なくとも、<enclosedCharacter description="○">１</enclosedCharacter>誰の誰に対する、<enclosedCharacter description="○">２</enclosedCharacter>何を請求する権利か、が一応いえないと、裁判では使いものにはならない。</sentence>
<sentence>手相見に<quote>「あなたは一生平穏で幸せに暮らせるでしょう」</quote>なんていわれても、どこの誰がどういう具体的な内容の<quote>「幸せ」</quote>を自分に保障してくれるのかがはっきりしないことには、気休めにしかならないのと同じだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そこで考えると、<enclosedCharacter description="○">１</enclosedCharacter>はやはり国内法である憲法の人権保障である以上、国民の日本国に対する権利ということになるだろう。</sentence>
<sentence>また<enclosedCharacter description="○">２</enclosedCharacter>は、積極的に平和の状態を創造するためのいろいろな政策を政府に要求する権利か（積極的権利）、それとも政府<sampling type="end" />の行為が戦争状態を引き起こしたりして国民の平和な生活を脅かすことのないように、政府になにもするなと要求する権利か（消極的権利）が問題となるだろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
