<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBl3_00035" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBl3_00035_F001">
<paragraph>
<sentence>　一月三一日より、神戸市児童相談所に私どもの学会から児童精神科医を派遣し連日常駐させて、<sampling type="start" />子どもの相談業務を行わせることになりました。</sentence>
<sentence>三月末日に防災指令三号が解除されるまで、この相談事業を継続しました。</sentence>
<sentence>初めの内は交通事情が劣悪でしたのに、岡山から名古屋までの会員がたくさん駆けつけてくれました。</sentence>
<sentence>しかし結果としては、表１にご覧いただけますように、子どもの精神保健相談件数は数少ないものでした。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　初めは、これほどの大災害なのにどうして子どもの相談が少ないのかといぶかり、児童相談所という役所が知られていないためであろうか、われわれの広報活動が不足しているせいかなど、あれこれ思いを巡らせました。</sentence>
<sentence>しかし、他の精神科医療・相談機関でも子どもの相談は少なかったことが後になって伝わってきました。</sentence>
<sentence>例えば、厚生省の協力依頼によって始められた神戸市東灘保健所の精神科救護所でも、一〇歳未満の患者は二・七パーセント、一〇代は一・九パーセントと少ないものでした。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　Ａ・ゴエンジアンの論文では、一九八八年のアルメニア大地震において子どもの六一から八五パーセントにＰＴＳＤ（心的外傷後ストレス障害）が発生したとありましたので、私どもはとても緊張しておりました。</sentence>
<sentence>この心配は好ましい方向に肩すかしを喰らう結果となった次第です。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　なぜでありましようか。</sentence>
<sentence>いろいろな理由が今後分析されてゆくのでしょうけれど、いま考えられる一つの理由として、夜明け前に地震が起こったということが挙げられます。</sentence>
<sentence>表２をご覧下さい。</sentence>
<sentence>アルメニア地震は水曜日の正午前（午前一一時四一分）に発生しております。</sentence>
<sentence>これは一週間の中で、家族がもっともバラバラに離れて暮らしている時間帯と言えましょう。</sentence>
<sentence>さらにあの当時のアルメニアは隣国アゼルバイジャンと厳しい政治的緊張関係にあり、多くの難民が流入し、石油を始めとする物資流通が極端に劣悪な状況にありました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それに比べますと、阪神・淡路大震災は政治的には安定した国の物資豊かな時代に起こった大型災害でした。</sentence>
<sentence>例外的な場合を除いて、ほとんどすべての子どもは三連休明けの午前五時四六分には家族と一緒におりました。</sentence>
<sentence>そのような事情が、子どものＰＴＳＤ発生防止にあずかって力あったことを見逃せません。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　電話相談で対応しました四八人の子どもの問題（症状）を表３に示します。</sentence>
<sentence>気分の変化ということばでまとめたものが例数としてはもっとも多くなりました。</sentence>
<sentence>そのなかで抑うつ気分は小学生の二例と少なく、はしゃぐようになる軽躁状態が三例、攻撃的になるとか兄弟いじめをするようになったといったいらいら気分の存在を推測させる症状が一六例と多く見られました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　赤ちゃんがえ<sampling type="end" />りと一般に言われるようになった退行現象も、過半数の子どもに観察されました。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
