<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBl3_00046" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBl3_00046_F001">
<quotation>
<citation>
<paragraph>
<sentence type="quasi"><sentence>　「資本主義制度の内部における古い家族制度の解体が、どれほど恐ろしくかつ<ruby rubyText="いと">厭</ruby>わしいものに見えようとも、大工業は、家事の領域のかなたにある社会的に組織された生産過程において、婦人、年少者、および児童に決定的な役割を割り当てることによって家族と男女両性関係とのより高度<sampling type="start" />な形態のための新しい経済的基礎をつくり出す。</sentence>
<sentence>家族のキリスト教的ゲルマン的形態を絶対的なものと考えることは、ともかく相互に一歴史的発展系列をなしている古ローマ的形態、あるいは古ギリシア的形態、あるいはオリエント的形態を絶対的なものと考えることと同様に、もちろんばかげている。</sentence>
<sentence type="quasi">同様に明らかなことであるが、きわめてさまざまな年齢層にある男女両性の諸個人が結合された労働人員を構成していることは、労働者が生産過程のためにあって、生産過程が労働者のためにあるのではないという自然成長的で野蛮な資本主義的形態においては、退廃と奴隷状態との害毒の源泉であるとはいえ、適当な諸関係のもとでは、逆に、人間的発展の源泉に急変するに違いない」</sentence>
</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<source>
<sentence>（『資本論』第四篇第一三章<quote>「機械と大工業」</quote><enclosedCharacter description="○">３</enclosedCharacter>八四二〜八四三ページ）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</source>
</citation>
</quotation>
<quotation>
<citation>
<paragraph>
<sentence type="quasi">　「ロバート・オウエンを詳しく研究すればわかるように、工場制度から未来の教育の萌芽が芽ばえたのであり、この未来の教育は、社会的生産を増大させるための一方法としてだけでなく、全面的に発達した人間をつくるための唯一の方法として、一定の年齢以上のすべての児童にたいして、生産的労働を知育および体育と結びつけるであろう」</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<source>
<sentence>（同前八三二ページ）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</source>
</citation>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　こういう問題でも、マルクスとエンゲルスが、頭のなかで家族や教育の理想像を描くことから出発せず、資本主義社会の現実の発展のなかで進行している過程に注目し、萌芽の形にもせよそこに潜在している発展傾向を分析し、そこに将来の発展への足がかりをとらえるという態度を、終始つらぬいていることは、社会主義的未来を論じる基本的見地にかかわる問題として、大いに学ぶべき点があります。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence>（４）宗教の将来の問題。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　社会の上部構造に属する問題についても、エンゲルスは、『資本論』を最大のよりどころとして、資本主義社会そのもののなかに萌芽をみせている未来社会の発展方向を展望してみせます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　宗教の問題で、<quote>「自由社会」</quote>では、宗教も礼拝も禁止されるというデューリングの布告を、エンゲルスはビスマルク流の憲兵政治だと批判します（第三篇第五章<quote>「国家、家族、教育」</quote>、全集<enclosedCharacter description="○">２０</enclosedCharacter>三二五〜三二七ページ）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この問題にとりくむにあたって、エンゲルスが依拠したのは、<quote>「商品の物神的性格」</quote>を論じたときにマルクスが展開した宗教論でした。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　マルクスは、『資本論』第一章第四節<quote>「商品の物神的性格とその秘密」</quote>の節で、古代から近代にいたる世界史をふりかえり、商品社会の物神的性格を宗教的反映と対比しつつ、その解消の条件を論じました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<list>
<listItem>
<sentence type="quasi">（イ）</sentence>
<br type="automatic_original" />
<quotation>
<citation>
<sentence><quote><sentence>「あの古い社会的生産有機体〔資本主義以前の歴史段階の―不破〕は、ブルジョア的生産有機<sampling type="end" />体よりもはるかに簡単明瞭ではあるが、それらは、他の個々人との自然的な類的連関の<ruby rubyText="せい">臍</ruby><ruby rubyText="たい">帯</ruby>からまだ切り離されていない個々人の未成熟にもとづいているか、さもなければ、直接的な支配隷属関係にもとづいている。</sentence>
<sentence>それらの生産有機体は、労働の生産諸力の発展段階の低さによって、またそれに照応して<ruby rubyText="きょう">狭</ruby><ruby rubyText="あい">隘</ruby>な、物質的生活生産過程の内部における人間の諸関係、それゆえ人間相互の諸関係と人間と自然との諸関係によって、制約されている。</sentence>
<sentence type="quasi">この現実の狭隘さが古代の自然宗教や民族宗教に観念的に反映している</sentence>
」</quote>。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</citation>
</quotation>
</listItem>
</list>
</article>
</sample>
