<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBl3_00143" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBl3_00143_F001">
<paragraph>
<sentence>他人の名誉を傷つけるような偽りの主張を流布したり、証拠を提出できない罪で他人を訴えた者に適用され<sampling type="start" />た。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　裁判で証言をするとき、神に対して宣誓をする。</sentence>
<sentence>宣誓のうえで発した前言を撤回するというのは、自分が神に対して、あるいは社会に対して不誠実であったことを認めることになる。</sentence>
<sentence>また、宣誓は単なる言葉ではなく、呪術的な力が込められていると信じられていたため、その宣誓を破ったことで、自分の身に呪いが降りかかるという恐れもあった。</sentence>
<sentence>これら二つの意味で<quote>「撤回」</quote>の屈辱は大きかったといえる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　撤回と陳謝を命じられた者は、公共の場に出頭し、ときにひざまづいて自分の前言を撤回し、陳謝を大声で述べなければならなかった。</sentence>
<sentence>このとき、違法行為を犯したことを示すために、手のひらで自分の口を打たなくてはならなかった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　公衆の面前で罪の告白をさせ、悔い改めさせる罰は、ローマ・カトリック教会だけでなくプロテスタントの長老派教会、清教徒、イギリス国教会など、さまざまなキリスト教の宗派で行われていたという。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<figureBlock>
<figure>
</figure>
<caption>
<sentence>古い時代には刑罰の多様さに色々な工夫がこらされた。</sentence>
<sentence>刑の執行は観衆にとって祝祭だったからである。</sentence>
<sentence>このことはシーソーの刑についても当てはまる。</sentence>
<sentence>シーソーの刑は、１４世紀のゾーストの犯罪書に規定された、図に描かれているような刑罰である。</sentence>
<sentence>頭を丸坊主にされた罪人が獄吏に勢いよく跳ね飛ばされ、ゾーストの<quote>「大きな池」</quote>のうえに舞い上がって観衆の嘲笑を浴びた。</sentence>
<sentence>罪人はすぐ水に落ち、見物人の笑いのなか、岸にたどり着こうともがいたという。</sentence>
<sentence>形態はやや異なるものの、この種の刑罰は同じ場所で１７８０年まで続けられた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</caption>
</figureBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">屈辱的な衣装</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　古代から衣装の色や形には象徴的な意味が込められていた。</sentence>
<sentence>たとえば、外套は威厳と高い地位を表すいっぽうで、その人の本性を隠すとされ、逆に上衣はそれを着ている人そのものを表すとされた。</sentence>
<sentence>また、黒いマントは悪魔の象徴だった。</sentence>
<sentence>帯はその人の権力や職務。</sentence>
<sentence>靴は権威と自由を表し、裸足は身分のない奴隷の象徴である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　衣装のもつ象徴的な意味は大切にされ、やがてその人の職業や身分を明らかにする制服という形が整っていった。</sentence>
<sentence>そして聖職者や裁判官、官吏などそれぞれ特徴ある衣服を着て、だれが見てもわかるようにされ、尊敬やまた差別の対象となった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　衣服イコールその人の内容だった。</sentence>
<sentence>そのため衣服によって自分の本性を偽ることも可能だとされた。</sentence>
<sentence>拷問や処刑のとき、受刑者たちは衣服を脱がされたが、これは恥辱を与えるためではなく、衣服がその人の本性を覆い隠し、真理を欺くのを防ぐためだったとされている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　また、罪の告白と悔い改めをするとき、悔悛服と呼ばれる独特のゆったりした白い服を着て、靴や靴下を脱ぎ裸足で行うの<sampling type="end" />も、衣服の象徴的な意味に関係する。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
