<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBl3_00044" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBl3_00044_F001">
<paragraph>
<sentence>力のない兄妹を見くびって恥辱的な扱いをさえ、平気であらわに仕向けてくる家なの<sampling type="start" />だ。</sentence>
<sentence>それに妹が嫁いで去ってしまったら、誰が兄の面倒を見るのか。</sentence>
<sentence>妹は行きたくないし、兄も行かせたくはない。</sentence>
<sentence>しかし、縁談を持ち込んだのが、普段経済的な援助を受けている親類とあっては、むげに断るわけにはいかないのだ。</sentence>
<sentence>そしてその親類の家から離れて独立する力は、兄妹には具わっていない。</sentence>
<sentence>行くな、と言って欲しい妹。</sentence>
<sentence>妹の気持ちは痛いほどわかりながら、妹と二人の生活を維持していかれないという不安から、それを口にすることができない兄。</sentence>
<sentence>結局は縁談を受け入れて運命に流されていくよりないのか…と観客に思わせて終わるしかないのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「書き進めていくうちに、救うにも救いようがなくなってしまった」</quote>と作者が述懐しているのを、どこかで見た記憶がある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　絵が駄目だとしても、触れる造形などで芸術的才能を伸ばすことは考えられるではないか、とか、でなければ他の道で生きる方策を得ることに踏み切るしかないではないか、とか。</sentence>
<sentence>妹にしても何か働くことを考えられないのか、とか、そんな批判めいたことが言えるのも、八十年後の現在だからこそなのだろうか。</sentence>
<sentence>それとも上流階級の人々の集まりであった白樺派の生活力・生命力の、脆弱さをはしなくも覗かせてしまっているとみるべきなのだろうか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そうしたものが一般的な社会状況であり、また常識といわれるものであったとするならば（縁談に従うにしても一応抵抗したいという気持ちを示しているだけでも、ましなのかもしれないが）、『松葉杖をつく女』が、いかに新しい女であったかが改めて思われる。</sentence>
<sentence>生活を切り開いていく生命力なのだ。</sentence>
<sentence>たとえそれが自分の命の短さを予見し、鮮烈に燃え尽きることを願うものであったとしても…。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　人生を見詰める文学作品の大方は重さを感じさせがちだが、日本での自然主義、それも後になるほど重く重苦しさを増していくのではないか。</sentence>
<sentence><ruby rubyText="まさ">正</ruby><ruby rubyText="むね">宗</ruby><ruby rubyText="はく">白</ruby><ruby rubyText="ちょう">鳥</ruby>も堅実な実力ある作家だっただけに、障害者を登場させた『牛部屋の臭ひ』にしても『生まざりしならば』にしても、題名からだけでも内容が浮かんできてしまうような気がするのは、私だけではないと思うのだが…。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それにしても、生まなかったならば…という思いが否定的な意味で語られているものならば、障害者側からすれば、生活の貧困を訴えるためとはいえ親にそうした気持ちが消せない限り、社会がそれを当然として何の反応も示さないだろうし、障害者の存在が人間として認められたとはいえないのではないだろうか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　地味な自然主義文学の文体に対して、文体でも構成力でも天才的な冴えを感じさせるのが芥川龍之介であろう。</sentence>
<sentence>彼の『今昔物語』などに取材した王朝物の一<sampling type="end" />つ『鼻』は、鼻が異常に大きくなってしまう話で障害と呼ぶには微妙だが、本人の苦悩をよそに異様さをさまざまに嘲笑される点では、多くの障害者が共通に体験させられることなのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
