<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBl3_00137" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBl3_00137_F001">
<paragraph>
<sentence>彼女達は、それほどまで<sampling type="start" />に、肉体的にも精神的にもテンションの高い環境で仕事をしているのである。</sentence>
<sentence>幼少の頃の私は、障害児施設の中では、そのような周囲の人々の苦労などは知らず、自分の思い通りのことができない施設内での暮らしに耐えかねて、折に触れて駄々をこねていた。</sentence>
<sentence>おそらく、施設内での私の振る舞いは、<quote>「悪ガキ」</quote>の典型に他ならず、ただでさえ疲労の重なる仕事をしている人々を更に疲れさせていたことであろう。</sentence>
<sentence>何しろ、その頃の私の最大の楽しみとは、年に数回、施設から自宅に戻った折に、両親と鰻を食べることであったのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　率直にいって、私は、看護婦や保健婦の人々が、<quote>「白衣の天使」</quote>や<quote>「聖女」</quote>であるとは信じない。</sentence>
<sentence>彼女達は、たんなる人間である。</sentence>
<sentence>彼女達の多くが、このような仕事を志した動機は、おそらくは、人間の善意や温情という美しいものであったであろう。</sentence>
<sentence>しかし、一旦、彼女達が仕事に就いた後では、このような善意や温情を彼女達に求め続けることには、疑問がある。</sentence>
<sentence>彼女達の仕事は、人間の生命や身体に直接に関わる重大な仕事である。</sentence>
<sentence>そのことを踏まえて、私は、彼女達には、医師に準じる専門職としての社会的な地位と待遇が与えられるべきであると考えている。</sentence>
<sentence>現下の問題は、看護婦や保健婦を初め、福祉の現場に携わる人々が、その激務ぶりと責任の重さに比して、相応の待遇を得ていないことにあるからである。</sentence>
<sentence>そのような福祉の現場に携わる人々の不満が、物議を醸した川柳という形に結び付いたとしても、私は、少しも驚かない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　その意味においては、私は、福祉団体機関誌の川柳について反発した障害者団体関係者にも、論評を加えたニュース・キャスターにも、<quote>「福祉」</quote>の持つ実態、あるいは生身の人間の感情というものがわかっていなかったのではないかと考えている。</sentence>
<sentence>確かに、福祉団体機関誌の川柳は、無神経なものであった。</sentence>
<sentence>しかしながら、福祉の現場の実態を少しでも知れば、件の障害者団体関係者が息巻いたように、<quote>「弱者に対する人権蹂躪だ」</quote>などと反応してみる気には、とてもならない。</sentence>
<sentence>また、<quote>「福祉に携わる人々が、どうして、このようなことを…」</quote>という論評を加えたニュース・キャスターに至っては、<quote>「福祉に携わる人々は、すべからく、慈愛の眼差しを向けながら、立場の弱い人々に接していなければならない」</quote>と単純に思い込んでいたようである。</sentence>
<sentence>これは、実に常識的な論評といえなくもないが、常識的な論評であるだけに、私は、何かしら白けた想いにさせられたものである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　人間の持つ善意や温情は、確かに美しい。</sentence>
<sentence>しかし、神ならぬ人間が、他の人間に対して善意や温情を示していられるのは、それを行う余裕が当の人々に残されているうち<sampling type="end" />である。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
