<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBl3_00029" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBl3_00029_F001">
<paragraph>
<sentence>当然、被害は甚大に<sampling type="start" />なりました。</sentence>
<sentence>第一次世界大戦と第二次世界大戦の被害者数などの違いをみれば、一目瞭然です。</sentence>
<sentence>第一次世界大戦では戦死者数は合計七百二十万人。</sentence>
<sentence>第二次世界大戦では千三百三十三万人と、約二倍になっています。</sentence>
<sentence>さらに注目すべきは、市民の死者の数です。</sentence>
<sentence>第一次世界大戦では三百十三万人だったのが、第二次世界大戦では千七百八万人で、約六倍です。</sentence>
<sentence>このように市民の犠牲が多くなったのが、第一次世界大戦から第二次世界大戦への、もっとも大きな変化だと思います。</sentence>
<sentence>別の資料では、第二次世界大戦の死者と行方不明者の総合計は千七百万人弱、負傷者は約二千七百万人。</sentence>
<sentence>かなりの犠牲があったわけです。</sentence>
<sentence>沖縄戦でも二十万人を越える犠牲がありました。</sentence>
<sentence>また、沖縄では沖縄戦がよく話題になりますが、注意したいのは広島、長崎の原爆の被害です。</sentence>
<sentence>これがどの程度の被害だったか、みなさんご存じでしょうか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　広島での犠牲者は、当時の人口三十五万人のうち十三万人（即死した人数と一九四五年に亡くなった人数の合計）ですから、人口の約三分の一が亡くなっていることになります。</sentence>
<sentence>沖縄戦の犠牲も凄まじかったんですが、広島の犠牲にも同じことがいえます。</sentence>
<sentence>長崎は、人口二十七万人のうち七万人が犠牲者となっています。</sentence>
<sentence>広島、長崎を合計して、その年のうちに約二十万人が亡くなり、それ以外に被爆者が約三十七万人いて、しかもたいした補償を受けていないという現実もあるわけです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　もう一つ、ホロコースト（大量虐殺）があります。</sentence>
<sentence>ナチスドイツによって、六百万人ものユダヤ人がガス室その他で犠牲になりました。</sentence>
<sentence>さらに、日本が起こした南京大虐殺があります。</sentence>
<sentence>約三十万人が犠牲になっているそうです。</sentence>
<sentence>このため、ニュールンベルグと東京の軍事裁判で、当時は国際法上まだ確立していたとはいえなかったかもしれない<quote>「人道に対する罪」</quote>に、あえて問うたのは、行った事実が許しがたいものだったということでしょう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　以上のように、二つの世界大戦になると、犠牲者も膨大な数に登っていますが、これらを踏まえて、戦後の国際社会や日本のあり方があるわけです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">（二）平和の思想と戦争の<quote>「違法化」</quote></sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">●平和の思想</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　戦争をなんとか防ごう、規制しようという努力や提案は、いろいろな形でありました。</sentence>
<sentence>有名なのは、カントが一七九五年に書いた『永遠平和のために』です。</sentence>
<sentence>このなかでカントは、まず国内政治のあり方が問題だと指摘しています。</sentence>
<sentence>王制を克服して共和制の国家をつくり、その連合体をつくって戦争を防ぎ、紛争を解決する方向を追求すべきだとしています。</sentence>
<sentence>この<quote>「自由な諸国家の連合」</quote>が、のちの国際連盟のモデルだといわれています。</sentence>
<sentence>実際、国際連<sampling type="end" />盟をつくるに際し、カントの考えを具体化したと思われる点が少なからず見られます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
