<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBl3_00017" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBl3_00017_F001">
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">バスク民族運動の<sampling type="start" />現在</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　近代のバスク民族運動が、一九世紀後半のスペイン産業革命の進展に伴うバスク社会の変動に始まることはすでに触れたが、今日では、バスクの伝統的社会の崩壊に対する危機意識以上に、スペイン国内の経済問題がその背後に横たわっていると思われる。</sentence>
<sentence>バスク地方は、スペイン有数の先進的工業地帯を擁しているにもかかわらず、社会資本は未整備のまま放置されてきた。</sentence>
<sentence>バスクには未舗装の道路が多く、上下水道などの衛生設備の普及率が低いといわれる。</sentence>
<sentence>バスクの富は、スペイン中央政府により、一方的に吸い上げられてきたという不満が根強くあるのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　今日、バスク人の民族政党としては、<quote>「バスク・ナショナリスタ党」</quote>（ＰＮＶ、<quote>「バスク国民党」</quote>）と、<quote>「ヘリ・バタスナ」</quote>（ＨＢ、<quote>「バスク大衆連合」</quote>）がある。</sentence>
<sentence>前者は、あくまでも合法的手段を通じて、自治権の拡大・独立を求める穏健派であり、今のところ、バスク人の多数の支持を集める主流派である。</sentence>
<sentence>後者のＨＢの方は、武力闘争をも辞さない急進派で、少数派ではあるが、熱烈なバスク・ナショナリストの間に強固な地盤をもっている（バスク地方の住民の約二〇％の支持を集めているといわれる）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　バスクの民族主義組織のなかで、テロルなどの派手な行動により、世界中に最も名をとどろかせているのは、<quote>「バスク・祖国と自由」</quote>（ＥＴＡ）であり、ＥＴＡは、ＨＢの非公然軍事組織といわれている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ＥＴＡは、フランコ独裁体制下の一九五九年に結成され、六八年に最初の暗殺テロを敢行している。</sentence>
<sentence>以後、七三年に、フランコの後継者と目されていた首相を暗殺するなど、武力闘争による、スペイン、フランスの両バスクの統一と独立をめざすゲリラ集団として活発なテロ活動を展開してきた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　このＥＴＡの活発な活動の資金源としては、支持者の寄付、企業活動による収益が中心といわれるが、そのほか<quote>「革命税」</quote>の徴収という形の資金調達がある。</sentence>
<sentence>ＥＴＡは七〇年代半ばから、バスク地方の企業に<quote>「革命税」</quote>の支払いを求めてきた。</sentence>
<sentence><quote>「納税」</quote>を拒否した企業に対しては、容赦なく工場の爆破や社員の誘拐などの報復手段を行使し、<quote>「徴税」</quote>の成果をあげてきた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　真相はよくは知れないが、九一年には、ＨＢ（<quote>「バスク大衆連合」</quote>）選出の上院議員が<quote>「革命税」</quote>の受け渡しを仲介したという嫌疑で訴追されている。</sentence>
<sentence>このような点からみると、<quote>「革命税」</quote>はバスク地方に相当定着していると思われる。</sentence>
<sentence>捜査当局は、九一年の一年間で、計二〇企業が総計二億ペセタ（約二億五〇〇〇万円）の<quote>「革命税」</quote>を支払ったと推定している。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　七〇年代半ばに、約四〇年間にわたるフランコ独裁体制が崩壊した後、七八年にはスペインに新憲法が制定される。</sentence>
<sentence>翌年には新憲法にもと<sampling type="end" />づく住民投票を経て、バスクは、カタロニアとともに自治権を認められた。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
