<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBl3_00087" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBl3_00087_F001">
<paragraph>
<sentence>エンゲルスは、<quote>「ゴータ綱領」</quote>には、理論的矛盾と経済学的誤謬がいくつもみられると述べながら、皮肉っぽ<sampling type="start" />く次のように書いている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<citation>
<paragraph>
<sentence type="quasi">　「労働自体は今日余りに自由すぎるのに、労働者階級といはないで『労働の解放』についておしやべりしたりしてゐる！」</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</citation>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　もちろん、この文章を字句どおりに受けとるわけにはいかないであろう。</sentence>
<sentence>資本主義のもとでの労働がいかに自由でないかについて、マルクスもエンゲルスも何度となく書きつづけてきたのだから。</sentence>
<sentence>しかし、この<quote>「労働の解放」</quote>という言葉が、彼らの気に入らなかったことは確かなようである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それは<quote>「労働の解放」</quote>という表現のなかに、マルクスとエンゲルスが、あいまいなものを、もっと正確に述べれば、階級的ではないものを感じとっていたからであろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　労働の解放とは、労働が人間的なものになることを意味している。</sentence>
<sentence>そのこと自体には、彼らも異議はなかったはずである。</sentence>
<sentence>問題はその取り上げ方にある。</sentence>
<sentence>結論的にいえば、労働の解放だけを独立させて取りだすと、たとえばヘスやヴァイトリングやシュティルナーの論理に陥ることを、マルクスは危惧していたのである。</sentence>
<sentence>つまり、この方法にしたがうと、<quote>「人間的なもの」</quote>と<quote>「非人間的なもの」</quote>を対置させ、<quote>「人間的なもの」</quote>を無媒介的に讃美するという<quote>「人間の論理」</quote>に陥る、ということである。</sentence>
<sentence>マルクスからみれば、それは急進的な人間主義、あるいは急進的観念論的発想であって、資本主義から共産主義へとむかう道筋を、科学的にさし示す社会主義の理論とは異るものであった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　あるいは次のように述べればよいのかもしれない。</sentence>
<sentence>ヘスやシュティルナーは秩序と人間の関係を問題にした。</sentence>
<sentence>秩序が人間よりも上にあり、秩序が人間を支配することが、根源的な非人間的な構造としてとらえられていた。</sentence>
<sentence>だからヘスにとっては、貨幣の秩序に人間がその意識をふくめて従属することが、シュティルナーにあっては、国家や宗教や観念の秩序に人間が支配されることが問題であった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ところがマルクスにとっては、資本主義的な秩序が問題なのであって、秩序と人間の関係それ自体が問題ではないのである。</sentence>
<sentence>この相違のなかに、マルクスの社会主義理論と急進的人間主義の思想の違いをみることができる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　イギリス古典経済学の改革者でもあり承継者でもあったマルクスは、一見すると無秩序に展開しているかにみえる経済や社会、歴史のなかに、実はある秩序が存在していることを信じていた。</sentence>
<sentence>正確に述べれば、経済活動を秩序＝経済法則のなかにとらえる方法をイギリス古典経済学から学び、社会や国家もまた秩序とともに形成されていることをフランス社会思想から、歴史の秩序＝歴史の法則性をドイツ哲学＝ヘーゲル哲学から学んだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　マルクスが批判したものは、資本主義<sampling type="end" />的な経済秩序である。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
