<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBl3_00013" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBl3_00013_F001">
<paragraph>
<sentence>高級化と低価格志向，本物・機能志向とデザイン志向，発見・手間志向と合理性・手軽さ志向，遊び志向と生涯学習志向，アクティブ志向とのんびり志向など多様で相反する消費者ニーズが並存するという意味で多極重点主義<sampling type="start" />を指摘できる。</sentence>
<sentence>いいかえると<quote>「十人十色」</quote>が顕著になるだけでなく，<quote>「一人十色」</quote>というかたちでＴＰＯによるニーズの使い分けも進んできた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　次に，消費のソフト化・サービス化を見ると，一つは，購買や消費において商品のハード機能だけでなく，ソフト機能がより重視されるようになってきたことがあげられる。</sentence>
<sentence>ハード機能としては，品質，素材のもつ耐久性，安全性，利便性といった基本的機能がある。</sentence>
<sentence>他方，商品のソフト機能とは付加的機能であり，商品そのものやデザイン，パッケージなどのもつ美しさ，新しさ，多様性，オリジナリティ，イメージなどをさす。</sentence>
<sentence>さらに両者にもとづいた商品の生活シーン機能，いいかえると，消費者の生活領域・場面へのフィット機能，効用，使用に対する共感性などがクローズ・アップされるようになってきた。</sentence>
<sentence>これが商品のもつ<quote>「生活提案」</quote>・<quote>「文化創造」</quote>機能にほかならない。</sentence>
<sentence>いま一つは，消費のサービス化である。</sentence>
<sentence>家計消費の動向からいえば，耐久消費財へ代替されるかたちで家事，被服関連，理美容サービスは実質減となる一方，通信，教育，外食が伸びている。</sentence>
<sentence>消費者が求めているサービス分野には，<quote>「ライフマネジメント・タイプのサービス」</quote>ともいえる生活の合理化・効率化のためのサービス，たとえば，外食，調理食品，宅配，ハウスクリーニング，ベビーシッター，ケータリングなどと，生活を楽しむためのサービス，<quote>「ライフエンタテインメント・タイプのサービス」</quote>である教養・娯楽，旅行・レジャー，スポーツという二つのタイプがあるが，後者のウェイトが急速に高まってきている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そのような構造的な変化を基底にもちながらも，バブル崩壊後，新しい特徴がつけ加わった。</sentence>
<sentence>価格志向の強まりであり，かつての高級品や高額品から<quote>「安くて良いモノ」</quote>への需要のシフトである。</sentence>
<sentence>ある意味ではＮＢ神話が崩壊し，<quote>「安くて品質が良ければブランドにこだわらない」</quote>という消費者が６割を超えるようになる反面，ＤＳのＰＢより多少高くても大手メーカーの商品を購入したい人が１割ぐらいしかいなくなったという調査結果もある（日経リサーチ調査，９３年１１月実施）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ここに見られるように，商品を選ぶ消費者の目が厳しくなってきた。</sentence>
<sentence>商品タイプ別に見ると，パソコンでは機能・性能，操作性，ソフト，価格など，乗用車ではデザインや性能，価格などが，購入時にそれぞれ重視される。</sentence>
<sentence>一方，アパレルなど<quote>「イメージ」</quote>重視型のファッション商品の場合は相変わらずデザインや色合いがトップにくるが，それでも値頃感というかたちで価格も無視できなくなった。</sentence>
<sentence>ブランド定番商品といわれたビール，ウイスキー，タバコなどでも中身で選ばれるなど，より実質重視に<sampling type="end" />なったり，価格とのバランスを考慮するようになった。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
