<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBl3_00140" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBl3_00140_F001">
<paragraph>
<sentence>しかしながら、私たちの社会がこれだけ制度的な拘束によってがんじがらめにされているのが現状であるとすれば、その拘束を打ち破っていけるの<sampling type="start" />は、自己の責任において行動することを基本とする、良い意味でのアマチュアリズムであることも事実であろう。</sentence>
<sentence>エンパワーメントであれ、政策提言であれ、それらは外部から特定の視点を持ち込むものに過ぎず、そうであるかぎり他者にたいする関係性の変革も、より豊かな自己を切り開いていくことも困難である。</sentence>
<sentence>それはボランティアのプロフェッショナル化を可能にするかもしれないが、もともと非制度的なものとして始められたはずのボランティア活動の、新たな制度化に帰着する危険がそこに潜んでいるのではないだろうか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<figureBlock>
<figure>
</figure>
<caption>
<sentence type="quasi">表４　ＮＧＯの３つの世代</sentence>
<br type="automatic_original" />
<sentence type="quasi">（コーテン『ＮＧＯとボランティアの２１世紀』を参考に作図）</sentence>
<br type="automatic_original" />
</caption>
</figureBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">贈与の哲学、贈与の倫理</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　他者に向かって自己を投げ出すこと、それは、いいかえれば他者に向かって自己を与えることである。</sentence>
<sentence>ボランティア活動は献身活動などと訳されてきたが、このことばは今ではあまりに黴臭い匂いがするため、ほとんどもちいられなくなっている。</sentence>
<sentence>しかし、このことば、献身＝身を捧げる、自己を投げ与えるというこのことばのうちにこそ、他者にたいする関係性の変革のテクニックとしてのボランティア活動の本質が示されていることを、私たちは見てきたのだった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ボランティア活動の核心にあるこの自己の贈与が、関係性の変革のテクニックたりうるのは、ボランティア活動というある意味で特別な次元においてだけだろうか。</sentence>
<sentence>それともそれはその次元を超えて、私たちの生きている社会を変革していく可能性をもっているのだろうか。</sentence>
<sentence>そうしたことを考えるために、贈与という行為を広く人間の歴史と多様性のなかに位置づけてみよう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<blockEnd />
<paragraph>
<sentence>　近代社会の根幹にあるのが、自由な交換を通じて自己実現と最大利益の実現をめざすことであるのはすでに見た。</sentence>
<sentence>しかし、近代を相対化してとらえようとする学問である文化人類学によれば、そうした傾性はすべての社会に共通するものではなく、むしろ世界には異質な原則に立つ社会の方が多いという。</sentence>
<sentence>フランスの社会学者であり人類学者であるマルセル・モースは、その『贈与論』のなかで、人間の社会はがんらい交換ではなく贈与を中心にする社会であったこと、そしてその名残りは現代の私たちの生活のなかにも存続していることを、多くの社会の例をあげながら論証している。</sentence>
<sentence>しかも彼のねらいは、たんに多様な事例を陳列するのに終わるのではなく、<quote>「人間が計算機で複雑にされたひとつの機械になった」</quote>現代社会を批判して、<quote>「多くの社会や階級が今なお記憶している生と活動の動機、つまり公然とものを与える喜びや、鷹揚にして雅趣のある<sampling type="end" />消費の楽しみ、客を迎えることや祭礼の楽しみを再発見」</quote>することにあったのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
