<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBl3_00008" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBl3_00008_F001">
<paragraph>
<sentence>　今のままで小学校に英語教育を導<sampling type="start" />入しても、完全週五日制が実施されようとしているのですから、授業時間には限度があり、ほかの部分にしわ寄せがくるのは目に見えています。</sentence>
<sentence>しかし、九年間一貫のカリキュラムを組むことにより、いろいろな可能性が出てきます。</sentence>
<sentence>小学校はここまで、中学校はここまでというのではなく、トータルでここまで身につきますよ、ということをやったほうがそれぞれの子どもの発達段階に合わせやすくなります。</sentence>
<sentence>たとえば、掛け算の九九を小学校二年生ではよく覚えられなくても、五年生で覚えられればいい、といったようなゆるやかなとらえ方を将来はしていけたらいいと考えています。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　中・高一貫というのは、大学受験に有利だという考え方から生まれてくるのでしょう。</sentence>
<sentence>しかし、小・中学校段階は、あくまでも人間としての基礎、基本能力を身につける時期です。</sentence>
<sentence>当然算数や国語はやりますが、学力の基礎、基本としての計算能力、コミュニケーション能力をつける時期ととらえるべきです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　新しい学習指導要領も、小・中での教育は、従来どおり指導要領に書いてある以外の授業は、してはならないとなっています。</sentence>
<sentence>生涯学習の考え方に立ち、そのかわり高校に対しては、文部省つまり国は細かいことまであれこれ注文をつけません。</sentence>
<sentence>どうぞ自由に授業をやってください、ということです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　簡単に言うと、今までの高校は中学校の延長に近い存在でしたが、これからの高校はむしろ大学に似た存在になっていきます。</sentence>
<sentence>高校を出てすぐ社会へ出る生徒にとっては、学校教育で得た知識・技術を完成させる場になるべきであり、大学などの高等教育機関へ進学する生徒には、そこで学ぶことの予備的学習の場になるべきだと思います。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　これまでの高等学校制度は、昭和二三年に定められました。</sentence>
<sentence>そのころ、日本人の平均寿命は五〇歳でした。</sentence>
<sentence>だから、戦後の教育改革の中から生まれた学校制度は、五〇年生きられるように子どもたちを育てる制度でした。</sentence>
<sentence>それが現在では平均寿命は八〇歳です。</sentence>
<sentence>やがて一〇〇歳に近づくでしょう。</sentence>
<sentence>ですから、これからは一〇〇年生きられるように子どもを育てる制度にならなくてはいけない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　また、昭和二三年には高校進学率は、四〇パーセント程度でした。</sentence>
<sentence>それが現在では九六パーセントの子どもたちが高校に進学しています。</sentence>
<sentence>昭和五〇年代に入るまでは、進学率の伸びは衰えを知らず、高校については、やがては一〇〇パーセントまでいってしまうだろうという予測が有力でした。</sentence>
<sentence>大学進学率も同じように一本調子で伸びていました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ところが昭和五一年からは、高校進学率もほぼ横ばい、大学進学率も横ばいが続き、この数年にな<sampling type="end" />ってようやく少し上向きになってきた状況です。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
