<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBl3_00134" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBl3_00134_F001">
<paragraph>
<sentence>ヒスパニックの人口増加をみると、新しい移民の平均年齢<sampling type="start" />は二十一歳で、ヒスパニック全体の平均年齢は二十九歳、つまり、出産できる年齢にいる。</sentence>
<sentence>白人人口の平均年齢は四十歳である。</sentence>
<sentence>アジア人移民の半分は中国人だが、平均年齢は二十九才となっている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　このような人口構成の変化は、社会問題の内容の変化をもたらすものと考えられる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　教育問題ひとつとってみても、新しい外国人の移民のための英語教育の重要性、必要性が明らかであり、そのための費用も増加するものと見られる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<blockEnd />
<paragraph>
<sentence>　近年ニューヨーク市の教育庁と地域の教育委員会との関係は、以前の中央集権的行政の在り方から、地域ごとのニーズを優先させる分権型になっていることに気づかされる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　各地域によって、人種的バランスが異なっており、急激に膨張してきている新しい移民によって、従来の地域色が変わってきている。</sentence>
<sentence>公立学校の学生の八〇パーセントがいわゆるマイノリティーとよばれる白人以外の人種から構成されている。</sentence>
<sentence>各地域で選出された教育委員たちが、自分の子どもの学校の校長を選出し、行政を見守る。</sentence>
<sentence>したがって地域色をもつ教育が行われることになる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　新しく移民してきたグループと在来のグループの人種間の問題も当然、起きている。</sentence>
<sentence>ハーレム地域の百二十五丁目といえば目抜き通りで、多くの商店が立ち並んでいる。</sentence>
<sentence>アポロ劇場もあり賑やかにいつも大勢の人たちが集まっている。</sentence>
<sentence>この通りに八百屋を出したのが韓国人である。</sentence>
<sentence>今では、この通りとかぎらず、ニューヨークの街の表情に、どこかに必ず韓国人の八百屋が見られるようになったが、黒人の誇りとする百二十五丁目でまず問題が起きた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この店はいずれもよく洗った清潔な野菜、果物を売っている。</sentence>
<sentence>黒人客たちも、どうしてもこの店で買物をし、店は繁昌していた。</sentence>
<sentence>在来の黒人の商人たちがこれを快く思わないこと、さらに言葉遣い、マナーの相違から、黒人客の間から差別されたという声が出て、大事件が次々と起きて、一時は韓国人の店のボイコットのデモがブルックリンで何カ月も続いたことがあった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　私は、たまたま、韓国人、黒人両者の代表者、弁護士が一堂に会して相互の理解を深め問題解決に当たっている場に出席し、この両者の言い分をつぶさに聴く機会があった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　永くハーレムに住んでいる住人には、移民してきて間もなく店を開くことができる韓国人の経済力に対しての不可解さ、羨望があることは否めないし、一方、韓国人の話し方、マナーの中に、黒人を蔑視していると受けとられそうな激しい言い方、素振りがあったことも双方の話し合いからうかがわれた。</sentence>
<sentence>お互いの話し合いから、お互いのちがいを認め、誤解をとき、注意を<sampling type="end" />伝達することを約束し合っていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
