<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBl3_00082" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBl3_00082_F001">
<paragraph>
<sentence>　ところで、クロネコヤマトの宅急便で知られるヤマト運輸が、宅急便を開始した<sampling type="start" />のは昭和五十一（一九七六）年である。</sentence>
<sentence>宅配便は昭和四十七（一九七二）年の石油危機以後の低成長経済時代に発生した新しい輸送システムで、最寄りの取り扱い店から安価な費用で手軽に輸送できることから、急速に発展してきた。</sentence>
<sentence><quote>「追いかける黒猫」</quote>の話を聞いておもしろいと感じられるのは、こうした宅配便産業が私たちの日常生活に深く根をおろし、浸透している現実を抜きには考えられない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　黒猫という、人々が潜在的に抱いている負のイメージが呼び起こす不気味さを、宅配便のトレードマークというごく見慣れた風景へと瞬時に逆転させることで、つまり、<quote>「黒猫」</quote>から<quote>「クロネコ」</quote>への転換が意味の落差を生み、笑いを引き起こす。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　宅配便のトレードマークは、若者たちの話題にちょいちょい顔をだす。</sentence>
<sentence>三、四年前、<quote>「佐川急便の飛脚マークの赤いフンドシにさわると、金運をさずかる、よいことがある」</quote>と、女子中高生のあいだでうわさされた。</sentence>
<sentence>私が、同社の運転手で東京の池袋地区の配送を担当している男性から聞いたところでは、平成四（一九九二）年の十二月<ruby rubyText="ごろ">頃</ruby>から女の子が赤いフンドシに手をふれるようになったという。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そのうち、走行中にさわると効果的などとエスカレートしたため、対処に困った佐川急便では代用に飛脚のマスコット人形を作った。</sentence>
<sentence>このたぶんに俗信的なうわさが、いったいどこから出たものか調べてみたが分からなかった。</sentence>
<sentence>あるいは案外単純で、<quote>「フンドシの下には金が隠れている」</quote>とか<quote>「フンドシにはウンがつく」</quote>といった程度の連想なのかもしれない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">ばか安の車</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　給料をもらうようになって車を買った。</sentence>
<sentence>といっても、たいした蓄えもなかったので、手に入れたのは中古の軽自動車である。</sentence>
<sentence>そのとき中古車売り場をいくつか回ったが、掘り出し物の車というのはめったにないものだ。</sentence>
<sentence>というより、素人にはどれだけの値打ちの車なのかほとんど判断がつかないため、価格との兼ね合いで絶えず不安と迷いが生じるのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　さて、今回の話題は、超安値の中古車をめぐるうわさ話。</sentence>
<sentence>まずは、群馬県出身の二十代の男性が語ったつぎの話に耳を傾けてみよう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<citation>
<paragraph>
<sentence>　群馬県にあるうわさ話で、若い人のあいだではやっているんですけれども。</sentence>
<sentence>高崎とか、国道一八号線で東京の方から長野の方へ、そこの沿線、中古車の販売をしているお店がずいぶんある。</sentence>
<sentence>そのお店でＳっていう車がありまして、これはけっこう高級車で、若い人でもそれに乗ってればかなりステータスがあるという車なんですけれども。</sentence>
<sentence>そのＳが五万円で売られていたっていうんですね。</sentence>
<sentence>その車に乗ると、運転手は事故を起こして首がとれてしまうっていう、いわくつきの車な<sampling type="end" />んです。</sentence>
</paragraph>
</citation>
</quotation>
</article>
</sample>
