<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBl3_00160" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBl3_00160_F001">
<paragraph>
<sentence>実際に今回の事業計画でも、最初に作ったストーリーの７割くらいのものには、関連するファ<sampling type="start" />クトをすぐに見つけることができた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ストーリーを組み上げたあとに、事実関係やデータを調べてみて、足りない部分や違っている部分があれば、ストーリーを修正していく。</sentence>
<sentence>ここでは、もとのストーリーをなるべく崩さないようにするのはもちろんだが、ファクトによってストーリーの水膨れが起こらないことに留意した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　新たなファクトを発見すると、それを事業計画書の中に盛り込みたいと思うのは人間の性だと思うが、重要なのはあくまでもストーリーである。</sentence>
<sentence>骨格からはずれた贅肉は、可能な限りそぎ落とす方向でファクトを選別した。</sentence>
<sentence>実際、今回の計画書では最初に作ったページ建てよりも、最終的な計画書の方がページ数は減っている。</sentence>
<sentence>わかりやすい事業計画を作成するには、シンプルなストーリーの上に、必要かつ最小限のファクトを肉付けしていくのが肝心だと思う。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<figureBlock>
<figure>
</figure>
<caption>
<sentence type="quasi">図１９　ストーリー</sentence>
<br type="automatic_original" />
</caption>
</figureBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">各ページにハッとさせるメッセージを</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　計画書の見せ方としては、形になった１ページことに、ベネッセをハッとさせるメッセージを盛り込むことを念頭に置いた。</sentence>
<sentence>メッセージとは、各ページで伝達したいポイントのことである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　各ページで伝えたい内容は、ストーリーを作った段階でおおかた決まっている。</sentence>
<sentence>しかし、ファクトを並べただけでそのポイントが、読み手にストレートに伝わるとは限らない。</sentence>
<sentence>ファクトは素材のままだとさまざまな読み方ができる。</sentence>
<sentence>そのため、書き手が読み手に伝えたいことと、読み手が理解することの間には、往々にしてギャップが生じてしまう。</sentence>
<sentence>各ページに理解のギャップがあると、全体のストーリーが不明瞭になる。</sentence>
<sentence>それを補うのがメッセージである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　メッセージを作成する際に留意したのは、ベネッセの考える<quote>「当たり前」</quote>のレベルから、少しだけ逸脱したところで寸止めすることだ。</sentence>
<sentence>ベネッセに、<quote>「このベージはシンプルだが核心を突いている」</quote>とうならせたり、<quote>「いわれてみれば、そういう見方もあるな」</quote>と思わせることができればしめたものだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「大半の高齢者は年金しか収入がないので、質素な生活を送っている」</quote>というのが当たり前のレベルだと思う。</sentence>
<sentence>これに対して、<quote>「大半の高齢者の資産は大きいので、実際は可処分所得は多い」</quote>というのが<quote>「ハッとする」</quote>レベルだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　まったく<quote>「当たり前」</quote>のことを事業計画に盛り込んでいるだけでは、事業に新鮮味が出ない。</sentence>
<sentence>かといって、ベネッセの<quote>「当たり前」</quote>を大きく脱線したことを事業計画に盛り込むと、事業のポテンシャルそのものを疑われてしまう。</sentence>
<sentence>その中間の寸止めが、ベネッセが<quote>「ハッとする」</quote>レベルだと思う。</sentence>
<sentence>今回はベネッセの<quote>「当たり前」</quote>のレベルが測り切れていなかったため、必ずし<sampling type="end" />もそのレベルにまとめることができたかどうかわからないが、常にこのことを意識しつつ、構成を詰めていったのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
