<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBl3_00103" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBl3_00103_F001">
<paragraph>
<sentence>　中国の軍事大国化への衝動は、まさに天安門事件以降の中国内政の強権化、民主化運動への強権的抑圧と軌を一にしているといえるのであり、内政上の天安門体制の対外的反映だといわなければならな<sampling type="start" />い。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そうした内政の延長線上にある中国の新しい世界戦略の図式では、ソ連崩壊後の世界でアメリカを<quote>「単独覇権」</quote>と見做す中国の対外態度が強固に形成されてきている。</sentence>
<sentence>このことは、米中関係の外交上の変化がしばしば招来されることとは根本的に異なって、国際政治の基軸として、戦後の米ソ冷戦の再来を思わせるような米中新冷戦の図式を中国が構想しはじめていることを意味している。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　このような中国の出方への懸念から<quote>「中国脅威論」</quote>が広がりつつあっただけに、一九九七年四月末に訪米した銭其琛・中国外交部長は<quote>「<sentence>香港は自治を保つ。</sentence>
<sentence type="quasi">中央政府は外交・防衛問題以外は介入しない</sentence>
」</quote>と言明し、四月二十八日のオルブライト国務長官との会談では、香港返還後も米第七艦隊の艦船が香港に寄港できるとの合意に達したのであった。</sentence>
<sentence>銭其琛外交部長による約束は、彼が香港特別行政区準備委員会主任を兼務しているだけに重要である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかも、中国の内政と外交のこれまでの相関関係からすれば、香港にたいする中国の出方も、中国内政の相関としての対外関係という枠組から決まってくるといえよう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　つまり、米中新冷戦ともいえる大枠が強固に存在しているかぎり、中国の中央政府が外交・軍事権を有する返還後の香港において、米第七艦隊の寄港が従来どおりに認められるという保証もまたあり得ないといわねばならない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　これを要するに、中国が今日のような共産党一党独裁の強権体制を保持するかぎり、香港の前途に楽観が許されないのと同様、香港をめぐる米中関係についても楽観視はできないといわねばなるまい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">２　中台関係と香港</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　一九九五年一月三十日、当日の春節茶話会で江沢民・中国主席による八項目の台湾政策にかんする重要講話があった。</sentence>
<sentence>この江沢民講話は、<quote>「一つの中国」</quote>という原則を断固堅持し、<quote>「二つの中国」</quote><quote>「一中一台」</quote><quote>「一つの中国・一つの台湾」</quote>といった、<quote>「一つの中国」</quote>の原則に背く主張には、断固反対しなければならないといいつつも、<quote>「われわれが武力使用の放棄を誓約しないのは、台湾同胞にたいしてではなく、外国勢力が中国統一に干渉し、台湾独立を狙う陰謀にたいしていっているのである」</quote>と強調して、中台関係についての中国の基本姿勢を示していた。</sentence>
<sentence>こうして従来の対台湾統一戦線政策を繰り返すとともに、<quote>「われわれは台湾当局の指導者が適当な身分でこちらを訪問することを歓迎するし、われわれも台湾側の招請を受け入れ、台湾訪問することを望んでいる」</quote>とも述べていたのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし、この八項目提案のなかでもっとも重要なのは、<quote>「台湾が国際生存空間の拡大を図る活動には反対する」</quote>という項<sampling type="end" />目であった。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
