<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBl3_00106" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBl3_00106_F001">
<paragraph>
<sentence>身分証明書がなければ、いつなんどき官憲にとがめられ、留置<sampling type="start" />所に入れられたり罰金を課されるかわからないのである。</sentence>
<sentence>とくに、地元を離れて遠くに旅行するときには、これを所持していなければたいへん不安である。</sentence>
<sentence>そこで税金を払ってカルテを発行してもらうのであるが、エフェは現金をほとんどもちあわせていないので、レッセに援助してもらわなければならない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　また、畑泥棒の嫌疑によって村人に訴えられることもある。</sentence>
<sentence>アンディーリにもいちおうポリスが任命されている。</sentence>
<sentence>訴えがあるとシェフやポリスを中心にして、詮議と裁判がおこなわれる。</sentence>
<sentence>また、エフェどうしのあいだでも姦通などの問題がこじれて裁判にもちこまれることもある。</sentence>
<sentence>訴えられて裁判になれば、どちらが悪かろうと、双方の当事者にはほとんどきまって罰金や手数料などの支払いが命じられる。</sentence>
<sentence>このようなばあいに、ムトマイアなどの村人がエフェの弁護をしたり、弁済や罰金のための金を工面したりすることがよくある。</sentence>
<sentence>たいていのばあい、この金銭は裁判官たちの私的収入となり、酒に変じてしまう。</sentence>
<sentence>したがって、村の実力者たちはけっして裁判が嫌いではない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　私のよき調査協力者であったウクキダは、エフェとしては稀にみる弁舌の達者な男で、私にとってはいろいろ重宝であったが、問題もよく起こした。</sentence>
<sentence>一九八五年であった。</sentence>
<sentence>森のなかで、アトサというエフェの女が死んだというニュースがはいった。</sentence>
<sentence>死因はよくわからなかったが、彼女は妊娠していた。</sentence>
<sentence>そして、その子どもの父親がウクキダだという。</sentence>
<sentence>ウクキダにはすでに妻と子どもがひとりいたが、本人はそのような状況についてほとんど頓着していなかった。</sentence>
<sentence>なんだかもめそうなムードであった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ウクキダの言い分としては、アトサを引きとるつもりで、自分のところに来いといっていたのだそうだ。</sentence>
<sentence>つまり、第二夫人として迎えたいということである。</sentence>
<sentence>それなのに、彼女の親族が引き渡しを拒否して、けっきょく森のなかで死んだのであるから、自分には落度はないと主張した。</sentence>
<sentence>しかし女の親族のほうは、もちろんウクキダのいうようには考えない。</sentence>
<sentence>明らかに妊娠が原因で死んだのであるから、その賠償をするのは当然であるとせまった。</sentence>
<sentence>どうにも和解ができず、アンディーリの法廷にもちこまれ、裁判となった。</sentence>
<sentence>ほぼ一カ月間におよんで何回も詮議がくり返されたあと、ウクキダには七〇〇ザイールの罰金と七〇ザイールの裁判料が命ぜられた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　かれは、もちろん金をもっていないので、一五日間の懲役に服することになった。</sentence>
<sentence>私に罰金の立て替えの打診があったのであるが、このときばかりは、がんと拒否した。</sentence>
<sentence>ただし、懲役といっても刑務所があるわけではない。</sentence>
<sentence>毎日<sampling type="end" />シェフの家に通って手伝いをせよといったものであった。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
