<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBl3_00026" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBl3_00026_F001">
<paragraph>
<sentence>思い立<sampling type="start" />った時に勢いでするものですよ<quote>「結婚」</quote>は！</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">五月と十月に結婚してはいけない</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　この言い伝えは農家にとって一番忙しい時期にわいわいと結婚式なんかしてられないといういましめの言い伝えです。</sentence>
<sentence>五月は田植えの時期で、十月は稲を刈り取る時期なのです。</sentence>
<sentence>農家にとっては猫の手を借りたいほど大忙しのシーズンに、そんなことするやつぁ村八分になりかねませんから、その時期は出来るだけ外しましょうということです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　農家では、農作業をする女性のことを<quote>「早乙女（さおとめ）」</quote>といって神様に仕える者として優遇するということもありました。</sentence>
<sentence>米を作ることは、神事に近い行為とされていたからです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　その神に仕える女性が、田植えや稲刈りをほっといてひとりの男の奥さんになるなんてとーんでもないということで、ますます五月と十月には結婚してはいけないとされました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　現在では、農機具の発達などによって人手もかからなくなり、そういったことを前面にださないと<quote>「お嫁さん」</quote>も来てくれない状況です。</sentence>
<sentence>十月はブライダル・シーズンでどこの式場も混雑してしているのが事実です。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">亥と子の生まれ同士は生き別れになる</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　男女の相性に関する記事や占いは、女性の生活にかかせないものとなっています。</sentence>
<sentence>昔からの迷信にもたくさんありますから女性の占い好きは今も昔も変わらないようです。</sentence>
<sentence>お酒の席で<quote>「手相をみてあげよう」</quote>といって、しっかり女の子の手を握るというパターンの人が今だにいるようですが、血液型の相性は会社の人事にも起用されたことを聞いたことがあります。</sentence>
<sentence>干支という言葉自体、お正月に登場するくらいで少し影の薄いものですが、<quote>「亥と子の生まれ同士は生き別れになる」</quote>とか<quote>「巳と午の生まれ同士は死に別れ」</quote>なんていいます。</sentence>
<sentence>こういった迷信は、結婚前の占いというよりも、結果的に生き別れや死に別れになったことから<quote>「やっぱりね」</quote>という程度のものでした。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「夫婦の七つ違いは泣く泣く暮らす」</quote>とか<quote>「三つ違いは道連れになる」</quote>、<quote>「六つ違いは睦まじく暮らす」</quote>などゴロ合わせの迷信は山ほどでてきます。</sentence>
<sentence>村の中で離婚などがあった時、長老格の老人などがこういった言葉を引き合いに出して、<quote>「だから良くない縁組だといったんだ」</quote>などと酒でも飲みながら話したのでしょう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">強飯に汁をかけて食べると嫁に行く時雨が降る</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　強飯（こわめし）とは、もち米を蒸した固めのご飯のことで今の赤飯のことです。</sentence>
<sentence>どうして赤飯に味噌汁をかけて食べると、嫁に行くとき雨が降るのでしょうか？</sentence>
<sentence>　もしかしたら、超能力とか予知能力があったのでしょうか…。</sentence>
<sentence>そんなことがあるわけないですね。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　これは<quote>「米」</quote>を粗末に扱ってはいけ<sampling type="end" />ないと教えているにすぎませんが、女の子はとくにお行儀よくしなさいということで、<quote>「汁かけご飯は行儀が悪い」</quote>なんていうのもあります。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
