<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBl3_00023" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBl3_00023_F001">
<paragraph>
<sentence>同判決は、当時の情勢に照らすと特例法の立法は時機にかなったもので、その目的も正当であり、<quote>「その立法目的との関連で著しく合理性を欠くことが明らかとはいえない」</quote>としながらも、<quote>「地価の下落が急激かつ激しい場合には、相続により取得した不動産の価値以上のものを相続税として負担しなければならないという極めて不合理な事態さえ起こりうる」</quote>が、このように著しく不公平・不合理な結果が生じるような<quote>「特別の事情がある」</quote>事案についてまで特例法を適用することはできない、と述べている（この事案では、相続開始<sampling type="start" />時における資産価額が一一億三〇〇〇万円弱であるのに対して、相続税額が一四億三〇〇〇万円以上となっている）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　このような、新たな問題に直面した結果、租税特別措置法六九条の四は、平成八年度の法改正で廃止されている。</sentence>
<sentence>ただし、この規定の適用下での相続税事案の処理はまだ残されていると思われ、この問題の成り行きについては、なお予断を許さない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">（３）　物納と財産評価</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　金銭で納付する代わりに財産で納付する物納は、相続税でのみ認められている租税の納付方法である（相税四一条以下）。</sentence>
<sentence>バブル崩壊後、土地価額の下落傾向を受けて、物納を申請するケースが増えてきた。</sentence>
<sentence>相続税の納付時点で不動産の時価が相続開始時点での評価を下回った場合、不動産を売却してその代金のうちから相続税を支払うよりは、実際の市場価格よりも高い評価額で課税物件である不動産を物納し、税額と評価額との差額を還付してもらう方が納税者にとって有利なことは自明の理であり、物納申請が増える事情については十分理解できる。</sentence>
<sentence>一方、国の立場からいえば、自らの財産評価に一つの原因があることは否定しえないとしても、財産的価値が客観的に見て低くなってしまった不動産での物納を認めることは、税収の名目は満たされるとはいえ実質的には減収につながる話であるために、とうてい容認しえないところであろう。</sentence>
<sentence>また、従来、物納に不適格な財産として<quote>「売却できる見込みがない不動産」</quote>が挙げられてきたが、そこには<quote>「『物納税額では』売却できる見込みがない」</quote>場合をも含めて取り扱うべきであろうか。</sentence>
<sentence>このように、相続税における物納制度は、相続財産評価のあり方に、従来とはまた違った形での、新たな疑問とジレンマとを投げかけている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">第１章　不動産行政法規の体系</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">１　序</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　不動産につき公法的規制が明確な形で行われるようになったのは、そう昔のことではない。</sentence>
<sentence>すでに明治時代にその萌芽を見ることができるが、法律として形をととのえるにいたるのは、わが国では大正八年に都市計画法および建築基準法の前身である市街地建築物法が制定されたことにはじまる。</sentence>
<sentence>しかし、その後、とくに戦後の人口の急激な増加、都市への集中ならびに人間の活動内容と範囲の拡大化にともない、土地につきその利用の規制、さらには公益・公共事業のための積極的利用の必要性、これらを秩序だてて行うための計画策定の必要性、事業実施のための土地取得の必要性、その他種々の事業実現のための手段の開発、また道路・河川等のいわゆる公物の管理や、さらには土地をめぐる財政・税制上の諸問題が提起され、これに対応する諸法律が<sampling type="end" />制定され、不動産に関する立法は増加の一途をたどった。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
