<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBl3_00104" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBl3_00104_F001">
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">今<sampling type="start" />こそ憲法を輝かせましょう</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<authorsData>
<sentence type="quasi">（’９３・１１・５　長野高教組での記念講演から）</sentence>
<br type="automatic_original" />
</authorsData>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">１　憲法を積極的に生かす条件が高まっている</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　客観的な情勢は、憲法を積極的に生かす条件が非常に高まっています。</sentence>
<sentence>私たちの立場が主流を占めてもおかしくない状況ができていると思います。</sentence>
<sentence>他方におきましてアメリカの戦略の変質といいますか、近年におきますアメリカの戦略からでてくる対日要求は、日本に対して大きなツケをつきつけるものになっている。</sentence>
<sentence>アメリカからの圧力による改憲への動きが今後ますます強くなる可能性もある。</sentence>
<sentence>まさに憲法を生かすのか、それとも憲法を変えるのかという中心的な争点をめぐって、国内政治がたたかわれる状況が今後強くなる可能性があるということを主題としてお話ししたいと思います。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　まず最初に、今私たちの憲法を生かす非常に大きな客観的条件が生まれているということを考えます。</sentence>
<sentence>憲法を生かすという立場、これは従来<quote>「護憲論」</quote>、憲法擁護という立場としていいあらわされてきました。</sentence>
<sentence>この<quote>「護憲の立場」</quote>というのがなんとなく消極的な響きがあるという問題も、率直にいってあったのではないかと思います。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　というのは憲法九条について、これを私たちが侵略戦争の被害者であったという立場からの受け止め方、したがって戦争にまきこまれるのはごめんだという立場からの九条の理解、これがかなり支配的だったからではないかと思います。</sentence>
<sentence>このような立場からの九条解釈、そこからは今日の国際情勢のなかで日本が積極的に国際的役割を果たすという方向性はなかなか生まれないのではないかと思います。</sentence>
<sentence>私はこの点に関しまして、第九条を積極的に解釈することを問題提起したいのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それからもう一つ前提として考えなければいけない問題として、日本が国際的な役割を担う、あるいは国際的に大きな発言をおこなうという場合に、日本はそれだけの国家になっているであろうかという問題があります。</sentence>
<sentence>いろいろな集会で日本がなにかやろうと思ってもほんとうにそれだけの力があるだろうかという疑問がよく提起されます。</sentence>
<sentence>この質問ないし疑問の裏にあるのはやはり、日本が大国であるという問題、これを私たちが主体的にどのように受け止めるのかという問題、これが内に秘められているという感じが私はいたします。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　率直に申しまして、日本は今世界において一、二を争う大国であるということはどうしようもない事実として受けとめなければならないと思います。</sentence>
<sentence>大国であるということを私たちがしっかりと受けとめた時に、はじめて私たちは国際的にいろいろな活<sampling type="end" />動をすることができる、またしなければならないという認識、自覚が出てくるのではないかと思うのであります。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
