<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBl3_00043" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBl3_00043_F001">
<paragraph>
<sentence>　浅い鉢にミニチュアの木を育てる技法であるこの盆栽は、造園術から派生したもので、日本文化の多くがそうであるように、これもまた中国に由<sampling type="start" />来している。</sentence>
<sentence>中国の造園術には単なる娯楽以上の何かがある。</sentence>
<sentence>哲学的・宗教的意をも備えているのだ。</sentence>
<sentence>古代の道教の教えでは、自分の住居のまわりに、名所旧跡をそっくりまねた風景を再現し、自然界の中核をなすと考えられている貴重な石、珍しい木々、そして動物たちを配置すると、己れの生命力を強化することができるとされている。</sentence>
<sentence>こういう自然界の本質に心を寄せ、そのプラスの力を感じとることのできる人は、長寿への道が近くなるはずだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　中国の思想に強い影響を受けている日本人は、早速、同様の庭造りを考えだした。</sentence>
<sentence>もちろん、その動機には、中国の造園術に見られるような宗教性はあまり含まれていなかった。</sentence>
<sentence>道教の不死の概念は、日本ではそれほど深く根づかなかった。</sentence>
<sentence>日本人の特質は、神秘主義というより審美主義にあったからである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　だが、日本人は常に、自然界とふれ合うことの必要性を本能的に感じていたために、庭造りを楽しんだり、自分の肉体的、精神的状態とぴったり調和した小宇宙に想いをめぐらしたりするという喜びにひたるようになったのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　平安時代の為政者である源融（８２２―８９５）にまつわる有名な話のひとつに、優雅さと大胆さで造園の最高峰と後世の人から称賛された大事業の話がある。</sentence>
<sentence>源融は、京都の河原院の庭の池を、松島の近くにある名高い塩釜の風景に見たてて造った。</sentence>
<sentence>海岸や主な島々を再現し、海水、魚、それから難波（今の大阪）沖で獲れた小さな海洋生物を池に放した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　あまりはっきりしない話ではあるが、日本での盆栽の流行は、１５世紀末の東山文化の時代に始まったようである。</sentence>
<sentence>様々な変遷を経て現代の盆栽があるのだ。</sentence>
<sentence>盆栽で一番大事なのは、自然の唯一の本質部分、すなわち極めて凝縮された自然の姿であり、しかもそれが、洗練され、縮小されているということである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　人工に徹する技芸。</sentence>
<sentence>これが盆栽である。</sentence>
<sentence>人間の手で技巧的にまとめあげられた“自然”である。</sentence>
<sentence>が、盆栽も、茶道や華道と同様、人間を自然の世界へ引きもどす芸術である。</sentence>
<sentence>山の懐に抱かれて、威風堂々とした古い杉木立を眺めて、私は自然の偉大さに心打たれたことがある。</sentence>
<sentence>浅い鉢に植えられた盆栽の、均整のとれた枝ぶりの前に立っていると自分がだんだん小さくなり、しまいには、昔の墨絵に描かれた、深い山奥で瞑想に耽っている小さなひとつの人影になったような気分になってくる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　かつて皇居の庭で、徳川家のものだったという松の盆栽を見たことがある。</sentence>
<sentence>その盆栽の裂けた樹皮、曲りくねった枝、苔むした幹を見ていてわかったのは、盆栽の何ともいえぬ魅力は、その小ささではなく、その巨大さにあるということで<sampling type="end" />ある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
