<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBl3_00123" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBl3_00123_F001">
<paragraph>
<sentence>一九九二年以前の日本におけ<sampling type="start" />るシティバンクは分社化の悪い例と言わなければなりません。</sentence>
<sentence>各部門の経営責任を明確にするために行う分社化は必要とは思えません。</sentence>
<sentence>各部門の権限と責任をはっきりさせておけば分社化で狙っていることは達成できるはずだからです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　グローバルな銀行の海外での営業活動は、ほとんどが支店の形をとっています。</sentence>
<sentence>進出先の国の法律で現地法人を持つことを義務づけられていない限り、支店形態の方が都合がいいからです。</sentence>
<sentence>現地法人の形をとれば、それぞれの法人格を持つ事業体が法律で必要とされる自己資本を持たなければならないことになります。</sentence>
<sentence>世界中の活動を一つの法人で行う場合に比べ、はるかに多額の資本を持たなければならず、資本の効率が落ちることは言うまでもありません。</sentence>
<sentence>しかし、銀行全体の経営の効率を高めるため、各支店の利益率を一定水準以上に保つ必要があります。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　シティバンクの場合、世界各国にある支店が、あたかも別会社であるかのように、支店の総資産の八％にあたる金額を自己資本額とみなし、その自己資本がシティバンクが必要としている自己資本利益率二〇％を目標として達成することを求められています。</sentence>
<sentence>そのためには、収益を増やしリエンジニアリングによって経費を削減することはもちろん、将来性のない部門からの撤退を真剣に検討する必要があります。</sentence>
<sentence>もちろん、すべての部門が二〇％の自己資本利益率を達成することは不可能ですが、全体として目標を達成するために必要な各部門の目標を示す経費対収益率や顧客の満足度、人材育成計画の進展状況、新商品の開発状況などをモニターしています。</sentence>
<sentence>世界中のシティバンクの支店が同じ目標に向かって、現在どのような状況にあるかを、各事業部門ごとに毎月の幹部会でリード会長を囲み話し合うわけです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　シティバンクが主に支店方式をとっているのに対し、石油業のエクソンの海外活動は現地法人方式をとっています。</sentence>
<sentence>エクソンの中でも最も大きな部分を占めるエクソンＵＳＡは、事業持ち株会社エクソン本社の事業部となっています。</sentence>
<sentence>しかし、経営のあり方やエクソン本社との関係は、海外子会社とエクソンＵＳＡとの間で違いはまったくありません。</sentence>
<sentence>日本のエッソ石油の責任者はエッソ石油という現地法人の代表取締役社長であり、米国の石油・ガス事業の責任者は法人格のないエクソンＵＳＡのプレジデントですが、エクソン本社との関係には両者に本質的な違いはありません。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　要するに分社化であれ事業部制であれ、企業の効率とは直接関係ないと言うことができます。</sentence>
<sentence>むしろ、分社化の結果がスタッフ部<sampling type="end" />門の重複をもたらさないよう注意することが大切です。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
