<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBl3_00133" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBl3_00133_F001">
<paragraph>
<sentence>　新<quote>「ガイドライン」</quote>は日本政府が<quote>「地方公共団体が有する権限及び能力」</quote>を<quote>「適切に活用」</quote>する<sampling type="start" />ことをうたっています。</sentence>
<sentence>この<quote>「活用」</quote>というのは、地方公共団体に国内支援を実施させますということにほかなりません。</sentence>
<sentence>地方公共団体が管理する地方空港や港湾の使用や地方公共団体が運営する自治体病院の使用はすぐに問題になります。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi"><enclosedCharacter description="○">１</enclosedCharacter>　空港・港湾</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　最近米軍機の離着陸がずいぶんと増えた長崎空港や米太平洋軍の準機関紙<quote>「スターズ・アンド・ストライプス」</quote>（星条旗）が新朝鮮戦争では使用すると書かれた（九四年六月十六日付）新潟空港は地方公共団体が管理する空港です。</sentence>
<sentence>港湾は米軍基地として提供されている横須賀、呉、佐世保、那覇、ホワイトビーチという対米軍提供軍港を除けばすべて地方公共団体の首長が港湾管理者となる民間港湾です。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　日米地位協定第五条は、<quote>「公の目的で運行されるものは、入港料又は着陸料を課されないで日本国の港又は飛行場に出入りすることができる」</quote>と書いてありますが、これを根拠にして即米軍の好きなように使えるというものではありません。</sentence>
<sentence>地方公共団体が許可あるいは合意しなければいかなる場合も米軍は使用できないことになっています。</sentence>
<sentence>それは事実でも裏付けられています。</sentence>
<sentence>すなわち、沖縄県那覇市長が港湾管理者である那覇港（米軍に提供された那覇軍港を除く）は、いかなる国の軍艦も入港させないという革新市政の方針によって、米艦船は一隻も入港していません。</sentence>
<sentence>また、神戸港が非核証明書を提出しない艦船は入港させないという方針のために、米艦船はこの間入港していません。</sentence>
<sentence>こうした地方公共団体の権限は日本国憲法の地方自治の原則を根拠にしており、政府もそれを尊重しなけばなりません。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし、これでは米軍が困るというので、政府は、地方公共団体の首長にたいしてあの手この手で<quote>「イエス」</quote>を強要することになりますが、それでも<quote>「ノー」</quote>という首長のために、<quote>「強制立法」</quote>の制定をねらっているのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi"><enclosedCharacter description="○">２</enclosedCharacter>　地方自治体病院</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　国立病院は国の管理する施設ですから戦傷者の治療に動員されることになります。</sentence>
<sentence>医師や看護婦への強制をともなうことはいうまでもありません。</sentence>
<sentence>いやだったら懲罰か、自主退職ということになるでしょう。</sentence>
<sentence>しかし、自治体病院は政府にしばられるわけではありません。</sentence>
<sentence>もちろん、自治省を通じた圧力ははげしいでしょうが、法律的には従う義務はありません。</sentence>
<sentence>しかし、<quote>「周辺事態」</quote>によっては大量の戦傷米兵が日本に搬送されます。</sentence>
<sentence>民間病院の動員もさることながら、自治体病院の確保は不可欠ということになりましょう。</sentence>
<sentence>この医療施設と医師・看護婦の確保は戦争をたたかう者にとっては重要です。</sentence>
<sentence>朝鮮戦争のさい、国連軍の一員として米軍とともにたたか<sampling type="end" />った英連邦日本占領軍の話ですが、東京、岩国、呉の三ヵ所の病院だけでは足りず、広島では民家が一軒ですが病院に転用されたり、外科医師と看護婦が不足し、イギルスやオーストラリアから緊急に集めるといった状況が長くつづきました。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
