<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBl3_00094" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBl3_00094_F001">
<paragraph>
<sentence>映画、エンタテインメント、通信<sampling type="start" />の分野でも、アメリカは圧倒的な強さを誇っています。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">日本型システムはポスト工業化社会には最不適</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　さて今、日本経済は工業化社会からポスト工業化社会へと向かう時代の節目、階段の踊り場にいるのですが、階段の踊り場は何のためにあるのでしょうか。</sentence>
<sentence>踊り場とは<quote>「しばしの足休めのためにある」</quote>と国語辞典には書いてありますが、踊り場にいる間、つまり工業化社会の成熟化段階にいるうちに、単に足休めをしているだけでは、二一世紀を通じてずっと、私たちは階段の踊り場にたたずんでいなければならないと私は思います。</sentence>
<sentence>階段の踊り場にいる間に何をやれば、ポスト工業化社会の階段を上り始めることができるのか。</sentence>
<sentence>要するに、それは日本型システムの抜本的改編なのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ここ数年来、右か左かを問わず、ほとんどすべての政治家が<quote>「改革」</quote>を唱え、行政改革会議が設けられ、橋本政権は行政改革、経済構造改革、教育改革、金融改革、財政構造改革、社会保障構造改革の<quote>「六つの改革」</quote>をスローガンに掲げています。</sentence>
<sentence>歴史的な流れの中でみても、今現在を<quote>「第三の改革」</quote>の時代と位置付けることができます。</sentence>
<sentence>過去、日本は二つの改革をやった。</sentence>
<sentence><quote>「第一の改革」</quote>は言うまでもなく明治維新です。</sentence>
<sentence><quote>「第二の改革」</quote>は戦後改革、そして戦後五〇年を経た今、<quote>「第三の改革」</quote>が求められるようになったのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　では一体、なぜ階段の踊り場に到達した今、<quote>「第三の改革」</quote>が必要なのでしょうか。</sentence>
<sentence>日本型システムは、工業化社会においては最適なシステムであった。</sentence>
<sentence>しかし、同じ日本型システムが、ポスト工業化社会ではどうなのかと問われれば、最不適だと私は答えたい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ポスト工業化社会においては、ソフトウエア産業が経済の中枢部に躍り出るのですが、モノづくりがあれほど得意な日本人も日本企業も、ソフトウエアの分野では本当に弱い。</sentence>
<sentence>ソフトウエアをまったく苦手としています。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　映画を例に引きますと、戦後間もないころには、黒澤明や小津安二郎の映画がどんどん輸出されていました。</sentence>
<sentence>単にすぐれた映画監督がいたからというだけではなく、映画俳優や女優にもすぐれた人材がひしめいていました。</sentence>
<sentence>ところが、最近の日本の映画界はろくな作品をつくっていませんから、外国人の興味と関心をまったくひかない。</sentence>
<sentence>今村昌平の『うなぎ』はともかくとして、ほとんど見るに堪えない映画しかつくっていない。</sentence>
<sentence>俳優にせよ監督にせよ、映画界の人材が払底しているからではないでしょうか。</sentence>
<sentence>テレビのドラマも同様の有様です。</sentence>
<sentence>単に金をかけないからというだけではなくて、戦後間もないころと今とを比較すると、映画界の人材が今のほうが圧倒的に払底している。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　文学の分野でも、戦後<sampling type="end" />期と今とを比べると、戦後期のほうがはるかに優れた作家がいたと私には思えてなりません。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
