<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBl3_00053" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBl3_00053_F001">
<paragraph>
<sentence>一方、彼にも殺しの幇助でさらに十<sampling type="start" />年の刑が追加されたはず。</sentence>
<sentence>ということで<quote>「怒ったふり」</quote>が彼の精一杯の演技だった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　このほかにも未解決ながら大評判になったケースを二件紹介したい。</sentence>
<sentence>一つは<quote>「ユーストン広場の謎」</quote>で知られる事件。</sentence>
<sentence>一八七九年のある日、セヴェリン・バステンドーフは、ユーストン広場四番地の自宅の地下室を石炭置き場に使うため、数人の人手を入れがらくたを片づけさせた。</sentence>
<sentence>そのがらくたの山の下から女性の骸骨が出てきた。</sentence>
<sentence>首にロープがからまっていて、床には血痕が認められる。</sentence>
<sentence>推測するに首を絞められたあげく、刺し殺されたらしい。</sentence>
<sentence>この女性は脊柱の彎曲を患っていた。</sentence>
<sentence>これが身元割り出しの決め手となり、かつてのバステンドーフ家の止宿人と判明した。</sentence>
<sentence>その名はマティルダ・ハッカー。</sentence>
<sentence>金髪の巻き毛が自慢の甚だ常軌を逸した女性で、中年に近いのにティーンエージャーの服装をしていた。</sentence>
<sentence>カンタベリーの裕福な家の出らしいが、債権者を避けると称して下宿先を頻繁に変える不思議な趣味を備えていた。</sentence>
<sentence>彼女が消えたのが十八ヵ月前のこと。</sentence>
<sentence>当時ハンナ・ダブスという名のメードが<quote>「また夜逃げした」</quote>と口走った。</sentence>
<sentence>その直後、ハンナ・ダブスもこの家を去った。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ハンナ・ダブスがもっとも疑わしい容疑者だった。</sentence>
<sentence>警察がハッカー嬢のゴールドの懐中時計の行方をたどると質屋へ行き着いた。</sentence>
<sentence>この質屋が述べた質入れ人の風体がハンナとずばり一致した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　彼女は監獄に入れられ窃盗で半年の刑を務めたあげく、ハッカー殺しで裁判にかけられた。</sentence>
<sentence>しかし、不利な決定的証拠はなにも提示されず、無罪放免となった。</sentence>
<sentence>それからしばらく後、一冊の小冊子が世に出た。</sentence>
<sentence>書いたのは明らかにハンナ・ダブス。</sentence>
<sentence>それによると、ハッカー嬢はセヴェリン・バステンドーフの弟で自分ハンナの愛人に殺害されたという。</sentence>
<sentence>自分は死体を隠すのに手を貸しただけ。</sentence>
<sentence>多分これが<quote>「ユーストン広場の謎」</quote>の真相と思われる。</sentence>
<sentence>ただし、無罪が確定しているハンナ・ダブスが、自分を共犯の立場に追いやるにもかかわらず、何故愛人を下手人と指差したかは分からないままに終わった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　同様に分かりにくい事件にセアラ・ミルサム夫人殺しがある。</sentence>
<sentence>一八六六年四月十一日の木曜日、ロンドンのシティ地区キャノン通り三番地に住む家政婦のミルサム夫人は自分の部屋で読書していた。</sentence>
<sentence>向かいでは料理女のエリザベス・ラウズが座って編み物に余念がない。</sentence>
<sentence>夜の九時を少し過ぎた頃、ドアのベルが鳴る。</sentence>
<sentence>ミルサム夫人は<quote>「私だわ」</quote>と言って立ち上がり、階下に降りた。</sentence>
<sentence>しばらくして料理女エリザベスは夫人がどうなったか気になった。</sentence>
<sentence>キャンドルに火を点して下に降りた。</sentence>
<sentence>ミルサム夫人は階段のいちばん下で顔<sampling type="end" />と頭を血だらけにして死んでいた。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
