<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBl3_00132" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBl3_00132_F001">
<paragraph>
<sentence>そうした新しい発見も、ささやかながら一定の予想をもって対象に問いかける<sampling type="start" />ことでなされたのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　いま、“ささやかながら”といったが、この山田の発見は、さとしくんにとっては決して“ささやか”なものではない。</sentence>
<sentence>山田先生は、この発見によって、さとしくんの行動と、それを裏うちする気分を了解し、それに対応してくれるところとなったのだからである。</sentence>
<sentence>事情がそのようであれば、指導する教師の側には、今度は、いかにして“母子分離”を遂げさせるかが課題となる。</sentence>
<sentence>一つの発見が、つぎなる課題を発見させたということであるが、山田レポートのこれ以上の紹介はひかえたい。</sentence>
<sentence>読者には、私の下手な要約以上にヴィヴィッドに事態を活写した山田レポートに直接ふれていただきたいと希うからである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかも山田は、右のことをもふくめて、この実践過程を記録にとどめ、読者の批判の前にそれを横たえている。</sentence>
<sentence>そのことで山田は、おのれの実践の実験としての意味を問い返しえているのと併せて、遅滞児を普通学級に迎え入れるさいの一般原則の一端をも提示しえたといえるであろう。</sentence>
<sentence>このことは本書の論述からも明らかなはずである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">２</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　この、予想をもって対象に問いかけ、あるいは、予想を若干修正した、ないしは、予想外の発見をなしうるということは、観察の仕事にとっても、科学的発見一般の仕事にとっても、ひじょうに重要なことである。</sentence>
<sentence>そこでここでは、教育実践と、その記録といったことから離れて、いくらか廻り道の考察をしてみたい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　私は最近、その新全訳が出されたアルフレッド・Ｒ・ウォーレスの『マレー諸島』（宮田彬訳、思索社）を繙読する機会があった。</sentence>
<sentence>ウォーレスは、いうまでもなく自然選択説の信奉者で、八年にわたるマレー諸島の探険・観察をつうじて動物地理学上のウォーレス線を発見した人物として知られる<noteMarker text="（１）" />。</sentence>
<sentence>そのウォーレスは、ジャワからその東につらなるバリ島に渡り、さらにその東につらなるロンボック島へと渡るのであるが、そのさい、こんなことを書いて期待を表明している。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence>（１）　バリ島とロンボック島の間に、動物相のちがいを発見したのはウォーレスであったが、この線を<quote>「ウォーレス線」</quote>と呼んだ最初は、Ｔ・ハックスレーである（一八六八年）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<quotation>
<citation>
<paragraph>
<sentence type="quasi">　《ロンボックに渡ると、幅二〇マイル以下の海峡によってバリから隔てられているだけなので、私はここで再び以上の（ジャワ系の）鳥類を見られるものと当然期待していた。》</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<source>
<sentence>（同書、一九五〜六頁、カッコ内と傍点は引用者による）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</source>
</citation>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　期待という心的態度のなかに<quote>「予想」</quote>がふくまれるのはいうまでもない。</sentence>
<sentence>しかし、この期待＝予想は見事に裏切られる。</sentence>
<sentence>ウォーレスは、つづけて言っている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<citation>
<paragraph>
<sentence type="quasi"><sentence>　《しかし三ヶ月そこ（ロンボック）に滞在した間、私はその一つすら見かけることができなか<sampling type="end" />った。</sentence>
<sentence>しかし全体に異なった種の鳥達を見た。</sentence>
<sentence>その大部分はジャワではまったく知られていないばかりではなく、ボルネオ、スマトラ、マラッカでも知られていない。</sentence>
<sentence>例えば、最も普通な鳥では、ロンボックでは白色のオウムとミツスイ科に属する三種の鳥がいるが、これらはマレー諸島の西の方あるいはインド―マレー地区では完全に欠けている科である。</sentence>
<sentence>フローレスやチモールへ渡ると、ジャワの鳥類とはっきり区別できるものがいっそう増大する。</sentence>
<sentence>そしてわれわれは、これらの島島が一つの自然群を形成していることに気づく。》</sentence>
</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</citation>
</quotation>
</article>
</sample>
