<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBl3_00136" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBl3_00136_F001">
<paragraph>
<sentence>　ところが、これだけ女性からの離婚申し立てが増えているにも<sampling type="start" />かかわらず、対する男性には、一向に危機意識が感じられないのだ。</sentence>
<sentence>まるで他人事のようにしか思っていない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「めし、ふろ、ねる」</quote>以外はほとんど会話らしい会話を交わしていない。</sentence>
<sentence>寝室も別々だし、もちろんここ何年もセックスなどしていない、という夫婦がいたとする。</sentence>
<sentence>男たちはこうした場合、夫婦仲がけっして良好ではないということまでは、ある程度自覚していながら、だからといってそれが<quote>「離婚」</quote>に直結するものとは、まったくと言っていいほど考えていないのだ。</sentence>
<sentence>百歩ゆずって<quote>「別居」</quote>という言葉が頭の片隅をよぎることはあっても、不思議と<quote>「離婚」</quote>までは頭が回らない。</sentence>
<sentence>これが多くの男性の心情なのではないだろうか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そのため、多くの場合、男にとって離婚とは、いきなり寝耳に水で襲ってくる、<ruby rubyText="きょう">驚</ruby><ruby rubyText="がく">愕</ruby>の事態なのである。</sentence>
<sentence>事実、私がこれまでかかわってきた離婚裁判で被告となった男性は、異口同音に<quote>「ある日突然、離婚してほしいと言われた」</quote>と語っている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　多くの女性は信じられないと言うだろう。</sentence>
<sentence><quote>「自分は前々から別れたいという意思を伝えてきた」</quote>と主張するかもしれない。</sentence>
<sentence>たしかに妻はさまざまな場面で、自分がいまの夫婦生活に不満を抱いているとさんざん言ってきただろうし、夫たちもそれはわかっている。</sentence>
<sentence>だが、それでも夫たちは、まさか妻が本気で離婚を考えているなどとは、想像すらできないのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　では、なぜ男たちは、離婚に対する危機意識をまったく持てないのか。</sentence>
<sentence>これだけ離婚が日常茶飯事の時代に生きていながら、なぜ妻が離婚を言い出すと、信じられないという表情で驚愕してしまうのか。</sentence>
<sentence>それは、男性と女性がそれぞれ持っている結婚観に、いまだに埋めようがない深いミゾがあるからではないかというのが、私の考えだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　多くの男性が結婚生活に対して抱いているイメージというのは、従来からそれほど大きくは変化していないように思われる。</sentence>
<sentence>子供の頃に見聞きし、描いていた夫婦像を、男はそのまま現在の夫婦生活に求めているといってもいいかもしれない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　私の父親世代の夫は、いまの私の世代の夫たちにくらべれば、いわば家庭の暴君だった。</sentence>
<sentence>ほとんどやりたい放題だった。</sentence>
<sentence>大酒は飲むし、経済的事情が許せば平気で<ruby rubyText="めかけ">妾</ruby>を囲う。</sentence>
<sentence>それでいて<quote>「女は男より一段劣った存在である」</quote>と言ってはばからない。</sentence>
<sentence>もしも妻が逆らいでもすれば、暴力で押さえつける。</sentence>
<sentence>社会もそれを特に非難することがなかった。</sentence>
<sentence>むしろ夫を非難する妻は、夫にタテ突く悪い女とみなすのが一般的だったのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　私の母親世代の妻というのは、こうした身勝手そのものの夫と長いあいだ暮らしてきた人たちだ。</sentence>
<sentence>彼女たちは、自分の息子にも、意識的にか無意識に<sampling type="end" />かはわからないが、自分たちの世代の夫婦のありようを見せてきた。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
