<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBl3_00157" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBl3_00157_F001">
<paragraph>
<sentence>愛情とは、世話だと誤解し<sampling type="start" />ているのです。</sentence>
<sentence>これは昨今の、父の<quote>「母性化」</quote>そのものと言えますが、そんな世話やきはいらないのです。</sentence>
<sentence>これは絶対やってはいけないのです。</sentence>
<sentence>子どもと言えど、もう中学三年です。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　母親とのことで言うなら、父親の仕事は、母親としての誇りを奪われ、母親の役目から放逐されてしまった妻を守ることだったのです。</sentence>
<sentence>そのうえで、息子に対しては、<quote>「<sentence>母親を殴るとはなにごとだ、もうお母さんはお前の世話はできない。</sentence>
<sentence>だから、俺が面倒をみる。</sentence>
<sentence>やるのは飯の支度だ。</sentence>
<sentence type="quasi">おまえも手伝え</sentence>
」</quote>、そうはっきり言うことが必要だったのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　息子が<quote>「ふざけんな、この野郎」</quote>と言って殴りかかってきたのなら、取っ組み合いもあり得ます。</sentence>
<sentence>そこで打ち負かされたら自分も家を離れるのです。</sentence>
<sentence>そして妻と二人で、子どもがなぜこうなってしまったのかを、それこそ安易な説明でなく徹底的に考えるべきだったと思うのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この父親は、子どもが出してくる否定的なサインを、すべて自分の努力が足りないためだろうと思っていた節があります。</sentence>
<sentence>息子がエレキギターに関心をもつと、自分もギターを始め、一緒にエレキギターの教室に通ったり、コンサートに行ったり、さらにバスケットボールの練習につきあったりしています。</sentence>
<sentence>これも大きな間違いです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この息子は、ちょうど子どもが自分の世界をつくっていく時期にあたっています。</sentence>
<sentence>親と距離をとる必要を感じている時期だったと言えます。</sentence>
<sentence>ところがこの父親は、一生懸命子どもの欲求不満に応えようとして、ますます子どもの心に侵入してしまっているのです。</sentence>
<sentence>自分の秘密を守ろうとしている子どものほうは、次々にその場を奪われてしまうわけです。</sentence>
<sentence>何事も過剰はよくない。</sentence>
<sentence>父親の不在とよく言われますが、在は必要かもしれないが、過剰な在は不在より悪い。</sentence>
<sentence>思春期の子にとって、父親なんてときどき帰ってくる謎の存在くらいがちょうどいいのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　わたしのところに相談に来た銀行員の父親の例ですと、子どもは中学受験をして私立中に通い始めました。</sentence>
<sentence>通学に一時間かかるのですが、通い始めてまもなく電車が揺れて気持ち悪いと言い出します。</sentence>
<sentence>わたしも知っていますが、それは確かに揺れる電車なのです。</sentence>
<sentence>その息子は、小学生のときも進学塾で勉強し、良い成績で私立中学に合格。</sentence>
<sentence>本人は満足していました。</sentence>
<sentence>それが間もなく気持ち悪い、吐き気がすると言い出し、休み始めたのです。</sentence>
<sentence>すると、父親は中学の近くにマンションを借りて、自分も都心の職場に近いからと二人でそこに住みだしたのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　これは最悪です。</sentence>
<sentence>なぜなら、息子は逃げ場がなくなってしまったからです。</sentence>
<sentence>学校に行かなくてはならなくなった。</sentence>
<sentence>なにしろ、マンショ<sampling type="end" />ンは学校のすぐそばだというのですから。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
