<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBl3_00135" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBl3_00135_F001">
<paragraph>
<sentence>マルクス自身が第四<sampling type="start" />部を編集したら、それらの成果も当然とりいれられたはずです。</sentence>
<sentence>しかし、マルクスの死後には、第二部、第三部の場合と同じように、『六一〜六三年草稿』のなかにある<quote>「諸学説」</quote>を、マルクスの著書として、いかに公刊するかが問題でした。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">解読者養成へのエンゲルスの努力</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　エンゲルスが早くから<quote>「諸学説」</quote>の草稿を読み、第二巻への<quote>「序言」</quote>のなかでのロートベルトゥス論にその一部を利用したことは、すでに述べました（第四編<quote>「（五）『資本論』第二部を編集する」</quote>）。</sentence>
<sentence>しかし、エンゲルスは、『資本論』の第二部、第三部の編集の仕事をするなかで、眼の病気など自分の健康の条件からいって、この草稿を清書する仕事はもはや自分には不可能だと気づき、ドイツの党のまだ比較的若い幹部のなかに、エンゲルスに代わってマルクスの草稿を解読する能力をもつ人間を養成しようと考えました。</sentence>
<sentence>エンゲルスが、この任務を依頼しようとしたのは、カウツキーとベルンシュタインの二人でした。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一八八九年一月二八日、彼は、カウツキーに手紙を書きます。</sentence>
<sentence>この手紙からみると、ベルンシュタインとの話し合いはすでにすんで、同意をえていたようです。</sentence>
<sentence>ベルンシュタインは、『ゾツィアールデモクラート』の編集のため、当時、ロンドンに住んでいました。</sentence>
<sentence>社会主義者取締法の弾圧で、この雑誌の編集部はドイツ国内では活動できず、最初はスイスにおかれましたが、ドイツ政府の要請で八八年四月にスイスからも追放され、八八年一〇月から、ロンドンで発行を続けていたのでした。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<citation>
<paragraph>
<sentence>　「僕はきょう君に一つの提案をする。これにはエーデ〔ベルンシュタイン―不破〕とギーナ〔ベルンシュタイン夫人―不破〕とトゥッシが賛成している。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　僕の予想では、僕の眼が常態に復するには、たとえうまくいってもまだ非常に長い期間僕は眼をいたわってやらなければならないだろう。</sentence>
<sentence>したがって、僕が『資本論』第四部の手稿を自分でだれかに口述する可能性は、少なくともここ数年はなくなってしまっている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一方、僕として忘れてならないことは、たんにこの手稿のみならずマルクスの他の手稿をも、僕がいなくても利用できるようにしておくことだ。</sentence>
<sentence>これが可能になるのは、万一のときに僕の代わりになれる人、またいずれにせよその間に出版にあたって僕の手伝いになれるような人に、僕がこの象形文字みたいな筆跡の読解をたたき込んでおく以外にはない。</sentence>
<sentence>そしてそのために僕が使えるのは君とエーデだけなのだ。</sentence>
<sentence>そこで僕は、われわれ三人がこれをするということをまず提案する。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ところで最初に手をつけなければならないのがこの第四部なのだが、エーデは『ゾツィアールデモクラート』の編集や当地での<sampling type="end" />営業にまつわる多くのじゃまやいざこざのために忙しすぎる。</sentence>
</paragraph>
</citation>
</quotation>
</article>
</sample>
