<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBl4_00022" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBl4_00022_F001">
<paragraph>
<sentence>　これらの病気の多くは依然として私たちのなかに存在するものの、一方ではワクチンの発見や科学の進歩により、あるいはごく簡単な方法<sampling type="start" />での予防医学によって、悪性の病気の大部分は、少なくともコントロールが可能になった。</sentence>
<sentence>糖尿病の治療のためにインシュリンが発見されたことは（その先駆者はトロントのＦ・Ｇ・バンティングとＨ・Ｃ・ベストである）、この病気で打ちのめされた人々の生命を延ばしたばかりでなく、一九二〇年以前には思いもよらなかった質の高い生活を送らせることができるようになった。</sentence>
<sentence>肺結核は今も恐ろしい病気ではあるが、ここ二、三十年だけは死刑の宣告ではなくなった。</sentence>
<sentence>このことは多くの死病とされていたものについても言えることだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　伝染病を予防するためには、清潔とある程度の隔離の必要があることを、私たちはよく理解している。</sentence>
<sentence>私が子供のころは、わが家でまず一人の子が、次に別の子が、はしか、猩紅熱、そして他の子供特有の病気にかかると、家中が大混乱になり、気の毒にも母は、数週間地域の人々から締め出されたものだった。</sentence>
<sentence>時には何週間も玄関のドアに、この家は<quote>「隔離中」</quote>であることを示す表示が保健所によって張られることもあった。</sentence>
<sentence>今では子供たちはしばしば数日もすれば学校にまた通いだしている。</sentence>
<sentence>それは病気が伝染する経路を、みんながよく理解するようになったからなのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし一方では大成功を味わったものの、他方では、私たちはやっぱりそれほど利口ではないことを思い知らされる新しい災いが現れてきた。</sentence>
<sentence>ある病気―たとえばある種の白血病―に効果的な治療法が開発されて多数の生命が救われているのと平行するように、新しい病気が想像できないほどの早さでどんどん発見されているのだ。</sentence>
<sentence>エイズはおそらく未来の医学史家からは、二十世紀の最も破壊的で社会的変化を要求した病気として知られるようになるだろう。</sentence>
<sentence>この病気は一九八一年までは診断もされなかったのだが、次の十年間にアメリカ合衆国だけで十万人もの人々を殺した。</sentence>
<sentence>エイズの発病に関連のあるウイルス、ＨＩＶ（ヒト免疫不全ウイルス）の感染によって苦しんでいる人の数は数え切れないほどだ。</sentence>
<sentence>そしてエイズは、私たちがそれを確認して十三年にしかならないのに、世界中で私たちのお互いへの態度と付き合い方を大きく変化させてきた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">施設化された医療</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　医療におけるもう一つの根本的な変化は、病院や老人ホームやその他の<quote>「医療施設」</quote>へ私たちが頼る度合いが増えたことである。</sentence>
<sentence>かなり最近までは、大部分の家庭は自宅で病気の家族を看病し、大部分の医師や看護婦や助産婦などは、患者の家庭に出向いてきて、診療してくれたものだ。</sentence>
<sentence>これらは両方とも、今ではまれになった。</sentence>
<sentence>もっとも経済的な必要と、医療への考え方の変化<sampling type="end" />によって、現在この傾向は復活しつつあるといってよいが。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
