<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBl4_00058" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBl4_00058_F001">
<paragraph>
<sentence>いわば不思議な<quote>「分子の化石」</quote>であり、<sampling type="start" />生物学のなかではほかにほとんど例が見られない（＊３）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence>３　ＡＩＤＳの研究と治療のためにいま話題になっているため、その例として逆転写酵素が思い浮かぶ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　ハンス・ミュラーという生物学者が、一九三八年にテロメアと命名した。</sentence>
<sentence>対の塩基である二重らせんがＤＮＡを複製するメカニズムに関与しているらしい、とジェームズ・ワトソンとフランシス・クリックが発表する十五年前のことだった。</sentence>
<sentence>ミュラーは、染色体がＸ線で損傷を受けるという自らの研究に基づいて、テロメア（ギリシャ語で<quote>「終わり」</quote>を意味する<quote>「テロ」</quote>と、<quote>「部分」</quote>を指す<quote>「メロ」</quote>を合わせて造語した）なるものが染色体の末端を覆っていて、露出して<quote>「擦り切れる」</quote>のを防いでいるのではないか、と考えた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一九四〇年代にはバーバラ・マクリントックという生物学者が、トウモロコシを使って説得力のある説明をおこなった。</sentence>
<sentence>彼女の研究によると、テロメアがないと染色体がばらばらになって、ほかの染色体と不適切に<quote>「べたべたと」</quote>くっつき合ってしまう、ということだった。</sentence>
<sentence>ばらばらになってほかの染色体とくっついてしまうということのほかにも、テロメアがないと分裂の際にすんなりと分離できなくなる。</sentence>
<sentence>したがって、染色体が生き延びていくためにも、細胞が複製を作る際にも、テロメアが必要であることが分かる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　何十年かの間、テロメアはあまり注目を浴びていなかったが、ジェームズ・ワトソンがＤＮＡの複製を観察しているときに奇妙な現象に気づいて、ふたたび脚光を浴びるようになった。</sentence>
<sentence>彼は一九七二年に、正常な線状の染色体が複製を作るたびに、前より短くなることを指摘し、これを<quote>「複製に際する末端問題」</quote>と名づけた。</sentence>
<sentence>なぜこのようなことが起こるのかを理解するためには、ＤＮＡの鎖が自らをコピーする際の単純な事実に着目しなければならない。</sentence>
<sentence>ＤＮＡの鎖がコピーされる際には、一方向だけに向かって進む。</sentence>
<sentence>作業が開始されるときには、<quote>「プライマー」</quote>という酵素群が一つのＤＮＡの鎖のあちこちにまず掛け金を掛け、コピーを開始する。</sentence>
<sentence>プライマーがコピーをするわけではなく、実際の作業をする酵素（ＤＮＡポリメラーゼ）のために<ruby rubyText="プライム">準備</ruby>するだけである。</sentence>
<sentence>コピーに当たる酵素はＤＮＡの鎖をなぞっていき、仕事を終えたプライマーは離れる。</sentence>
<sentence>コピーする酵素は、ＤＮＡ分子の上を一方向にしか動けない。</sentence>
<sentence>各ＤＮＡの鎖は、一方通行の道路のような感じである。</sentence>
<sentence>プライマーはきっかけだけを作って退き、コピーを任せた酵素が進み続ける。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ワトソンによれば、染色体の複製を作る際には、テロメアの最も近くにあるプライマーが酵素のコピー作業の準備を始める。</sentence>
<sentence>だが酵素は後<sampling type="end" />退できないので、プライマーが位置していた個所をコピーすることができない。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
