<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBl4_00056" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBl4_00056_F001">
<paragraph>
<sentence>しかし、その前提となる品種の識別には多くの困難があ<sampling type="start" />ります。</sentence>
<sentence>第一に、人間の個体識別では指紋、血清型、ＤＮＡ鑑定法など強力な方法がありますが、きのこでは子実体の特性―色、形、きのこの栽培の方法（温度、発生法、収量など）、含有成分など―と、菌糸の特性―伸長速度、品種間で菌糸の不和合性反応があるかどうか―などから品種を識別します。</sentence>
<sentence>生物が相手なので特性の振れ幅が大きなことや微妙なことなどがあって簡単ではありません。</sentence>
<sentence>シイタケの品種については形態から識別できる人がいるとは聞いていますが…。</sentence>
<sentence>第二の困難は、換金作物に共通することですが、売れ筋の商品（品種）の形質が決まることです。</sentence>
<sentence>曲がったキュウリでは商品価値が落ちます。</sentence>
<sentence>かりにエノキタケやマッシュルームの色はとたずねれば、まず白色となります。</sentence>
<sentence>野生のものは褐色です。</sentence>
<sentence>白色が売れ筋とわかると、品種開発者は既存品種を土台によりすぐれた白色系品種を開発します。</sentence>
<sentence>結果として同一系統の品種であったり、遺伝的に非常に類似した品種になったりします。</sentence>
<sentence>実際、店頭から生産地の異なるエノキタケを一〇株購入して細胞質遺伝を行うミトコンドリアＤＮＡの型を調べた結果、一〇株中九株は同一であり、市販エノキタケの大部分が細胞質遺伝学的に同じことがわかりました。</sentence>
<sentence>ナメコの品種でも類似した結果を得ています。</sentence>
<sentence>第三の困難は、子実体や菌糸から簡単にコピー品種ができ、無限に拡大できることです。</sentence>
<sentence>ときには、拡大中に白色のものや、元のもの以上によい特性のものができる可能性もあります。</sentence>
<sentence>このようにつくられた品種は識別が極端に困難になります。</sentence>
<sentence>かりにＤＮＡの塩基配列を決定したとしても、同一品種内で必ず塩基配列の相違が見つかるはずです。</sentence>
<sentence>単に塩基の違いでは識別できません。</sentence>
<sentence>また、分子生物学の知見は、塩基配列が異なっていても、まったく同じ表現形質があり得る可能性を否定しません。</sentence>
<sentence>表現形質と塩基配列のどちらが識別に重要なのか今後の課題と思います。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　年産二、六〇〇億円と魅力ある産業になったきのこ産業ですが、その発展は地道な品種開発に負うところも多いと思います。</sentence>
<sentence>生物特許の話題も紙面に上る時代です。</sentence>
<sentence>きのこのすぐれた品種識別法の開発が待たれます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<authorsData>
<sentence type="quasi">（馬場崎勝彦）</sentence>
<br type="automatic_original" />
</authorsData>
<figureBlock>
<figure>
</figure>
<caption>
<sentence type="quasi">市販エノキタケのミトコンドリアＤＮＡのＲＦＬＰ分析</sentence>
<br type="automatic_original" />
</caption>
</figureBlock>
</article>
<article articleID="LBl4_00056_F002">
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">はじめに</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　木の葉が散りはじめ、少し明るくなった森の中を行く秋の山歩きはなんともいえずよいものです。</sentence>
<sentence>やわらかな陽射し、梢を渡る風の音、一足ごとに鳴る落ち葉。</sentence>
<sentence>そして、わずかに頭をもたげたきのこを落ち葉のかげに見つけたときのあのときめき。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　きのこといえば、子どものころ、焚きつけにする落ち葉を拾いに裏山に行き、仕事はそっ<sampling type="end" />ちのけにしてきのこ探しに夢中になったことがありました。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
