<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBl4_00044" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBl4_00044_F001">
<paragraph>
<sentence>　もちろん基本的には、強酸性水が既存の消毒<sampling type="start" />薬の完全な代替になるということではありません。</sentence>
<sentence>それぞれの特徴を生かした使い方をすればよいわけですが、強酸性水の使用は、健康管理だけではなく、その利便性や消毒できる範囲が広がること、そして抗生物質の使用量減へとつながることも大きな魅力です。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　電気分解時に同時に得られるアルカリ性の水についても、その効用を専門に研究するグループがあります。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　世界各国の事情をすべて知っているわけではありませんが、水の電気分解によって得られる酸性水、アルカリ水について、いくつかのグループによって科学的な研究が進められているのは、今のところ日本だけのようです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">●汚染段階で病原菌を殺すことの大切さ</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　話は変わりますが、日本語の<quote>「汚染」</quote>という言葉は、<quote>「汚い」</quote>と<quote>「染まる」</quote>という文字からなっています。</sentence>
<sentence>この言葉は<quote>「細菌に汚染される」</quote>とか<quote>「大気が汚染される」</quote><quote>「放射能に汚染される」</quote>、あるいはタンカー事故などでは<quote>「流出した重油に海が汚染される」</quote>などと使われています。</sentence>
<sentence>汚いというと、いかにも目に見える汚れのように思われますが、細菌や放射能の場合は目に見えないので一般的な意味での汚れではありません。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　人間の身体には大腸菌を始めとして、いたる所に常在する菌がおりますが、こうした常在菌が存在していても、細菌に汚染されているとはいいません。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　いってみれば<quote>「細菌に汚染されている」</quote>とは、その細菌が本来存在するべきではない場所に存在している状態を指していることになります。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　細菌に汚染されたからといって、必ずしもその菌に感染して病気になるとは限りません。</sentence>
<sentence>人間に感染しない菌もあり、感染しても病気症状をもたらさない菌もあります。</sentence>
<sentence>病気症状をもたらす菌に感染して体内に菌が入っても、病気症状を起こす前に体内で菌を殺して排除してしまう元気な人と、菌が体内で増殖して病気になってしまう弱い人がおります。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　細菌の<quote>「汚染」</quote>や<quote>「感染」</quote>が問題になるのは、この最終段階で<quote>「病気になる人」</quote>がいるからです。</sentence>
<sentence>Ｏ１５７では、菌に汚染された食べ物や飲み水によって四〜五カ月という短期間に一万人ほどが発病し、感染者の中から死亡者まで出たことから大きな騒ぎになったわけです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　すでにお分かりのように、感染症が<quote>「汚染」</quote>→<quote>「感染」</quote>→<quote>「発病」</quote>というルートをたどる場合、抗生物質による治療は最終の<quote>「発病」</quote>段階で体内の病原菌を殺します。</sentence>
<sentence>もちろん予防的な意味で発病前に抗生物質が投与されることもありますが、通常の場合、病気になって病院を訪れるわけですから、こうした予防的な事前投与はありません。</sentence>
<sentence>強酸性水の殺菌機能は、初期の<quote>「汚染」</quote>段階で病原菌を殺し、排除しようというものです<sampling type="end" />。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
