<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBl4_00020" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBl4_00020_F001">
<paragraph>
<sentence>洋服の生地や、革製品、思いっきり変わったところでは石なんていうのもあ<sampling type="start" />る。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<speech>
<paragraph>
<sentence>　「コンクリートには刺したいと思わなかったけど、きれいな自然石を見ると、鍼とのマッチングはどうだろうとあててみるわけです。石に鍼が刺さらないなんて、あたりまえのことだけど手の感触として覚えておきたいからね。これは絶対だめだなというのがほとんどだけど、一〇〇個のうちのひとつぐらいは、もしかしたらいくかもしれない、というのがあるんです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　例えばスイカを刺すと、赤く熟れたものと、まだ白いところが残っているのとでは感触が違うということがわかってくる。</sentence>
<sentence>それがわかってきたら今度は、冬に紅こだまを買ってきて刺してみたこともありました。</sentence>
<sentence>夏のスイカと冬のスイカとではやっぱり鍼が刺さっていく感触が違うんです。</sentence>
<sentence><ruby rubyText="ねぎ">葱</ruby>も種類によって感触が違う。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</speech>
</quotation>
<paragraph>
<sentence type="quasi">　とにかくうまく刺せるようになりたいと思って、刺しまくりましたね」</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　スポーツセンターへ行った帰りに乗る京王線では、吊革につかまって目をつむり、トンネルに入ったと思ったらパッと目を開ける訓練をした（笹塚の先から電車が地下を走るようになっている）。</sentence>
<sentence>満員電車の中では、後ろに立っている人が男性か女性かをあてる訓練をした。</sentence>
<sentence>時には、満員電車に乗り合わせただけの見ず知らずの人のからだにも手をあててみた。</sentence>
<sentence>そうすると、どこか具合が悪いところがあるんじゃないかとか、いやに冷たいと感じる時がある。</sentence>
<sentence>そんな時には、張り倒されるのを覚悟で<quote>「失礼ですが、どこかからだの具合が悪いんじゃありませんか」</quote>と聞いた。</sentence>
<sentence>それで<quote>「実は盲腸の手術をしたばかりで」</quote>という話が聞けたことがあった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　さっそくそのことを関先生に報告すると<quote>「<sentence>ともかく実践！</sentence>
<sentence>よし！</sentence>
」</quote>とひとこと言われたという。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　新宿駅の地下道では、通路で飲んだくれて寝ているホームレスのおじさんの足とか腹に灸を置き、パッと火をつけて逃げだすという荒業もやった。</sentence>
<sentence>これはあくまでも迅速、かつ手際良く、そして真剣にやった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<speech>
<paragraph>
<sentence>　「陶器も、中国製のや有田焼、伊万里、益子、<ruby rubyText="とこ">常</ruby><ruby rubyText="なめ">滑</ruby>、マイセン…といろんな物に触ってあれっと思うことがあったら灸をした。今、学校で鍼を習っている人たちは、古典に学べとか理論優先で、僕がやってきたようなことはバカにし、実行する人はいないと思います。しかしながら、このようなことを常にやっていると、だんだん感覚が磨かれていくんです。自分の後ろから歩いてくる人が男か女か、幾つぐらいの人なのかということがだんだん直感的にわかるようになってくるんです。僕らは最終的に、人のからだに鍼を刺させていただくわけですから、鍼はいったいどういうものに受け入れられるのか、あるいは受け入れられないのかということを、まず手に指に<sampling type="end" />覚えさせておかないといけないし、触ったときの手の感触で、患者さんの状態がある程度わかるようにならなくちゃいけないと僕は思いますね。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</speech>
</quotation>
</article>
</sample>
