<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBl4_00018" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBl4_00018_F001">
<paragraph>
<sentence>　一般にぼけているという患者に対し、医者自身がある種の差<sampling type="start" />別感を持っていることが多い。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　つまり入院前はぼけていないと家族が思っていても、肺炎で入院したはずの老人が入院という環境の変化についていけなくて、とくに入院した初日の夜など、<quote>「サイフが盗まれた」</quote>とか<quote>「<ruby rubyText="だれ">誰</ruby>か呼びにくる」</quote>とかいいながら病棟中を大騒ぎして歩き回ってしまう夜間せん妄が出現することがある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　すると肺炎で受け持った医者もナースも、たとえ肺に病気があっても<quote>「<sentence>こりゃ肺の病気じゃない。</sentence>
<sentence type="quasi">ぼけを先に診なくては</sentence>
」</quote>ということになってしまうのである。</sentence>
<sentence>そういった症状をすべてぼけといわれてしまっても神経内科医も迷惑であるが、翌日になるとすぐ、われわれのような老人を多く扱っているグループへ電話がかかってきて、<quote>「そちらの病棟で看てくれないか」</quote>ということになる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　確かに一般の内科病棟は閉鎖病棟でないから、歩き回ってしまう患者の管理が大変なことは事実である。</sentence>
<sentence>他の患者への影響とか、管理上の問題もあり、ナースも医者もすぐ他の病棟（自分の病棟以外の病棟）へ移そうということになるのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　大学病院ですらその程度の対応しかできないのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　病気に格好いいも悪いもないが、心臓病が比較的仕事をばりばりやっているホワイトカラーに多いこともあり、それを診る循環器の医者が格好いいという変な勘違いをしていることがある。</sentence>
<sentence>ぼけの社会問題をあれこれいう前に、まずは医者の意識を改革していかなくては始まらないのが現実である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">大学病院という名のもとにナースは</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　病院経営のうえから病棟の仕事の量が他の病棟より多いからといってナースの数を多くすることは基本的にはできない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　救命センターといって常に救急車で重症患者が運び込まれる病棟があるが、そこではナースの数は一般の病棟より多い。</sentence>
<sentence>確かに緊急の処置や患者が何人運ばれてくるのかわからないといった理由から数が多くしてあるのだろうが、ぼけ老人の多い病棟から、救命センターへ移ったナースは<quote>「まだ救命センターのほうが肉体的には楽だ」</quote>というのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　エイドの数も人件費を抑えるということから各病棟で制限がある。</sentence>
<sentence>いわゆる老人病院であればエイドが多く雇えるから、むしろ老人病院のナースのほうが大学のぼけ老人の多い病棟で働くナースに比べおむつ交換をやらなくていいだけ、ナースとして患者の話を直接聞いたりする時間が多くとれる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　大学病院では、基準看護という看板のもとに原則的に付添いもつけられないから、すべての負担がナースに降りかかってきてしまうのである。</sentence>
<sentence>したがって食事とか排便の介助に病棟をかけずり回り、一日が終わってし<sampling type="end" />まうということになる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
