<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBl4_00019" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBl4_00019_F001">
<paragraph>
<sentence>　さて、南下説、北上説、あるいは二元説のいずれをとるにせよ、アジア系集団は新人の段階になって<sampling type="start" />アジア・太平洋圏のみならず、南北のアメリカ大陸からグリーンランドにまで拡散し、今や世界で最大規模の人口と居住面積を占めるにいたった。</sentence>
<sentence>この広大な地域の環境はさまざまであり、熱帯、温帯、寒帯に<ruby rubyText="またが">跨</ruby>るばかりでなく、海洋、森林、砂漠、草原、ツンドラ、氷河地帯など、景観も大きく違っている。</sentence>
<sentence>アジア系集団はこのように変化に富む環境に適応することによって、こんにちのような多様な特徴を示すようになったのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　日本人はいうまでもなくその小さな一部であり、壮大な民族移動の一コマとして日本列島に居住するようになった。</sentence>
<sentence>だがその後も北へ、南へと向かう民族移動は絶え間なく続き、島国とはいえ、日本人集団もその影響から逃れることはできなかったのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">人種・民族・集団</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">人種と民族</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　最近は世界的に言葉の使い方が難しくなってきた。</sentence>
<sentence>その背景には、個人レベルから国際社会レベルにいたるまで、偏見と差別の問題が改めて認識されるようになってきたという社会情勢の変化がある。</sentence>
<sentence>しかしそれに加えて、用語の意味を誤解することによって社会面ばかりでなく、研究面でも混乱が起こることは大きな問題である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　たとえば<quote>「人種」</quote>と<quote>「民族」</quote>という用語を誤解して“アーリア民族の純血”を保つために“ユダヤ民族の血統の抹殺”を叫んだナチス・ドイツ、“悠久にして単一の大和民族”をうたった戦前の国家主義者たちは、まだ私どもの記憶に新しい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　民族とは共通の文化によって結ばれ、<quote>「われわれ意識」</quote>をもつ人間のグループであり、人種とは共通の遺伝的特徴によって他と区別される人間の集まりである。</sentence>
<sentence>だから民族と人種は必ずしも一致せず、したがって“民族の血統”とか“純血民族”などという言葉の使い方には矛盾がある。</sentence>
<sentence>アーリア民族やユダヤ民族は遺伝子の面からみれば多くの人種から構成され、大なり小なり共通の遺伝子をもつヨーロッパ、アフリカ、アジアの人々は多数の民族から成っている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　では日本人をどのように理解すべきだろうか。</sentence>
<sentence>私どもはすでにその誕生の背景を探ってきたので、最後に言葉―概念―の整理をしておきたい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">人種とは何か</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　―まずは人種の話である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　辞典風に人種を定義すると、おおよそ次のようになるだろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence type="quasi">　「一定の地域に住み、何らかの生物学的尺度によって他から区別されるヒトの集団で、動物分類学の亜種に相当する」</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　人種というグループが成立するためには、その構成員がかなり長い期間にわたって一定の地域に住んでいなければならない。</sentence>
<sentence>なぜなら、互いに自由に結婚することによって共通の遺伝子の組み合わせをもつことができるからである。</sentence>
<sentence>逆にいえば、現在のように交通が便利に<sampling type="end" />なると、遠く離れた男女が結婚する機会が増すから混血児が生まれやすくなり、人種の区別が崩れたり、逆に複数の人種が複雑に混じり合うことによって新しい人種が作られたりする。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
