<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBl4_00051" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBl4_00051_F001">
<paragraph>
<sentence>出版されたのは相対性理論が発表されるまるまる一〇年前だが、ウエルズはアインシュタインの時間のいくつかの側面を薄気味悪いほど正確に<sampling type="start" />予見していた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　もう何度も述べたが、アインシュタイン以前には、科学者と哲学者は概して、時間をただ単にそこに存在するものと考えていた。</sentence>
<sentence>物理学は空間と時間のなかの物質とエネルギーのふるまいにかかわっていた。</sentence>
<sentence>時間をあやつるという考え方は大した意味をなさなかった。</sentence>
<sentence>しかし、ウエルズは物理的な力を利用して時間を変えることのできる機械を想像した。</sentence>
<sentence>特にその機械は、ある種の機械が空間のなかを走るのと同じように、だれでもそれに乗れば時間のなかを旅することができた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　相対性理論は空間と時間を数学的に精密なやり方で物理的な力および物質と結びつけ、時間を物理学の範囲のなかにしっかり持ちこんだ。</sentence>
<sentence>相対性理論がある種のタイムトラベル（時間旅行）を許していることは、はじめから明らかだった。</sentence>
<sentence>これまでの諸章で詳しく論じた、時間の伸びの効果には未来への旅も含まれる。</sentence>
<sentence>双子アンとベティの冒険をご記憶だろうか？</sentence>
<sentence>　ベティが星に向かって旅立ち、帰ってきてアンが彼女よりも年取っていることに気づく。</sentence>
<sentence>実際上、ベティはアンの未来に旅をしたのである。</sentence>
<sentence>原理的にはベティは、地球に相対的に光速に非常に近い速さで旅することによって、遠い未来、地球上では何百万年も経過し、人類の痕跡がすっかり消滅した後に帰国することができる。</sentence>
<sentence>重力もやはり時間を遅らせることができ、ベティはもっと強い重力場で時間を過ごすことによって、アンの未来に旅することができる。</sentence>
<sentence>実を言えば、地球の重力のためにわれわれは全員、ある程度まで、知らず知らずにタイムトラベラー（時間旅行者）になっている。</sentence>
<sentence>この意味では、タイムトラベルは現実であり、好奇心のある者は相応の設備を備えた実験室ならどこでもそれを観察できる。</sentence>
<sentence>しかし、本当に興味深いのは、未来に行ったタイムトラベラーが再び<quote>「帰って」</quote>これるか、という問いである。</sentence>
<sentence>高速度運動あるいは強い重力場を利用して遠い未来に行ける可能性があるのは大いに結構だが、そのままそこに行きっぱなしでは、タイムトラベルの魅力もいささか失せるというものだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　未来から帰ってくるのは、過去に旅することに等しく、その点に関しては相対性理論の予測はぐっと曖昧になる。</sentence>
<sentence>それに立ち入る前に、前章で論じた<ruby rubyText="たぐ">類</ruby>いの時間反転と、タイムトラベルをはっきり区別する必要があることを強調しておきたい。</sentence>
<sentence type="quasi">前者の場合には、時間の矢それ自体が逆転されて時間を</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「後ろ向きに走ら」</quote>せる。</sentence>
<sentence>過去への旅はこれとは反対に、時間の方向を変えないまま、なんとかして前の時代を訪れることである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　第三章で私は、タキオン―つねに光よりも速く走る仮説的な粒子―と<sampling type="end" />いう主題を論じ、<quote>「光よりも速い」</quote>は、<quote>「時間の後ろ向き」</quote>を意味しうると述べた。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
