<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBl4_00055" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBl4_00055_F001">
<paragraph>
<sentence>　厚生省報告による就業場所別就業者数の変化は表５のと<sampling type="start" />おりである。</sentence>
<sentence>一九九四（平成六）年現在三万二五九七人の保健婦（士）が就業しており、うち保健所二七・五％、市町村四二・三％、あわせて六八％が行政機関で働いている。</sentence>
<sentence>病院・診療所、老人保健施設にも公的機関があるので、公務員としてはそれ以上になると考えられる。</sentence>
<sentence>一九八二（昭和五七）年の老人保健法の制定にともない、市町村の就業者が著しく増加している。</sentence>
<sentence>近年は老人保健施設や病院・診療所などの就業もわずかに増えている。</sentence>
<sentence>病院・診療所に保健婦（士）が増えたのは、訪問看護ステーションの増加によると思われる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<figureBlock>
<figure>
</figure>
<caption>
<sentence type="quasi">表５　就業場所別年次別保健婦就業者数</sentence>
<br type="automatic_original" />
<sentence>（出所）厚生省健康政策局看護課監修『看護関係統計資料集』〈平成８年版〉日本看護協会出版会、１９９６年、４〜５頁。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</caption>
</figureBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">資格の取り方</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　保健婦（士）の資格を取るためには、図６のように四年制の看護系の大学、三年制の看護系短期大学プラス一年の保健婦学校（短期大学の専攻課程）、あるいは三年制の看護専門学校プラス一年の保健婦（士）学校を卒業して、保健婦（士）の国家試験に合格することが必要である。</sentence>
<sentence>また、表６のように一九九二（平成四）年には全国で一四校にすぎなかった看護系大学が、その後急激に増加し、一九九六（平成八）年四月の段階で四六校となった。</sentence>
<sentence>それまで看護職者の教育は主として専門学校で養成されてきたが、医療の高度化・専門分化の進展にともないより高い専門性が求められるようになったこと、さらに女性の大学進学率の増加、一般社会の高学歴化などの要因が関連して看護教育の大学化に拍車がかかってきたといえる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　近年一般系の大学を卒業してから看護職をめざす人も少なくない。</sentence>
<sentence>そうした人が、学びやすくすることが求められるが、まだ現在はあらためて一年次から学ばなければならない。</sentence>
<sentence>もちろん取得単位は換算されるが、専門科目の開講が一年次からの学校が多く、保健婦（士）資格を取得するためにはどうしても四年間の看護教育（看護三年プラス保健一年）が必要である。</sentence>
<sentence>教育科目は、教養科目、専門支持科目、専門科目から成り立っている。</sentence>
<sentence>基本的には、大学の独自性が尊重されるため、各大学の教育理念に基づいて教育内容が組まれている。</sentence>
<sentence>ちなみに大阪府立看護大学と兵庫県立看護大学の専門科目をあげておくので参照されたい（表７、表８）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　看護婦（士）も保健婦（士）も看護職である（助産婦・養護教諭も看護職に含まれる）。</sentence>
<sentence>看護婦と保健婦（士）の違いは看護婦が個人を対象とするのに対し保健婦（士）は個人および集団（地域全体）を対象とする。</sentence>
<sentence>そこで、援助対象の特性理解や人間生活の仕組み・社会環境理解、地区管理や集団援助論といった科目が基礎看護教育に加味される。</sentence>
<sentence>いずれにし<sampling type="end" />ても専門職業人教育として、学外（病院やその他施設、地域など）で実習の占める割合が二〇％〜二五％と高く、履修単位が多いため、学生にとってはハードなカリキュラムになっている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
