<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBl4_00015" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBl4_00015_F001">
<paragraph>
<sentence>　<sampling type="start" />話がそれましたが、死別後の援助に関して注意すべき点は、比較的順調に予期的な悲嘆のプロセスを踏むことができた人たちと、そうでない人たちとでは、やはりかなり異なるということです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　予期的な悲嘆のプロセスで順調だった人たちは、死別後の悲嘆でも、比較的順調にプロセスを踏んでいくと思います。</sentence>
<sentence>したがってこういう方たちには、先ほども申しました、その人にとって重要な第三者のサポートに委ねるとか、あるいは<quote>「生と死を考える会」</quote>のようなサポートグループに身をおくように働きかけて、その中で悲しみを分かちあいながら、互いに回復していくようにすればよいかと思います。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　これに対して、予期的悲嘆が順調にいかなかった方たちの場合は、死別後にも注意する必要があります。</sentence>
<sentence>もし看護婦などが関わっていた場合には、訪問看護とか、あるいはボランティアによる計画的な援助というものを行っていく必要があるだろうと思います。</sentence>
<sentence>もちろん身近な人のサポートも依頼するわけですが、こういう例ではそういう方がいない場合も多くあります。</sentence>
<sentence>物理的、物質的な援助も重要になってきます。</sentence>
<sentence>ですから資源を活用したり、必要であれば速やかに適切な専門家（精神科医、カウンセラーなど）に委ねるということが重要になってくると思います。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　残された人への物質的なサポートというのも大切なことです。</sentence>
<sentence>精神的なサポートはもちろん非常に大事ですが、中には物質的なサポートによって精神的に癒されるという場合もあります。</sentence>
<sentence>人間は霞を食べて生きてはいけませんので、たとえば乳飲み子を抱えて残された妻は、現実に経済的なもの、明日からどうやって生きていくかということが絡んでくると、なかなか悲しみから立ち上がることができなかったという例がありました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<blockEnd />
<paragraph>
<sentence>　今日は、<quote>「危機の理論」</quote>というものを中心にお話ししましたが、こういった理論は、必ずしも専門家のためにだけあるわけではなく、一般の方にもこういう状況があるんだということを知っていただくことは、大切なことだと思います。</sentence>
<sentence>こういったものを手がかりに、ご自分の状況を知る、あるいは身近にいる人たちの状況を理解することができれば、多くの人が、優しい気持ちで、温かく対応することができるのではないかという気がしております。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
<article articleID="LBl4_00015_F002">
<authorsData>
<sentence type="quasi">長谷川　浩</sentence>
<br type="automatic_original" />
</authorsData>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">死別ということ</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">死別問題研究の歩み</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　本日のメインテーマは、伴侶を亡くされた後の生き方ということです。</sentence>
<sentence>伴侶、つまり夫あるいは妻の死に焦点を絞ってお話ししなくてはいけないのでしょうが、私は特にその専門家というわけではありませんので、ご主人あるいは奥さんを亡くされたと<sampling type="end" />いう状況の問題だけに焦点を絞れません。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
