<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBl5_00052" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBl5_00052_F001">
<paragraph>
<sentence><sampling type="start" />女性ホルモン、男性ホルモン、副腎皮質ホルモンなどのホルモンは、脂から作られているので、脂がまったくないと困ることになります。</sentence>
<sentence>頭のはたらきにとってよいということで、一時たいへんな話題になったマグロの目玉の後ろにあるＥＰＡやＤＨＡなども、脂から作られています。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そこで、実際に脂がどれくらい必要なのかというと、全摂取量の一五％くらいでしょう。</sentence>
<sentence>一日に二〇〇〇キロカロリーをとる人だと、脂肪は三〇〇キロカロリーもあれば十分だということです。</sentence>
<sentence>脂肪というのは一グラム九キロカロリーですから、これをグラムになおすと、一日に三三グラムの脂肪をとればよいということです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　日本の国民の平均的な脂肪摂取量は、最近では五〇グラムほどです（平均的脂肪摂取量統計による）。</sentence>
<sentence>必要な脂肪は三三グラムほどですから、それだけですでに一・五倍ほどもとり過ぎていることになるわけですが、脂肪というのは肉のなかに含まれているだけではありません。</sentence>
<sentence>野菜にも穀物にも含まれているわけです。</sentence>
<sentence>一日に三三グラムの脂肪というのは、野菜や穀物を中心にして食べていると、もうそれだけで十分とれている量なのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そこで、米国農務省の<quote>「人間には動物性食品は必要ない」</quote>との発表が、俄然、真実味を帯びてくるわけです。</sentence>
<sentence><quote><sentence>「脂肪がまったく必要ないというわけではない。</sentence>
<sentence type="quasi">しかし、一日に必要な脂肪は、野菜と穀物を中心にした食事で、十分に摂取できるのだ</sentence>
」</quote>というわけです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　肉をまったく食べないようにするというと、抵抗感のある人もいるでしょう。</sentence>
<sentence>育ち盛りの子供がいる家庭では、たまには子供と一緒にステーキや焼肉やシャブシャブを食べにいくのも、大きな楽しみのひとつでしょう。</sentence>
<sentence>そうしたときには、ステーキならば、鉄板やフライパンで焼いたものではなく、網焼きにして脂肪分を減らしたものにするという工夫をすればいいわけです。</sentence>
<sentence>焼き肉の場合は、だいたいが網焼きですが、これなどもそのようにして脂をとるという東洋の知恵の一つなのかもしれません。</sentence>
<sentence>シャブシャブも同じです。</sentence>
<sentence>熱湯にくぐらせると、もうそれだけでかなりの脂が抜けるわけですから、そのようにさまざまに工夫をしてできるだけ脂肪をとらないようにすればよいわけです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　もう一度、六六ページの表をよく見てください。</sentence>
<sentence>牛肉など、これまではばくぜんとタンパク質のようなイメージを思い描いていた人が多かったでしょう。</sentence>
<sentence>でも、よく調べると、カロリー比にすれば、タンパク質はわずか二〇〜三〇％であり、脂肪が七〇〜八〇％なのです。</sentence>
<sentence>牛肉一〇〇グラムのなかに、タンパク質は一八・三グラム、脂肪は一六・四グラム含まれているということで<sampling type="end" />、重さからいえばタンパク質のほうがわずかに重いわけですが、カロリーから見ると、タンパク質一に対して脂肪は二なのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
