<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBl5_00050" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBl5_00050_F001">
<paragraph>
<sentence>今でも覚えているが、大学の正門か<sampling type="start" />らまっすぐ鴨川の方へ歩いて行くと、いかにも落着いた雰囲気の松井酒造（<quote>「富士千歳」</quote>）の酒蔵があり、冬になると新酒ができたことを知らせる杉葉の<ruby rubyText="さか">酒</ruby><ruby rubyText="ばやし">林</ruby>が軒先につるされた。</sentence>
<sentence>その頃はまだ大して酒に関心もなかったが、もっとあちこち酒蔵を訪ねておけばよかったと悔やまれる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　最近、『京都市工場名簿』や住宅地図を手に、昔酒蔵が建っていたあたりを歩いてみた。</sentence>
<sentence>上京の狭い路地にはかつてはこんなところに多くの酒蔵が集中していたのかと驚いた。</sentence>
<sentence>現在酒蔵の跡地は、マンション、駐車場、<ruby rubyText="さら">更</ruby><ruby rubyText="ち">地</ruby>になっており、旧市内に残る酒蔵は佐条酒造（<quote>「<ruby rubyText="じゅ">聚</ruby><ruby rubyText="らく">楽</ruby>」</quote>、<quote>「古都」</quote>）と安田酒造（<quote>「<ruby rubyText="たつ">龍</ruby><ruby rubyText="ざかり">盛</ruby>」</quote>）の二軒にすぎない。</sentence>
<sentence>酒蔵がなくなってしまった理由は、地下水の汚染や杜氏の高齢化もあるが、それよりも狭い路地には原料の搬入、製品の搬出をする大型トラックが入りにくかったためらしい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　昔から京都の酒造業は、地下水に恵まれた堀川通の東西に発展したが、最後まで残った酒屋もまたこのあたりにある。</sentence>
<sentence>業界には、<quote>「灘大名、伏見商人、京職人」</quote>とそれぞれの産地の性格を評した言葉があるそうだが、京都の酒屋も、小さくともなんとか職人の意地で酒をつくり続けてほしい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<blockEnd />
<paragraph>
<sentence>　さて拙著『日本の食と酒―中世末の発酵技術を中心に』（人文書院）が刊行されたのは、五年前の晩夏のことである。</sentence>
<sentence>できばえはともかく、私にとってはじめての本を全力を尽くして書き上げたという充実感があった。</sentence>
<sentence>食と酒というのは誰もが日常味わい、自分なりの見解を持ちうるものだから、多くの方々が関心を寄せて下さり、激励のお言葉や貴重な資料の提供を受けることができたことはまことに幸いだった。</sentence>
<sentence>私がその後実験科学から食と酒の歴史研究へと本格的に転じるきっかけとなった思い出深い本である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　最初の本ということでいささか気負いもあり、研究書は正確な引用こそがまず大事だと考えたから、繁雑だとは思ったが一々注を付け、学会誌の論文をそのまま転載した章もあった。</sentence>
<sentence>したがって、<quote>「この本は漢字と注だらけでまことに難しく、読むのが疲れる」</quote>との批評も受けることになった。</sentence>
<sentence>今度書くならあくまで人の真似でないテーマを選び、酒造技術もわかりやすく解説した、もう少し楽しく読める本にしたいと考えていたところ、朝日新聞大阪版に連載された『中世の光景』（朝日選書として一九九四年に刊行）の仕事が御縁となって、酒に関する本を書いてみないかとのおすすめをいただくことになった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　私事ながら朝日新聞社は埼玉県熊谷近くの村から上京した父方の祖父が長年お世話になっていた会社である。</sentence>
<sentence>特別の思いもあったので、『童蒙酒造記』の現代語訳の仕事が一区切りつい<sampling type="end" />たこともあり、喜んでお引き受けすることにした。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
