<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBl5_00002" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBl5_00002_F001">
<paragraph>
<sentence>子どもやパートナー、友人の<sampling type="start" />ために、心を込めてつくったお弁当には、つくった人の気持ちが伝わる。</sentence>
<sentence>自分の分もつくっておけば、相手と別の場所にいながら、同じ時間に<quote>「一緒に」</quote>食べることができる。</sentence>
<sentence>コミュニケーションの糸が切れないわけだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　お弁当にはストレートでいて、デリカシーに満ちた思いやりがある。</sentence>
<sentence>どの先進国も同じだが、自由と勝手の違いを忘れ、個人主義と利己主義の違いをはっきりとわきまえなくなってきている。</sentence>
<sentence>この現代社会でもっとも欠けている価値観を列挙すれば、<quote>「思いやり」</quote>がその先頭に来る。</sentence>
<sentence>他人を意識して、他人を大事にすることである（それが本来の個人主義の定義であると思うのだが）。</sentence>
<sentence>そう、思いやりである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　こうしている間にも、現在、地球のどこかで飢餓に苦しんでいる人がいることを思うことも、思いやりだ。</sentence>
<sentence>だから、予想されている食糧危機時代を前に、お弁当の大きな魅力は、<quote>「量が少ないこと」</quote>だと思う。</sentence>
<sentence>大量生産と大量消費の結果、深刻なごみ問題に悩む私たちの時代に、<quote>「豪華でいて質素」</quote>というポリシーを大切にしたい。</sentence>
<sentence>豪華で質素な料理ほど満足感が高いものはないのではないだろうか。</sentence>
<sentence>大事なのは、量による胃袋の満足ではなくて、質からくる肉体と精神の満足である。</sentence>
<sentence>いい素材でつくられた、心がこもっている手づくりのおいしいお弁当から、そのような満足感は得られるはずだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　さらに言えば、物が必要以上にあふれている時、お土産としても手づくりお弁当は最適だ。</sentence>
<sentence>あとに残らないし、ありふれたプレゼントより友人とのコミュニケーションもかえって深まるに違いない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<blockEnd />
<paragraph>
<sentence>　しかし、多くのお母さんにとっては、毎日のお弁当づくりは<quote>「めんどうくさい」</quote>らしい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　正直に言えば、毎朝六時半に起きて、眠いのにお弁当をつくらなければならないことは、私にとってもたいへん、めんどうくさい。</sentence>
<sentence>しかし、これから何年間も朝のお弁当づくり生活が待っていると思うと、なんとかしなければいけないと考えざるを得ない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　私の場合、<quote>「なんとかする」</quote>ために、楽しむ方向へもっていく。</sentence>
<sentence>苦痛から抜ける道はそれしかない。</sentence>
<sentence>お弁当づくりはめんどうくさいのではなくて、面白くて、楽しい、それだけではなく素晴らしい文化の維持、継承にたずさわっているのだ―と自己暗示にかかるくらいにならなくては！</sentence>
<sentence>　それに、好奇心という潜在的エネルギーに刺激されてつくるしかない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　というわけで、<quote>「私のお弁当のポリシー」</quote>が固まり、それを膨らませ、具体的な形にもっていくための段階に移った。</sentence>
<sentence>ちょうど十日ぐらい前に、友達から<quote>「素晴らしい女性」</quote>の話を聞いていた。</sentence>
<sentence>四十五年前に<quote>「自然食」</quote>のよさを日本社会に紹介した方で、今でも料理研究家として活躍しているらしい。</sentence>
<sentence>だ<sampling type="end" />いぶ前に、手づくりのお弁当の本も出版しているという。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
