<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBl5_00047" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBl5_00047_F001">
<quotation>
<speech>
<paragraph>
<sentence>私たちが初めて作業にかかったとき、会社が臨時工たちを連れてきて私<sampling type="start" />たちのトレーニング・クラスに入れた時とおんなじだ。</sentence>
<sentence type="quasi">」</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</speech>
</quotation>
<quotation>
<speech>
<speaker>
<sentence type="quasi">―</sentence>
<br type="automatic_original" />
</speaker>
<paragraph>
<sentence type="quasi">　彼らは臨時工としてどれくらい働いているか</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</speech>
</quotation>
<quotation>
<speech>
<paragraph>
<sentence type="quasi"><sentence>　「臨時工としてほとんど二年近くここにいる人を一人知っている。</sentence>
<sentence>彼は最終的には常雇いとして採用された。</sentence>
<sentence>臨時工たちは今でも一時間に一〇ドルだ。</sentence>
<sentence>私がいるチームのある臨時工は全く鈍いやつなんだ。</sentence>
<sentence>歳は四〇歳から四五歳くらいなんだ。</sentence>
<sentence>彼は一所懸命やろうとするが一定限度のことしかできない。</sentence>
<sentence>みんなは彼を助けて完成させようとしている。」</sentence>
</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</speech>
</quotation>
<sentence type="quasi">（電話によるインタビュー、一九九四年二月二〇日）</sentence>
<br type="automatic_original" />
<blockEnd />
<paragraph>
<sentence>　二月二〇日のインタビューが明らかにしているのは、心理的緊張が労働者の中に広がっているということである。</sentence>
<sentence>労働者は職場集団内のプレッシャーという隠れた規律も、臨時工の広範な使用を通しての公然たる脅しというプレッシャーの強化も、いずれもともに経験しているのである。</sentence>
<sentence>右のインタビューでは、このアソシェイトはたえざる雇用不安というプレッシャーをうけている人々の中にいなくてほっとしている、ということが明らかなである。</sentence>
<sentence>たとえそうであっても、このアソシェイトのコメントが示しているのは、臨時工の存在が正規雇用の労働者の中にも不安感をつくりだしているということである。</sentence>
<sentence>このことは臨時工たちはけっして一日も休まず、また口を閉ざしたままだという証言においてとりわけ明瞭である。</sentence>
<sentence>同じ労働者が指摘しているように、臨時雇用という、いつ職を失うかわからない不安は臨時工がアソシェイトになったとしても彼らから離れることのない、ある思考様式を生みだすのである。</sentence>
<sentence>この労働者がふれた臨時工たちは今では終身雇用のアソシェイトであるが、問題は彼らが自らを選ばれた少数者の中にいるとは考えていないということである。</sentence>
<sentence>このことが臨時工をアソシェイトにとっての潜在的脅威と感じさせているのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">日本型モデルの目的</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　私は、自分の調査結果にもとづいて、日本型モデルの目的はその弁護論者たちが主張しているようなものではない、と考えている。</sentence>
<sentence>つまり弁護論者たちは日本型モデルの目的は工場ユートピアにおける経営上の意思決定に労働者を参加させることだといっているが、私の見るところでは、むしろ全く反対のものである。</sentence>
<sentence>ＳＩＡでは日本型モデルは政策や業務に関して労働者の自律を高めたりはしない。</sentence>
<sentence>日本型モデルは職務の経営上の側面には労働者にタッチさせていないし、また意思決定における実際の参加への接近手段も用意していない。</sentence>
<sentence>労働者たちが彼らの生活の質的内容に影響を及ぼす決定に何とか参加した場合でも、それは労<sampling type="end" />働者たちが日本型モデルの枠組みの外に出て、その対抗者として会社にアプローチしたからにほかならない。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
