<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBl6_00016" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBl6_00016_F001">
<paragraph>
<sentence>東海道を通<sampling type="start" />るすべてのワイド・ミニが、以上の経路を選べるようになっている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">２２</sentence>
<br type="automatic_original" />
<sentence type="quasi">経路変更できないワイド・ミニ</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　ワイド・ミニ周遊券は、とても便利なきっぷだけれど、自由周遊区間への行き帰りの経路は、きっぷに示された、いくつかのコースのなかからひとつを選ぶ約束で、その他の経路に変更してもらうことはできない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　最もご質問が多いのは、東京・大阪などから<quote>「九州ワイド周遊券」</quote>で旅行するとき、片道、山陰本線を通れないかというケース。</sentence>
<sentence>お答えはダメ。</sentence>
<sentence>東京都区内発<quote>「九州ワイド周遊券」</quote>の経路は、<quote>「東海道（関西、東名・名神高速線を含む）、山陽線（呉・岩徳線を含む）」</quote>とあるだけで、山陰線は含まれておらず、山陰本線経由への変更も認められない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　東京都区内発の<quote>「九州ワイド周遊券」</quote>で、京都から山陰本線の列車に乗りたければ、京都―幡生間の別運賃を払わねばならない。</sentence>
<sentence>山陽本線経由の片道運賃は返してもらえず、むだになってしまうから、片道は山陰・片道は山陽本線経由のＪＲ券をつけた九州ニューワイド周遊券を申し込めばよいだろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　すると、<quote>「東京都区内からの北海道ワイドなら、東北・常磐線はもとより、奥羽本線や新潟まわりのコースもとれるのに不公平じゃないか」</quote>と反論する人がいる。</sentence>
<sentence>だが東京・大阪から九州へは山陰本線経由の直通列車も走っておらず、山陰本線経由は関西から九州への足の機能をもっていないのだから、やむをえない。</sentence>
<sentence>山陰本線豊岡からの九州ワイド周遊券にしても、福知山線か播但線で山陽本線へ出て九州へ向かう約束になっている。</sentence>
<sentence>それでもけしからんというなら、九州ワイドの経路の規則そのものを変えてくれるようＪＲグループへ働きかけるほかないわけで、現行のルールを生かして上手な乗り方を検討するこの本の範囲外の話。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　次に応用問題をひとつ。</sentence>
<sentence>大阪市内からの<quote>「北海道ワイド周遊券」</quote>で、名古屋から中央本線ルートで長野へはいり、急行〈赤倉〉を利用、新潟から白新・羽越・奥羽本線の列車で青森へ向かう場合、<quote>「北海道ワイド」</quote>のほかにどんなきっぷが必要だろうか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　大阪市内からの北海道ワイドの経路はＥ２１で詳しく書いたとおり、（１）（２）（３）（４）のいずれかのコースの選択である。</sentence>
<sentence>急行〈赤倉〉は、長野から直江津経由の新潟ゆき（妙高高原までは普通列車）だ。</sentence>
<sentence>大阪市内から金山までと宮内から先は（３）コース、直江津―宮内間とその先は（４）コースに含まれており、一見、経路にはいっていない中央・篠ノ井・信越本線の名古屋市内―直江津間（３２５．８ｋｍ）の乗車券と、妙高高原―直江津間の急行券を買えばよさそうな感じがする。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし、いくつかある経路のいずれかでスタートした後は、途中で他の経路へ乗り変えてはいけない。</sentence>
<sentence>この場<sampling type="end" />合、（３）コースで出発したのだから、もう一度（３）コースへ合流する宮内まで、名古屋市内―直江津―宮内間（３９５．８ｋｍ）が飛び出し区間になる。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
