<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBl6_00029" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBl6_00029_F001">
<paragraph>
<sentence>　文彦は一九一六年（大正五年）数え年七十歳のときに流行性感冒から肺炎になり、一命はとりとめたものの病後の回復が思わしくなく、その年の夏は先祖の実家がある岩手県（一関の近く）へ避暑<sampling type="start" />に行った。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そしてその冬も用心して南伊豆の蓮台寺温泉に避寒することとし、暮れの十二月三十日に東京を出て、約四カ月蓮台寺温泉の旅館に滞在し、翌年の四月二十七日に東京へ戻った。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　蓮台寺温泉へ行くのは現代でもちょっと不便なのだが、そのころはもっと大変だった。</sentence>
<sentence>鉄道は中伊豆の<ruby rubyText="おお">大</ruby><ruby rubyText="ひと">仁</ruby>までしかない。</sentence>
<sentence>それで彼は大仁まで行って修善寺温泉で一泊し、翌日自動車を雇って蓮台寺温泉まで行こうとしたが、手違いで予約がとれず、やむをえず大仁から十三里（約五十二キロ）あまりの山道をがたくり馬車で行ったというのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　このころはもちろん、現在のような東海岸の道路はなかった。</sentence>
<sentence>天城峠越えの道を行くのである。</sentence>
<sentence>これより二年ほどあとに一高生だった川端康成が徒歩でこの道を越え、途中で旅芸人と一緒になり、のちにそれを小説にしたのが名作『伊豆の踊子』だ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ともかく文彦はやっと目的地に着いた。</sentence>
<sentence>この絵のような山間の湯治場だが、文彦は次のように書いている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　山間の南北三四町、東西五六町の間平地にて田畑あり。</sentence>
<sentence>人家処方に散在して温泉の沸く地は東北に偏して二三十戸聚落を成す。</sentence>
<sentence>随地に温泉沸き出す。</sentence>
<sentence>温泉宿九戸あり。</sentence>
<sentence>何れも内湯にて共同の浴場もあり、素人家にも浴場あるあり。</sentence>
<sentence>温泉宿は掛塚屋、会津屋、石橋吉村など云ふ。</sentence>
<sentence>都人士の宿すべきは掛塚屋を第一とす。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　蓮台寺というのは、平安時代にそういう寺が建立されたのでそれが地名になったのだが、鎌倉時代にはすでに廃寺になってしまった由。</sentence>
<sentence>ただし本尊の大日如来はいままで残って国宝になったが、現在は重文に指定されているということである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　温泉も古くからあったのだろうが、江戸時代から人に知られて湯治場になった。</sentence>
<sentence>文彦は、近年の測定によればラジウムを含んでいると書いている。</sentence>
<sentence>大正時代は温泉のラジウムを測定するのがはやり、ラジウムの多いのがいい温泉だと思われていた。</sentence>
<sentence>蓮台寺温泉は、番付にすれば伊豆中の関脇といわれているとも書いている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　また彼は吉田松陰と蓮台寺温泉との関係についても触れている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　安政元年（一八五四年）にアメリカのペリーは艦隊を率いて来航し、徳川幕府を威嚇して日米和親条約を締結して、伊豆の下田と北海道の箱館を開港させることに成功した。</sentence>
<sentence>その後、ペリーの艦隊が下田港に碇泊しているときに、吉田松陰とその門人の金子重輔がペリーの船に乗ってアメリカに密航することを企てた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そしてその好機をうかがっている間に松陰は疥癬という皮膚病になってしまったので、下田から近い蓮台寺温泉に湯治にきたのだ。</sentence>
<sentence>二人が露天風呂に入っているときに村山という土地の漢方医が声をかけた<sampling type="end" />ら、二人は<quote>「宿をとりそこなったので一晩中湯に入っているつもりだ」</quote>と答えたそうである。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
