<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBl6_00008" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBl6_00008_F001">
<paragraph>
<sentence>　一般的には<quote>「テレビを壁にかければ居間が広く使える」</quote>と考えるだろうが、<quote>「いや、狭くて奥行きのない居間なのだから、そんな壁いっぱいにテレビをかけたら画面が見えないのではない<sampling type="start" />か」</quote>という考えもあるだろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　実際に三六インチの横長テレビが登場したときに、<quote>「六畳間にそんなの置いたって、しょうがないだろう」</quote>という声が聞かれたものだ。</sentence>
<sentence>実際、その三六インチのテレビは奥行きがあり、重量も一〇〇キロちかくあった。</sentence>
<sentence>だが、結果的には、これがかなりの売れ行きとなったのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それだけ日本人はテレビが大好きなのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そのテレビも、ここまで大型化してくると、壁掛テレビにしても液晶ではなくプラズマで作ったほうがよいとコスト面から判断されているのだが、やはり厚さ一〇センチ弱のプラズマならば小さな部屋ほど効果を発揮するのではなかろうか。</sentence>
<sentence>それでも重さは<quote>「少し重い絵画程度」</quote>の感じで、十分に壁にかかるのだという。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　液晶だけでなく、このプラズマの技術も日本が一番進んでいるといってよい。</sentence>
<sentence>いずれ、この壁掛テレビが日本のお茶の間に浸透してくることとなるだろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　やや余談になるが、行政改革やら規制緩和にしても、現在ようやく動きだしたが、たとえば一〇年前には、私などがいくら声を大にしていっても耳を傾けてもらえなかった。</sentence>
<sentence>だから物事にはすべてタイミングというものがある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　果たして時代の流れは行政改革や規制緩和には向かわずに、その後、選挙制度を眼目にした政治改革に向かってしまった。</sentence>
<sentence>そして一気にそちらに向かって走って、結果的に選挙制度は変わったが、それも私にいわせれば<quote>「改悪」</quote>である。</sentence>
<sentence>あのころ、もしも自民党が現在のように行政改革に熱心に取り組んでいたら、今日のような分裂は避けられたのではなかったろうか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　やはり対外的に、日本という国は遅れがちになるのだろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　だが、いまや、ちょうど、このテレビのデジタル改革と軌を一にして日本の大きな規制緩和の流れが動きだしている。</sentence>
<sentence>あるいは二一世紀の到来を目の前にして<quote>「何かしなければいけない」</quote>という社会全体の不安感や焦燥感も高まっているのだろうか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　いずれにせよ、このテレビの多チャンネル化とデジタル化が、情報通信産業に大きな活力を生みだすことは間違いないといってよい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">■　コミュニティＦＭでラジオも変わる</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　最後に、もうひとつ、これはテレビではなくラジオの話。</sentence>
<sentence>しかも宇宙の衛星ではなく地上レベルの話だが、一連の規制緩和のなかで、いま全国各地にラジオのコミュニティＦＭ放送局がどんどん誕生している。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　これまで長くＦＭ放送は各県域にひとつずつと定められていた。</sentence>
<sentence>だから全国四七都道府県の数ぐらいしか放送局もなかったわけだが、こちらも五年前の九二年から規制緩和が進められてきた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それでもまだ当初はホントに全国でも五つか六つしか新<sampling type="end" />たな放送局はなかったのだが、九五年の阪神大震災が発生し、それ以降、やはり地域のコミュニティ放送局が必要だという気運も高まり、現在、全国で六四局に達している（表‐２２参照）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
