<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBl6_00026" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBl6_00026_F001">
<paragraph>
<sentence>　<quote>「出荷組合」</quote>の特長は、生産物全量をコープとうきょう、さいたまコープ、練馬生協に売り、しかも主要作物であるホウレンソウ、コマツナ、ダイコン、ニンジン、サトイモ、エダマメ、チンゲンサイ、金時、モロヘイヤの九種すべてが注文生産・契約栽培というかたちで行われ、売り値は三月の契約時に生産者側が作物ごとに立てた<sampling type="start" />価格を中心に、両者協議のうえで決めるという点にある。</sentence>
<sentence>有機野菜専作、全量契約栽培、売り値は生産者主導という産直集団である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　現在、組合員の八割は市の南部、今福地区に集中しているが、組合が法人格を取得する以前は市の北部、菅間地区が中心であった。</sentence>
<sentence><quote>「出荷組合」</quote>の前史は菅間地区の有機農業グループから始まっている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そのリーダー、大野保さん（一九二七年生まれ）を訪ねて、当時の事情を聴いてみた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　菅間地区は今福地区と違って水田が多かった。</sentence>
<sentence>大野さんの家は戦前一二ヘクタールの地主だった。</sentence>
<sentence>地主は地区八〇戸のうち八戸、その中堅クラスだったという。</sentence>
<sentence>農地解放で水田二・七、畑一・二ヘクタールに縮小されたが、それでも菅間地区ではトップクラスの自作農家だった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<speech>
<paragraph>
<sentence>　「水田には米を、畑には桑を植えて養蚕を営んでいましたが、一九六二年の桑畑減反政策と、七〇年以降の米の減反政策で、畑作中心の経営に転換したんです。だが、何をつくったらよいか、模索中だった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そのころ出会ったのが田中章次という人です。</sentence>
<sentence>田中はさいたまコープのバイヤーで、隣の集落に朝摘みイチゴを買いにきていた。</sentence>
<sentence>田中はイチゴのほかにホウレンソウとエダマメが欲しいというので、菅間地区の農家九戸を誘ってグループをつくり、農協を通さない、いわゆる市場外流通を始めたのです。</sentence>
<sentence>当時はまだ、産直という言い方は定着していなかった…。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　有吉佐和子の『複合汚染』という本を読めと勧めたのも田中です。</sentence>
<sentence>田中という人は考え方がひじょうに新しい人で、これからは『有機農業、産直の時代』だと言うんです。</sentence>
<sentence>私ははじめて聞く言葉で、その意味も正確には理解しがたかったが、農協に出すよりは高い値段で買ってくれるので、なるべく農薬や化学肥料を減らして安全な生産物をつくり、これを田中に託して産直を始めたわけです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence type="quasi"><sentence>　田中という人は考え方はすばらしいが実行力には欠けるところがあり、また私たちの側でつくり方が下手だったり、出荷数量にも狂いがあったりして、産直もなかなかうまくいきませんでした。</sentence>
<sentence>田中は間もなく私たちの前から姿を消しました。</sentence>
<sentence>どこに行ったのかは誰も知りません。</sentence>
<sentence type="quasi">ちょうどそのころ出会ったのが朝霧さんです」</sentence>
</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</speech>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　そのころ朝霧はコープとうきょうの仲買人であった。</sentence>
<sentence>菅間に来たのはキャベツを買うためだった。</sentence>
<sentence>その仕事を五、六年続けるうちに、キャベツからイチゴ、ホウレンソウ、レタス、エダマメ、コマツナまで買いつけるようになったが、どうも品質が良くない。</sentence>
<sentence>コマツナは虫だらけ、キャベツはモンシロチョウにやられるし、五月中旬になると値段は半値になる。</sentence>
<sentence>これでは産直もものにならない。</sentence>
<sentence>しっかりした組合を<sampling type="end" />つくり、技術を高め、品質を標準化し、生協の需要にきちんと応えられるような組織に改めないと、産地形成ができないと痛感した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
