<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBl6_00010" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBl6_00010_F001">
<figureBlock>
<caption>
<sentence><sampling type="start" />注文を受けた後から接客を開始する一見接客。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</caption>
</figureBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">（２）幹部が店に来るとモノが売れない</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<quotation>
<speech>
<paragraph>
<sentence type="quasi">　「幹部が店に来るとダメなんですよねえ、全然売れなくなっちゃうから」</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</speech>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　全国各地の様々な店で毎日店頭に立っている店員の中で、こんな感想を持っている人はびっくりするほどたくさんいます。</sentence>
<sentence>けれどもこのような意見は決して表に出てきません。</sentence>
<sentence>このことは現場で働く店員にとっての暗黙の了解ごとなのです。</sentence>
<sentence><quote>「幹部が店に来るとモノが売れなくなる」</quote>というのはいったいどういうことなのでしょうか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　店の経営者は昔ほど商売が簡単にはいかなくなったことをよく知っています。</sentence>
<sentence>そして現在、どんな商品をどのように売ったらいいかについては常に頭を悩ませています。</sentence>
<sentence>どの経営者にも自力で店を大きくしてきた自信があり、かつて積極的に販売して成功した経験があるので、売れなくなってくるとどうしても店員の努力不足に注意が向いてきます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そこで経営者は毎日のように幹部を集めては、もっと積極的に、もっと前向きに販売するように叱咤激励します。</sentence>
<sentence>幹部もまた、かつて積極的に販売することで今日の地位を獲得した人たちですから、社長の意見に反対するようなことはありません。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　幹部は普通、何軒かの店をまかされており、それぞれのブロックごとに成績を競っています。</sentence>
<sentence>幹部は店を訪れると、売り上げや商品の整理整頓状態や店員の勤務状態などをチェックし指導を行います。</sentence>
<sentence>その時、最も気になるのが店員の接客行動です。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そこで、幹部は店員が全員きちんと定位置についているように、正しい客待ち姿勢をとり続けるように、店に来た客に対してはきちんとあいさつをするようになどといったことを重点的に教育します。</sentence>
<sentence>経営者や幹部は、客はきちんとした接客態度と積極的な接客を望んでいるに違いないと考えているからです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　幹部がやって来たら、ほとんどの店員は教育された内容に従うしかありません。</sentence>
<sentence>幹部の目の前で違う行動をしたら、叱られたり評価がさがったりしてしまうからです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　けれども多くの店員は日頃は幹部の言う通りにしているわけではありません。</sentence>
<sentence>そんなことをしていたのでは売り上げがあがらないことにも薄々気づいているからです。</sentence>
<sentence>つまり、幹部の知らないところで、店員はけっこううまくやっているのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　店の中の決まった位置で客待ち姿勢をしていたのでは、店員のなわばり主張が強すぎて客が入って来られません。</sentence>
<sentence>まして店の近くに来た客に<quote>「いらっしゃいませ」</quote>をあびせかけたのでは客が逃げてしまいます。</sentence>
<sentence>それにもかかわらず、いまだに多くの幹部は、客が来るまでの間なんらかの<sampling type="end" />作業を続けている店員を手順が悪いと叱り、店内に入って来た客にすぐに声を掛けない店員をやる気がないと怒るのです。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
