<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBl7_00060" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBl7_00060_F001">
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi"><sampling type="start" />技術面での開発</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　陶芸の制作現場では、広範囲にわたる技術の改良が行なわれています。</sentence>
<sentence>ろくろ、粘土の<ruby rubyText="ねつ">捏</ruby><ruby rubyText="れん">練</ruby><ruby rubyText="き">機</ruby>、釉薬や泥漿の撹拌機、あるいは窯など、陶芸家が使うほとんどの機器類には改良が加えられています。</sentence>
<sentence>すべての機械は小型化してコンパクトになり、軽量化され、しかも性能の方は充分です。</sentence>
<sentence>しかし最も大規模な改良が行なわれたのは窯でしょう。</sentence>
<sentence>非常に軽くて性能のよい断熱素材であるセラミック・ファイバーが開発されて、従来の断熱煉瓦で築いていた窯の半分の大きさで、しかも焼成室はほとんど同じ容積の窯が築けるようになったのです。</sentence>
<sentence>同じように、使用する燃料を節約することによって、焼成費用を軽減することができ、かなり小型の電気窯で、家庭用の食器類なら相当の量が焼成できるようになりました。</sentence>
<sentence>ガス窯の場合も、従来よりはるかに効果的に築くことができ、さらに楽焼きの場合は、簡単な金属製の箱の内側にセラミック・ファイバーを張りつけた窯で、燃料費をあまりかけずに充分に焼成することができます。</sentence>
<sentence>以前は煩わしくてむずかしかった技術も、現在は嫌なことではなくなり、比較的に使いやすくなって、新しいそして心が躍るような可能性をもたらしてくれ、陶芸家は次々にこれらを採用しています。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">工房陶芸家の再検討</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　陶芸の分野で第一に再評価すべきことの一つは、一九七〇年代の陶器のイメージを払拭しようとして活動した陶芸家のはたらきでした。</sentence>
<sentence>七〇年代のイメージとは、台所や居間で使う陶器、食物を盛ったり調理をするための陶器、あるいは精選した素材としての粘土を活かして、工夫を凝らしてきまりどおりに成形した陶器、誰でもが好むからという理由だけで、ろくろを使った陶器などに象徴される、古い感覚の陶器でした。</sentence>
<sentence>これらの製品は、釉薬は最小限度の装飾で、黒っぽくあるいは特徴がはっきりしない地味なものばかりでした。</sentence>
<sentence>このような種類の陶器は、環境に神経質になって自然食品にこだわり、物質的な満足を真向から否定するといった生活態度を思わせるものでした。</sentence>
<sentence>イギリスではジョン・リーチ、アンドリューおよびジョアンナ・ヤング、デヴィッド・フリス、リチャード・バターハムといった陶芸家をはじめ、ダート製陶工場やハイランド陶器会社などの業者が、技術と工夫を駆使して完成度を高めながら、上記のような堅苦しい陶器の焼造を改良し続けていました。</sentence>
<sentence>市場の不景気と需要の低迷に直面した他の陶芸家たちも、自分たちの製品を見なおして、それまで焼いてきた還元焔による鈍い色の精陶器をやめて、全面に装飾を施したもっと華やかで活気に満ちた色合い<sampling type="end" />の製品を焼くようになりました。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
