<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBl7_00018" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBl7_00018_F001">
<paragraph>
<sentence>　劇評というものが、演者にだけ顔を向けた単なるダメ出しの列挙でなく、文章という公的な営みを通しての表現である以上、文は人なり、すぐれたｃｒｉｔｉｃなら必ずや個性ある文体を持っている筈だが、もっともその鬼太郎ぶしも、たとえばもう一世代前の竹の屋饗庭篁村あたりの<quote>「水戸中納言光国卿（團十郎）得意の弁舌上げたり下げたり、皆なをいためつける塩梅真似も出来ぬ旨いものなり」</quote>などという文章と<sampling type="start" />並べると、ある種コンベンショナルな匂いが嗅ぎ取れることも事実である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　つまり鬼太郎は、劇通の文体で劇評を書いた（<sentence>書けた、というべきか？</sentence>
）最後の人なのだ。</sentence>
<sentence>そうして、鬼太郎を追慕する人が今なお絶えないのは、劇評とは所詮劇通が書き解る者が読むもの、という本音の上に成立しているからと言ったら、斜に構えすぎた言い草に聞えるだろうか？</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ともあれ昭和前期の劇評は、その鬼太郎とやはり明治の團菊の時代から書き続けてきた伊原青々園を両大家として始まった。</sentence>
<sentence>青々園には鬼太郎の圭角はない。</sentence>
<sentence>むしろ青年客気の向きには生ぬるくさえ映ったようだが、たとえば昭和十三年の團菊祭で『妹背山』の川場が出て、流れを距てての親々の愁嘆も、道具流しもすべてカットという演出だったのを、<quote>「折角の山の段もこれでは唯の筋運びとなりて、役者揃ひの大舞台に何の味も風情もなく、丸本を素読みにする面白味の半分すらなきは実に情なの歌舞伎道の成行」</quote>と嚙つく鬼太郎と、<quote>「<sentence>でも歌舞伎劇の調法なことは丁度蚯蚓も同然で、どこを切捨てられても殆ど不死身である。</sentence>
<sentence type="quasi">そうして切捨てられない所だけを見て居ても、又それだけの面白みはある</sentence>
」</quote>という青々園の評を並べてみると、単に甘いと辛いというより、二人の気質や風格の違いまでが浮かんでくるが、もうひとつ気づくのは、鬼太郎の文人風の文体に比べて、青々園のそれの客観的な平明さだろう。</sentence>
<sentence>そうして、青々園のこの、漱石風に言えば<quote>「尋常な教養ある人士」</quote>なら誰にでも理解可能な明晰な文体が、彼から見れば子の世代の三宅周太郎、孫の世代の戸板康二といった末裔達に、最もオーソドックスな批評文の道を開いたように、私には思える。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　三宅周太郎の劇評といえば、往時その文学性ということが言われていて、上総英郎氏だったか、いつかそれに疑義を唱えて居られたことがある。</sentence>
<sentence><quote><sentence>「芸談の受売りは別として、単に人間の真情からいって、判官は抱きとめられたのが、如何にも口惜しいのが自然である。</sentence>
<sentence>現に本文にはそれが書いてあるのを見ても分る。</sentence>
<sentence type="quasi">だからどうあろうと、本蔵即ち後のとめ手を、ちらっと見る解釈が演技として必要と信じる</sentence>
」</quote>というような一文を見る限り、たしかに文学的というにはあまりにも常識的であるかも知れない。</sentence>
<sentence>それにも抱らず、新人・中堅時代の周太郎が歌舞伎愛好者中の知識層に迎えられたのは、その文体の、古典的教養の桎<correction originalText="桔" type="erratum">梏</correction>から解放された平明さにあったのだと私は思っている。</sentence>
<sentence>鬼太郎のが荷風だとすれば、周太郎のそれは武者小路実篤の素朴に通じる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　今日の我々にとって、三宅周太郎の著作は、何といっても、大正から昭和前期の名優達の演技を型<sampling type="end" />として整理し検討してくれていることが、何よりも有難く、しばしば便利な虎ノ巻にもなってくれるのだが、そういう仕事を可能にしたのは正しく彼の非凡な常識性にあったに違いない。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
