<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBl7_00026" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBl7_00026_F001">
<paragraph>
<sentence>　おそらく、東映の任俠路線や東宝の青春もの、松竹の喜劇ものというような、はっきりした路線を設定するこ<sampling type="start" />とに成功しなかった六〇年代の大映多摩川撮影所としては、当たる路線を模索してつぎつぎと違う種類の題材を試みないわけにはゆかなくなり、そのたびに、いちばん力量があると目された彼が起用される、ということがつづいたのであろう。</sentence>
<sentence>市川崑、吉村公三郎、山本薩夫といった人々も多摩川で仕事はしていたが、これらの巨匠たちは、すでに牢固たる自分の世界を持っていて、その世界が撮影所に受け容れられなくなれば他に出て行く人たちだった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし、増村保造が最初に手掛けてそれがシリーズ作品として定着することに成功したのは<quote>「兵隊やくざ」</quote>ぐらいなものである。</sentence>
<sentence>彼が力量のある演出家であることはデビュー当初の二、三作ですでにだれもが認めたが、しかし、彼は安易に大衆と馴れ合う作家でもなかった。</sentence>
<sentence>デビュー作の<quote>「くちづけ」</quote>も、三作目の<quote>「暖流」</quote>も、大衆映画の常道である〈甘さ〉を大胆に否定したところに価値があったのである。</sentence>
<sentence>その彼を、繰り返し、新たな大衆路線の探索者に起用したというのは、やはり人材に乏しかったということなのであろう。</sentence>
<sentence>ふつうなら、他に大当たり専門の大衆路線監督がいて、彼のような〈鬼才〉は年一本ぐらいの異色大作で社名を高める、というような役割になるところである。</sentence>
<sentence>じじつ、デビューの翌年に異色大作の<quote>「巨人と玩具」</quote>をつくったときには、そういう監督になる気配が濃厚であった。</sentence>
<sentence>ところがこの作品が興行的に失敗したときから、増村保造自身、さまざまな大衆路線のテストパイロットの役割に甘んじるようになったようである。</sentence>
<sentence>また彼は、<quote>「くちづけ」</quote>が社長の気に入らなければ第二作の<quote>「青空娘」</quote>は軽くさわやかな青春ものに仕上げ、<quote>「暖流」</quote>がメロドラマのパロディだったために受けなければ第四作の<quote>「氷壁」</quote>ではちゃんとオーソドックスなメロドラマの結構を整えてみせる、というぐあいに、やろうと思えばどんな題材でも及第点をとることのできる技術は持っていた。</sentence>
<sentence>川口松太郎原作、田中澄江脚色の<quote>「美貌に罪あり」</quote>というような、まことに淡々たるやさしい情感を持った田園抒情篇すらあって、これなどは封切り当時に見ているファン以外は、だれもこれを増村作品とは信じないのではないかと思う。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし、彼はあくまで、大衆の好みを自分の好みとしてそこにのめり込む監督なのではなく、大衆の好みの冷静な批判者なのである。</sentence>
<sentence>だから、与えられたメロドラマの企画を、いっぷう変わった見所のあるものにすることはできたが、大衆的な熱狂を巻き起こすことはなかった。</sentence>
<sentence>ややそれに成功したのは<quote>「兵隊やくざ」</quote>一本であろう。</sentence>
<sentence>原作ものが多い、ということも、当たる路線が生まれなかったた<sampling type="end" />めに、つぎつぎと名の通った原作者のものがまわってきた、ということであるかもしれない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
