<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBl7_00071" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBl7_00071_F001">
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">一　投手・木田に告ぐ、球審からの返球に間違っても頭など下げる<sampling type="start" />な</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　今年は多少とも改められた節は見受けられるが、球審から新しいボールを受け取るたびに、帽子の庇に手を当て必ずペコリと小さく頭を下げていた昨年までの仕草は、来季以降厳としてこれをやめよ。</sentence>
<sentence>高校球児じゃあるまいに、君はプロの、しかも投手である。</sentence>
<sentence>ゲームの七、八割、ときにはほぼすべてを左右するポジションに立つ者である。</sentence>
<sentence>あまたの選手らから截然と選ばれてその位置にある者の最低限の誇りにかけて、球審にたいするあの無用にも見苦しい表敬意識を即刻かなぐり捨てよ。</sentence>
<sentence>投手にとって、球審は敬う者でなく、挑み屈服せしむべき対象であるからだ。</sentence>
<sentence>ジャッジが気に入らぬ時は、殴り倒せとまではいわない。</sentence>
<sentence>だが、かつてのクライド・ライトのように、ここ一番の判定には、帽子の一つも地べたにたたきつけ、ホームベースに向かい、五、六歩詰め寄るぐらいの意気込みを示さずして、なにが投手であるか。</sentence>
<sentence>われわれの鑑識眼を疑ってはならない。</sentence>
<sentence>ここ数年来、巨人の投手陣のひそかに鍵を握りつづけている君は、セ・リーグでも有数のストレートと、フォークの持ち主ではないか。</sentence>
<sentence>それさえ出来たら、巨人の投手陣再生の鍵をいまも握っている君は間違いなく<quote>「大化け」</quote>する。</sentence>
<sentence>どうしても出来ぬようなら、八九年建白第九条に説くごとく、あらかじめ催眠術を受けてマウンドにのぼるべし。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">一　川相、元木、広沢、桑田らを金銭トレードに出し、不足分は<quote>「読売ヴェルディ」</quote>を身売りしてでも、ドジャースから捕手・ピァツァを獲得せよ</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　ここ数年来の捕手難になやむ巨人のためのみでなく、ひろく日本のベースボールの一新を目指し、七五年の新人監督時代から長嶋茂雄の切望しつづけている大リーグの捕手獲得は、最大の甦生策の一つである。</sentence>
<sentence>他球団に先駆けこの挙をなしてこそ、巨人の真の再建も叶おうというものであるが、われわれはすでに、その画期的な意義について、八九年建白第二十条に銘記しておいた。</sentence>
<sentence>そもそも、読売首脳がつとにその一条を取っていたなら、かかる再建白の必要とてなかったはずだが、いまからでも遅くはない。</sentence>
<sentence>いや、ドジャースの身売り話が日程に乗るいまこそ、懸案実現の好機であるだろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そのための資金づくりとして右に掲げた放出リストについては、ベースボールならびにサッカーの真の愛好者にはいまさら断るにもおよぶまい。</sentence>
<sentence>黒江、河埜とつづく去勢系ショートストップたる川相は、プロとしての華やぎを決定的に欠くことを堅実さと錯覚した二流の選手として、すでに十分長くわれわれを悲しませてくれた存在である。</sentence>
<sentence>移籍早々の清原に殴られたという元木は、それにふさわしい実力をもたぬまま、たんに<sampling type="end" />気まぐれであることをなぜかスター選手の条件であると思いこみ、二流の域にも達せぬまま<quote>「隠し球」</quote>程度でお茶を濁しているだけの選手である。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
