<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBl7_00058" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBl7_00058_F001">
<paragraph>
<sentence>この凧<sampling type="start" />は四本爪の錨を陸に運んで落とす方法で、凧の一辺が九フィートの布製ダイヤ形で、凧の五〜六倍の尾がついていた。</sentence>
<sentence>この凧は一八六一年キャプテン・ナレスによって二本糸目の下の糸を引くことによって、自動的に降下するように改良された〈図１３〉。</sentence>
<sentence>この種の凧はストーム・カイト（嵐凧）とも呼ばれたが、一八九二年にジョセフ・チャートフィルドは、凧で救命浮袋を海岸に引く方法を考案した〈図１４〉。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一八四四年にスイスのコラドン博士は、ジュネーヴの近くのコロニーで大凧を揚げ、メッセンジャー（糸のぼり）による実験を行なった。</sentence>
<sentence>このメッセンジャーは、揚げ糸を伝わってパラシュートで揚げられ、凧の近くの停止点で糸から離れて落下する仕掛けであった。</sentence>
<sentence>コラドンは十五ポンドの人形を二百ヤード上昇させたが、見物人は人間が空に揚がったと思って仰天したという〈図１５〉。</sentence>
<sentence>コラドンは凧に二本の揚げ糸を用いて操縦する実験を行なって、二百メートル直径の円弧を描いて凧を揚げた。</sentence>
<sentence>後にこの方法は救難凧に応用されている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一八五四年、ジュール・ラヴァル博士は、高さ十メートル、幅六メートルの凧を四〜五人で揚げ、凧の尾に柳細工の椅子をつけて、子供を坐らせて十メートル揚げたが、凧を下ろすことが難しくなり、道路近くの丸太に糸を結びつけたが、摩擦で丸太に火がつき糸も焼き切れてしまった。</sentence>
<sentence>しかし幸いに子供は無事だった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一八五九年、アイルランドの牧師Ｅ・Ｊ・コードナーは、六角の連凧を救難凧に用いる方法を発表している。</sentence>
<sentence>難船から連凧を揚げて、一〜二名用の籠か、小舟を引かせて岸に達すると、難船からロープを引いて小舟を戻しこれを繰り返す。</sentence>
<sentence>平時凧は箱に格納されている。</sentence>
<sentence>後にアイルランド海岸沖の岩から岸まで、人を空輸するテストが行なわれた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一八七六年イギリスのジョセブ・シモンスは、二つのタンデムを用いて六百フィート上昇した。</sentence>
<sentence>地上からの控え綱を使用する方法で、“空中に人を運ぶ機械の改良”として特許をとった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一八八七年、フランスのＣ・ジョベルが、人命救助用の凧を開発した。</sentence>
<sentence>凧は平らな面と上部に円錐筒があり、高度調節が可能で安定が良く、救助用の綱を水中に流しながら上昇し、夜間や霧の中でも存在がわかるように、円錐筒後部に金属板のウナリをつけて、大きな音を発することができた〈図１６〉。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一八九四年アメリカのウードブリッヂ・デヴィスは、救難凧に折り畳み式の布製の凧を用いて、二本の揚げ糸をつけ、広い弧を描いて自由に操縦できる簡便な凧を開発した。</sentence>
<sentence>今日のスタンター凧と全く同型の凧である〈図１７〉。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ウィリアム・Ａ・エディーは子供の頃から熱心な凧の研究家で、一八九<sampling type="end" />一年に五個の六角凧をつなげて、四千〜六千フィート揚げることに成功したが、これは尾つきの凧で不便が多かったので、エディーはボウ・カイトによる連凧の研究を精力的に行なった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
