<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBl7_00057" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBl7_00057_F001">
<paragraph>
<sentence>　子供の頃から、マンハッタンの賑やかで華やかな世界に憧れていたウディ・アレンも、高校生になると、その橋を渡ること<sampling type="start" />を考えはじめた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そしてそのときに彼が選んだ手段は、映画でもクラリネットでもマジックでもなく、取りあえずは、面白いギャグのネタを書いて、新聞のコラムニスト宛に送ることだった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　アレンは、ボブ・ホープの映画を筆頭に洗練されたコメディ映画に惚れ込んでいたが、当時の彼にはまだ、自分がホープのように映画に出ることは思いつきもしなかったのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　だが、映画の中でホープが口にするようなギャグを書くことぐらいなら、彼にもできそうな気がした。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　アレンは小さい頃からずっと作文の時間が好きで、クラスのみんなの前で自分の書いた作文を読むように求められることもたびたびあった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　だが高校生になると、彼は自分の作文にしばしば性的なジョークを―彼自身の言葉によれば<quote>「品のいい性的なジョーク」</quote>を混えるようになったために、しょっちゅう教師からお咎めを受けるようになり、しまいには母親が学校に呼び出される始末だった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　その結果この時代には、彼の身体の中に、自分の好きなことを好きなように書きたい欲求がたまりはじめていたのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　その欲求不満を吐き出すために、一九五二年、まだ十六歳のときに、アレンはまず、比較的地味な存在だった『デイリー・ミラー』紙のコラムニスト、ニック・ケニーにギャグを送りはじめた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　彼のギャグはそこで何度か採用された。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それに気をよくしたアレンは、今度はもっと有名な『ニューヨーク・ポスト』のアール・ウィルソンに自分のギャグを送るようになる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そしてそこでもときどき自分のギャグが掲載されるようになると、彼はそこで、前述したように、本名ではなく、ウディ・アレンというペンネームを使うようになったのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ウィルソンのコラムで評判になったおかげで、アレンはやがて、マンハッタンのタレント・エージェントに専門のギャグ・ライターとして雇われることになった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それ以来アレンは、放課後になると、ちょくちょくマンハッタンまで出かけていっては、そこで一日に五十個ぐらいの短いギャグを書き、週給二十ドルをもらうようになったのである。</sentence>
<sentence>それは、当時の高校生にとってはかなり高額なアルバイトだった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　その会社では、契約しているタレントの話題が、ウォルター・ウィンチェルなどが書くゴシップ・コラムに載る機会が増えるように、わざわざギャグ・ライターを雇って、自社のタレントが口にするギャグを書かせていたのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　彼らがギャグ・ライターの書いた面白いギャグを口にすれば、ウィンチェルのコラムで紹介される可能性が高いし、それだけ彼らの知名度が上がるという寸法である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この時代にアレンが書いたギャグには、たとえば<sampling type="end" />こんなのがある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
