<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBl7_00001" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBl7_00001_F001">
<paragraph>
<sentence>　工藤君がいいたかったのは、日本の国内で、いまだに、〈日本の前衛〉なるものを、本格的に調査研究し、大がかりな展覧会を企画し<sampling type="start" />たことがないのに、さすがフランスでは、美術というものを、文化の重要課題としてとりあげ、カタログのテキストにしても、意気込みがまるで違っている、ということをいいたかったらしいのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　さて“前衛の日本展”の中で萬鐵五郎はどう位置づけられているのか、今日の会場における私達の関心事だと思います。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　今、私たちは<quote>「萬鐵五郎記念美術館」</quote>で、こういう催し物で“萬鐵五郎祭”も回を重ねましたけども、萬というものに対して日本でいろんな、例えば先覚的に萬の研究に取りくんだ何人かの先達がいるわけで、その人たちの勉強ぶりもそうですし、我々もそう信じ、ここに住んでいる私達も、先駆者萬に対する敬愛の念を持ち続けている。</sentence>
<sentence>作品に対し、人間そのものに対してもいっぱい想いがあると思うんですね。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし、その萬が、もし本当に日本美術だけの萬だったら、私たちは、こんなに大きく、騒ぐ（言葉は悪いですが）必要ないのではないか、と、ふと考えることがあるんですね。</sentence>
<sentence>ところが私たちの知らないところで萬は、前に述べた展覧会にきちっと選ばれている。</sentence>
<sentence>選ばれているばかりではない。</sentence>
<sentence>日本にもこういう美術があったのかという評価のされ方で、十分に評価の対象にされているということを、知っておく必要があるのではないかということです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　つまり、ここ土澤とか、岩手の、とかいうレベルの問題ではなくて、〈日本の美術〉、あるいは〈世界の美術〉の中で、きちっとした位置づけされて萬の存在があるということ、そのことを私たちは先ず知るべきであると思います。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そして、そこに生まれた、例えば萬の作品が、理解できるできないの問題はあるけれども、それ以上に私たちは萬について、何を考えることができるか、という可能性の問題ですね。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　例えばなぜ皆さんは、今日ここ<quote>「萬記念美術館」</quote>主催の“萬鐵五郎祭”にいらしているのか。</sentence>
<sentence>会場の皆様の顔ぶれの中にも、町の人ばかりではなく、仙台からの人もいるし、青森県からの人もいるし、東京からの人もいます。</sentence>
<sentence>なぜここに来てくれたのだろうか、その点を考えると、そこからおのずと問題が解けてくるはずです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　何故かというと、ここに来ることによって、今日はたまたま映画監督の鈴木清順さんにお目にかけたいような素晴らしい桜の花吹雪でしたけれども、ここに来ることによって、萬がここで幼・少時代から空気を吸って生活している中で、何を見、何を考えたか、一歩でも近づきたいからここにやって来たのではないでしょうか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　何故私たちは花巻に行くのだろう。</sentence>
<sentence>なぜ<quote>「宮澤賢治記念館」</quote>に出かけるのかというと、そこに遺品としての生原稿があって、さらにさまざまな資料があるから行くの<sampling type="end" />ではない。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
