<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBl7_00034" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBl7_00034_F001">
<paragraph>
<sentence>ラスター釉は厚く施すと、見かけが金属のようになるので、銀器をそっくりに模造したような器形に使われていましたが、電気メッキが発明されると、この技<sampling type="start" />術はすっかり影をひそめてしまいました。</sentence>
<sentence>ラスター釉を薄く施すと、青みと赤みと紫色が入り交じった真珠層の光沢のような虹色になります。</sentence>
<sentence>ラスター釉は他の技法と併用することが頻繁にあり、とりわけ転写紙を使った絵付けや、<quote>「ろう引き」</quote>という手法と組み合わせています。</sentence>
<sentence>ろう引きは、ラスター釉を掛けない部分にろうを塗っておいて、その部分だけを施釉しないで残す方法です。</sentence>
<sentence>当時は詩や引用文を書きつけるのが一般的な装飾の様式で、たいていは壷類や皿にこれを施しています。</sentence>
<sentence>スワンシー、リーズ、ニューキャスル、サンダーランドなどがおもな製陶地でした。</sentence>
<sentence>転写紙を使って書きつけた文言には、装飾のはたらきとは別に、当時の事件や話題の人物、聖句、卑猥な韻文などを表わす記録としてのおもしろさがあります。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　モカ焼きは、モカストーン（<ruby rubyText="め">瑪</ruby><ruby rubyText="のう">瑙</ruby>）という、装飾に使う貴石によく似た樹木状の文様（模樹石文様）があるために、この名前がつけられています。</sentence>
<sentence>精製した化粧土を用いることにより、実物とそっくりの樹木や羽毛や苔などの模様ができました。</sentence>
<sentence>たいていは褐色、クリーム色、オレンジ色、緑色などの下地に、濃い褐色か黒で装飾デザインを施しています。</sentence>
<sentence>ビールのジョッキ、寝室用の便器、壷、水差し、小えびや木の実の量を測る升などには、かならずこのような装飾を施していました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　別の種類の新しい陶器は、たいていは無釉の、白い粘土でつくった取手付き水差しで、これは型を使って凝った装飾を施してあり、なかにはテラコッタのものもあります。</sentence>
<sentence>この種の陶器も、はじめはジョサイア・ウェッジウッドが一八世紀末にかけて焼造をはじめたのですが、しだいに他の窯も競い合ってつくるようになりました。</sentence>
<sentence>一八五五年に出された広告を見ると、これらの製品がいろいろの商品名で売り出されていたことがわかります。</sentence>
<sentence>たとえばスタッグ（牡鹿）、アポストロス（十二使徒）、オーク（樫の木）、ギャザラー（集会）、ベイブス・イン・ウッド（森の赤ん坊）などで、それぞれゴシックやロココ、ルネサンスの様式を採り入れた型成形の方法でつくっていて、本体と装飾がいっしょの型になっています。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　転写紙を使って、とくに白い下地に青で中国風の山水画を描いた、イギリス独特の絵付けも、また新奇さをもった陶器の一種でした。</sentence>
<sentence>転写による装飾は、おもに絵が主題になっており、素地はこの装飾が最も効果的に表われるように成形してあります。</sentence>
<sentence>エキゾチックな中国の風景、烏がいるあずまや、脱俗の隠士などが、複雑なバロック調の縁取りやゴシック調のデザインと組み合わされて、それぞれの時代に描かれていました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　長石と陶土を調合してつくった<sampling type="end" />パリアン磁器は、最初は置物などの装飾品として焼いていたのですが、後年は食器類にも使われるようになり、とりわけアイルランドのベーリック製のものは有名で、ここの窯では真珠光沢の釉薬を施していました。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
