<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBl7_00007" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBl7_00007_F001">
<paragraph>
<sentence>　文徳天皇崩御の後二人の皇子が位につくのを争い、十<sampling type="start" />番の相撲、十番の競争によってきめようとしたが、大威徳明王の乗った水牛が山もひびけと三度ほえたので、惟仁王のがわが相撲に勝ったという故事を語るところが、芸のみせばになっている。</sentence>
<sentence><quote>「横座」</quote>のおもしろさはしいていえば、牛がほえるかほえないかというサスペンスでひっぱるところにある。</sentence>
<sentence>その危機感をながびかせるから、牛に故事をいいきかせる宣命をきいていられるのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　宣命は天子の仰せごとであった。</sentence>
<sentence>天子が上から臣下へ宣るのは、神のミコトモチとして神意をつたえ命じるのである。</sentence>
<sentence>それが臣下を通じて、さらに下へ下へと伝宣されて効力をもつと考えられていたのだ。</sentence>
<sentence>だから牛の飼主が牛に宣命をいいふくめるというのは、上位の神の資格で下位の精霊としての牛にいいきかせているのである。</sentence>
<sentence>特にあらゆる神たちはコトムケされ服従を誓う必要があった。</sentence>
<sentence>正月になり木責めといって、桃や柿など実のなる木に<quote>「なるかならぬか、ならぬと切ってしまうぞ」</quote>と脅迫して、隠れている子に<quote>「<sentence>なります。</sentence>
<sentence type="quasi">なります</sentence>
」</quote>と返事をさせる習俗がある。</sentence>
<sentence>返事をすることが支配に服することの証明であって、返事をしさえすれば、いうことをきいてしまう結果になると考えていたのである。</sentence>
<sentence>太郎冠者が大名に呼び出されると、必要以上に長く<quote>「はァー」</quote>と答えるのも、彼が服従をつねに念としているのを強調するためであった。</sentence>
<sentence><quote>「横座」</quote>で牛が返事をするか否かがテーマの焦点になっているのも、このような古い観念と興味が下にあったからにちがいない。</sentence>
<sentence>もとは祭儀的であったものがだんだん変化して、祭儀的色彩を脱却してきたのであろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　佐伯有清氏の『牛と古代人の生活』という本には、牛もまた水の神であったことが書かれている。</sentence>
<sentence>このほうは、『日本書紀』の皇極天皇元年七月戊寅の条や、『日本紀略』延喜十年七月十日の条のように、日照りつづきのために、牛を犠牲にしたことから変化したのかもしれない。</sentence>
<sentence>しかし、野牛が日本にいたかどうかは疑問で、家畜としての牛を犠牲に供することは、経済的負担が大きかった。</sentence>
<sentence>これを殺しても雨が降れば採算がとれるほどの耕作面積は、相当の広さを予想しなければならない。</sentence>
<sentence>共同体の組織が大きくなければ不可能だから、細分化した村落では早くから牛を犠牲にする習俗がすたれ、役畜としての利用ばかりが発展したのではないかと思う。</sentence>
<sentence>したがって代用に牛の摸擬や玩具化がおこなわれ、天神信仰とつながって、以前の心意が忘れられてしまったのだ。</sentence>
<sentence>と同時に、猿に対するような滑稽化がおこなわれなかったのは、牛が実用に供せられる家畜であったからである。</sentence>
<sentence>歌舞伎の松王や梅王が牛車をひ<sampling type="end" />っぱる役で、天神様の宗教宣伝者であったのを思いあわせればいい。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
