<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBl7_00033" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBl7_00033_F001">
<paragraph>
<sentence>角田進（関電工）はファンランとエ<sampling type="start" />リートの中間派だが、五〇回のレースのすべてを完走、ヒル（英）は四一回のメジャーマラソンをすべて完走。</sentence>
<sentence>このように完走が定着していると、美徳とも快挙ともいえて称賛の対象にはなりそうだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　だがクーニャ（ポルトガル）のような場合はどうか。</sentence>
<sentence>ロス五輪３位、ソウル五輪優勝のポルトガルの誇るロサ・モタの持つ数々の記録を片っ端から破って将来を嘱望されたのがクーニャだった。</sentence>
<sentence>そのクーニャは八八年パリ、同年東京、九〇年シカゴ、九二年ロッテルダムと抜群の強さで勝ったと思ったら、八八年ソウル五輪、九〇年ロンドン、同年東京世界選手権、九二年バルセロナ五輪と、これまたあっさり途中でやめている。</sentence>
<sentence>優勝か、さもなくば棄権と、その中間のない成績には頭をひねる。</sentence>
<sentence>九三年に出産のため引退して惜しまれたが、彼女の棄権には同情的な賛成が多く、その中止を見極める決断力が買われたようだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　駅伝で、棄権する決断力がテレビ放映で見られた。</sentence>
<sentence>九六年箱根大学駅伝の平塚から小田原までの第四区において、申し合わせたように中村（山梨学院大）と高嶋（神奈川大）が相次いで足痛を起こして、レースを放棄するか継続するかの決断に迫られた。</sentence>
<sentence>残された距離が余りにも長いので、誰の目にも続行は不可能にみえた。</sentence>
<sentence>だが個人レースと違ってチームレースだから、棄権すればチームの棄権となり、チームメートにも申し訳なさが先立つ。</sentence>
<sentence>監督も、本人の見通しと決意を尊重してなかなか決断が下せなかった。</sentence>
<sentence>高嶋の決断は速かったが、中村は苦慮に苦慮を重ねたすえ監督の説得に応じて棄権した。</sentence>
<sentence>上田監督は、後遺症を抱えての予後を考慮し、かつ将来への保証が確約できるところで中止させた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　意外に捻挫を起こしやすいのがコースの凸凹である。</sentence>
<sentence>ＮＹマラソンの場合は、前日に道路補修車が出動し、コース上の穴や凹部にアスファルトを流しこんでいた。</sentence>
<sentence>日本の道路も傾斜や路面不良が意外に多い。</sentence>
<sentence>一九〇九年の室内マラソンでは、ココナッツの繊維を編んだマットの一周八〇メートルのコースを作って五二四周した。</sentence>
<sentence>急カーブのため故障者が続出したという。</sentence>
<sentence>路面の整備不良で、レース中に選手が故障するなど主催者にとっては最大の恥である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<figureBlock>
<figure>
</figure>
<caption>
<sentence type="quasi">９２年バルセロナ五輪　森下・黄の一騎打ち　丁々発止とつづく</sentence>
<br type="automatic_original" />
</caption>
</figureBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">第九十二話　母なる国に届けミキの絶叫</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
<sentence type="quasi">―パイオニア・ゴーマン美智子―</sentence>
<br type="automatic_original" />
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence><quote><sentence>　「まあ驚いた！</sentence>
<sentence>　ミキー、ユーは自殺するつもりなの？</sentence>
」</quote>とジャクリーン・ハンセンが奇声を上げ、青い目を丸くしてゴーマン・美智子の顔をまじまじと見た。</sentence>
<sentence>それもそのはずジョガーの美智子がいきなりマラソンを走ると打ち開けたのだから驚くのも無理はない。</sentence>
<sentence>二度も<sampling type="end" />女子マラソンの世界最高記録を出したハンセンにしてみれば、マラソンはそんな簡単なものではないと言いたいところ。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
