<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBl7_00054" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBl7_00054_F001">
<paragraph>
<sentence>私にとってはいましがた例に挙げたどの<sampling type="start" />作品にも、秘密の開示、見たことのないことどもの啓示、ひとりの人間の人生の各瞬間がかたちづく<correction originalText="" type="omission">る</correction>判読しがたい筆跡の解読といったものがあります。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　私には、意志的な（処方箋つきの）魔術が存在しうるなどとは思えません。</sentence>
<sentence>意図的に魔術的であるような芸術も同じです。</sentence>
<sentence>魔術の本と真の魔術とを隔てる距離は、望遠鏡と星とを隔てる距離にも等しいものです。</sentence>
<sentence>望遠鏡は近さの幻想を与えます。</sentence>
<sentence>けれども望遠鏡をしまえば、星はまた遠い、芥子粒ほどのものになってしまいます。</sentence>
<sentence>魔術的芸術とは伝統的な魔術的テーマ（宗教の諸テーマと似ています）を図解するものであるよりも、未知なるものの探究のひとつであり、そのアンテナは詩と人生における苛烈な愛なのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">ロベール・ルベル</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　これまでずっとあなたはこの問題に関心を寄せてきたわけですが、ついにあなたはそのひとつの解決を見いだそうと心に決められたのですね。</sentence>
<sentence>すなわち、他の人たちだったらよくある一般論を徹底的に磨きなおすことで大かた満足してしまうところを、あなた自身の要求にしたがってある議論をひきおこそうと考えておられるわけです。</sentence>
<sentence>あなたのおかげで、フェルト張りの優先権の儀式を転覆させようなどとはこれまで誰も思わないできた領域に、民主主義が闖入する現場に立ち会えるということになるでしょうか？</sentence>
<sentence>このような対決を白昼堂々と始めるためには、あなたのたいへんな勇気と、いかなるタブーに屈することもない、真理へのあの情熱が必要だったのです。</sentence>
<sentence>あなたが問いかけている人々がみな、困惑や当惑や遺漏、それに、秘儀を授かった者たちの微笑を誘わずにはいないような素朴さを隠すことをせずに、この試練に身を委ねることができますように。</sentence>
<sentence>しかし、おそらくここでもっとも瀆聖の才にたけている人々を際立たせるのは、ある種の黒い滑稽さに挑む能力なのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<blockEnd />
<paragraph>
<sentence>　Ⅰ．あなたの最初の質問に対しては、同じ点についてマルセル・デュシャンが私に語ってくれた答えがあります―<quote>「<sentence>もし私が錬金術をおこなっているとすれば、それは今日認めることのできるただひとつのやりかたでです。</sentence>
<sentence type="quasi">つまり、それと知らずにということです</sentence>
」</quote>。</sentence>
<sentence>このじゅうぶん意味ぶかい言葉に反論される恐れがあるとすれば、それは昔のスタイルを守っている数少ない魔術師たちからの反論だけでしょうが、そうだとしても、これらの魔術師たちが現代的な意味で<quote>「芸術家」</quote>であることを証明しなければならないでしょう。</sentence>
<sentence>あなたが定義しようとしている関係については、次の定式によって問題の明確化を試みることができるでしょう―<quote>「昔の魔術師は知っていたけれ<sampling type="end" />どもいつもできるとは限らなかったが、現代の芸術家はほとんど決して知ることはないができる場合もある」</quote>。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
