<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBl7_00075" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBl7_00075_F001">
<paragraph>
<sentence>そして、豊かな生活を背景に何度もそういう国を訪れ、あげくの果てにはその国の根本にはなにも気づかず、ショッピン<sampling type="start" />グと記念写真に明け暮れ<ruby rubyText="ひん">顰</ruby><ruby rubyText="しゅく">蹙</ruby>だけを残してくる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　吉野ヶ里に携わっている関係で、いろいろな国の人と出会う機会が多いが、必ずといっていいほど彼らの口からでるのは<quote>「日本人は自分の国や町の歴史をほとんど知らない」</quote>という言葉である。</sentence>
<sentence>ショックである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　話が少しそれたが、こういった国民性の違いが、日本の博物館のあり方に大きな影を落としていることも事実であろう。</sentence>
<sentence>かといって、そう悲観したものでもあるまい。</sentence>
<sentence>博物館の面白さ・楽しさ・意外性、そういったものを伝えることによって、博物館が好きになって貰えば、自分たちの国や町の歴史の面白さにも気がついて貰えるようになるかもしれないからだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　国民性への挑戦、などとだいそれたことを大上段に振りかざすつもりはない。</sentence>
<sentence>自分たちにできることを少しずつやっていくこと、そして、人と人との繫がりをなによりも大切に考えていくことが、文化財行政の基本であり、博物館はその拠点としての役割を十分に担える場である、と信じているだけである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">人に優しい</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　何か月か前、テレビの番組で、目の不自由な方々が、まわりの協力によってヨーロッパ旅行をしたことが放送された。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　盲導犬と一緒にミュージアムを訪れた彼らは、学芸員の案内によって、実際に展示物を手で触りあるいは頰擦りして、たしかに<quote>「見る」</quote>ことができたという。</sentence>
<sentence>その時の彼らの表情、不自由な目から涙が流れ、言葉では決して言い表せない感動に満ちた表情だったことを覚えている。</sentence>
<sentence>日本と違って、ヤラセではない学芸員やミュージアムそのものの対応もじつに素晴らしいものだった。</sentence>
<sentence>またぜひ来たいね、ミュージアムを去る時の彼らのこの約束は、しかし悲しいことに、一番喜んでいた女性の突然の死によって、その後実現していないという。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　日本の博物館でも、最近はいろいろと配慮はされているようだ。</sentence>
<sentence>エレベーターがあったり、段差が取り除かれたり…。</sentence>
<sentence>しかしそれらはいずれも、ハード的な施設であって、一番大切なソフトではない。</sentence>
<sentence>盲導犬が堂々と入れる施設、目の不自由な方が触ってみることができる展示、車椅子の方が不自由なく観覧できる展示、そして学芸員の態度、どれを取っても、決して人に優しい配慮がなされている、とは思えない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　たしかに、手で触ることのできる展示、というものはとてもむずかしいだろう。</sentence>
<sentence>私はなにも、すべてのガラスケースを撤去して、だれでも触れるようにしろ、といっているのではない。</sentence>
<sentence>保存のためにはやむを得ず、空気や湿度を遮断しなければならないものもある。</sentence>
<sentence>私がいいたいのは、そのための努力を真剣にしているのか、という取り組む姿勢のことである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　はじめか<sampling type="end" />ら、<quote>「不可能」</quote>と突っ撥ねて考えることすらしていないのではないか。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
