<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBl7_00027" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBl7_00027_F001">
<paragraph>
<sentence>　<sampling type="start" />答は，サビの部分のあの夢みたいにスイートな語りにある。</sentence>
<sentence>夢みたいといえば，二度までとはいわない，死ぬまでに一度でいい。</sentence>
<sentence>ブレンダのようなとろけ声で“アイム・ソーリー，ソー・ソーリー”と，年がら年中“アイム・アングリー，ソー・アングリー”のわが家の“ダイナマイト女房”に言わせてみたい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　３位は，男のくせに万年ヒステリー症に陥っているとしかおもえないジェリー・リー・ルイス。</sentence>
<sentence>基本的にポップス路線とまったく無縁のおっさんなんだが，あえてセレクトしてみた。</sentence>
<sentence>この曲は，間奏の“バンピング・ピアノ”がスゴイ。</sentence>
<sentence>“バンピング・ピアノ”なんていうけれど，なに，要は単音をムチャクチャに連打しているだけ。</sentence>
<sentence>ところがどっこい，その連打が３分間でビール４本を一気飲みしたあとのような，ものスゴクさわやかな（<sentence>？</sentence>
）高揚感をもたらしてくれる。</sentence>
<sentence>つまりビール代をケチりたいときなんか，アルコールなしでハイにしてくれる狂乱のレコードなんだから。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　４位は，小学校の音楽のテキストにも載っていた“トウィクル・トウィンクル・リトル・スター”のポップス版で，みごと全米Ｎｏ．１を獲得したエレガンツ。</sentence>
<sentence>リード・ヴォーカリストでイタリア系のヴィト・コルレオーネならぬヴィト・ピコーンの声は，安物のスパゲッテイみたいに歯ごたえがありそうでない。</sentence>
<sentence>しかしそのチープなポップ・ヴォイスには，そこはかとない哀愁が漂っていて，そこがよい！</sentence>
<sentence>　近年，とあるヴィデオで脂肪の塊と化したヴィトをみたときも，文字どおりエレガントな哀愁を感じましたな。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　５位は，グループ名からして，ずばりポップス黄金時代を連想させるポニイ・テイルズ。</sentence>
<sentence><quote>「もうすこし早く生まれたかった」</quote>なんて芸のない邦題はなんとかしてもらいたいが，曲はすばらしい。</sentence>
<sentence>三連のピアノ，メロウなホーン・セクション，いかにもいかにもの三声ハーモニーとくれば完璧です。</sentence>
<sentence>ポップスのスタンダード，ガール・グループの名曲とは，まさしくこの作品をさしているのです。</sentence>
<sentence>ポニイ・テイルズの面々みたいなキュートな女の子なんて，これまでただの一度もお目にかかったことのないぼくは，やっぱ<quote>「もうすこし早く生まれたかった」</quote>。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　６位は，フラミンゴス１９５９年の傑作ドゥー・ワップ<quote>「アイ・オンリー・ハヴ・アイズ・フォー・ユー（Ｉ　Ｏｎｌｙ　Ｈａｖｅ　Ｅｙｅｓ　Ｆｏｒ　Ｙｏｕ）」</quote>。</sentence>
<sentence>ドウー・ワップ・ナンバーのコーラス・フレーズは，どれも“ドウー・ワワワ”なんてやつばかりじゃない。</sentence>
<sentence>この曲のよう“チワ・チワ”なんてのもある。</sentence>
<sentence>もっともビールを５本以上きこしめすと，ぼくの耳にはなぜか“チクワ・チクワ”と聴こえてくる。</sentence>
<sentence>で，近所のセブン・イレブンの紀文練り物コーナーへ走っていき，さらにカン・ビールまで買い足してしまいたく<sampling type="end" />なってしうほどの名曲。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
