<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBl7_00052" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBl7_00052_F001">
<paragraph>
<sentence>　やがてアンディーは金の計算や法律に明るいことから鬼と恐れられる刑務主任が悩んでいた遺産相続問題を解決し、その報酬として囚人たちにビールをふるまわせたのを皮切りに、数々の奇跡を起こして仲間たちから一目置か<sampling type="start" />れる存在となる。</sentence>
<sentence>その頭の良さに目をつけたノートン所長はアンディーを図書係に回し、自分や看守たちの私的な資産運用係として彼をこきつかった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　六三年。</sentence>
<sentence>アンディーの尽力で図書室は立派な設備になっていた。</sentence>
<sentence>一方、強欲な所長は囚人の青空奉仕計画を利用して稼いだワイロを彼に洗濯させていた。</sentence>
<sentence>やがてトミーというコソ泥が入所してきて、アンディーの妻殺しの真犯人と以前同じ刑務所にいたと話す。</sentence>
<sentence>だが、二十年近く待ってついにやって来た無実証明のチャンスは自分の不正が所外にばれるのを恐れた所長の手で握りつぶされ、トミーは殺された。</sentence>
<sentence>絶望したアンディーは廃人のようになる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ところがある嵐の翌朝、彼はこつ然と監房から姿を消した。</sentence>
<sentence>二十七年間、小さなハンマーで脱獄用の穴を掘り続けついに成功したのだ。</sentence>
<sentence>壁に張られていた人気女優の大型ポスターが穴を隠していた。</sentence>
<sentence>やがて仮釈放になったレッドは、いつかアンディーが話していたメキシコのホテルの話を思い出し彼のもとを訪ねるのだった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">シンドラーのリスト</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
<sentence type="quasi">（米・９３）</sentence>
<br type="automatic_original" />
<title>
<sentence type="quasi">Ｓｃｈｉｎｄｌｅｒ’ｓ　Ｌｉｓｔ</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　一九三九年九月、ポーランドの南部の都市クラクフにドイツ軍が侵入。</sentence>
<sentence>ドイツ人の実業家シンドラー（リーアム・ニースン）はユダヤ人会計士シュテルン（ベン・キングズリー）を雇い、軍用ホーロー容器の製造工場の経営に乗り出す。</sentence>
<sentence>四一年三月、ユダヤ人はゲットーで暮らすことを義務付けられる。</sentence>
<sentence>ナチスに取り入るのもうまく、ゲットーから無償の労働力を得てシンドラーの事業は急成長。</sentence>
<sentence>だが愛人もでき、妻は彼のもとから去る。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　四三年ゲットーが解体されユダヤ人はプラシュフ収容所へ送られることになる。</sentence>
<sentence>まるで家畜のように扱われ瓦礫のように積まれるユダヤ人の死体の山。</sentence>
<sentence>赤いコートの少女のいたいけな姿がシンドラーの胸に深く残った。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　新任の所長ゲート少尉（レーフ・ファインズ）はユダヤ人を射撃の標的にして殺す残忍な男で、シンドラーもさすがに腹に据え兼ねるものがあった。</sentence>
<sentence>生産効率の向上という名目でユダヤ人労働者を譲り受け、私設収容所を作ることに成功する。</sentence>
<sentence>死の不安のないシンドラーの収容所への希望者は多かったが数は限られていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　収容所に乗り込んできた親衛隊は、囚人たちを全裸にし働けそうな者を残し、多くの子供や老人、病弱者が消え去った。</sentence>
<sentence>四四年四月、敗色濃いドイツ軍はユダヤ人をアウシュビッツをはじめ死の収容所のガス室での大量虐殺をはじめる。</sentence>
<sentence>シンドラーはチェコに工場を移すという理由でユダヤ人労働者を要求。</sentence>
<sentence>千二百名をリストアップし汽車でクラクフを旅立つことになる。</sentence>
<sentence>新しい工場<sampling type="end" />で働けること。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
