<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBl7_00072" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBl7_00072_F001">
<paragraph>
<sentence>　ただ、マリガンの八重奏団というのがどういうパーソネルであったのかは、手元にあるフラン<sampling type="start" />ス語版のジャズ事典ではわからない。</sentence>
<sentence>というのも、五四年のパリのフェスティヴァルにはボブ・ブルックメイヤー、レッド・ミッチェル、フランク・イゾラとマリガンによるカルテットで出演、五五年にはズート・シムズ、ジョン・アードレイに呼びかけてセクステットを結成、そして五八年にはカルテットに戻るとあるからだ。</sentence>
<sentence>おそらくパリで、このセクステットにべつのひとを加え、急仕立てのオクテットにしたのではないだろうか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　村上春樹訳『さよならバードランド〜あるジャズ・ミュージシャンの回想』で最近久しぶりに一部のひとの注目を集めたベーシストビル・クロウは、ジェリー・マリガンと比較的ながいこと活動をともにしていたが、彼の著書からこのセクステットについて書かれている部分を、参考のために引いてみることにしよう。</sentence>
<sentence type="quasi">時は一九五五年十二月という―<quote>「<sentence>ジェリーとブルックマイヤーのどちらもピアノが弾けたからというだけでもないのだろうが、セクステットはカルテットのときと同じく、ピアノレスだった。</sentence>
<sentence>ジェリーはベース・ラインとドラムズだけの上に四本のホーンを載せるアレンジメントを書いた。」</sentence>
</quote></sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">キップ・ハンラハン（一九五四―）</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　ニューヨークはブロンクスの生まれ。</sentence>
<sentence>フランスの事典では<quote>「パーカッショニスト、歌手、作曲家、指揮者」</quote>と記されているが、大事なものが抜けている。</sentence>
<sentence>プロデューサーである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　父親はアイルランド系、母親はロシア系ユダヤ人である。</sentence>
<sentence>もともとは彫刻をやっていたらしいが、それからシネアスト、音楽ディレクターになったようだ。</sentence>
<sentence>きっかけは、テオ・マセロ―マイルス・ディヴィスとの仕事で知られる―のミキシングの仕事をしたことという。</sentence>
<sentence>まず<quote>「映画のように一枚のレコードをつくる」</quote>、そして<quote>「光を演出するように、音で戯れる＝演奏する」</quote>ことをめざす。</sentence>
<sentence>ジェリー・ゴンザレス、ジャマラディーン・タクマ、アート・リンゼイ、チコ・フリーマン、カーラ・プレイといったメンバーで『Ｃｏｕｐ　ｄｅ　ｔｅｔｅ』を制作。</sentence>
<sentence>ジャズ、ロック、ラテンの混合した音楽を志向、<quote>「さまざまな文化を混合させる夢の芸術的実現」</quote>を目指すという。</sentence>
<sentence>ミシェル・コンタによれば、<quote>「音楽のジャン＝リユック・ゴダール」</quote>ということになる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ピアソラとのコラボレーションは、アメリカン・クラヴェ・レーベルで三枚のアルバムを作ったことで知られる。</sentence>
<sentence>一枚目の『タンゴ・ゼロ・アワー』は、ピアソラ自身が<quote>「これまでのなかで最高のもの」</quote>と言ったお墨付きである（<sentence>後のインタヴューでは、『ラ・カモッラ』が一番好きだと語っている。</sentence>
<sentence type="quasi"><quote>「最高」</quote>と<quote>「好き」</quote>はべつなものだろうが</sentence>
）。</sentence>
<sentence>そしてこのレーベルでは結局出せなかったが、最後の六重奏団の演奏をライヴとスタジオで録音したものをまとめ<sampling type="end" />た『現実との５７分間』も、やはりこのプロデューサーの手によって実現されたものといっていい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
