<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBl7_00002" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBl7_00002_F001">
<paragraph>
<sentence>すなわち、モダン・ジャズと呼ばれるようになった一九五〇<sampling type="start" />年代から六〇年代のジャズ（モダン・ジャズ黄金時代と呼ばれた）、およびその原型となった四〇年代のジャズがそれに当たる。</sentence>
<sentence>それゆえ、四〇年代から七〇年代にかけてのジャズに関する部分に、本書の約四分の三に当たるページ数を費やそうと思う。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　つまり誕生後わずか五十年ほどで、世界各地の多くの人々に愛され、ジャズが二十世紀でもっとも発展したユニークな音楽として認められたということは、それだけこの五〇、六〇年代のジャズが人々に受け入れられる要素が大きかったからである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ところで、この時期のジャズが世界中に広まった要因はいろいろあるだろうが、音楽的にもっとも発展し、完成されたものになっていたからといえなくもない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　というのも、七〇年代になると、ジャズは多様化の道をたどるようになり、エレクトリック・サウンドの採用や、ロックをはじめとする様々なポピュラー音楽との融合、多彩なポリリズム<noteMarker text="＊" />の導入など、従来の伝統を継承・発展していく以上に、既成のほかのジャンルの音楽との融合によって、新しい表現を生む方向に動いていったからである。</sentence>
<sentence>さらにはコマーシャル化したイージー・リスニングやポップ系フュージョンへ向かうなど、拡散する傾向を強めていったといえる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence type="quasi">ポリリズム</sentence>
<br type="automatic_original" />
<sentence>異なる二声以上のリズムが同時に用いられる複合リズムのこと。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　それに演奏者自身も、自分たちの音楽をジャズと呼ぶことを否定する者も多く、ジャズが真にジャズらしかったのは、六〇年代まで（八〇年代以降、ジャズの復興は認められる）の演奏といえるからである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そういったわけで、二十世紀の終わりに当たるこんにち、誰もが異論なくはっきりジャズと認めることのできる音楽は、五〇、六〇年代に確立していったモダン・ジャズの流れを汲んだ演奏といってよいだろう。</sentence>
<sentence>それだけに、ジャズに少しでも関心を寄せ、知ろうとするには、このモダン・ジャズの黄金時代と呼ばれる五〇、六〇年代のジャズに親しむことがもっとも近道だと考える。</sentence>
<sentence>それゆえ先にも記したが、ここでは黄金時代のモダン・ジャズに焦点を合わせ、ジャズについて少しでもその面白さがわかってもらえるように筆を進めたいと思う。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ただし、真にジャズそのものを知るためには、モダン・ジャズの黄金時代に至るまでの約半世紀にわたるジャズの変遷や発展についても、基本的な知識は必要である。</sentence>
<sentence>そのためにも、次章ではジャズがどのようにして生まれていったのか、またその過程の中でできあがっていったジャズの特質などについて、その時代背景とともに記していこう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">第一章　ジャズの誕生からスイング時代まで</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">１　ジャズの<sampling type="end" />誕生とその背景</sentence>
</title>
</titleBlock>
</article>
</sample>
