<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBl8_00011" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBl8_00011_F001">
<paragraph>
<sentence><sampling type="start" />今回はそんなアンの、息の長いおしゃべりを訳してみよう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　抜粋した部分は、原書（パフィン版）では８０ページから８１ページにかけて出てくるところ。</sentence>
<sentence>ほら、見ただけでもなかなかの迫力だ。</sentence>
<sentence>なにしろ前のページである７９ページの下のほうから、ずうっと段落が変わることなく続いている（この間アンはひとりでしゃべり続けているのだ）！</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　アンは日曜学校の行事で、ダイアナたちと生まれて初めてピクニックに行くことになったのがうれしくてうれしくて、ふとパッチワークの手を休めた瞬間にも、こんなにもたくさんの思いがおしゃべりとなってあふれ出てきてしまう。</sentence>
<sentence>でも口から出るのはピクニックのことだけでなく、ダイアナとのこと、読んだ本のことと、さまざまに飛ぶ。</sentence>
<sentence>それを支離滅裂な感じにならないよう、そしてアンの頭の回転の速さ、感受性の豊かさ、子どもらしいかわいらしさが浮かび上がってくるよう、日本語にしてみてほしい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　また今回特に気をつけてほしいのは、ことばづかいと語尾のバランス、そしてひとりの人物が話していることとして、文の調子が統一されているかどうかということ。</sentence>
<sentence>訳し始めてみると、ひとりの人間の話しことばがこれだけ続くというのは、日本語を書く身としては意外にハードだということが、よくわかるはず。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「のよ」</quote><quote>「だわ」</quote><quote>「なの」</quote>といった、女の子ことばにも注意しよう。</sentence>
<sentence>連発すると、類型に陥って、かえって生き生きしたアンの魅力が出なくなってしまう。</sentence>
<sentence>それに最近は女の子でも、実際そういう話し方はしない。</sentence>
<sentence>かと言って、あまりにも今どき風に、<quote>「…なんだよ」</quote><quote>「でさ」</quote><quote>「だな」</quote>としてしまっても、やはり違和感が残る。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　多分、話しことばのほうが、書きことばよりも半歩時代の先を行っているから、文字にするとまだ落ち着かないのだろう。</sentence>
<sentence>それに、ことばは文字にしてみると、耳で聞く以上にインパクトがある。</sentence>
<sentence>だからあまり口で言っているとおりに書くと、文の中で妙に浮いてしまったり、とたんに品がなくなったり、かえってリアリティがなくなったりしてしまう。</sentence>
<sentence>第一、意外に読みにくい。</sentence>
<sentence>『アン』のような“永遠の”文学と言われている作品や、歳月の流れを越えて生き残ってほしいと願う作品では、特に注意する必要があるだろう（“今”を感じさせるエンタテインメントの作品や、一部のノンフィクションでは話がまた別なのだけれど）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　たとえば、連載中に見かけた応募訳なのだが、いくらおちゃめなアンだからといって、<quote>「すごーく」</quote>とか<quote>「ほんっとに」</quote>と書くのはどうだろう。</sentence>
<sentence><quote>「すごく」</quote><quote>「本当に」</quote>または<quote>「ほんとに」</quote>ぐらいに抑えておくほうがいいのでは。</sentence>
<sentence>そのかわり、読者の耳には、読んでいて思わず<quote>「すごーく」</quote><quote>「ほんっとに」</quote>と響くよう<sampling type="end" />に、前後の雰囲気の出し方や、勢いのつけ方などで、訳を工夫するのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
