<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBl9_00146" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBl9_00146_F001">
<paragraph>
<sentence>もう建ってから二十年以上だか<sampling type="start" />ら、私より年上だ。</sentence>
<sentence>私は家を眺めながら、シャンはきっと兄さんの忠告を聞くだろう、と思っていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　でもそうじゃなかったの。</sentence>
<sentence>兄さんが電話で私に十万元を彼らの洋服屋まで持っていけ、と言いつけてきた。</sentence>
<sentence>シャンがいるはずだ、奴に渡すだけでいい。</sentence>
<sentence>兄さんは、もう二度とシャンに会いたくないんだ。</sentence>
<sentence>あの<quote>「唯我独尊」</quote>っていう店、一度見る価値はある。</sentence>
<sentence>店中ハーレーの部品だの革製のアクセサリーだの、悪魔の絵を描いたＴシャツなんかばっかりなんだから。</sentence>
<sentence>店のインテリアは黒一色で、金属製のどくろがカウンターと入り口の上に貼りつけてある。</sentence>
<sentence>壁には十字架を彫った西洋式の棺まで立てかけてある。</sentence>
<sentence>その退廃的な事っていったら、店中からナイフや血の匂いがするみたい。</sentence>
<sentence>でもラブアンドピースっていうメッセージをおろそかにしているわけじゃないようだけど。</sentence>
<sentence>店に入り、どくろマークが浮き彫りになった鋲だらけの革の腕ベルトをシャン＝メンフィスにプレゼントしようかなと思いながら見ていると、突然そのシャンが姿を現して私を驚かせ、すまなさそうに私の肩を叩いた。</sentence>
<sentence>そばに来ると彼は私より頭一つ分大きい。</sentence>
<sentence>私は彼にお金を渡した。</sentence>
<sentence>彼はお金の載った手の甲を叩きながら、それを受け取るかどうか迷っているようだ。</sentence>
<sentence>私はそれを見てなんだか泣きたくなった。</sentence>
<sentence>サンキュ。</sentence>
<sentence>彼はぼそっとそれだけ言った。</sentence>
<sentence>兄さんにもありがとうって言っといてくれ。</sentence>
<sentence>やっぱり彼は出ていってしまった。</sentence>
<sentence>道の向こうに止まっていたあのアルファロメオに乗り込んで、行ってしまった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　キャロルはメンフィスに別れを告げて、古代の世界から消えていきます。</sentence>
<sentence>さようなら。</sentence>
<sentence>私は二十世紀に帰ります。</sentence>
<sentence>さようなら…。</sentence>
<sentence>人々の驚愕と叫びの中、ナイルは滔々と流れていく。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<blockEnd />
<paragraph>
<sentence>　パパが<ruby rubyText="ロンツオン">栄総</ruby>で怪我をしたというので、小さい兄さんと私は車で迎えに行くことになった。</sentence>
<sentence>パパはもう銃弾を取り出す手術を終えていた。</sentence>
<sentence>抜き取り検査の時突然相手が発砲したのだ。</sentence>
<sentence>弾は鎖骨を傷つけたが、幸い肺には達して<correction originalText="し" type="erratum">い</correction>なかった。</sentence>
<sentence>役所の王（ワン）おじさんたちもお見舞いに来てくれていた。</sentence>
<sentence>パパのこれまでの経歴から言ったら、とっくにどこかの局長になっていてもおかしくないのに、ああいう融通の利かないマジメ人間だから、こんな面倒ばかり押しつけられて、成果はみんな別の人に行っちゃうのだ。</sentence>
<sentence>パパは目を覚ますと弱々しい声で私たちに家へ帰れと言った。</sentence>
<sentence>するとその時兄さんのポケベルがピーピーと鳴り響き、パパは疲れ果てたような顔をして目を閉じると、それっきりもう何も言わなくなった。</sentence>
<sentence>ポケベルならパパだって持っている。</sentence>
<sentence>パパが家についたとたん鳴り出して、パパはど<sampling type="end" />こかに電話を掛けるとまた出かけていってしまうこともある。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
