<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBl9_00259" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBl9_00259_F001">
<paragraph>
<sentence>　彼女が新たに加わることになった一族は、その一〇〇年ほど前に、スコットランドやイングランドからほぼ時を同じくしてプリンス・エドワード島に渡ってきて、上院議員や郵便局長、治安判事などをはじめとして、地域の名<sampling type="start" />士を多く生みだした古い家柄であった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　進取の気性、繊細で上品な容姿、自分の義務を貫く筋金入りの意志の強さ、信仰心の深さ、そして何よりも文学的教養や内面の豊かさを重んじる一族の気質は、確実にモードと呼ばれるこの少女のなかに受け継がれており、彼女の人生の幸福も不幸も、それらによって驚くほど意志的に制御されていったように思われる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　人並みはずれた記憶力を備えた早熟な子供だったモードにとっての最初の不幸は、まだ人生というものが何ものなのかも分からない一歳九カ月めに、彼女を訪れている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　豊かな金髪にほっそりと美しい容姿をもった母クレアラが、長い闘病生活をおくったあと、二三歳の若さでこの世を去ってしまったのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　結核であった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「死」</quote>が何を意味するのかもわからない小さな子供だったが、モードは、母が死んだそのときの情景をはっきり記憶しているという。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　お棺のなかに横たわり眠る美しい母の顔、幼子を抱いて泣く父の姿、人々の哀れみの視線、開け放たれた窓と、そこからさしこむ陽の光のなかでおどる草の影。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　子供らしからぬ知性をもち、生まれながらに読書能力があったのではないかと自分で思えるほどだったというモード。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　彼女にとっての<quote>「母の死」</quote>を、ありきたりの不幸として年譜のなかに組みこんでしまうのは、正しくないかもしれない。</sentence>
<sentence>なぜなら、母の死後ひきとられたキャヴェンディッシュにある母方の祖父母の家で、モードは、のちに『赤毛のアン』のモチーフとなる、<ruby rubyText="う">倦</ruby>むことのない自然の美しさに抱かれた空想に満ちた幼年時代と少女時代とを過ごすことになるからである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　その家は、<ruby rubyText="りん">林</ruby><ruby rubyText="ご">檎</ruby>園に囲まれた古風な農家で、戸棚や小部屋がいっぱいあり、彼女の好奇心や想像力をかきたてるお気にいりの小物たちがあふれかえっていた。</sentence>
<sentence>祖父は郵便局長もつとめ、家にはつねにたくさんの人々が出入りしていたし、また、道路をへだてた真向かいには学校があって、モードと同じ年頃の子供たちが登下校したり遊んだりしていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そのうえ、彼女にはほど遠からぬところに住む多くのおじやおば、いとこたちがあった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　つまり、子供時代のモードは大勢の人々にとりかこまれて暮らしていたのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　とはいえ、ものごころもつかぬうちに母をなくし、父親とも離れて住んでいた彼女は、もって生まれた文学的資質ともあいまって、早くから孤独感を自分のうちに養い、現実の世界とはまったくかけ離れた空想や物語の世界に浸ったり、文章を書いたりすることがたいへんに好きな子供だった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　長い髪をなびかせて森を駆けぬけ、木いちごを摘み、一本一本の木に名前をつけて<sampling type="end" /><ruby rubyText="いとお">愛</ruby>しみ、小鳥の歌にいつまでも耳をすませて、モードはいつも果てもない空想のお<ruby rubyText="とぎ">伽</ruby>の国に入っていくのだった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
