<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBl9_00235" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBl9_00235_F001">
<paragraph>
<sentence>八年後の一九一三年、いまや颯爽とした若者に成長したジョージ・ルウェリン＝デイヴィスや若き劇作家Ａ・Ａ・ミルンをふくむ最後のアッラーハクバリーズ・チームが撮影され、写真<sampling type="start" />のなかの五十三歳のバリーはみるかげもなく老け、顔には深い皺とやつれの色濃く、背中は曲がり、ひとりこわばった悲痛な姿をさらしている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一九一四年、ともにケンブリッジ大学の学生だったジョージとピーターは宣戦布告と同時に少尉として志願し、ジャックは海軍大学での勉強をつづけてから海軍に志願する。</sentence>
<sentence>バリーはドイツ皇帝が文化の精と議論するというプロパガンダ劇『デア・ターク』を書く。</sentence>
<sentence>バリーに心痛を与えた戦争の最初の犠牲者はシルヴィアの兄ガイ・デュ＝モーリエだった。</sentence>
<sentence>バリーにとってのガイは、バリーが自分の登場人物のうちに再現した有名なデュ＝モーリエ流の魅力を一身にあつめた人物だった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<citation>
<sentence>彼にはたしかにデュ・モーリエ家の魅力の華がそなわっていた―軽い心に悲しげなほほえみを、あるいは悲痛な心に明るいほほえみをたたえて。</sentence>
<sentence>厳然とした強さを秘めていたが、いつも顔には哀愁ただようほほえみを絶やさなかった。</sentence>
<sentence>人生は愉しいってふりをしてみせるが、本当はそうじゃないと知っているとばかりに<noteMarker text="（１５）" />。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</citation>
</quotation>
<noteBody>
<sentence>１５．Ｊ・Ｍ・バリーの　Ｇｅｏｒｇｅ　Ｌｌｅｗｅｌｙｎ　Ｄａｖｉｅｓ　への手紙、１９１５年３月１１日付。</sentence>
<sentence>Ａｎｄｒｅｗ　Ｂｉｒｋｉｎ，Ｊ．Ｍ．Ｂａｒｒｉｅ　ａｎｄ　ｔｈｅ　Ｌｏｓｔ　Ｂｏｙｓ，ｐ．２２８より。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<sentence>一九一五年、生前のジョージ・ルウェリン＝デイヴィスのもとに届いた最後の手紙だった。</sentence>
<sentence>バリーは悲しみと憂いにうちのめされ、なおも恋文のごとき文面をつづる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
<quotation>
<citation>
<sentence>今日のぼくはこれまで以上に悲しくて、きみが二十一歳の男の子じゃなくて女の子だったらよかったのにとの思いを募らせている。</sentence>
<sentence>そうだったらぼくの心をきみにうちあけるのに。</sentence>
<sentence>四年間、ぼくはきみが二十一歳と少しになるのを待ちつづけた。</sentence>
<sentence>ふたりがますます親しくなり、ことばなど必要なくなるために。</sentence>
<sentence>きみが軍隊で手柄をたてることなんかこれっぽっちも望んでいない…あるのはせめていま一度みんなでいっしょに過ごしたいとの熱烈な思いだけ…。</sentence>
<sentence>戦争がすばらしいなどという感覚をすべて失ってしまった。</sentence>
<sentence>いまはただ言葉にできないほどいまわしい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</citation>
</quotation>
<sentence>この手紙が書かれた四日後、ジョージはフランドルで戦死する。</sentence>
<sentence>周囲の人びとに愛され、同時代の人びとにとって、ハウスマンが二十年前に予見した<ruby rubyText="タイプ">典型</ruby>である、栄光のさなかで命を奪われた青年の<ruby rubyText="エンブレム">表象</ruby>となる。</sentence>
<sentence><quote><sentence>「あの運命的な世代の華として典型として彼にまさるイメージをもった人物を思いつく生存者は少ないだろう…。</sentence>
<sentence type="quasi">花のごとき若さはいまだ…退廃するには若すぎて</sentence>
」</quote>と弟は述べる<noteMarker text="（１６）" />。</sentence>
<br type="automatic_original" />
<noteBody>
<sentence type="quasi">１６．同上、ｐ．２２８．</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　バリーにとってジョージは『ピーター・パン』と本物の迷子たちとのふたつの<sampling type="end" />物語の誕生のきっかけであり、彼の死は十年間でみまわれた三番めにして最悪の不幸だった。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
