<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBl9_00029" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBl9_00029_F001">
<paragraph>
<sentence>フランス革命は『自由・平等・友愛』というスローガンを掲げた先駆的な位置によつて何人にも記憶されているけれども、その自由・平等・友愛も封建社会の身分制を打破するところの自由と平等と友愛であり、新しく登上したブルジョアジイがいわゆる資本の原始的蓄積の過程を通じてわれわれが現在見るブルジョアジイに発展する出発点において掲げたものであるから、平等といつても徹底したかたちで平等であつた<sampling type="start" />わけではなかつた。</sentence>
<sentence>しかし、バブーフはその平等を単なる政治的平等だけにとどまらず、経済的平等へも徹底しておしすすめたのであつた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　バブーフが、そのとき、述べているのは、<quote>「<sentence>汗を流して働らく二千万の多数者は百万の少数者のためにつかえることにもはや耐えることはできない。</sentence>
<sentence>多数者が自身に属するものを少数者の勝手な処置にまかしてきたのはあまりに長い年月だつた。</sentence>
」</quote>という内容である。</sentence>
<sentence>この多数者と少数者の対立に関して、ドストエフスキイも、バブーフについて一度だけではあるが触れており、バブーフという人物は<quote>「問題の本質的な解決がなければ、新しい原理に基ずく社会の改革ではなく、《そこをどけ、俺がそこへゆくんだ》という原理に基ずいての社会の強力な一階級の他の階級に対する勝利にすぎないということを始めていつた男」</quote>であると書いているが、バブーフ自身も、その当時、<quote>「全面的に対立する二つの党派」</quote>について、こう述べている。</sentence>
<sentence><quote>「一方はブルジョア的、貴族的な共和国を望み、他方は全く人民的で民主的な共和国を望む」</quote>として、後者こそ<quote>「事実上の平等」</quote>をうちたてる党派である、と指摘している。</sentence>
<sentence>このバブーフの考え方が、平等ということを徹底化せしめたのであつたが、<quote>「平等者協会」</quote>が掲げたプラカードには、次のような文章がある。</sentence>
<sentence>当時は、自然がすべての出発点の原理であつて、そこにも自然という言葉が使われているが、<quote>「<sentence>自然は各人にすべての物質を享受する平等の権利を与えている。</sentence>
<sentence>その権利を護るのが平等者協会の目的である。</sentence>
<sentence>自然は各人に働く義務を課している。</sentence>
<sentence>何人も犯罪をおかすことなくしてはこの義務をのがれることはできない。</sentence>
<sentence>《真の社会》においては富めるものも貧しきものもいない。</sentence>
<sentence>革命の目的はすべてこの不平等を打破して万民の幸福を築くことである。</sentence>
<sentence>革命はかくしていまだ完了していない。</sentence>
」</quote>と、申し述べられている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この<quote>「革命いまだ完了せず」</quote>、という簡潔な言葉が、バブーフの考え方の基本である。</sentence>
<sentence>彼は自身をロベスピェールの後継者と考え、そして叛乱を意図したのであつた。</sentence>
<sentence>その叛乱は、軍隊を利用し、いわゆる人民軍を創設しようとする点で大きな特徴をもつていたが、叛乱会議のなかに裏切るものがいて、全員が逮捕された。</sentence>
<sentence>逮捕後、約一年近い審理が行われ、その間、バブーフは公判で六回陳述しているが、その文書が現在残つており、それが二〇世紀にはいつて、バブーフがサン・シモン、オーエン、フウリエなどのいわゆるユートピア社会主義者に先駆する重要な一人物である証跡を示す論拠になつたのであつた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　バブーフは法廷で多岐にわたつた内容を陳述している。</sentence>
<sentence>もちろんバブー<sampling type="end" />フの叛乱企図はフランスの現実から発したものであるから、その陳述は、まず、フランスの当時の状況の分析からはじめられている。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
