<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBl9_00154" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBl9_00154_F001">
<paragraph>
<sentence>　残念ながら私は伯山の『吉原百人斬』をきく機会に恵まれなかったが、このひとの『大菩薩峠』はいく度となくきかされたものだし、谷崎潤一郎<sampling type="start" />の『お艶殺し』にふれたこともある。</sentence>
<sentence>いわゆる文藝物を得意とした、なみの講釈師とはひと味ちがった学究者肌の神田伯山による『吉原百人斬』を、一度でいいからきいておきたかったと、あらためて思う。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一九六〇年代はじめの小説雑誌が全盛だった頃、新潮社にいたベテラン編集者が講談にいれあげていて、そのひとの肝煎りで近藤啓太郎が定宿にしていた赤坂の乃なみの座敷に、何人かの作家や画家や編集者があつまって、二代目神田松鯉の講釈をきく会というのが定期的にひらかれていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　神田松鯉というのもなつかしい。</sentence>
<sentence>飄飄とした、いかにも講釈を楽しんでいる読み口で、いわゆる名人上手とよばれるような藝ではなかったが、すがれた味わいがあって私は大好きだった。</sentence>
<sentence>あんなに面白い講釈というのを、後にも先にもきいたことがないのである。</sentence>
<sentence>赤坂の神田松鯉をきく会で知った松鯉の藝と人柄に惹かれた瀬戸内晴美は、彼をモデルにした小説『花野』を書いている。</sentence>
<sentence>その神田松鯉が一九六七年に八十二歳で逝ってしまったため、神田松鯉をきく会はごく自然に神田伯山をきく会に移行する。</sentence>
<sentence>吉行淳之介『小野小町』誕生の裏には、こんないきさつがひそんでいたのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　新興藝術派の作家でモダニズムの旗手であった吉行エイスケを父に、婦人の職業として時代の先端を行っていた美容師のあぐりを母に、一九二四（大正十三）年四月岡山に生まれ東京で育った吉行淳之介には、作家たるべき宿命が背負わされていたのかもしれない。</sentence>
<sentence>女優の吉行和子、詩人で小説家の理恵を妹に持った家庭環境とあわせて、リベラルな空気が冷たい冬のそれに移行する昭和戦前に青少年期を過ごした体験が、時代や風俗に対し個性的に対峙する方法を身につけさせたと言える。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　東大英文科にすすんで敗戦をむかえるが中退、一九四七年<quote>「モダン日本」</quote>の編集者となり、同人誌<quote>「世代」</quote>に加わる。</sentence>
<sentence>五一年『原色の街』が文壇から注目されたが、この頃から肺を病み清瀬の結核療養所に入院、ここで書いた『驟雨』で五四年の芥川賞を受賞する。</sentence>
<sentence>『原色の街』や五八年の『娼婦の部屋』とともに針生一郎のいう、<quote>「赤線地帯の娼婦たちの商品化された性をとおして、人間性の深淵をさぐっている」</quote>もので、これは初期作品の基調になっている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　作家的地位を確立させてからの吉行淳之介は、これも針生一郎の言葉を借りるなら、<quote>「孤独に徹しながら、作風は私小説性を払拭して抽象性と透明性を加え」</quote>ていき、『砂の上の植物群』『暗室』『夕暮まで』などを発表。</sentence>
<sentence>新潮文学賞、谷崎潤一郎賞、読売文学賞、野間文藝賞などを受賞、藝術院会員に選出されている。</sentence>
<sentence>その一方で、エンターテインメントゆたかな、それこ<sampling type="end" />そ『小野小町』や『鼠小僧次郎吉』『すれすれ』のような作品、西鶴の『好色一代男』『好色五人女』の現代語訳、さらには多彩な交遊や趣味嗜好に取材した軽妙洒脱なエッセイ、対談などの分野にも一種名人藝を発揮した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
