<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBl9_00105" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBl9_00105_F001">
<paragraph>
<sentence>小説家、<sampling type="start" />哲学者、エッセイストの問題は、とりわけ方針決定の、内的選択の問題である。</sentence>
<sentence>しかしながら、生来の表現手段を奪われた劇作家とそうした劇作家の書いたことばが語られる劇場は生ける屍なのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　皆さんは同志キルションの手厳しくも見事な演説をすでに聞かれた。</sentence>
<sentence>だから、ソヴィエト・ロシアが演劇の発展のためになにをなしたかはご承知である。</sentence>
<sentence>私としては、ドイツの代表に、ヒトラーのドイツがドイツ演劇を破壊するためにどんな手を使ったか話していただきたかったし、イギリスの代表に、イギリスの検閲が、いかにして無害なお笑い芸人だけが舞台に乗れるようにしてシリアスな演劇を排除することに成功したかを教えていただきたかった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　フランスで演劇を殺しつつあるのは迫害ではなく、無関心である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　これからいくつかの数字を引き合いに出させていただく。</sentence>
<sentence>とはいえ、西欧諸国では、演劇のような集団芸術の地位を理解するのにまず金銭的指標に頼らねばならないほど、精神的な価値が交換価値に隷属しているとしても、それは私のせいではないが。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　さて、一〇年前、一九二五年に、作家協会は劇作家に四五〇〇万フランの上演権料を分配した。</sentence>
<sentence>一九三五年は二五〇〇万フランである。</sentence>
<sentence>これらの上演権料がオペレッタ、レヴュー、軽演劇といったできあいの演劇の製造者にとりわけ支払われているということは、わざわざ付け加える必要もあるまい。</sentence>
<sentence>このような収入の低下はそのうえ、創造力の減退、演劇生産の危機を意味しているのではなく、無残なほど簡潔にフランスの大衆が演劇に背を向けたことを明示しているのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　その理由はなにか？</sentence>
<sentence>　多くの興行の低劣さを考えれば、観客が忌避して当然なのだ。</sentence>
<sentence>地方では、巡業を請け負う興行師の自覚の欠如と審美眼の欠如のために演劇は死に絶えた。</sentence>
<sentence>劇文学への尊敬を失っていないプロデューサーも稀にはいるが、その人たちは理論や教義やしきたりにとらわれていて、作家は自分の戯曲の上演を見たければ、そうした理論や教義やしきたりを受け入れるか、受け入れるふりをしなくてはならない。</sentence>
<sentence>そこから、裏表のある態度、虚偽が生じ、それが芸術創造を衰弱、麻痺させる。</sentence>
<sentence>最後に、国の驚くほどの無関心が挙げられる。</sentence>
<sentence>国は、コポー、デュラン、リュニェ＝ポー、ピトエフ、ロシェのような人たちの苦闘を傍観し、関心を示したときでもせいぜい、それにしても不十分な名前だけの助成金ないし侮辱的な施し以上に有効な手を見いだせずにきたのだから、後になってみれば演劇の漸進的消滅に大いに貢献したことになるだろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし、こうした二次的原因の背後に、それらを統括し、いっさい<sampling type="end" />を要約するひとつの原因がある。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
