<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBl9_00098" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBl9_00098_F001">
<paragraph>
<sentence>　<quote>「それは光栄だね」</quote>と俊市はこたえると肩をすくめたが、だんだんと<sampling type="start" />敵軍が階下に攻めよせてくる。</sentence>
<sentence><quote>「さあ」</quote>といって俊市は純の顔を見つめた。</sentence>
<sentence><quote>「もう一回くらいならワープもがまんできるぜ」</quote>。</sentence>
<sentence>すると“神”もうなずき、まぶたをとじて両手をあわせた。</sentence>
<sentence>天守閣のかたすみで絶叫がひびく。</sentence>
<sentence>すきを見て階段をかけあがってきた遊撃部隊がカンの猛攻をうけ、そのまま転落していった。</sentence>
<sentence>あいかわらずルネは窓辺に腰をおろし、ときどき侵入者を見つけては銃声をうならせているが、ちょうど純が両眼をひらいたときに弾丸は一発もなくなってしまった。</sentence>
<sentence><quote>「こんなところはもうまっぴらだよ」</quote>とルネが純にこぼすと天守閣のいちめんは“神”の真紅なまなざしにつつみこまれ、たちまち“<ruby rubyText="ピース・オブ・ゴッド">神のかけら</ruby>”の視線がひとつに融けあった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　めざめたときには視界から真紅の放射線が消え、あたりが淡い萌黄色に見えはじめた。</sentence>
<sentence>まだ太陽が沈むまえの夕暮れであり、ところどころに残像めいた<ruby rubyText="かげろう">陽炎</ruby>がゆらめく。</sentence>
<sentence>しかし城塞の石垣もあちこちに点在しており、<quote>「<sentence>ワープ失敗かよ？</sentence>
」</quote>とルネは叫ぶと純をにらみつけたが、<quote>「ちがう」</quote>とロウがなつかしそうに声をあげたので一同はようやく安堵した。</sentence>
<sentence>かれらはきわめて非科学的なやりかたで岐阜からの退却に成功していた。</sentence>
<sentence>たしかにロウのふるさとの滋賀大津とは隣接している。</sentence>
<sentence>この小高い山を降りてゆけば夕陽にとろけた薔薇色の琵琶湖がながめられるはずであり、<quote>「安土城か」</quote>といってルネも合点がいったように周囲を見まわした。</sentence>
<sentence>さきほどの岐阜城とちがって安土山にはレプリカの城もない。</sentence>
<sentence>ざわめく樹木に山肌はおおわれ、あるいは荒廃した石垣が往時のようすをかすかにしのばせるばかりであった。</sentence>
<sentence><quote>「われわれのヨーロッパの宮殿よりもはるかに気品があって壮大な城塞」</quote>と宣教師フロイスが絶讃した安土城は織田信長が晩年にきずいた五層七重の絢爛豪奢な覇府であり、その城下も近世城下町の原型とされている。</sentence>
<sentence>ただ信長が本能寺で憤死した直後に炎上してしまったので、城郭の造形や設計は現在も神秘につつまれている。</sentence>
<sentence><quote>「たぶんさ」</quote>と俊市はルネに声をかけた。</sentence>
<sentence type="quasi"><quote>「この廃墟がおれたちを<ruby rubyText="よ">喚</ruby>びよせたんじゃないかな？」</quote></sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「ああ」</quote>といって天才少年もうなずいた。</sentence>
<sentence>いまでは安土城のほんとうのすがたがわからない。</sentence>
<sentence>それとおなじように現代人には戦国時代のひとびとの日本人ばなれしたすがたも想像できない。</sentence>
<sentence>ただし屛風がある。</sentence>
<sentence>これはポール司祭にも話したが、まぼろしの安土城を信長は屏風に写しとらせてヴァティカン市国に贈った。</sentence>
<sentence>その屏風をはこんだのは天正使節団の少年たちであり、かれらは信仰のために生命もかなぐりすてて未知の海にのりだし、あらあらしい万里の波濤をふみこ<sampling type="end" />えてローマにむかった。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
