<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBl9_00169" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBl9_00169_F001">
<paragraph>
<sentence>メルカッツを犠牲の羊として帝国軍に引きわたすなど論外であっ<sampling type="start" />たし、ひとたび彼を逃がした後、無関係を決めこむこともできなかった。</sentence>
<sentence>証拠もなく噂だけで事態が動くとは思わなかったところが、あるいは甘かったのかもしれない。</sentence>
<sentence>いずれにしても、彼は全能でも万能でもなかった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　キャゼルヌ夫人が、ヤン夫人のフレデリカに言ったことがある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<speech>
<paragraph>
<sentence type="quasi"><sentence>　「ヤンさんは若くてたいそう高い地位についたけど、それは戦争があったからでね、平和な時代だったら閑職にまわされたでしょう。</sentence>
<sentence type="quasi">まあそのほうがヤンさんとしては満足だったでしょうけどねえ」</sentence>
</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</speech>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　フレデリカもそう思う。</sentence>
<sentence>ヤンは自分を権力者集団の一員とみなしたことは一度もないはずであり、権力者集団のがわでもヤンを仲間だと思ったことはないだろう。</sentence>
<sentence>ヤンは政治力や権力志向によらず、戦争の指揮運営に関する芸術的な手腕と、それによる実績のつみかさねとで高い地位をえたのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　権力集団とは、独善的な指導者意識と、特権の分配に対する執念とを共有する排他的な選民グループであって、そのドアがひらかれているとしても、ヤンはそこからはいりこむことを好まなかったのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そう、ヤンはつねに異端者だった。</sentence>
<sentence>士官学校においても、軍隊においても、国家の権力機構においても、隅の席にすわって、中央にふんぞりかえる正統派の大義名分を聞き流しながら、自分の好きな本を読んでいるような青年だった。</sentence>
<sentence>その異端者が、正統派の何びとも追随しえないような巨大な功績をあげたとき、正統派は舌打ちしつつも彼を賞賛し、厚く遇せねばならなかった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それがどれほど正統的権力者集団の怒りと憎悪をかきたてたことであろう。</sentence>
<sentence>ヤンはそれを多少は承知していたが、配慮などするのはあほらしいので無視しつづけてきた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　正統派は、ヤンが絶対に彼らの仲間にならないことを、知性よりも本能によって悟っていた。</sentence>
<sentence>軍人であるくせに戦争の意義を否定し、国家の尊厳を否定し、軍隊の存在理由が市民を守ることでなく国家に寄生する権力集団の特権を守る点にあることを否定するような男が、彼らの仲間になれるはずがなかった。</sentence>
<sentence>しかも、彼らは彼ら自身の安全を、異端者の才腕にゆだねるしかなかった。</sentence>
<sentence>一度はヤンを超法規的存在の査問会にかけて政治的<ruby rubyText="リンチ">私刑</ruby>をくわえようとしたが、イゼルローン回廊へ帝国軍が大挙侵入するにおよんで、<ruby rubyText="ろう">狼</ruby><ruby rubyText="ばい">狽</ruby>の極、査問会場から直接ヤンを戦場へと<ruby rubyText="た">発</ruby>たせざるをえなかった。</sentence>
<sentence>彼らのもっとも忌みきらう男だけが、彼らを守ることができたのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　彼らはヤンを同盟軍史上最年少の元帥に<ruby rubyText="じょ">叙</ruby>し、<ruby rubyText="はか">量</ruby>ればキロ単位の数字が出そうな数の勲章を与えた。</sentence>
<sentence>しかし、<ruby rubyText="ふ">不</ruby><ruby rubyText="そん">遜</ruby>な青二才は感謝も感激もしなかった。</sentence>
<sentence>もみ手<sampling type="end" />をし、頭をさげ、はいつくばって、彼らの仲間に入れてくれるよう懇願すべきであるのに、神聖なる勲章を木箱に押しこんで地下室に放りこみ、彼らが特権の分配について話しあう重要なパーティーには欠席して、湖に釣に出かけていた。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
