<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBl9_00242" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBl9_00242_F001">
<paragraph>
<sentence>　ベッドの端に<ruby rubyText="あお">仰</ruby><ruby rubyText="む">向</ruby>けに頭をもたせか<sampling type="start" />け、髪を洗ってもらっているあなたに、髪が抜けていく感覚はありません。</sentence>
<sentence>看護婦さんがお湯をかけながら、手で髪をすけばすくだけ、髪が抜けていくのをあなたは知りません。</sentence>
<sentence>私は抜けた髪があなたに見えないようにしながら、<quote>「どんどん抜けちゃうわね」</quote>そんなことを言う看護婦さんの言葉を聞かせないようにするために、翌日に控えた手術のことで励ましたり、冗談を言ったりしていました。</sentence>
<sentence>私がつまらない冗談を言うたびに、口に手をあてて笑い、そして気持ちよさそうに天井をみつめるあなた。</sentence>
<sentence>でも、抜けていくあなたの髪。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　もう髪にさわらないで！</sentence>
<sentence>　と、私は看護婦さんに強く言ってしまいそうになりました。</sentence>
<sentence>そして、どうして手術の前日なんだろう。</sentence>
<sentence>よりによって手術の前日に、どうして副作用が出てしまったのだろうと、やり場のない怒りにかられ、さらにどうにもできない自分の無力さ悔しさに、涙が出そうになっていました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　髪を洗うことを、髪が抜けることがわかった時点で、中止させればよかった。</sentence>
<sentence>そのことに気づいた時にはもう遅く、事態はさらにひどいことになっていました。</sentence>
<sentence>抜けたあなたの長い髪が、その毛先でまとまり、絡み付いてしまったのです。</sentence>
<sentence>水に<ruby rubyText="ぬ">濡</ruby>れて絡み合った髪は、まったくといっていいほどとけず、とこうとして髪に触れれば触れるほど、さらに、新たな髪が抜けてしまう。</sentence>
<sentence>見ていられなくて、看護婦さんと交替したけれど、でもどうにもならなかった。</sentence>
<sentence>そんな時、<quote>「首が痛くなってきた」</quote>と、申し訳なさそうに言ったあなた。</sentence>
<sentence>１本でも多く髪を残してやりたいと必死になっていた私は、すごくあせった。</sentence>
<sentence>手術の前日だからなおさらのこと、精神的なショックをあたえたくなかった。</sentence>
<sentence>なのに、絡み合う髪は、ちっともとけない。</sentence>
<sentence>髪に触れる私の手は震えていました。</sentence>
<sentence>悔しくて情けなくて、私の心も震えていました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　今でもまだ、あの時の、やわらかで細いあなたの髪の感触を私の指先が覚えています。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　皮肉にも、手術の前日に髪が抜けるというショックを受けたあなたは、初めて私に、涙を見せたのでした。</sentence>
<sentence>どんなことがあっても、決して涙を見せることのなかったあなたが、手鏡を見つめたその<ruby rubyText="ひとみ">瞳</ruby>から、大粒の涙を、ポロポロと流したのでした。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　なぜあなただけが、こんなひどいめに遭わなければならないのでしょう。</sentence>
<sentence>何一つ悪いこともせず、心を配り、誰にも迷惑をかけることなく、正直に真っすぐに生きてきたあなたなのに。</sentence>
<sentence>勝手気ままに、我がままに生きてきた私は、代わってやれるものなら代わってやりたいと、この時切望しました。</sentence>
<sentence>これまでの行いを考えてみれば、私の方こそ、そんな目に遭って当然なのですから。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「世界で自分だけが不幸なんだ<sampling type="end" />、と思っては駄目だよ」</quote>と、私はあなたに言いました。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
