<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBl9_00171" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBl9_00171_F001">
<quotation>
<citation>
<paragraph>
<sentence>身長<sampling type="start" />は平均四ピエ十プース以下で、身体はやせていて、声は子供のように弱くて甲高く、頰骨は突き出ていて、目は小さくて目やにをため、斜めに吊り上がっている。</sentence>
<sentence>口は大きく、鼻はひしゃげていて、顎は短くて、ひげはほとんどない。</sentence>
<sentence>肌は魚油と<ruby rubyText="すす">煤</ruby>でオリーブ色がかっている。</sentence>
<sentence>頭髪は伸ばし放題だが、われわれとほとんど同じように編んでいる。</sentence>
<sentence>女性は髪を束ねないで肩の上にたらしている。</sentence>
<sentence>わたしがこのように描写している容貌は男女共通のものだから、それで男女を識別することは困難だが、衣類のわずかな相異によって男女の区別ができる。</sentence>
<sentence>女性たちは、アメリカのインディアンのように、身体の優雅な線をそこなうような重労働はしなくてもいい。</sentence>
<sentence>自然が豊かな恵みをあたえてくれているので、そんな無理をする必要はないのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　彼女たちの仕事は裁縫と干魚を作ることと、子供の面倒をみることである。</sentence>
<sentence>子供は三、四歳まで授乳する。</sentence>
<sentence>ところが、われわれが非常におどろいたことに、その年ごろの一人の子供が小さな弓に矢をつがえて犬を射っていたかと思うと、たちまち母親の胸元に飛びこんで、膝の上で眠っている生後五、六カ月の赤ん坊の場所を奪うのである』。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</citation>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　ラ・ペルーズは、ビッチイ人とオロッチイ人から、すでに得ているのと同じような情報を得た。</sentence>
<sentence>その情報によって、サハリン島の北の端と砂州によってしか大陸とつながっていないという結論に達した。</sentence>
<sentence>その砂州には海草がおい茂っていて、淡水はほとんどなかった。</sentence>
<sentence>こうしたいくつかの情報の一致によって、水路の深さがわずか六<ruby rubyText="ひろ">尋</ruby>しかないことは、もはや疑う余地がなくなった。</sentence>
<sentence>そうなるとこれ以上、明らかにすべき興味をひく点はもはやただ一つ、サハリン島の南端のみであった。</sentence>
<sentence>というのも、この地では従来、北緯四七度四九分のラングル湾までしか調査されていなかったのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　八月二日、アストロラブ号とブッソル号はカストリー湾を離れて南下し、モネロン島（海馬島）、ラングル山と次々に発見してその位置を確認した。</sentence>
<sentence>続いて、クリヨン岬（日本占領のころは、西能登呂岬）と呼ばれるサハリン島の南端を迂回し、奥<ruby rubyText="えぞ">蝦夷</ruby>（サハリン）と蝦夷（北海道）の間の海峡を通過し、これを〈ラ・ペルーズ海峡〉と命名した。</sentence>
<sentence>この海峡は、近代の航海者たちがその後継者たちに残したうちでももっとも重要な地理上の地域であった。</sentence>
<sentence>それまでは、この地域の地理は、きわめて空想的なものであって、地理学者サンソムにとっては、朝鮮は島であり、蝦夷も奥蝦夷もカムチャッカも存在していない。</sentence>
<sentence>Ｇ・デリールにとっては、蝦夷と奥蝦夷はサンガール海峡で終わる島にすぎない。</sentence>
<sentence>ブアシュに至っては、その『地理的<sampling type="end" />考察』のなかで次のように述べている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
