<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBl9_00007" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBl9_00007_F001">
<sentence>ランニングに半ズボンに野球帽という平八さんの格好からする<sampling type="start" />と、並木の手入れをしている奇特なお爺さんという感じでしょうか。</sentence>
<sentence>金属製の箱の上蓋に手が掛かりました。</sentence>
<sentence>ゆっくりと開かれます。</sentence>
<sentence>そして中の硝子の容器の、古い封印が解かれていきます。</sentence>
<sentence>平八さんの眼には、少佐や、連れ合いや、息子や、もやしの菜園やあの小学生が見えています。</sentence>
<sentence>封印が解かれて、硝子の容器の栓が取り外されました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
<paragraph>
<sentence>　平八さんは腰を伸ばして空を見上げました。</sentence>
<sentence>タオルで汗を拭います。</sentence>
<sentence>信号が青に変わるのを待って、何事もなかったように自転車のほうへ戻って行きました。</sentence>
<sentence>何事もなかったようなのは平八さんだけではありません。</sentence>
<sentence>町の様子も同じです。</sentence>
<sentence>あいかわらず太陽は暑苦しく照り、車は排気ガスを撒き散らして走り過ぎ、電話ボックスの傍らにいる待ち合わせらしい中年の女性は、ホームレスのような老人が近づいて来るのを見て、さり気なく立っている位置を移りました。</sentence>
<sentence>しかし平八さんの眼には、世界がまったく違って見えていました。</sentence>
<sentence>沈みゆく戦艦を眺める元帥の気持ちは、こんなものかも知れないというようなことを思いながら自転車を走らせました。</sentence>
<sentence>その夜の平八さんは、好物の鰻の白焼きを食べて、風呂に入ってさっぱりしたあと、下着もシーツも洗った清潔なものに取り替えて、昨夜は眠れなかったこともあってぐっすりと眠りました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<blockEnd />
<paragraph>
<sentence>　さて、ここで終わってしまえばハッピーエンドです。</sentence>
<sentence>物語としても切りのいい終わり方ができるでしょう。</sentence>
<sentence>けれど実際はまだ続きがあって、それに触れないことには話は半分ということになります。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　翌日の平八さんは布団に横たわって静かに終わりを待ちました。</sentence>
<sentence>ところが体にはあまり変化が見られません。</sentence>
<sentence>血を吐くどころか少しだるいぐらいで、それも最終兵器のせいというよりは、恐らく昨日の昼間、自転車で走り回ったからで、夕暮れになると空腹さえ感じます。</sentence>
<sentence>平八さんはしようがなく近所のコンビニで弁当を買って来て食べました。</sentence>
<sentence>その翌日からは閉め切った家の中でＴＶを通じて外の世界を観察していました。</sentence>
<sentence>生きているあいだは腹が減るのでコンビニへ食料を買い出しに行って、汗をかくので風呂も沸かしました。</sentence>
<sentence>ただ菜園の手入れだけはしないで一週間が経ちました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ところが平八さんの町には何の異変も起きません。</sentence>
<sentence>あいかわらず家の前の高速道路では朝から晩まで車が行き来して、夕暮れになると学校帰りの子供たちの騒がしい声が聞こえてきます。</sentence>
<sentence>やがて一カ月が過ぎました。</sentence>
<sentence>けれど世界はそのままです。</sentence>
<sentence>いくら世論が騒いでも核の保有国はあちこちで実験をするし、あちらこちらの貧しい国々から東方のジパングへ向けて出稼ぎの人々<sampling type="end" />が密航船でやって来ます。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
