<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBl9_00016" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBl9_00016_F001">
<paragraph>
<sentence>　<sampling type="start" />この世紀を通して慢性的な飢饉がフランスを脅かしていたが、『過ぎし時代の物語』の出版される四年ほど前の一六九三年冬の飢饉は、フランス全土で猛威をふるった。</sentence>
<sentence>また一六九四から九五年にかけても飢饉があり、<quote>「親指小僧」</quote>の最初に出てくる<quote>「<sentence>飢饉がたいへんに厳しかった。</sentence>
」</quote>という言葉は、そうした現実を反映している。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　子捨ても現実社会を映し出している。</sentence>
<sentence>貧しい樵の夫婦は飢饉があまりに厳しいので、とうとう七人の子どもたちを森の中に連れていって捨ててしまう決心をする。</sentence>
<sentence>こうしたことは頻繁だったらしい。</sentence>
<sentence>人口を抑制する方法として、避妊がそれほど行なわれていない時代には堕胎も行なわれたが、まだ乳飲み子のうちに闇に葬ってしまうこともあったらしい。</sentence>
<sentence>教会はそのような行為を防ぐために、両親が満一歳未満の赤ん坊と添い寝するのを禁止する布告を出したほどだという。</sentence>
<sentence>子捨ては飢饉と相関関係にあった。</sentence>
<sentence>例えば、リヨンの慈善院に収容された捨て子の数は、一六九二年には毎月五十人に満たなかったが、大飢饉のあった一六九四年の前半には毎月一八〇人から二〇〇人に及んだという。</sentence>
<sentence>歴史学的観点からも、子捨てがごく身近かな出来事だったことが確認される。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ここで注意しなければならないのは、飢饉や子捨てに現実の反映を見るのは、決してペローのコントの最初の読者である貴族の女性たちではないということである。</sentence>
<sentence>確かに、同じ時代にラ・ブリュイエールなども農民の生活の悲惨さに言及しているが、ヴェルサイユ宮殿やパリの住居だけを生活の場とする人々にとって、農民の悲惨な状況がそれほど現実感を持っていたとは思えない。</sentence>
<sentence>コントの主な読者である彼女たちには、<quote>「親指小僧」</quote>の貧しい暮らしも、妖精や超自然な品物と同じくらい異次元の出来事と感じられたのではないか。</sentence>
<sentence>ヴェルサイユの現実とは、むしろ物語の最後に付けられた第二の結末に近かったに違いない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">宮廷と戦争</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　人食い鬼から七里の長靴を奪った親指小僧はそのまま王のもとに赴く。</sentence>
<sentence type="quasi">宮廷では、</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<blockEnd />
<sentence>そこから二百里離れたところにいる軍隊のことや、戦さの結果に気をもんでいました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
<blockEnd />
<paragraph>
<sentence>　ルイ十四世の偉大な世紀は、五十年間に及ぶ絶え間ない戦争と、壮麗な宮殿などの建築という二つの事業によって支えられていたと言われている。</sentence>
<sentence>一六八七年に始まったオーストリア、イギリス等との争いであるファルツ戦争が終結するのは、『過ぎし時代の物語』が出版されたのと同じ一六九七年。</sentence>
<sentence>当時の読者たちはすぐにこの戦争を連想しただろう。</sentence>
<sentence>しかも二百里という具体的な数字が示されていることで、どの軍隊のことかも推測がつい<sampling type="end" />たはずである。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
