<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBl9_00256" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBl9_00256_F001">
<paragraph>
<sentence><quote><sentence>　「わたしは、あの男から目を離すべきでなかったですよ。</sentence>
<sentence>ああ、彼は死んでま<sampling type="start" />った。</sentence>
<sentence>あの目が頭から離れない。</sentence>
<sentence>宙をじいっと見つめてたですよ。</sentence>
<sentence type="quasi">わたし、一生忘れられないです</sentence>
」</quote>ペレト巡査部長はいまにも泣きだしそうだった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<blockEnd />
<paragraph>
<sentence>　<quote>「…本日、ポートオーソリティー・バス・ターミナルで、また奇怪な事件が起こりました」</quote>テレビ画面の中で、女性キャスターがべらべらとしゃべる。</sentence>
<sentence type="quasi"><sentence>「さきほど、ポートオーソリティー・バス・ターミナルにてふたたび爆発が起こり、その直後、男性一名が何者かにより射殺されました。</sentence>
<sentence>この一連の事件のため、バスの運行は一時中止となりました。</sentence>
<sentence>死亡したのは新聞の売店で働いていた男性ですが、名前はまだ明らかにされていません。</sentence>
<sentence>警察はいまのところ、この件についてのコメントを差しひかえている模様です。</sentence>
<sentence>発砲があったのはラッシュ時で、ターミナル内は通勤客や警官でいっぱいでしたが、目撃者はひとりもいませんでした。</sentence>
<sentence>警察内部の情報提供者によれば、爆発物はＭ‐８０タイプの爆竹と見られ、人々の注意をそらす目的で、ゴミ容器附近で爆発させられたらしいとのことです。</sentence>
<sentence>今回の殺害は、ギャングによる暗殺と手口が非常によく似ています。</sentence>
<sentence>男性は心臓を一発射たれて即死し、遺体は、店番のいなくなった売店から通行人たちが商品を略奪しているのに気づいた警官によって、発見されました。</sentence>
<sentence>亡くなられた男性のお名前は、ご遺族に通知が届いた後に公表されるものと思われます。</sentence>
</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<speech>
<paragraph>
<sentence>　「国際戦線では、本日、イラクがスカッド・ミサイルによりテルアビブ郊外を攻撃、これにより、現地では数名の怪我人を含め、かなりの被害が出ました。また、別のスカッド・ミサイルがイスラエル領内の砂漠に落とされましたが、こちらでは怪我人も出ず、実質的損害はありませんでした。イスラエルのシャミル首相は、イラク側がイスラエルに対して化学兵器を使用した場合、もしくは、スカッド・ミサイルの攻撃によって死者が出た場合は、報復措置を取るとの声明を発表しました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</speech>
</quotation>
<quotation>
<speech>
<paragraph>
<sentence type="quasi"><sentence>　「イラクのフセイン大統領は、パキスタンのナワズ・シャリフ首相との会見を拒否しました。</sentence>
<sentence type="quasi">フセイン大統領は、イラクの敵国とパキスタンとの間に密接な関係があるために、首相が偏った見解を抱いていると主張しています」</sentence>
</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</speech>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　航空母艦から飛び立つアメリカの戦闘機の映像が、テレビ画面いっぱいに広がった。</sentence>
<sentence type="quasi"><sentence>「多国籍軍によるバグダッドの防空シェルターへの空爆により、四百名以上のイラク人が死亡しました。</sentence>
<sentence>合衆国政府当局は、防空シェルターは軍の指令本部だったと述べており、施設内部に民間人がいたとすれば、イラク政府によって故意に連れこまれたのだと主張しています。</sentence>
</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<speech>
<paragraph>
<sentence type="quasi"><sentence>　「イラク戦闘機がまた四機、イランに向かう途中に撃墜されまし<sampling type="end" />た。</sentence>
<sentence type="quasi">合衆国軍当局によれば、現在百十機以上ものイラク軍用機がイラン領内に…」</sentence>
</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</speech>
</quotation>
</article>
</sample>
