<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBl9_00051" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBl9_00051_F001">
<paragraph>
<sentence>　熱海で乗り<sampling type="start" />替えて伊豆の温泉辺りに一人で行ったのか、その先の宿で誰かが待っていたりするのか、それが美佐子である可能性もあるか、などと虚ろな時間の中で彼女は妄想をふくらませ続けた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　唐突に置き去りにして消えた栗田に怒りは覚えなかった。</sentence>
<sentence>来る時の車内で、いつでもどこからでも一人で勝手に帰っていいのだ、と彼が念を押したのを思い出し、あれは自分の都合を押しつけていただけなのかもしれぬ、と考えて苦笑が湧いた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　反対に、もし栗田について行く、と言ったら彼はどうしたろうか。</sentence>
<sentence>拳銃はこちらに預かる、くらいのことは言うにしても、決して拒みはしなかったろう、と想像するのは容易だった。</sentence>
<sentence>その先は、しかしあまり思い描きたくなかった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　栗田とともに過す時間にそれなりの緊張感と手応えのあるのは事実だが、すぐ先に行き止りの感がつきまとうのも拭えない。</sentence>
<sentence>この道抜けられません、と下手な字で書かれた看板を横目に見て横丁の角を通り過ぎるのに似ている。</sentence>
<sentence>諦めというより、煩わしさを<ruby rubyText="いと">厭</ruby>う心情の方が強かった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それでも、美佐子に電話して、彼女が家にいるかどうかを確かめてみたいほどの悪戯心はふと動いた。</sentence>
<sentence>しかし不在だとしても、どこへ出かけたとも決められぬ以上は意味がないことの愚かさに気づき、テレフォンカードをバッグに探ろうとする手を戻した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　プラットフォームのはてに東京行きの電車の影が見えた時、栗田は何故この先に私を誘おうとはしなかったのか、という疑問がいきなり園子の身の奥から噴き出した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　更に先までついて行くのを拒まぬ態度と、自分からは誘わぬ姿勢との間には大きな開きがある。</sentence>
<sentence>東京へ向う電車の暗緑色とオレンジ色に塗られた重い車体が、疑問から不満へとふくらむ園子の感情を踏み砕くように目の前にはいって来た。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この先へは園子は進まぬ、との栗田の見通しが彼を引き止めたのだったろう。</sentence>
<sentence>気持ちの家出とはその程度のものだ、と<ruby rubyText="み">見</ruby><ruby rubyText="くび">縊</ruby>られたともいえる。</sentence>
<sentence>だから、海辺の遠足は刺身定食でお行儀良く終ってしまったに違いない―。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　小さく息を吐いて園子はドアの開いた車両に身を入れた。</sentence>
<sentence>温められた空気が顔を包んだ。</sentence>
<sentence>家に帰って行く臭いがする、と思った。</sentence>
<sentence>車両は一つ揺れてから上りの線路を走り始めた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　東京駅に園子が着いたのは、まだ夕刻前だった。</sentence>
<sentence>暗くなるまでの日帰りでどこまで行けるか、という話から出た冗談のような遠出だったが、それが言葉通りに実現してしまったことに彼女は拍子抜けに近い気分を味わった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　栗田には初めから一人でもっと遠くまで行く計画があり、その出だしの暇つぶしに利用されただけかも知れぬ、との思いは帰りの<sampling type="end" />電車の中で次第に育っていたのだが、東京駅の階段を降りる頃にはそれも薄らいだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
