<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBl9_00268" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBl9_00268_F001">
<paragraph>
<sentence>　上<sampling type="start" />顎左側の二本の前歯〔中切歯と側切歯〕にはびっくりした。</sentence>
<sentence>存在には穴があくものだということを、この歯を通してわたしは知った。</sentence>
<sentence>その発見は、ゆっくりと着実に練りあげていった思索と、稲妻のような啓示とからできている。</sentence>
<sentence>極細ゾンデを使ってやけにていねいに検査をしてくれたルベツキ医師が、わたしのいちばんきれいな歯の表面に忍びこんでいたう蝕を発見したのは、わたしが二十五歳のときだった。</sentence>
<sentence>当時の人気俳優にもひけをとらない笑顔を見せる自分の古い写真には、まっ白い歯並びと、真珠のように完璧な四本の前歯が写っている。</sentence>
<sentence>あのころのわたしは、これだけの笑顔がありながら、自分の容姿に自信がもてず、どうしようもない醜男だと決めこんでいた。</sentence>
<sentence>いま、この写真で見るかぎりは、魅力あふれる青年だったとわたしは思う。</sentence>
<sentence>そう思い、ほっとする反面で、憮然たる気持ちもないではない。</sentence>
<sentence>なぜわれわれは自分をあるがままに評価できないのだろうか、と。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　話をもどすと、う蝕が見つかった場所は、故リッサウアー医師の診療所だった。</sentence>
<sentence>名医のリッサウアー先生が凹面鏡を使って見つけた黒い染みが、苦痛の始まりを告げていた。</sentence>
<sentence>ドリルで削ったり、ディスクで研磨したりと、この小さな窩洞を広げていきながら、先生はう蝕治療を進めていった。</sentence>
<sentence>それから、丸い洞窟のなかに殺菌薬を塗り、二日後にまた来なさいとわたしにいった。</sentence>
<sentence>アマルガムではなく、スターレットと呼ばれるレジンがわたしの口のなかに入ったのはこれがはじめてだった。</sentence>
<sentence>家に帰ってから、母親の手鏡を使って口のなかを覗いてみると、隣り合った二本の歯のあいだの穴が消え、小さな白い盛りあがりが見えた。</sentence>
<sentence>詰め物はしっかりと塡まっていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　二年後、当時の恋人エステルとすごした夜の帰り道、レストラン〈漁師亭〉を出たわたしたちは〈城〉への道をのぼっていった。</sentence>
<sentence>甘い気分のなかでわたしたちは、長い、手のこんだ口づけを交わした。</sentence>
<sentence>そのとき突然、口のなかにエーテルの味を感じたわたしは、エステルから身を離した。</sentence>
<sentence>歯茎の隙間から、刃物のように細く、自分の息が洩れていることにわたしは気づいた。</sentence>
<sentence>ただちにわたしの舌が、異常を感じた箇所の巡察に向かった。</sentence>
<sentence>たしかに、左の二本の前歯のあいだに穴が開いていた。</sentence>
<sentence>たぶん息を吸った勢いで、詰め物がとれたのだ。</sentence>
<sentence>いまごろは、二人のうちどちらかの胃液の底に沈んでいることだろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　わたしはエステルの目がまともに見られなかった。</sentence>
<sentence>ふたたび彼女に寄りそい、家まで送っていった。</sentence>
<sentence>寒い夜で、その季節にしては珍しく風が強かった。</sentence>
<sentence><quote><sentence>「どうしたの？</sentence>
」</quote>目を見開き宙を見据えたわたしを見て、エステルが訊いた。</sentence>
<sentence><quote>「なんでもな<sampling type="end" />いよ」</quote>わたしは答えた。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
