<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBl9_00047" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBl9_00047_F001">
<paragraph>
<sentence>ロダンが<quote>「熟考する」</quote>のではなく、仕事の範囲内に、達成可能のうちにとどまっていること、このことをぼくたちは彼の長所として、彼の謙虚な、<sampling type="start" />忍耐づよい、現実的なものへと敷かれた行程として感じとったのだ。</sentence>
<sentence>こうした信念をもつほか、彼がどんな信念をもっているか、ぼくにはまだわかっていない。</sentence>
<sentence>芸術の場合、芸術家は<quote>「果たされたもの」</quote>ｄａｓ　Ｇｅｋｏｎｎｔｅのうちにのみとどまることができ、芸術家がとどまることによって、その<quote>「果たされたもの」</quote>は増大し、繰り返し芸術家を乗り越えてゆくのだ。</sentence>
<sentence><quote>「究極の予感や洞察」</quote>は、仕事にうち込んでいる芸術家にのみ近寄ってくるのだと、ぼくは思っている。</sentence>
<sentence>遠く離れて仕事のことを考えるような人には、仕事を意のままにすることはできない。</sentence>
<sentence>しかしこうしたことの一切は、もう個人的に解決するほかはない。</sentence>
<sentence>ぼくたちがぼくたち自身の成長の法則の手がかりを摑んでいるならば、ただただ成長している芸術家が、どのように成長しているものか、結局のところそれはぼくたちにはなんの関係もないことだ。</sentence>
<sentence type="quasi">…</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence>（１）　いまリルケは、ロダンにおいてその理論と実践の不一致を知ったため、自分の立場（理論　Ｋｕｎｓｔｔｈｅｏｒｉｅ）を移動（変更）せねばならぬと考え始めた。</sentence>
<sentence>やがてリルケは、芸術家としてのロダンから次第に遠ざかっていく。</sentence>
<br type="automatic_original" />
<paragraph>
<sentence>　なお『ロダン』論の第二部とは、ドイツ国内から頼まれて、ドレスデン、ベルリンやプラハでおこなった講演に加筆修正をしたもので、一九〇七年一一月に刊行されることになる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　リルケの『オーギュスト・ロダン』論は、河出書房新社版<quote>「リルケ全集」</quote>第八巻に他の美術論・文芸論とともに載っている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</noteBody>
</article>
<article articleID="LBl9_00047_F002">
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">２４</sentence>
<br type="automatic_original" />
<sentence type="quasi">パウラ・モーダーゾーン‐ベッカーへ</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
<sentence type="quasi">パリ第六区、カセット街二九</sentence>
<br type="automatic_original" />
<sentence type="quasi">一九〇七年六月二八日</sentence>
<br type="automatic_original" />
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　あなたのご厚意にふさわしからぬまねをしてしまって、なんともはや致し方のない次第。</sentence>
<sentence>セザンヌがいなかったなら、あなたのご厚意を思い出すこともなかったでしょう。</sentence>
<sentence>以下のような次第です、―ベルネーム‐ジューヌ<noteMarker text="（１）" />がセザンヌの水彩画の展覧会を開いています。</sentence>
<sentence>昨日、見てきました。</sentence>
<sentence>そのまえで、あなたがセザンヌについて言っていた言葉をふと思いだしたのです。</sentence>
<sentence><quote>「彼の青年時代の素晴しく美しいもの」</quote>と、言葉通り思いだしました。</sentence>
<sentence>次のサロン・ドートンヌで計画中のセザンヌ展覧会のことも、それから―（びっくりしましたよ）家具のこと、あなたが私の選択にまかせるようにとあなたの家主のマダム・ヴィティに残していった家具のこと、いつのことだったでしょうか。</sentence>
<sentence type="quasi">指折り数えてみても、駄目ですね、昔のいつでしたか…</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence>（１）　一九世紀末、アレクサンドル・ベルネームは、パリに画廊を開いた。</sentence>
<sentence>その息子ガストンの代になって、一九〇六年にフェリックス・フェネオンが入り、同時代の美術運動に積極的に参加した。</sentence>
<sentence>一九〇七年六月一六日より二九<sampling type="end" />日まで、同画廊は七九点のセザンヌの水彩画を展示したが、同画廊は、一九〇六年セザンヌの未亡人と息子によってパリの画商アンブロワーズ・ヴォラールに売り渡されたセザンヌの遺産（二七点の油彩と一八七点の水彩―二七五、〇〇〇フラン）を購入していた。</sentence>
</noteBody>
</article>
</sample>
