<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBl9_00262" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBl9_00262_F001">
<paragraph>
<sentence>　妻と親しかった団地の住人、大学教授<sampling type="start" />の奥さんが<quote>「買いものに行かぬか」</quote>と、車でさそってくれるときもあるが、おおむね歩け歩けだ。</sentence>
<sentence>歩くことが好きだから仕方がない。</sentence>
<sentence>歩くことは少しも苦にならないし、むしろ歩かないと体調がおかしくなる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　暑い日、寒い日、雨や風の日に歩いている私を見とがめて車を止め、<quote>「乗れ」</quote>といってくれる人もいるが、ていねいに断っている。</sentence>
<sentence>変人なのか、異常なのか。</sentence>
<sentence>おそらく私の太もも周辺の大腿二頭筋や大腿四頭筋、腓腹筋などは<quote>「赤身」</quote>でできているのかもしれない。</sentence>
<sentence>赤身は魚でいえば、マグロ、カツオ、ブリの類い。</sentence>
<sentence>絶えず大海を回遊し、片時もじっとしていない。</sentence>
<sentence><quote>「白身」</quote>の魚は、タイやカレイのように海の底に定住する底魚であり、あまり活発に動き回らない。</sentence>
<sentence>私の体は、じっと家にとじこもっていられないようにできているのだろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　運転免許証を返上し、マイカーを捨て第二の人生を人間らしく生きるために、健康の土台である足を徹底的に鍛えようと心に決めた。</sentence>
<sentence><quote>「買い物に不便だ」</quote>という妻の反対を説得し、都心を捨てて牧場に近い里山の団地に移り住んだ。</sentence>
<sentence>市役所や郵便局まで片道五キロの道は、バスに乗らずに歩いた。</sentence>
<sentence>妻は行きはバスに乗り、電車に乗り継ぎ、重い荷物を提げての帰りはタクシーに乗った。</sentence>
<sentence>妻には悪いことをしたと悔やんでいる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　私は一分間に九〇メートルから一〇〇メートルの速さで歩く。</sentence>
<sentence>歩くとき、吐く息に力を入れ時間をかけるヨガ式呼吸法を取り入れ、心拍数を一一〇から一二〇くらいに上げる（平静時は六五〜七〇）。</sentence>
<sentence>この歩き方だと、真冬でも額から、背中から、胸から、両足のつけ根から汗がほとばしり出る。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　足は体全体の筋肉の三分の二を占めている。</sentence>
<sentence>足の筋肉を動かすことで、血管のなかの血の流れがよくなり、毛細血管にも酸素がたっぷり行き渡る。</sentence>
<sentence>人の足は第二の心臓だ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ハイハイを十分にさせてもらえない赤ちゃん。</sentence>
<sentence>駅のプラットホームなどでしゃがみこんでいる中・高校生。</sentence>
<sentence>長時間立っていられない大学生。</sentence>
<sentence>足の裏が福井の羽二重もちのように軟かく、足の指が豆のように小さい登校拒否児をみて驚いたことがある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　人類は三五〇万年前に直立二足歩行を獲得し、大地の上にすっくと立ち上がった。</sentence>
<sentence>立って自由に歩くから人間なのである。</sentence>
<sentence>いま人間は歩かなくなった。</sentence>
<sentence>科学技術の急速な進歩が人間を歩かない生きものに変えつつある。</sentence>
<sentence>足は大脳の奴隷ではない。</sentence>
<sentence>一三五〇グラムの大脳（成人男子）および二二〇グラムの小脳（同）などを収納した頭蓋骨をてっぺんに頂き、長さ約四四センチ、直径約一〜一・五センチ、重さ二五グラムの脊髄や骨格、内臓などを筋肉で包む体幹を、ぐっと支えて立って歩くための器官、その足を動かす（歩く、走る）こ<sampling type="end" />とによって脳への血流が増え、脳を活性化させる。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
