<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBl9_00087" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBl9_00087_F001">
<paragraph>
<sentence><quote><sentence>「殺すなんてとんでもないわ、まったく男の子ってのは残忍なんだから！</sentence>
」</quote>ぼくはジェニファーの軽口にはうんざりしてい<sampling type="start" />たので、彼女の両脚めがけて体当たりを食わせた。</sentence>
<sentence>ジェニファーが砂にころがったので、ぼくは少し砂を口に押しこんでやった。</sentence>
<sentence>ジェニファーにのしかかり、もみあいながら、逃げられないように抑えつけようとしたとき、偶然、片手がジェニファーの胸に当たった。</sentence>
<sentence>そのとたん、もはや以前のジェニファーの胸ではないことに気づいた。</sentence>
<sentence>ジェニファーはレイチェルがそうだったように“発達した”のだ。</sentence>
<sentence>ジェニファーの新しい胸から、ぼくはあわてて手をひっこめた。</sentence>
<sentence>以前は固かった胸が、やわらかくなっていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ぼくは何も感じなかったふりをして、それを証明するため、いっそう乱暴に取っ組み合った。</sentence>
<sentence>ただ、そのあとは手を置く場所に気をつけるようになった。</sentence>
<sentence>さらにもう少し砂を食べさせてやると、できるだけすばやくジェニファーから離れ、もう二度と取っ組み合いはするまいと決意した。</sentence>
<sentence>なぜならジェニファーの体は、今では地雷のようだったからだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そのとき、ジェニファーはとても意地悪なことをした。</sentence>
<sentence>ぼくがジェニファーから離れようとしたとたん、いきなり腕をのばして、ぼくの首に巻きつけると、ひどく真面目ぶって、ぼくの顔を近々と引き寄せたのだ。</sentence>
<sentence>おかげで、ぼくはまさにジェニファーの上に体を重ねるような具合になった。</sentence>
<sentence>ジェニファーはいった。</sentence>
<sentence><quote><sentence>「さあ、こうやってあたしを負かして、どうしようっていうの、坊や？</sentence>
」</quote>真面目な口調だったが、ぼくをいかれていると愚弄するよりも、それは、さらにたちの悪いからかいだった。</sentence>
<sentence>どうしたらいいのかわからなくて、ぼくはすっかりうろたえてしまったからだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ぼくは体を引き離すと、すばやく立ち上がった。</sentence>
<sentence>ジェニファーは砂の上にすわり、ぼくに嘲笑を浴びせた。</sentence>
<sentence><quote>「気の毒に、あの顔にどんな表情を浮かべたか見せてあげたかったわ、ほんと」</quote>まるで、その日遅く、ペンショーネでお茶を飲みながら、他の誰かとぼくの噂話をしているかのようないい方だった。</sentence>
<sentence>ぼくは顔が赤くなるのを感じた。</sentence>
<sentence>ジェニファーはあとで絶対に、誰かにそういうにちがいない、と確信したからだ。</sentence>
<sentence>ふいに、ジェニファーはもう友人じゃない、と思った。</sentence>
<sentence>にもかかわらず、今日はずっと彼女といっしょに過ごしたい、いっしょにシュノーケルをしたい、と渇望していた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">２１</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　父さんと母さんの第二のハネムーンは、あまりうまくいっていないようだった。</sentence>
<sentence>母さん、ジャネット、レイチェル、それにぼくは、そろってオテル・ナツィオナーレの前のテラスでテーブルにつき、ディナーが給仕されるのを待っていたが、父さんはまだ部屋から下りてきていなかった。</sentence>
<sentence>母さんはレイチェルに、部屋に行って、父さんが下りてくるまで食事を始めるのを待っ<sampling type="end" />ていた方がいいか聞いてくるように、といいつけた。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
