<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBl9_00031" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBl9_00031_F001">
<paragraph>
<sentence>バイドフォードもバーンスタプル<sampling type="start" />も、ウェールズやアイルランド、またフランス、ポルトガル、カディスと頻繁に取引をしており、特にカディスとの取引は先日の和平の後で、いよいよ拡大しております。</sentence>
<sentence>小生の訊いたところでは五月の第一週に、どちらの場所からもフランスに向かった船はありませんでした（季節柄ニューファンドランドやニューイングランドに向かったものは幾つかありました）とにかく逃亡にはこのような回りくどいやり方は不向きだと思われます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　閣下は貴公子とサーロウとの結びつきを、小生よりもよくご存知でいらっしゃいます。</sentence>
<sentence>あのように情け深い方が恐ろしい行動に走るのは、絶対に不可能ではないかと何度も考え込みました。</sentence>
<sentence>だが、少なくともその殺人を調べないことはあり得ません。</sentence>
<sentence>きっと何らかの理由により、サーロウを解雇せねばならず、独りで旅を続ける羽目になってしまい、（たぶん）従者はその生まれつきの不具のために十分その理由を理解することができず、別れた後、絶望して自殺したのではないでしょうか。</sentence>
<sentence>けれどもこのような臆測でこれ以上閣下を煩せるつもりはありません。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　必ずや閣下は、あの給仕女の証言に眼を止められることでしょう。</sentence>
<sentence>旅の間、貴公子は、ご自分の興味ある研究に関する書類や計器類を携帯されていたのは明白です。</sentence>
<sentence>駆け落ちとか感傷的な逢引には似つかわしくない足手まといの仕事です。</sentence>
<sentence>それゆえ、私は数学や天文学の好事家がこの地域に住んでいるかどうか調べようと試みました。</sentence>
<sentence>ペティグルー博士の好意によってバーンスタプルに住む、サミュエル・デイという人に会うことができました。</sentence>
<sentence>彼は個人的資産家の紳士で、自然科学の愛好家であり、そのため、王立協会と交渉を持っており、中でもＨ・スローン卿と連絡をとっておりました。</sentence>
<sentence>しかし、小生の特別な質問に関して、何ら有益な返答もなく、またこの近隣の観察のみによって完璧となるような研究を思いつくこともできませんでした。</sentence>
<sentence>ブリストルよりもこちらに近いところで、ロンドンの大家の方が捜し出したいと願うような他の研究についても知りませんでした。</sentence>
<sentence>ここでも閣下の下僕は、<ruby rubyText="イン・テネブリス">暗闇</ruby>に取り残されたのでありましょうか。</sentence>
<sentence>あの貴公子の旅の<ruby rubyText="プライマム・モーバリ">原動力</ruby>がそのようなことであるとしても、ささやかな目的がなぜこのような大それた結果になってしまったか理解に苦しみます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　私はまたペティグルー博士の賢明なる助言により、ロバート・ラックという人を訪れました。</sentence>
<sentence>つい昨日のことであります。</sentence>
<sentence>彼はこの辺りのグラマー・スクールの校長で、博識な学者として知られ、その上話し好きで有名な人です。</sentence>
<sentence>故ゲイ氏に読み書きを教えたのは<sampling type="end" />彼で、このことを非常に得意に思っております。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
