<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBl9_00163" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBl9_00163_F001">
<paragraph>
<sentence>そこにはウグイや、運が良ければヤマメが釣れる清流が緑の木々<sampling type="start" />に包まれた山々の間を縫うように流れ、空にはきっと気の早いアキアカネが飛んでいることだろう。</sentence>
<sentence>投宿先はここ数年来（もっともこの二年間は行っていないが）、わが家の定宿になっている石舟閣。</sentence>
<sentence>妻を家事から解放することと、日頃妻が祥に時間を取られているために、何かと寂しい思いをしているふたりのお姉ちゃんとたっぷり触れ合う時間をもつことだ。</sentence>
<sentence>祥が生まれてからの妻は、自分のほとんど全部といっていいほどの生活時間を祥の養育に捧げている。</sentence>
<sentence>未来と亜美はそのために寂しい思いをしている。</sentence>
<sentence type="quasi">だったらそれは、</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence><sentence>　〈祥の存在によって誰も犠牲にならない。</sentence>
<sentence type="quasi">誰も犠牲にしない</sentence>
〉という施政方針違反じゃないかと言われそうだが、僕はそうは思っていない。</sentence>
<sentence>誰にも強制されない犠牲、相手に対する愛から出る自己犠牲は、犠牲ではなく献身とよばれる、もっと崇高なものだと僕は信じているからだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　目的地の秋川渓谷までは、僕らが住んでいる立川市から一時間半ほどのドライブだ。</sentence>
<sentence>五日市街道を青梅市方面に走り、国道十六号線に入って米軍キャンプを金網越しに見ながらすぐに左折。</sentence>
<sentence>何という道路なのか名前は知らないが、秋になると、トウモロコシを売る屋台が沿道にいくつも並ぶところから、通称トウモロコシ街道と呼ばれている道をひたすら道なりに進むと秋川渓谷に着く。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　愛車は僕が運転免許証を取得した去年の夏に買い換えたニッサンチェリー・ツードアハッチバック千六百ｃｃ。</sentence>
<sentence>助手席に妻が、後部座席の中央に籐で編んだカゴを置いてその中に祥を寝かせ、その左右に未来と亜美が陣取る。</sentence>
<sentence>というのが昼間のドライブの座席の配置。</sentence>
<sentence>夜になると、妻と未来、亜美は昼間と同じだが、祥は籐のカゴに入ったまま後部座席の後ろの荷物入れ、今は二泊三日にしては多すぎる祥の着替えや釣り道具、ビーチボールなどがぎっしりと詰まっている荷物入れのフタの上に移る。</sentence>
<sentence>籐のカゴの中に仰向けに寝ている格好の祥は、星空を眺めながらのロマンチック（<sentence>？</sentence>
）なドライブを楽しむことになる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　二年ぶりに訪れた秋川渓谷は、二年前と変わらない<ruby rubyText="じょう">饒</ruby><ruby rubyText="ぜつ">舌</ruby>な水音で僕たちを快く迎え入れてくれた。</sentence>
<sentence>未来と亜美はさっそく水着に着替え、浅瀬に<ruby rubyText="はら">腹</ruby><ruby rubyText="ば">這</ruby>いになって水遊びを始めた。</sentence>
<sentence>妻は祥をかたわらに寝かせ、川原に面した宿の窓から見える景色をスケッチしている。</sentence>
<sentence>僕は窓越しに祥を抱き取って、長い間ご無沙汰をした理由を説明するために、そして新しい家族を紹介するために川の中に入った。</sentence>
<sentence>真夏の太陽をキラキラと照り返すガラスのかけらのような水が足元の石の間を流れていく。</sentence>
<sentence type="quasi">そのとき僕が耳にしたと思った、</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「あるがままを<sampling type="end" />感謝して受け入れなさい」</quote>という声は、太古から流れ続ける川の声だったのだろうか。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
