<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBl9_00220" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBl9_00220_F001">
<paragraph>
<sentence><sampling type="start" />凌辱といっても、それは思念のなかだけのことで、彼には行動にでる大胆さはまだなかったし、だいいち女に導かれるのでなければ、どのようにしたら性的結合がかなえられるのか、わからなかったのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　離室からいちばん端にある女中部屋までの距離は遠い。</sentence>
<sentence>庭の反対側の六畳間に寝ている弟には気づかれまいが、奥の座敷の両親の枕許にあたる広縁をとおらなければならないので、彼は息を殺して足音を忍ばせる。</sentence>
<sentence>古い家なので、いつ廊下がきしむかわからないのだ。</sentence>
<sentence>運よく広縁を音もなく通過して、誰も使用していない西側の八畳間を抜け、事務室をとおって大玄関前の四畳間からやっと曲り廊下にでて、ふうっと息をついた。</sentence>
<sentence>そこから茶の間に入り、女中部屋とのあいだの襖をそっと三分の一ほど開けた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　柳子は暑苦しいのか、蒲団をはねあげて睡っていた。</sentence>
<sentence>細めに開けられた格子のはまったガラス窓と中障子の隙間から七月の夜気が流れこみ、新しく取替えられたばかりの公園通りの街灯の光が射しこんで、こちらにむかって露わになった柳子の下半身を浮きあがらせていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　彼女は大きめの黒いズロオスを穿いていた。</sentence>
<sentence>が、股の中心部が大きく切り取られているのである。</sentence>
<sentence>あとで気づいたことだが、和服を常用している彼女は、用便のためにズロオスを上げ下げして帯や着物が崩れるのが嫌で、最も簡便なやり方でズロオスの中央部を鋏で切り抜いてしまったにちがいない。</sentence>
<sentence>しかも、柳子は股を開き気味にして睡っていたので、彼はおそろしく大きな<ruby rubyText="かぐろ">黝</ruby>い裂けめのあいだに、異様で醜悪なものをみてしまった。</sentence>
<sentence>白い肌とよじれた黒い多毛のなかに、紫色がかった赤黒い大きな蛞蝓が、頭を擡げたように突起していたのである。</sentence>
<sentence>彼の指先の記憶では、女自身の肉体が甘い粘液を流してとろとろに融けていくような、妖美なものがそこにあるはずだった。</sentence>
<sentence>しかし、じっさいのそれは怖ろしげで穢らしい色をした、大きな蛞蝓に似たものの巣であった。</sentence>
<sentence>母もこれとおなじようなものをもち、自分がそのなかから生れたなどとは想いもしたくないような、それは醜怪な光景であった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　正元はこのとき、人間存在の根っこの醜怪さに正面からむきあい、息苦しくなりながらも烈しく魅せられて、視線をそらすことができなかった。</sentence>
<sentence>柳子が身体をよじらせた。</sentence>
<sentence>すると、蛞蝓が微動して二匹に離れるような気配をみせた。</sentence>
<sentence>むろん黒いズロオスと、柳子の寝相もあって、深い裂けめから粘液を流しつづける女という不思議な生きものの、性器のすべてがみえたわけではない。</sentence>
<sentence>だが、微動してふたつに割れようとした蛞蝓のように突起した部分が、拡大して<sampling type="end" />眼に映じてきただけに、その異様さは格別であった。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
