<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBl9_00162" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBl9_00162_F001">
<paragraph>
<sentence>すこぶる概略的ながら本<sampling type="start" />書の内容を見てみると、東洋の仏教的な<quote>「無」</quote>の思想、日本でのシェイクスピア人気の秘密、歌舞伎とシェイクスピア演劇、日本人のシェイクスピア解釈、近松門左衛門の浄瑠璃『曾根崎心中』と『ロミオとジュリエット』、夏目漱石の『こころ』と『ハムレット』、千利休とシェイクスピアなど、シェイクスピア演劇に興味を抱く人はもとより、日本文学や日本文化、さらには日英の比較文化的視点に関心を持つ人にも十分に読み応えのある構成となっている。</sentence>
<sentence>そして最終章では<quote>「シェイクスピアと私」</quote>と題して、これまで著者が<ruby rubyText="たど">辿</ruby>ってきたシェイクスピア研究への道が語られている。</sentence>
<sentence>本書はハンディーな文庫本の体裁こそ採っているものの、その内容と構成には、著者のこれまでの長年にわたるシェイクスピア研究と日本研究のアンソロジーを<ruby rubyText="ひも">紐</ruby><ruby rubyText="と">解</ruby>いているような感さえ覚えるのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　少し読み進めばお分かりのように、本書のアプローチの方法は、キリスト教的な伝統と聖書に基づいている。</sentence>
<sentence>こういう類の書物は、ややもすると学問的で抽象的なものになりやすい傾向があるが、著者の語り口にはそのような<ruby rubyText="げん">衒</ruby><ruby rubyText="がく">学</ruby>的なところが<ruby rubyText="み">微</ruby><ruby rubyText="じん">塵</ruby>もなく、シェイクスピアの戯曲のテキストに即しつつ平明な言葉で解説がなされている。</sentence>
<sentence>それでいて、これまで何気なく読み流してきたシェイクスピアの<ruby rubyText="せりふ">台詞</ruby>に、想像だにしなかった深い意味が潜んでいることに気づかせてくれる。</sentence>
<sentence>日本ではえてしてシェイクスピアを純粋な<quote>「演劇人」</quote>と見なす傾向が強い。</sentence>
<sentence>もちろん、そのような演劇性はシェイクスピアの魅力の不可欠な要素ではあるけれども、それだけでは半円の見であって、人間シェイクスピアの全体像を捉えたことにはならない。</sentence>
<sentence>つまり、宗教側面がシェイクスピアの単なる一面ではなく、深遠なインスピレーションの源泉として、その人生と作品の謎を解く<ruby rubyText="かぎ">鍵</ruby>であることを理解してこそ、日本文化とシェイクスピア演劇の接点や相違点が見えてくることを著者は力説しているのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　さて、先ほど本書のアプローチは衒学的な抽象論のそれとは異なると述べたけれども、それは本論に学問的な裏付けが欠如しているということではない。</sentence>
<sentence>言うまでもなく著者は一流のシェイクスピア学者であるだけでなく、英語の“ｐｒｏｌｉｆｉｃ”（多作の）という言葉がまさにぴったりする異色の大学教授でもある。</sentence>
<sentence>三〇〇冊出版記念の『ピーター・ミルワードの世界』の著作一覧表でちょっと数えただけでも、本書で触れたものを含めて単独にシェイクスピアを扱った著書が少なくとも三五冊以上、日本文化と日本人に関係するものが四〇冊以上もある（翻訳書も含む）。</sentence>
<sentence>後者の中には<sampling type="end" />夏目漱石の『<ruby rubyText="ロンドン">倫敦</ruby>塔』の英語の初訳（Ｓｏｓｅｋｉ　Ｎａｔｓｕｍｅ：Ｔｈｅ　Ｔｏｗｅｒ　ｏｆ　Ｌｏｎｄｏｎ中野記偉氏の序文ならびに解説）も含まれている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
