<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBl9_00247" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBl9_00247_F001">
<paragraph>
<sentence>だが、もし奥さんがなにかをなくした場合、亭主は（もし利口な男なら）きっと、<quote>「<sentence><sampling type="start" />おまえ、どこへおいたんだい？</sentence>
」</quote>とたずねるのである。</sentence>
<sentence>わたしは慎重にこの問題を検討してみたのだが、女性は、たとえそれを見つけられるのが彼女ひとりであっても、あらゆる品物の所在をちゃんと心得ている。</sentence>
<sentence>この例外にはまだお目にかかったためしがない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　たとえば車のキーである（もしこの原稿が家内の目にふれた場合、いそいで外出する必要が起きるかもしれないので、いまその所在をたしかめているところだ）。</sentence>
<sentence>ふつう、男性は車のキーをズボンのポケットに入れておく。</sentence>
<sentence>いつでもすぐにとりだせるようにだ（いつもおなじズボンをはいているとしてだが）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　いっぽう、女性は心おぼえの場所にそれをしまっておく。</sentence>
<sentence><quote>「あら、車のキーなら鏡台の左上の引き出しよ」</quote>奥さんは、八時十九分の列車をつかまえようと焦っている亭主にそう教える。</sentence>
<sentence type="quasi"><quote>「裁縫道具の下にあるわ」</quote></sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　亭主は車から飛びだして二階へ駆けあがり、ストッキングと、ブラジャーと、空の香水瓶と（女性はどういうわけか、香水の空き瓶をしまいこんでおきたがる）、何メートルかのリボンと（リボンもとっておきたがる）、イブニング・スリッパと、ヘアネットと、未払いの請求書がいっしょくたにからみあった左上の引き出しを、狂おしくひっかきまわす。</sentence>
<sentence>つぎに、右上の引き出しのなかをあらためる。</sentence>
<sentence>それからいそいで左下、右下の引き出し、そして奥さんのハンドバッグのなかまでかきまわす。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　最後の手段として、亭主は化粧テーブルの引き出しの中身をベッドの上へぶちまけ、ひとつずつていねいに調べたあげく、よろよろと階段を下りてきて、奥さんにききただす。</sentence>
<sentence><quote><sentence>「どこへおいたって？</sentence>
」</quote>ここにおいて、奥さんはおもむろに二階へ上がり、左上の引き出しの裁縫道具の下をさぐって、車のキーをとりだすのである。</sentence>
<sentence>世の大半の亭主があきらめきった表情をしている理由はここにある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　クロゼットに物をしまいこむ場合に女性が採用する方式は、冬ごもりのリスが木の実を蓄えるやりかたと、二項定理と、ボストンの市街地図と、カナスタの遊びかたをチャンポンにしたおもむきがある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　年に一度しか使わないクリスマス・ツリーの飾り物は、いちばん下の棚のいちばん手前。</sentence>
<sentence>一方、電気掃除機のように毎日使うものは、かならずてっぺんの棚の、それも帽子箱やなにかの奥におかれ、亭主が脚立に登らないと手が届かない。</sentence>
<sentence>あらゆる羊毛製品はていねいに新聞紙でくるまれて、その上に、〈白ガ〉とか、〈毛ニ・レ９／１７／５１〉などと略号がしるされる。</sentence>
<sentence>しかし、女性にどうしてそんな複雑な暗号が解読できるのかって？</sentence>
<sentence>　なに、わけはない。</sentence>
<sentence>包み紙に指を突き刺し、その穴から中身をのぞくのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　女性がもっとも好む保管場<sampling type="end" />所は、亭主の部屋のクロゼットだ。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
