<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBi0_00014" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBi0_00014_F001">
<paragraph>
<sentence>　訴訟の内容が、大蔵氏が『朝日新聞』全国版社会面に白井氏への謝罪広告を掲載し、二百万円の慰謝料を支払い、訴訟費用を自分で払え、<sampling type="start" />とするものであること。</sentence>
<sentence>そして訴訟対象となった単行本のくだり、さらに提訴にいたるまでのいきさつなどが記してあるが、ここでは大蔵氏の文章の紹介のときにも訴訟の事由の内容については省略したように省くことにしよう。</sentence>
<sentence>うっかりどちらの言い分にせよここに紹介したために、本書までが訴訟の対象になってはかなわない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ただし、白井氏が、大蔵氏をなぜ提訴したかについては、原文どおりに一部を紹介しておくことにする。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<citation>
<paragraph>
<sentence type="quasi"><sentence>　『私と被告は、知らない仲ではない。</sentence>
<sentence>私も被告もモスクワで、同じ時期に勤務したジャーナリストである。</sentence>
<sentence>私は会ってお互いに話し合えば、平和的に問題解決が可能だと思った。</sentence>
<sentence>しかし、被告は全然、話し合いに応ずる気はない。</sentence>
<sentence>それなら、言論には言論をと反論を書こうとも思ったが、ジャーナリストが守るべきルールを踏みにじって、平然としている被告を相手に反論を書いてみても、大した効き目があるとも思えなかった。</sentence>
<sentence type="quasi">そこで私はもはや、法的救済によってしか、侵犯された名誉の回復を図り、その損害を賠償させるよりほかに道がないという結論に、達したのであった』</sentence>
</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</citation>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　大蔵氏が、白井氏がまるでソ連当局にゴマをすって取材したかのように単行本に書いたのは、むろん誤解であり、故のない中傷だとし、その誤解や中傷の原因となったものは、大蔵氏らにくらべれば白井氏の新聞記者としての取材能力が高かったため意趣遺恨の対象になったのだろうとしている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　その意趣遺恨の対象となるほどの白井氏自身の“特別ダネ記者”ぶりを、氏自らがこんなふうに書いている。</sentence>
<sentence>これもまた、朝日新聞人のものの考え方を知るための一つの資料として貴重なものと思えるので、これも少々長めだが紹介しておくことにしよう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<citation>
<paragraph>
<sentence type="quasi"><sentence>　『私の新聞記者歴は間もなく三十年になるが、私は地方支局から本社に上がり、内勤中心の外報記者だった二年間を除き、経済部の外勤記者として、取材の第一線で絶えずニュースを追いかけてきた。</sentence>
<sentence>その自分の記者体験に照らして、ソ連の情報統制がどんなに厳しく、取材の壁が厚くても、新聞記者がニュースソースに食い込み、その結果、両者の間に相互人間関係が確立されれば、必ず特種を取ることができるという確信があった。</sentence>
<sentence>だから私はモスクワで、ニュースソースに迫った。</sentence>
<sentence>新聞記者は情報や資料を取って、記事を書くのが本来の任務なのである。</sentence>
<sentence>被告のように、<quote>「ソ連で特種を取るのは不可能だ」</quote>などと、寝言を言っているわけにはいかない。</sentence>
<sentence>私は経済記者時代に常時やっていた<quote>「夜討ち朝駆け」</quote>方式をモスクワに持ち込み、取材に活用した。</sentence>
<sentence type="quasi">他社の特派員に与えたインパクトは、大きかったの<sampling type="end" />ではなかろうか』</sentence>
</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</citation>
</quotation>
</article>
</sample>
