<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBi1_00016" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBi1_00016_F001">
<paragraph>
<sentence>次の句もこれと同じ内容であって、<quote>「<sentence>現在の、日常の自分の知覚や認識が自己仏のそれであると説くのは、ごく初歩的な段階の徳目でしかない。</sentence>
<sentence>それよりももっと高いものが目指されなくてはならない。</sentence>
<sentence type="quasi">自己<sampling type="start" />仏で収まってしまってはいけない</sentence>
」</quote>という教えです。</sentence>
<sentence>これは弟子・百丈の、師匠・馬祖に対するアンチテーゼと見てよいでしょう。</sentence>
<sentence>馬祖の教えというのは、<quote>「自己仏を自覚せよ」</quote>というような、むしろ、自己仏の主体性ということを強く説くものです。</sentence>
<sentence>もっと具体的に言うと、慧忠や百丈の発言は、極度に肥大化する超越志向や主体精神強調に対する真正面からの批判なのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　仏身向上でも、法身向上でも、仏身や法身の上に踏み出た自己がまだ残存していれば、それは命取りになります。</sentence>
<sentence>そういう仏の上に踏み出た自己さえも、さらに踏み越えなければならないという観念が当然ながら出てきます。</sentence>
<sentence>そこで、最後には、自己を踏み越える、という<quote>「自己向上（事）」</quote>というテーゼが出て来るのですけれども、この方向への収斂は、時代の潮流にはならなかったようで、大した発展は見られませんでした。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ある方の発言に<quote>「真っとうな仏教者はすべて無限の自己否定者である」</quote>というものがありますけれども、これを禅の本来の立場から解釈すると、それは、道を求める者としての主体性を放棄することではあり得ません。</sentence>
<sentence>この頃の、百丈以来の禅の立場からすると、その<quote>「否定」</quote>というのは、観念的・理念的な自己へのそれではなくて、現実の自己、自己の現存在の在りようを凝視し、見つめ尽くしたところから開けてくる<quote>「否定」</quote>ということにならなくてはならず、そして、私は、それが禅の本来の立場であると思うのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　まさに、そのことを語るのが、次に掲げる言葉です。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<rejectedBlock type="foreign" />
<paragraph>
<sentence>　<quote>「単に自己を明らむるのみにして、目前を悟らずんば、この人はただ一隻眼を具するのみ」</quote>、つまり、自己を明らめて、この己事を究明し尽くしただけで終わってしまって、目前のことが全然分かってないという人は結局のところ隻眼でしかない、ということです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そして、宋代の黄竜祖心は、その後これを受けて、<quote>「<sentence>もしも自己を明らかにするだけで目前を悟らなければ、この人は目はあっても足がない（有眼無足）。</sentence>
<sentence type="quasi">もしも目前を悟って、自己を明らめなければ、この人は足はあっても目はない（無眼有足）</sentence>
」</quote>という言葉を残しましたけれども（『五灯会元』十七）、これも<quote>「一隻眼」</quote>の句と同じ主旨だと思います。</sentence>
<sentence>つまり、<quote>「自己」</quote>と<quote>「目前」</quote>という、踏み越えるべき自己と、その自己の前に広がっているもの、という対比がここに初めて出てきたのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　では、その<quote>「目前」</quote>とは何なのでしょうか。</sentence>
<sentence>考え方はいろいろとあるでしょうけれども、自分が現にはめこまれているこの現実の日常世界、それを直指したものだと思います。</sentence>
<sentence>さっきお話しました『列子』という本には珍しく死に関する言葉が多いのですが、<quote>「死生」</quote>というのが特徴です。</sentence>
<sentence>禅や仏教の世界では<quote>「死生」</quote>とは<sampling type="end" />いわず、<quote>「生死」</quote>といいます。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
