<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBi1_00026" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBi1_00026_F001">
<paragraph>
<sentence>この現代の快楽殺人者の本質は、自分が殺人者であることを知る<sampling type="start" />ことが許されず、自分が<quote>「楽しい」</quote>ということしか知ってはならないところにあるからだ。</sentence>
<sentence>言い方を変えれば、この無邪気な人々の<quote>「殺人の快楽」</quote>は殺す快楽というより殺すための快楽であるから、それはふつうの殺人の快楽とは異なるからである。</sentence>
<sentence>というのは、彼らの殺人の快楽が絶頂に達するという客観的な事実は、この違いによっても変わりがない以上、<quote>「快楽殺人」</quote>や<quote>「快楽殺人者」</quote>という言い方も正しいことに変わりはないからである<noteMarker text="（２３）" />。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence>（２３）　参謀のためのモールシアのある教科書には<quote>「<sentence>殺人を命じられた者には、自分の任務を滞りなく迷わずに遂行させるべきである。</sentence>
<sentence>そうするためには、安全であるという幻想を失わせてはならない。</sentence>
<sentence>こういう幻想を確実に持ち続けさせるためには、任務の遂行を楽しみだと偽ることにまさるものはない。</sentence>
<sentence>つまり、われわれが彼らに贈る楽しみは、必要な強奪の一形態にすぎない。</sentence>
<sentence type="quasi">われわれが楽しませてやる連中には、自分の行動の対象が見えないのだ</sentence>
」</quote>と書いてある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　無邪気であるようにされる人々が、仕事によって恐るべき破壊をもたらすかもしれないことは、まだこのスキャンダルの半分でしかない。</sentence>
<sentence>彼ら自身がめちゃくちゃにされていることが別にあるからだ。</sentence>
<sentence>彼らの無邪気さは―比喩として言っているつもりはない―人工的に作られた人格分裂を表しているから、<quote>「分裂病的労働障害」</quote>とも言える分裂にほかならない。</sentence>
<sentence>すなわち労働者は自分の感情（ここでは労働音楽への無邪気な喜び）とその感情の生まれる事情（ここでは罪あるものとする破壊手段の製造）との間の連関が切れてしまっており、その裂け目が決定的なものとなっているために、<quote>「分裂した人々」</quote>は連関が失われたことに気づかないばかりか、それに気づけないのである<noteMarker text="（２４）" />。</sentence>
<sentence><quote>「ひとりは笑い、もうひとりはジョークを心得ている」</quote>とモールシアでは言われている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence>（２４）　ちなみに、このように感情と感情の発生事情とを分ける可能性は、すでに時々、娯楽産業によってトリックに使われている。</sentence>
<sentence>私が忘れられないのは、母親の死体にしがみついて泣いている乳飲み子をアップにした、イタリア映画の一シーンである。</sentence>
<sentence>上映中に私がいだいた感情は、それまで一度も感じたことのないもので、母親を失うことが子供に何を意味しているのか、無論、長いこと分からなかったが、間もなく私は、どのようにしてこの叫びや涙が生み出されたかを聞く羽目になった。</sentence>
<sentence>それは、針で突いて作り出されたのである。</sentence>
<sentence>それがどんなに不愉快なことであろうと、例外とは言えない。</sentence>
<sentence>労働者が仕事中の音楽によって人為的に快活にされることも、同様にけしからぬことである。</sentence>
<sentence>この二つ<sampling type="end" />のケースは双生児のような事例であって、このどちらにおいても、感情と感情の発生事情とが切り離されていて、俳優にはそれを総合する権利が拒まれている。</sentence>
</noteBody>
</article>
</sample>
