<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBi1_00010" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBi1_00010_F001">
<paragraph>
<sentence>　し<sampling type="start" />かし、どうやら私の<quote>「効率」</quote>を求めるといったこの考えは、いかにも日本人的発想の代物であったようです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　実は、森の人々にも、すでに現金収入源はあるのです。</sentence>
<sentence>それは、狩りで獲る動物や、川で獲れる大きな魚、亀であり、果物の王様といわれるドリアンなどです。</sentence>
<sentence>これらを、町の市場にもっていけば、そこそこの収入が得られるのですが、それでも、それらの仕事に集中して、焼き畑をやめてまで米を買う人はいません。</sentence>
<sentence>また、養豚をしたり、養魚池をもつ村もありますが、それでも、彼らは効率の悪い狩りや魚獲りに出かけるのです。</sentence>
<sentence>なぜでしょうか？</sentence>
<sentence>その答えは非常に単純明解です。</sentence>
<sentence>楽しいからです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ヒンヤリ涼しい森の中、腰を下ろしイノシシを待つ張りつめた時間獲物を犬と追いかけるときに全身からほとばしる緊張感、川に向かってパアと投網を投げるときの解放感、時には水にもぐり、魚の群れを追いつめる爽快感、ずぶ濡れになりながら滝を登り、腹が減れば火をおこし、魚を焼く、その自由。</sentence>
<sentence>イノシシやシカを捕らえれば、すべて、そこにいる家族に均等に分配して、いっしょに料理をして、いっしょに食べる。</sentence>
<sentence>いっしょにヤブを切り開き、いっしょに種を蒔き、いっしょに収穫をする。</sentence>
<sentence>大変な作業だからこそ、<quote>「いっしょに」</quote>がある。</sentence>
<sentence><quote>「いっしょ」</quote>だからこそ楽しい。</sentence>
<sentence>そこには、森に育てられる人間がいる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　土地が育んでくれたものを通して、祭りや儀式が行われ、<quote>「分かち合い」</quote>の生活が確立され、いっしょに生きている者同士の精神的きずなが生まれてくる。</sentence>
<sentence>それこそが民族としてのアイデンティティーではないかと思います。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　効率のよい養豚や養殖池に生産活動を集中することが、いままで森に生きてきた人々に、とくに老人層には、命のきらめきが得られるものかどうかは、私には疑問に思えてなりません。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　神が与えてくれた、あるがままの森を、自分たちで自由に歩き、走り、泳ぎ、もぐり、登り、追いかけ、そして分かち合う。</sentence>
<sentence>あるがままに生きること。</sentence>
<sentence>それが森の生活です。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">土地は人間を育てる</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　私はいま、サラワクのことよりも、この日本の土地のことを見つめていきたいと思います。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　日本ではあと一〇年もすれば林業は滅びるといわれるほどに、官民による<quote>「開発」</quote>が進み、林業に携わる人も激減しています。</sentence>
<sentence>農業にしても、高原野菜・果樹・園芸を除いてはいまよりもさらに外国にその供給を仰がねばならなくなるでしょう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ここで、自分の国の農産物（木材も含めて）は自分の国でできるかぎり自給すべきだという意見に私が同意するのは、農業に携わる、高齢化していく世代のなかにこそ、人間の歴史のなかで脈々と流れ築き上げてきた大切な何かが、たぶんサラワクで見てきたもの<sampling type="end" />と本質的に同じ何かがあると思うからです。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
