<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBi1_00037" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBi1_00037_F001">
<paragraph>
<sentence>すでに九月十二日、勝家の室お市の方（信長の妹）の手で山崎妙心寺で百日忌の法要が営まれているにもかかわらず、この葬儀を施行したのは、十月三日、<ruby rubyText="おおぎ">正親</ruby>町天皇より従五位下に叙せられ、近<sampling type="start" />衛権小将に任ぜられたことに関係がある。</sentence>
<sentence>いわば主君の実質的な継承者であることを、天下に示す政治的意味をもった葬儀である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　当日、贈官宣命使として少納言舟橋<ruby rubyText="くに">国</ruby><ruby rubyText="かた">賢</ruby>が朝廷より派遣、丹羽長秀を警固大将とする万有余の兵の中を、信長の四男御次丸（秀吉の養子となった秀勝、十六歳）が喪主となって棺をかき、秀吉は太刀持をつとめた。</sentence>
<sentence>だが、そこには織田家一族の信雄・信孝、柴田勝家らの姿はなかった。</sentence>
<sentence>この時、秀吉は大徳寺境内に信長の位牌所総見院を建立、その御作善料として銀子一千枚、銭一万貫を奉納し、金権の威力をみせつけたのである。</sentence>
<sentence>『甫庵太閤記』では、<quote>「畢意忠孝の似せ物」</quote>と秀吉の有様をきびしく批判している。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　同天正十年十月十八日、信孝は、家老斎藤<ruby rubyText="げんばのじょう">玄蕃</ruby>允利堯、岡本太郎左衛門尉良勝を通じて秀吉に書状を遣り、勝家と修睦せしめんとしたが、同日、折返し秀吉は信孝の疏斥の非理なることを、長文で陳弁している（『金井文書』）。</sentence>
<sentence>まず、勝家が清洲の誓約を破る上は、調停の労を煩す要のないこと、従来、信孝は格別に秀吉へ好意を寄せていたのに、今はそうでないのは甚だ無念であること、加えて信雄、信孝の兄弟が嗣立を相争うことから、清洲会議で秀信を跡目と相定め、信孝をその後見としたにもかかわらず、いまだ近江安土城へ移すにいたっていないことを非難し、秀勝は、亡き信長の四男であるが、養子として迎えた以上、織田家の後嗣にはするつもりはないと述べている。</sentence>
<sentence>このように、非のない自分が信孝、勝家らの宿老衆に非難されるのは、迷惑至極であるとして、以下、長々と信長存命中の忠節奉公、光秀追討の功績、織田家遺子たちへの配慮と尽力を自賛し、亡き主君の葬儀を施行したのも信孝・信雄をはじめ勝家らに計ったが何の沙汰もなく、世間の外聞も悪いためである。</sentence>
<sentence>上様（信長）の御芳情は須弥山よりも重く思っており、それゆえ<quote>「信孝様が跡目を相続なされ、六十余州で亡き御主君の御仏事が行われるようになれば、この筑前は御葬礼が過ぎて追腹十文字にかき切っても、決して恨みはございませぬ」</quote>と、織田家への忠誠と正義の臣たることを堂々と披露しているが、これも信孝懐柔の下心があってのことである。</sentence>
<sentence>書状を手にした信孝も、秀吉の深謀に気づいたであろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">関白就任</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　この十月の時点における天下の形勢は、柴田勝家派（信孝、滝川一益、前田利家、佐久間盛政、佐々成政、金森長近）と羽柴秀吉派（信雄、丹羽長秀、池田恒興、堀秀政）に二分され、そのうえ勝家の背後に上杉景勝が、秀吉の背後には毛利輝元のいわば第三勢力がひかえていた。</sentence>
<sentence>これに両派の中間に三河の徳川家康が、無言の圧力をもって存在している。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　かかる情勢に対し<sampling type="end" />て、秀吉はまず毛利輝元に頼っていた十五代将軍足利義昭が安国寺<ruby rubyText="え">恵</ruby><ruby rubyText="けい">瓊</ruby>を通じて秀吉の武将黒田孝高、蜂須賀正勝に義昭の京都復帰を依頼、これを勝家の軍勢は越前の雪で動けず、やっと三月に入って北庄を出発し、北近江に進出、ここに両軍の激突する賎ヶ岳の戦が始まることになる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
