<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBi1_00006" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBi1_00006_F001">
<paragraph>
<sentence>彼らは確か<sampling type="start" />に近代の標準からすれば理性的で、その主張は傾聴に値するものだが、人類の過去の歴史が形成されていくときに迷信がもたらした甚大な影響については、十分に評価しているとはいえない。</sentence>
<sentence>そうはいっても、この特定の要因の重要性を強調するあまりに、それと同程度あるいはそれ以上に影響を与えたほかの要因をなおざりにするつもりも私にはない。</sentence>
<sentence>仮説をどこまでも拡大しすぎる危険、首尾一貫しないさまざまな細かい事項を一つの狭い公式にあてはめてしまう危険、非常に複雑な、いや、それどころか想像もつかないほど複雑な自然と歴史を、一見まぎらわしくも単純にみえる理論でひとくくりにしてしまう危険は、誰よりも私自身がいちばんよく知っている。</sentence>
<sentence>このことでは私はこれまで何度となく誤りを繰り返してきているのだ。</sentence>
<sentence>少なくとも私は、こうした誤りの危険性に十分気づいていたし、その危険から自分自身と読者を守る努力を重ねてきた。</sentence>
<sentence>本書を著すにあたって、こうした意図やその他みずからに課した意図が、どのくらい実現できているかは、読者の公平な判断にまたなければならない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
<article articleID="LBi1_00006_F002">
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">編者まえがき</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<authorsData>
<sentence type="quasi">サビーヌ・マコーマック</sentence>
<br type="automatic_original" />
</authorsData>
<paragraph>
<sentence>　ローマの近くにネミという村があった。</sentence>
<sentence>その村には、古代ローマの時代より、森と動物の女神、豊穣の女神ディアナと、ディアナの夫ウィルビウスを祀った神殿があった。</sentence>
<sentence>この神殿では、男は誰でもその祭司になり、<quote>「森の王」</quote>の称号を得られるというしきたりがあった。</sentence>
<sentence>ただし、祭司になるには、男はまず神殿の森の聖なる樹から一本の枝―<quote>「金枝」</quote>―を手折り、それで時の祭司を殺さなければならなかった。</sentence>
<sentence>こうしてこの神殿の祭司職が継承されてきたのである。</sentence>
<sentence>祭司になるのに、なぜ時の祭司を殺さなければならないのか？</sentence>
<sentence>　なぜまず聖なる樹の枝を手折らなければならないのか？</sentence>
<sentence>　この二つの疑問にたいする答えを求めるのが本書『金枝篇』の目的である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　いずれもそう単純に答えの出る疑問ではない。</sentence>
<sentence>そこで、フレーザーはこのネミの慣習に類似する例を集め、比較検討している。</sentence>
<sentence>古今東西、似たようなしきたりが存在した事実を示すことで、古代の人々の心の働きを理解し、そのうえでネミの祭司職継承の掟を明らかにできるのではないかと考えていたからである。</sentence>
<sentence>フレーザーは類似例を集めるにあたって、全体的な類似点を求めるのではなく、ネミの慣習を細かく分類し、それぞれについて順次吟味・検討している。</sentence>
<sentence>その細部の一つの例証からは問題の一つの側面だけでなく、別の側面も解き明かせるかもしれないのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　『金枝篇』全体を通して、フレーザーの関心は、原始的なものの考え方がどのような形で<sampling type="end" />世界を支配・統制しようとしているかという点に注がれている。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
