<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBi1_00033" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBi1_00033_F001">
<paragraph>
<sentence>とにかく、アジテー<sampling type="start" />ションの文章としては、『共産党宣言』は、うまい、と思いました。</sentence>
<sentence type="quasi">しかし、別に感激はしませんでした</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　高校のときには、前にも書いたように学生運動をバカバカしいと思い、またオルグから逃げ回っていたわけですが、その頃は、貧乏で成績のいい人は左翼になる、ということになっていたわけです。</sentence>
<sentence>そして私は貧乏でもないし、成績も良くないから、左翼にはならないのだろう、と思っていました。</sentence>
<sentence>ただ、ひとつのお勉強として、『共産党宣言』を読んでおこうか、という感じです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それが、大学に入ってマルクスを本格的に読むようになり、そして実際に左翼活動の中に身を置くようになったわけですが、それはやはり田畑君の影響だと思います。</sentence>
<sentence>気が合ったのかどうかはわかりませんが、田舎出身の若者同士で、<quote>「ああ、優れた青年がいるんだな」</quote>と知った最初の人だったのです。</sentence>
<sentence>左翼の本を先に読んでいたのは確か私の方だと思います。</sentence>
<sentence>ところが、最初から哲学科を志望していた田畑君は、自治会の役員を引き受けて、学生運動に入っていったようです。</sentence>
<sentence>私は、クラス委員とかなんとかに指名されても、奉仕的な仕事をしなかった。</sentence>
<sentence>それが、田畑君との交流の中で、いつしか左翼として、学生運動に関わって行くようになるのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">コミュニストへの道</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　民主主義学生同盟（民学同）は、関西では、非常に大きな大衆組織でした。</sentence>
<sentence>阪大文学部で言えば、三百人強いた学生のうち、多いときは、三分の一が民学同でした。</sentence>
<sentence>ノンポリ、というか<quote>「一般学生」</quote>は半分くらいで、そのほかは、民青や中核などのセクトに属していました。</sentence>
<sentence>当然、民学同が第一勢力です。</sentence>
<sentence>中核はけっこう威勢がよく、クサイのが好きなのはそちらに行きました。</sentence>
<sentence>私は、学生の頃、つまり大学院に入るまでは、ほとんどノンポリのようなものでした。</sentence>
<sentence>組織に正式に入って左翼活動を本格的に始めるのは、大学院に入ってからです。</sentence>
<sentence>これはちょっと珍しいタイプです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　もっとも、私としては、本を読まなかった小学生から、左翼の組織員である大学院生までの道筋は、非常になだらかで、自然なものだったと思います。</sentence>
<sentence>少なくとも、なにか大きなショックを受けて、とか、忘れられない大転換点があった、というようには考えていません。</sentence>
<sentence>だから、組織に入ったときも、<quote>「しまった」</quote>というようなことは全然考えませんでした。</sentence>
<sentence>ただ、<quote>「これで自分はコミュニストになるんだ」</quote>という決意のようなものは、選択にあたって意識したようです。</sentence>
<sentence>そして、コミュニストの道を選んだのだから、一生やり続けよう、状況が変わっても、コミュニストであり続けよう、と決めたわけです。</sentence>
<sentence>そして、現在、私は左翼としての実際活動をなにもしていませんが、それでも私はいまだに自<sampling type="end" />分をコミュニストである、と考えています。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
