<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBi2_00050" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBi2_00050_F001">
<paragraph>
<sentence>マクマローは、<sampling type="start" />二年前の約束に従って、ストロングボウに娘のイーファを<ruby rubyText="めと">娶</ruby>らせた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　こうしてアイルランド南部は完全にストロングボウの率いるノルマン人の支配下に入った。</sentence>
<sentence>面白いのはさぞ獰猛な戦士と思われるストロングボウの風貌が、当時の記録によれば意外に優男だったらしいことである。</sentence>
<sentence><quote><sentence>「彼（ストロングボウ）は背こそ高いが、赤毛で、<ruby rubyText="そばかす">雀斑</ruby>が多く、灰色の目をした女性的な顔つきで、声は弱々しかった。</sentence>
<sentence type="quasi">力によって解決できない問題は説得力のある言葉で解決した</sentence>
」</quote>（『ジラルドゥス・カンプレンシス』より）とされている。</sentence>
<sentence>しかし戦闘となると彼は<quote>「毅然として不動の軍旗の如く、全軍の中心となり、戦況の有利なときも不利なときも揺るぎなく、確信に満ちて」</quote>（同書）いて、部下たちに安心感を与えたのみならず<quote>「どんな状況になっても決して絶望したり、意気消沈したりせず、また勝ち戦さのときも常に沈着冷静であった」</quote>（同書）といわれる。</sentence>
<sentence>ダブリンの城壁内にいた北欧人は進退極まってダブリン大司教であったローレンス・オトゥール（マクマローの義弟）を仲介者に立てて和を請うた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　その交渉中にノルマン人騎士の一隊が市内に乱入し、あっという間に警備兵を斬り倒して、ダブリンを占領してしまった。</sentence>
<sentence>オコナーとオロークはダブリンを捨てて撤退し、北欧人らも脱出して船で海上に逃れ去り、ダブリン全域はノルマン人の手に落ちた。</sentence>
<sentence>一一七〇年九月二十一日のことであった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし平和は長くは続かなかった。</sentence>
<sentence>ダーモット・マクマローは翌七一年五月に死去し、約束に従ってストロングボウがその後継者となったが、外国人の支配を嫌ったレンスターの諸部族はマクマローの甥、マータフを擁立して反乱を起こし、かつてのダブリン城主アスクルヴが、はるばるノルウェーからやってきた援軍を率いてダブリン奪回の兵を進めた。</sentence>
<sentence>激戦の末、この戦いは機動性に優るノルマン軍の突撃戦法に、重装歩兵の密集隊形を突き崩された北欧軍の敗北に終わる。</sentence>
<sentence>アスクルヴは囚われの身となり、かつては自分の住居であったダブリン城の大広間で裁判にかけられた上、勝者であるノルマン人を公開の場で侮辱したかどで斬首の刑に処せられた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　このあともローリー・オコナーを筆頭に、アルスター、レンスターなど各地方から集まったアイルランド側は、海上からもダブリンを封鎖してストロングボウ軍を包囲し、彼に対する反撃を試みたが、ノルマン人騎士の果敢な奇襲攻撃を受けて敗退、アイルランド軍側は多くの将兵を失い、ノルマン人に補給物資を奪われた。</sentence>
<sentence>これでノルマン人の支配権は確立されたかにみえたが、イギリス王のヘンリー二世はストロン<sampling type="end" />グボウが隣接のアイルランドに強力な王国を築き、自分の対抗勢力となりかねないのを許せなかった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
