<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBi2_00007" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBi2_00007_F001">
<paragraph>
<sentence><quote>「植民地開発の為め本国の経済を破壊するは本末を顚倒するも<sampling type="start" />ので、少くも現在の如き資本主義日本を否定しない限りは、誤っている」</quote>。</sentence>
<sentence type="quasi"><quote>「自由主義的な資本主義の下に於ては、満州開発は全然否定さるべき性質のものであると云うように感ずる」</quote></sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　湛山は小倉記者の視察報告をかなり重視し、七月二三日小倉報告を中心に<quote>「満州特集号」</quote>を編集し、農業と貿易の問題を中心に、<quote>「自由主義経済を脱した新経済機構をつくろうといふ」</quote><quote>「ブロック経済、統制経済乃至は計画経済などの説」</quote>に手厳しく批判を加えた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　このほか、湛山は国際連盟協会の機関誌『世界知識』に<quote>「経済の国際性」</quote>という論文を寄せ、貿易関係、産業構造の面からブロック経済論の欠点を指摘し、経済発展の必然的趨勢を次のように明示していた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<citation>
<paragraph>
<sentence type="quasi"><sentence>　「経済は、基本質から云ふて、次第に其単位を拡張すべきものだと考へる。</sentence>
<sentence>即ち一家から、一村、一地方、一国、面して全世界にと云ふように。</sentence>
<sentence>何となれば経済とは、要するに分業及協業に依りて、各人の労力を最も効果的に利用し、以て各人の生活の向上を図らんとする欲望に<ruby rubyText="もとづ">基</ruby>いて起れる思想乃至作為である。</sentence>
<sentence type="quasi">然るに分業及協業は、若し事情が許すならば、成るべく多くの異った人及地域を一体として行ふことが有利である」</sentence>
</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</citation>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　この世界的経済の認識から、湛山は、高揚する<quote>「極端な国民主義」</quote>を戒め、<quote>「他の外国との経済関係は断絶しても、日満経済の連結を図ると云う意味」</quote>の日満ブロック経済論が、時代の逆行であると批判を加えた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">国際協調の努力</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　経済の面で<quote>「間接利益」</quote>論をもってブロック経済論や日本帝国主義の満州独占の野望に反対した湛山は、一方国際関係の面において徹底した国際協調論者であることはいうまでもない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　事変後、湛山は国内に沸き上がった軍国熱に抗して終始国際世論、国際連盟の立場に同調する態度を保っていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一〇月二四日、国際連盟理事会で、期限付き満州撤兵の勧告案が提出され、票決の結果、一四カ国の内、日本の反対票一票によって否定された。</sentence>
<sentence>国内のマスコミではこの案の廃案は国際連盟権威の<quote>「失墜」</quote>と嘲笑した。</sentence>
<sentence>この事態に対し湛山は、一三対一の票決は、<quote>「精神的には決議の成立したと<ruby rubyText="ことな">異</ruby>らない」</quote>、したがって決議案の不成立は、決して連盟権威の<quote>「失墜」</quote>ではなく、<quote>「実に我外交の未曾有の大失敗を表示するものではないか」</quote>と喝破した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　国内にみなぎった反国際連盟の排外的気運に対して、湛山は、経済面で、もし国際連盟が日本制裁を発動すれば、日本の経済、国民生活に大きな影響を与えるだろうと、国民の反省を促す傍ら、理論面においても、帝国主義戦争の根源を模索していた。</sentence>
<sentence>一九三二年三月五日、湛山は<quote>「日支衝突の世界的意味」</quote>の書簡を執筆し、『新報』に掲載する傍ら、内容を英訳して三月七日、中<sampling type="end" />国に赴く途中、東京に立ち寄ったリットン調査団一行五人に手渡した。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
