<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBi2_00069" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBi2_00069_F001">
<sentence>この制度は唐令から継受したもので、律令制下の社会で実際にどこまで実行されたか定かではない<sampling type="start" />が、平安京において京中支配の基礎単位として保が設置され、保長がそれを担っていた背景には、以上のような<quote>「五保」</quote>の制の精神があったと考えることが可能であろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
<paragraph>
<sentence>　さて、京中支配を担当した京職について簡単に触れておこう。</sentence>
<sentence>律令によれば、平城京では、長官（大夫）、次官（亮）各一人、三等官（大進・少進）三人、四等官（大属・少属）三人、坊令一二人、使部三〇人、直丁二人から構成されていたようであるが、『延喜式』によると平安京では拡大し、四等官の下に、書生三四人、坊長三五人、兵士四〇人が置かれ、さらに守正倉、守客館、守朱雀樹、清掃丁、市司執鑰などの役人が配属されていた。</sentence>
<sentence>兵士が四〇人も置かれている点に平安京の京職の警察機能の強化がよく現れているが、ここでは条坊制と関係する坊長と清掃丁に注目しておこう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　『式』によれば、坊長三五人は条別に四人（ただし一条・二条は各三人、北辺坊は一人）に配置された。</sentence>
<sentence>単純に考えると保ごとに一人となる。</sentence>
<sentence>その職務については明確な規定はなく、かつ坊令・条令という語も一緒に使われているので区分は難しいが、<quote>「坊長」</quote>が参加することになっているのは<quote>「大嘗大祓」</quote>と<quote>「京路掃除」</quote>である。</sentence>
<sentence>ともに<quote>「祓」</quote>と<quote>「掃除」</quote>といういわゆる<quote>「清め」</quote>に携わっていることが注目される。</sentence>
<sentence>京職の職務にはこれ以外にも、二季大祓、大学掃除、宮城朱雀等掃除などがあるから、京中の掃除、京中を清浄に保つことも京職の重要な職務であったことがわかる。</sentence>
<sentence>そのために掃除丁が三六人も置かれていたのであり、坊長もその一端を担っていたのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　このような京職・坊長の職務は、後に検非違使と保力禰に取って代わられるが、それについては別項を参照していただきたい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">マル・タケ・エビス…</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　条・坊・保と四行八門制による地点表示は厳密であるが、日常生活においては煩わしかったし、一戸主が分割されたり他と合わさったりすると表示が難しくなってきたため、徐々に大路・小路の名を用いた地点表示が現れてくるようになった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　といっても、小路名は平安京当初からあったわけではなく、一〇世紀ころから俗称として使用され始めたと考えられている。</sentence>
<sentence>例えば錦小路の名称は一一世紀のなかごろ美称として付けられたものであるが、一〇世紀では<ruby rubyText="ぐ">具</ruby><ruby rubyText="そく">足</ruby>小路（なまって糞小路）と呼ばれていたことは有名である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　小路名の出現をうけて、大路・小路の名を用いた地点表示が現れるのは一一世紀最末頃で、嘉保二（一〇九五）年の同じ土地に関する二通の売券に、それぞれ条坊表記と道路名表記が用いられており、その移行の状況が示されている。</sentence>
<sentence>明確に道路名表記が用いられたのは承徳二（一〇九八）年の家地売券で、そこには<quote>「油小路西、六角通北」</quote>という表記があ<sampling type="end" />った。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
