<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBi2_00015" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBi2_00015_F001">
<paragraph>
<sentence>　<sampling type="start" />戦国大名の多くは、<quote>「諸篇御国御家のため」</quote>（六角氏）、<quote>「分国静謐、家門御堅固」</quote>（上杉氏）、<quote>「家の崩、国の崩たるべく候」</quote>（毛利氏）などとのべているように、大名家とその領国の維持・存続をみずからの権力存立の目的としていることが知られる。</sentence>
<sentence>そして、この大名家と国の関係は、<quote>「国をたもち候はば、朝倉名字相続くべし」</quote>とあるように、国の保持が家の存続と不可分のものと把握される関係にあった。</sentence>
<sentence>国の平和と秩序を維持できないものは領国の支配者としての資格なし、という下剋上の思想に対応して、戦国大名は、その政治領域観にもとづき、それをみずからの家の義務とすることにより、その支配権の正当性をつくりだしたのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この戦国大名の支配理念を象徴的にしめすのが、戦国大名自身によってしばしば使用された、<quote>「国家」</quote>という新しい言葉の登場である。</sentence>
<sentence><quote>「不思義に国を<ruby rubyText="と">執</ruby>りしより以来〔中略〕、諸卒を<ruby rubyText="げ">下</ruby><ruby rubyText="ち">知</ruby>し、国家つつがなく候」</quote>（朝倉氏）とあるように、この国家という言葉は、しばしば<quote>「国」</quote>と省略するケースもあるが、ほとんどの戦国大名によって使用されている。</sentence>
<sentence>この国家という言葉は、大名が領国内の寺社に対しその義務として国家安全の祈禱を命ずる用例のように、日本国という国家を意味するものではなかった。</sentence>
<sentence>それは戦国大名がつくりだした国家であり、江戸時代の国持大名のいわゆる藩をさす語として継承されていった。</sentence>
<sentence>この国家は<quote>「国と家と、または国と一族と」</quote>（『邦訳日葡辞書』）とあるように、大名の家と国が合体した概念であり、戦国大名はこの国家に自己のアイデンティティを見出していた。</sentence>
<sentence>北条氏はその<ruby rubyText="ちゃく">著</ruby><ruby rubyText="とう">到</ruby><ruby rubyText="さだめ">定</ruby>において、<quote>「軍法は国家の安危」</quote>を決するものであることを強調し、<ruby rubyText="ちょう">長</ruby><ruby rubyText="そ">宗</ruby><ruby rubyText="が">我</ruby><ruby rubyText="べ">部</ruby>氏もその<ruby rubyText="おきて">掟</ruby><ruby rubyText="がき">書</ruby>で、<quote>「国家のため大小事に<ruby rubyText="よ">寄</ruby>らず、悪事申し<ruby rubyText="あつか">扱</ruby>う者これあらば」</quote>とその刑罰を定めている。</sentence>
<sentence>島津<ruby rubyText="にっ">日</ruby><ruby rubyText="しん">親</ruby>も<quote>「国家のためには身をおしまず、あやまちをあらため」</quote>と教訓しているが、このような国家の用法は江戸時代においても同じであった。</sentence>
<sentence>江戸幕府の参勤命令にさいし島津家久は、<quote>「我ら毎年波濤を<ruby rubyText="しの">凌</ruby>ぎ、数百里の関東へ参り候の事も、国家のためにてこれ在ることに候の処、家中衆奉公無沙汰の輩ゆえ」</quote>と<quote>「国家のため」</quote>を強調している。</sentence>
<sentence>戦国大名は、以上のように国家の存続を至上目的とし、国家のためと称してその構成員に対し国家への忠誠を強制し、その政策を国家の意思としての国法というかたちで実現させようとしていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それでは、戦国大名の支配理念としての国家は、天下支配権をもつ将軍権力とどのようにかかわっていたのであろうか。</sentence>
<sentence>将軍義輝が毛利氏と尼子・大友両氏との和平を毛利氏に命じたさい、毛利氏は、将軍の命令にそむいても国家を保<sampling type="end" />つことのほうが大切であるとして、国家保持を意思決定の基準としてこれを拒否した〔岸田‐一九八四〕。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
