<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBi2_00013" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBi2_00013_F001">
<paragraph>
<sentence>バルバロッサは、<sampling type="start" />真紅の衣服を着せた二百人の少年一人一人に金杯と銀杯、別の二百人に反物、さらに三十人には中身を一杯に詰め込んだ銭囊を持たせてスルタンへの贈り物とした。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一五三八年夏、敵がアドリア海を遊弋しているとの情報を得たバルバロッサは再び海に出た。</sentence>
<sentence>この時ドリアの艦隊はヴェネチアやローマ教皇の船の増援を得て、最強の海賊征伐部隊になっていた。</sentence>
<sentence>しかし、バルバロッサは百五十隻から成る自分の艦隊を眺め渡し、戦いを決意した。</sentence>
<sentence>そして、獲物の豊富なクレタ島海域への航海を取りやめ、イオニア海へ向かった。</sentence>
<sentence>敵はアルバニア沿岸のプレヴェザ湾に集結していた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　二人の偉大な闘将に率いられた二大海上勢力は、ついに対決の時を迎えた。</sentence>
<sentence>ドリア側は、ヴェネチアのギャレー船八十隻、ローマ教皇のギャレー船三十六隻、スペインのギャレー船三十隻の増援を得、これに五十隻のギャリオン船を加えて合計約二百隻、乗員六万からなる大艦隊で、大砲二千五百門を備えていた。</sentence>
<sentence>ハイルッディンはイスラム海軍選り抜きの精鋭部隊を指揮し、子飼いの猛将ドラグート、シナンおよびムラドを副官に配した。</sentence>
<sentence>ムラドは、三十三年後、レパントの戦いでバルバロッサを継ぎキリスト教世界の脅威となるのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　九月二十五日、敵味方の艦隊は互いの視野に入った。</sentence>
<sentence>しかし、どちらからも攻撃を仕掛けようとはせず、風を待ちながら相手の出方を見た。</sentence>
<sentence>ドリアは往年の勢いを失ったかのようだった。</sentence>
<sentence>数では敵を圧倒しているにもかかわらず、港内で躊躇しているうちに立場が悪くなってしまった。</sentence>
<sentence>彼が臆したのは年齢のせいかも知れない。</sentence>
<sentence>あるいは一部の者がいうように、彼自身はジェノア出身で、昔の敵ヴェネチアに憎しみを抱きながらそのヴェネチアのために戦おうとしていたためかも知れない。</sentence>
<sentence>二十八日、ドリアはやっと艦隊を率いて港を出たが、時すでに遅く、港外のトルコ勢が完全に有利な態勢をとっていた。</sentence>
<sentence>たちまち凄まじい砲戦が始まり、キリスト教軍は撃ち破られた。</sentence>
<sentence>風が強まると、ドリアは仲間を敵中に残したまま潰走していった。</sentence>
<sentence>今や、地中海全域にスレイマン一世の旗が翻った。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　三年後、ヨーロッパは復讐を試みるまでに力を回復していた。</sentence>
<sentence>海賊をその根拠地であるアルジェから根絶しにすることが決定され、再びドリアが指揮をとることになった。</sentence>
<sentence>昔の同盟軍が加わった。</sentence>
<sentence>また、ほとんどすべてのキリスト教国が志願兵を派遣した。</sentence>
<sentence>イギリス隊にはヘンリー・ネヴェット卿がいた。</sentence>
<sentence>彼は、ヘンリー八世のスペイン大使だった。</sentence>
<sentence>また、<quote>「<sentence>ネヴェットの親友トマス・チャロナーがいた。</sentence>
<sentence>チャロナーは生粋のロンドン子であり、ケンブリッジ<sampling type="end" />大学で延臣の教育を受けた敬虔なカトリック教徒だった。</sentence>
」</quote>後にチャロナーはネヴェットの後任大使に任ぜられた。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
