<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBi2_00061" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBi2_00061_F001">
<paragraph>
<sentence>わかった<sampling type="start" />だけでなく、旅の最中に安田喜憲君を相手に双六をしたところ、博才においては私のほうがはるかにあるらしく、いつも私が勝ってばかりでした。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そのように、非常にゆかいな旅をしたわけですが、私はそこでたいへん強く印象をもったことがあります。</sentence>
<sentence>それは江上先生のお話しにもありましたように、ギリシアの自然破壊の凄まじさです。</sentence>
<sentence>これはひどいもので、山には一本の木もなく、わずかに木があるのはマケドニア地方とペロポネソス半島西北の地帯です。</sentence>
<sentence>また川はほとんど水無し川ですから、川がないといってよいでしょう。</sentence>
<sentence>このように、山に木がなく川もないとなると、火にもたいへん不自由することになります。</sentence>
<sentence>私は、ギリシア料理というのはなぜこのように冷たいのか、という疑問をずっと旅行中にもっていました。</sentence>
<sentence>それはどうも、電気がでてきて少しは変わったのでしょうが、電気がまだ発明されていない時代に、燃料がなくなったためではないかと思います。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　また、エーゲ海は紺碧の海だといいますが、私が育った愛知県の内海町は、たいへんよい海で、たくさんの生物がおりました。</sentence>
<sentence>しかし、美しいエーゲ海には、ほとんど生物はないわけです。</sentence>
<sentence>わずかに海草があるだけで、貝の種類は非常に少ない。</sentence>
<sentence>朝、ずっと海辺を散歩してまわりましたが、漁船もほとんどみかけませんでした。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　このような印象をもったわけです。</sentence>
<sentence>おそらくミレトスにしてもエフェソスにしても、木がないためにむき出しになった土砂が洪水のときに海へ流れて、かつての土地より海岸線が二キロメートルも三キロメートルも沖合に前進している。</sentence>
<sentence>しかも石灰分を多く含むので、海岸にはほとんど魚がいなくなってしまいます。</sentence>
<sentence>それでもときどき魚があると食べたくなって、イカなどを食べてみましたが、高くてまずいのには驚きました。</sentence>
<sentence>そういった自然破壊の痛ましさを、感じざるを得なかったわけです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　これはいろいろと説がありますが、やはり文献で読むと古代ギリシアも青々とした森に覆われていたのです。</sentence>
<sentence>ギリシア発展の理由は、ギリシアの鬱蒼たる森であったとありますし、我々が文献を読んでいる限りにおいて、ギリシアの山は現在の裸山であったように思えないのです。</sentence>
<sentence>そういうわけで、我々はギリシアの遺跡を尋ねて、たいへん感動したのですが、それと同じくらいの深さで悲痛な痛みが私の心を横切ったのでした。</sentence>
<sentence>どうしてこれほど自然を痛めつけ、破壊したのだろうと思わずにはいられなかったのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　安田君は、ギリシアでもトルコでも花粉分析をしていますが、きちんとしたデータはまだ発表されないようです。</sentence>
<sentence>しかし、だいたい森林破壊の時<sampling type="end" />期は、ギリシア文明の盛期にぶつかるといっています。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
