<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBi2_00056" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBi2_00056_F001">
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi"><ruby rubyText="ラスシュア">羅<sampling type="start" />処和</ruby>島</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　二つの小島の位置は、<ruby rubyText="ラスシュア">羅処和</ruby>島南端から南西三二度で六海里であった。</sentence>
<sentence>羅処和島南西の岬から同島の北西端（稜線の肩）は北西四八度、五・五海里のところにある。</sentence>
<sentence>宇志知島の北端から望むと、二つの小島は北東二二・五度、三海里四分の三にある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　晴天の夜の観測は、このほかにも収穫をもたらした。</sentence>
<sentence>羅処和島の西側から島の南端に近づいてゆくうち、海岸に数戸の小屋とその辺りを動く人影を認めた。</sentence>
<sentence>ボートをおろしてヤクーシキン少尉の率いる一隊を上陸させて、その間に艦は沿岸を<ruby rubyText="ゆう">遊</ruby><ruby rubyText="よく">弋</ruby>、ときには半海里ほども海岸に接近したりした。</sentence>
<sentence>風はなく、波も静かで、帆を縮めて絶えず測鉛を投じて海深を測りながら岸に近づいた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　岸から四分の三乃至一海里の距離で深さ二二サージェン、一海里四分の三から一海里半の距離で三五サージェンを示した。</sentence>
<sentence>海底は小石、砂礫や貝殻で最終の採泥のとき、若干の赤<ruby rubyText="さん">珊</ruby><ruby rubyText="ご">瑚</ruby>が混じっていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ボートの士官は帰艦して次のように報告した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<citation>
<paragraph>
<sentence>　「測鉛を投じて海深を測りながら海岸に近づいた。海は次第に浅くなり、入江の入口の海底は砂礫と黒砂で、岸から半カーベリトフのところから海底は岩盤になって、深さ一五乃至一五・二分の一サージェンであった。海面に出た岩に昆布が密生しているので、ボートで漕いでいくのは苦労であった。岸に着いて五フィートばかりの低潮時であることに気づいた。（島民は干潮のときはそのくらい低潮になるといった）傾斜したゴロ石の海岸の南の方に白い砂の浜があって、入江は南と南西の方に開いているので、北東の風のときは小舟は入江で避難できる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ボートから岸にあがると島民が集まってきて、なかの一人がロシア皇帝の紋章入りの認書を見せた。</sentence>
<sentence>それは女帝エカテリーナ二世の代にイルクーツクの総督が与えた国書で、ロシア政府が島民に保護を約束したものであった。</sentence>
<sentence>部落は山の斜面に散在する一九の小屋で、村の南側に小川が流れているので住民の飲料水にはこと欠かないが、我われが艦に積み込むには川底が浅いので、たくさんの桶で運搬するには相当な苦労である。</sentence>
<sentence>村の北に木の十字架が二つ立っていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　島民の衣類は羽毛つきの鳥の皮でつくったもので、カムチャツカの原住民と同じ形のものであるが、襟がついてなかった。</sentence>
<sentence>靴は獣の皮でつくり、頭に毛糸の厚い頭布をかぶっている。</sentence>
<sentence>頭髪は二つに分け、房に編んで後頭部で結び合せている。</sentence>
<sentence>海鳥と海獣の肉を常食にしており、家畜は小型の犬のほかは飼っていない。</sentence>
<sentence>鷲を杭に繋いであった。</sentence>
<sentence>島には狐のほか、獣はいないと言った。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　部落の男二〇人のうち七人と女一〇人は、いま一六番の島へ猟に出かけて<sampling type="end" />いると言った。</sentence>
</paragraph>
</citation>
</quotation>
</article>
</sample>
