<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBi2_00045" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBi2_00045_F001">
<paragraph>
<sentence>内容から言っても、このクロムウェル伝は決して速成のものではなく、かなり<sampling type="start" />の準備期間を要したのではないかと推察される。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　さて『格朗穵』の内容に入ろう。</sentence>
<sentence>先にもふれたように、この著作を貫くモチーフは、蘇峰が唱えた<quote>「田舎紳士」</quote>論に<quote>「ピューリタニズム」</quote>を接木して、ピューリタン革命の指導者クロムウェルの生涯をたどることにあった。</sentence>
<sentence>しかしながら、前者の<quote>「田舎紳士」</quote>は、必ずしも蘇峰のそれの模倣というよりは、彼自身の生家が越後の柿崎で庄屋をつとめた名望家に属していたところからくる現実感覚から生まれたものであった。</sentence>
<sentence>竹越自身、その書簡の中で彼ら豪農名望家層をつぎのように描写している。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<citation>
<sentence>…この地方豪強の家居の有様を申上げんに、庭園の大きさはその富の大小によりて異なり候えども、概して四方を<ruby rubyText="めぐ">繞</ruby>らすに、大堤を以てし、土堤の外、小川もしくは溝渠あり、入口には外門ありて、その近傍には数百年を経たる老樹鬱然として天半に聳え、此外門を入ること数十歩にして、内門あり、其様概して封建諸侯の邸宅を縮写したもの…彼等は内に於いては、また慈悲心に富みたる封建小君主にして、その小作人、村民に対しては、これを見ること家の子郎党の如く、廃れたるを興し、<ruby rubyText="なや">艱</ruby>めるを助くるの業は、彼等主としてこれに当りて、また得失を打算せず…。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</citation>
</quotation>
<sentence>そのうえ、クロムウェル把握のもう一本の柱である<quote>「ピューリタニズム」</quote>については、前述したように竹越が所属して熱心な活動を行なった組合教会こそは、ピューリタン革命の中心勢力でありまたクロムウェルが指導者でもあった、<quote>「独立派」</quote>の後裔であったことを忘れてはならない。</sentence>
<sentence>この意味で、竹越にとってクロムウェルは二重の親近感をいだかせる人物にほかならなかったのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
<paragraph>
<sentence>　<quote>「田舎紳士」</quote>と<quote>「ピューリタニズム」</quote>の結びつきはつぎのように説明される。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<citation>
<sentence>当時英国に於いては地方紳士なる一階級あり、彼等はいまだ罪悪を犯すほどの暴富にもあらず、去りとていまだ罪悪を犯すほどの貧乏にも陥らず、純然たる一の中等社会にして、勉むれば以って上等社会に上るの望あり、失墜すれば直ちに下等社会に堕つるの憂あるが故に、その勤勉も、道徳も、自由を望むの心も、当時の社会に冠たるものなりしが、清教徒は実にこの階級に結びつけたりき。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</citation>
</quotation>
<sentence>そこで竹越は、イギリスにおける宗教改革から説きおこし、<quote>「清教徒化して一大民間党となる」</quote>次第を説明し、清教徒の拠点であったハンティンドンに育ったクロムウェルが、<quote>「農夫聖僧」</quote>から<quote>「聖僧武人」</quote>に成長していく過程を、革命情勢の深化とからませて叙述していく。</sentence>
<sentence>たとえば、議員として中央政界に初めて登場したクロムウェルを述べるにあたって、竹越が強調するのは、クロムウェルの決意と行動を支配していた宗教<sampling type="end" />的な動機である。</sentence>
</article>
</sample>
