<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBi2_00030" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBi2_00030_F001">
<paragraph>
<sentence>　駅制は、官道の三〇里（約十六キロメートル）毎に駅家を設置し、公用の駅使には乗り換え用の馬・食料・水などを与え、休息や宿泊をとる中継施設とし、駅長<sampling type="start" />が運営しました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　伝馬制は、官道とは別の交通路を利用し、郡衙に中継施設が設置されました。</sentence>
<sentence>伝馬は、公文書の伝達や国司の国内巡行などに利用されました。</sentence>
<sentence>新春恒例の箱根駅伝でおなじみの駅伝は、選手が一定の区間を走り<ruby rubyText="たすき">襷</ruby>を渡してつなぎゴールする、その合計タイムを争いますが、もともとは古代の交通・通信制度で、古代では、選手は馬で、区間の中継所は駅家、裡は公文書などや役人と考えれば、おもしろいかと思います。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ところで、豊島郡の管轄下には、七郷のなかに駅家郷というのがあり、官道の中継施設である駅が所在した郷を示しているとみられます。</sentence>
<sentence>駅名は、豊島駅といい、『続日本紀』や『延喜式』の史料に登場します。</sentence>
<sentence>豊島駅の所在については、史料の解釈をめぐって古くから多くの文献史学や歴史地理の研究者が論じてきました。</sentence>
<sentence>推定地としてあげられたのは、隅田川右岸の北区豊島一帯とか高台の北区中里周辺、千代田区神田あるいは麹町、また台東区浅草などで定説はありません。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　豊島駅がとりわけ重要な意味をもつのは、湿地帯の多い東京低地を最短で横断して、隣国の下総国府へ連絡する使命が課せられていたからです。</sentence>
<sentence>下総国府からは常陸国を経由して陸奥国をめざしました。</sentence>
<sentence>律令国家において、豊島駅も東国経営の重要な交通路につくられた施設だったのでした（第５図）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　豊島郡衙が立地する高台から下総国府の高台までの距離は、先ほどいいましたように、東西に約十五キロメートルですから、駅制の規定にある三〇里毎に駅を設置するという距離に近似しています。</sentence>
<sentence>そういったことから御殿前遺跡の発掘調査は、豊島駅を考えるうえでも注目されるものでした。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<figureBlock>
<figure>
</figure>
<caption>
<sentence type="quasi">第５図　関東の古代交通路</sentence>
<br type="automatic_original" />
</caption>
</figureBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">掘立柱建物</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　発掘調査は、まず表土を剥ぎ、遺構を検出できる地面を確認します。</sentence>
<sentence>次に、遺構内部を発掘する前に、遺構の分布状況や種類がどういうものかを判断するため測量して図面を作成します。</sentence>
<sentence>この段階で私たちは、縄文時代や弥生時代の竪穴住居址とは別に、掘立柱建物という、柱穴が並んだ一見、地味な遺構がたくさんあるのに気づきました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　掘立柱建物は、平屋構造の木造建物で、柱穴を掘って基礎部分をつくり、底に柱を固定するための石や板を置き、種類のちがう土を柱のまわりにいれ、その土を交互に突き固めながら柱をしっかりと立上げます。</sentence>
<sentence>その柱を骨格にして、上屋をつくり、建物になるのですが、遺跡からはなかなか上屋が見つかるケースは少なく、基礎部分のみが残ります。</sentence>
<sentence>しかし、基礎部分にしても、柱自体が腐らずに残ることは、沖積低地で水分が多い状態をのぞいて、稀なことです。</sentence>
<sentence>それでも、発掘調査で柱が立ってい<sampling type="end" />た痕跡を見つけだすことは、それほど難しいことではありません。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
