<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBi2_00063" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBi2_00063_F001">
<paragraph>
<sentence>また三年生でも読書能力と算数、六年生では読書能力、算数、語学、社会、理科の能力テストを行い、進級するた<sampling type="start" />めの最低基準を設けるよう提案した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　テストされるのは、生徒だけではない。</sentence>
<sentence>教師もまた、一定の水準に達していなければならない、と委員会は指摘した。</sentence>
<sentence>教えるほうがよくならなければ、生徒はよくならないからである。</sentence>
<sentence>生徒が自分の能力を証明しなければならないのなら、当然、教師側もそうすべきだろう。</sentence>
<sentence>そういうわけで、経験年数にかかわりなく、教師全員に<quote>「全国教員試験」</quote>の受験を義務づけるという提案が行われた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　このほかに新基準に盛り込まれた提案は、以下のとおりである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<list>
<listItem>
<sentence>（１）　一学級あたりの児童・生徒数は、幼稚園では最大二〇名、一年生から三年生までは平均二三名、最大二五名、七年生から一二年生までは平均二五名、最大二八名とする。</sentence>
<sentence>ただし、器楽や合唱などの授業は除く。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</listItem>
<listItem>
<sentence>（２）　卒業に必要な必須単位は、以下の一三・五単位とする。</sentence>
<sentence>英語四単位、数学と理科から五単位、社会二単位、実技一単位または社会三分の一単位、体育、保健、美術それぞれ二分の一単位。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</listItem>
<listItem>
<sentence>（３）　一八八九〜九〇年度までに、年間授業日数を一七五日から一八〇日に延長する。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</listItem>
<listItem>
<sentence>（４）　中学、高校の生徒四五〇名に対して一名、小学校の生徒六〇〇名に対して一名の<ruby rubyText="わり">割</ruby>でカウンセラーをおく。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</listItem>
</list>
<paragraph>
<sentence>　ヒラリーの教育基準委員会は、クリントンが委員会を設置してから一年足らずで報告書を完成し、一九八三年九月六日、それを議会に提出した。</sentence>
<sentence>報告書の提出と同時に、ヒラリーは記者会見を行った。</sentence>
<sentence><quote>「わが州の学校は、本来なすべき仕事をしておりません」</quote>と、彼女は述べた。</sentence>
<sentence type="quasi"><quote><sentence>「原因はいろいろあるでしょう。</sentence>
<sentence>ですが、解決策は一つしかありません。</sentence>
<sentence>われわれアーカンソー人は、もう言い訳はやめなければならないということです。</sentence>
<sentence type="quasi">そしていまこそ、教育向上という大仕事に、正面から取り組んでいかなければならないのです」</sentence>
</quote></sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　マスコミの反応は、おおむね肯定的だった。</sentence>
<sentence><quote>「アーカンソー・ガゼット」</quote>紙のコラムニスト、アーネスト・デューマは、委員会が<quote>「アーカンソー州の劣等意識からくる現実肯定主義に屈せず、広範な改革に取り組んだ」</quote>ことは、称賛に値すると書いた。</sentence>
<sentence>だが、このヒラリー・クリントンの教育改革案が州議会を通過するかどうかについては、悲観的な見方をしていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　「基準案が、とくに急進的だというわけではない。今回の提案は、カリキュラムにしても、卒業の基準にしても、さらに教員数や一学年の授業日数にしても、国内の一般的基準にほぼ沿ったものになっている…。だが現在アーカンソー州で、この基準に達している学区はほとんどなく、五〇あまりの小規模学区においては、今後も基準に達するのは無理だと思われるのである…。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　クリントン夫人の委員会の勧告が革新的で新鮮な点は、州が紙のうえで教職<sampling type="end" />員や教室の状況を判断するだけでなく、個々の学校がどのような教育成果をあげているかを実地に判断することになるという点だ…。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
