<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBi2_00064" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBi2_00064_F001">
<paragraph>
<sentence>一<sampling type="start" />貫してドイツ語で教育を受け、ハレで学び、ヘルダーの思想をボヘミアにもたらしました。</sentence>
<sentence>コラールの中には、ヘルダーの歴史哲学とヘルダーの人文主義哲学の影響が認められます。</sentence>
<sentence>コラールの著作は―実際の内容はスラヴ諸族間の文学的相互関係について書いたものですが―人類史に関するヘルダーの見解のチェコ版であります。</sentence>
<sentence>コラールの主要な理念は次のようなものです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<list>
<listItem>
<sentence>一、人類は諸民族から形成されているのであって、教会や国家からなるのではない。</sentence>
<sentence>各民族は、おのおのが人類をつなぐ輪の一節である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</listItem>
<listItem>
<sentence>二、各民族は、ある使命を果たすよう神意によって定められている。</sentence>
<sentence>各民族はそれぞれ一定の時期に人類の文化的指導者となった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</listItem>
<listItem>
<sentence>三、今日まではロマン民族とゲルマン民族が人類の指導者であったが、今やスラヴ民族の時代が到来した。</sentence>
<sentence>スラヴ諸族は、<ruby rubyText="ヒューマニティ">人類</ruby>の指導者とならねばならないし、またそうなるであろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</listItem>
</list>
<paragraph>
<sentence>　この役割を果たすために、スラヴ諸民族は―政治的にではなく、文芸を通じて―団結しなければならない。</sentence>
<sentence>すなわちすべてのスラヴ人有識者はあらゆるスラヴ語を理解しなければならないのであって、文学におけるこの相互関係を通じて、スラヴ民族の役割はまっとうされるであろう。</sentence>
<sentence>これがコラールの文学的汎スラヴ主義の真髄です。</sentence>
<sentence>それは、少なくとも明白な形では政治的なものではないのですが、しかし当時においては政治的な重要性を持ちました。</sentence>
<sentence>今日では、汎スラヴ主義やチェコ・汎スラヴ主義について耳にする時には必ず、コラールと彼の文学的な汎スラヴ主義が想起されます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この論文のほかにコラールは、偉大な詩『スラヴァの娘』を書きましたが、その中で彼はみずからの諸理念を詩の形で書き表わしています。</sentence>
<sentence>彼の主要な理念は、民族とは人類の一形態であるというものです。</sentence>
<sentence>彼は心からヒューマニストであり、人間性を信頼しております。</sentence>
<sentence>彼はこう述べます、<quote>「<sentence>民族とは単に人間性と知識の器であると考えよ。</sentence>
<sentence>“スラヴ”の名を叫ぶ時、それに“人類”のこだまを響かせよ。</sentence>
<sentence type="quasi">諸君が良きスラヴ人たらんと欲するならば、何よりもまず一個の人間であることを想起せよ</sentence>
」</quote>と。</sentence>
<sentence>彼は徹底したヒューマニストだったために、政治を軽蔑し、政治には警告を発しています。</sentence>
<sentence><quote>「政治的手段で闘うな」</quote><quote>「<sentence>敵を自分の頭脳と手腕を用いて説得せよ。</sentence>
<sentence type="quasi">敵を傷つけてはならぬ</sentence>
」</quote>と彼は言うのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　コラールは、自己のヒューマニズムの哲学と伝統的な宗教とを結合させようとしました。</sentence>
<sentence>すべての民族はなんらかの宗教的指針を持つべきであると彼は信じました。</sentence>
<sentence>自分はフス派とハンガリーに亡命した同胞団の後裔であると彼は語っております。</sentence>
<sentence>彼は、私た<sampling type="end" />ちがその精神に従うべき民族的模範としてコメニウスを示しています。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
