<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBi2_00042" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBi2_00042_F001">
<sentence><quote>「憲按」</quote>は実際、内容面でも、ヨーロッパの立憲君主国の方向性を志向しており、明治憲法よりも天皇大権が制限さ<sampling type="start" />れ、議会の権限も強く規定されていた。</sentence>
<sentence>しかしこの<quote>「憲按」</quote>は、日本の国体に合わないとして、伊藤博文により拒否される。</sentence>
<br type="automatic_original" />
<paragraph>
<sentence>　当時、大隈や福沢が拠って立つイギリス流立憲政治が広い支持を集め、日本各地で民主的な私擬憲法の提案が行なわれていた状況にも拘らず、さらにフルベッキたちによる蓄積を反故にしてまで、伊藤はプロイセン憲法を模範にすることにこだわったのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　こうしてプロイセン憲法を模範することに決まると、伊藤は、直接ドイツ、オーストリアに赴き、保守的な学風のグナイスト、スタイン両公法学者に師事し、憲法調査を行なった。</sentence>
<sentence>急進主義・自由主義の源泉であるヨーロッパで、大学者から穏健で保守的な思想を説かれた伊藤は、我が意を大いに強くして帰国した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　伊藤の帰国後、憲法の草案作りをドイツ人顧問の意見を入れつつ行なったのは、以前、プロイセンとベルギーの憲法を訳出、出版していた井上毅であり、こうして憲法草案は、井上の思想や研究成果を色濃く反映することになる。</sentence>
<sentence>井上はベルギーの政体を、自由の精神に溢れ、覇権を求めないので大国のなかでよく独立を全うしているとして高く評価している。</sentence>
<sentence>しかし井上は、ドイツ贔屓の伊藤の命を受けて、主としてプロイセンなどドイツの諸憲法、オーストリア、ベルギー、オランダなどの憲法を参照しつつ、草案を書き上げた。</sentence>
<sentence>結局、明治憲法は、プロイセン憲法に残存していたベルギー憲法の立憲君主的性格をさらに取り除いたものという基本的性格を有することとなった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　恐らく偶然であろうが、ベルギー憲法は軍の統帥権に関し、明確な規定を欠いていた。</sentence>
<sentence>それがために第二次大戦時のレオポルド王の立場が曖昧になり、すでに述べたように戦後の国王問題を引き起こす発端となった。</sentence>
<sentence>プロイセン憲法のほうは、皇帝に統帥権を付与しており、そして明治憲法は、参謀総長らが天皇を輔<ruby rubyText="ひつ">弼</ruby>できたから事実上、プロイセン憲法と同一であった。</sentence>
<sentence>これによりドイツは第一次世界大戦という暴挙に向かって自滅する道を歩み、日本は、明治・大正は無事にやりすごしたものの、昭和に入って伊藤たちが予期さえしなかったであろう、たった一点の憲法規定上の綻びから、これまた自滅の道を辿ってゆく。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　歴史に<quote>「もし」</quote>は無用であると言われるが、プロイセン憲法でなく、ベルギー憲法がより直接に明治憲法に影響を与えていたなら、日本の近代史も変わっていたのではとも思えよう。</sentence>
<sentence>同様に、ビスマルクに心酔のあまり方向性が怪しくなった伊藤でなく、岩倉使節団の言いだしっぺであり、憲法起草の中心人物だった大隈が最後まで明治憲法の起草に関わっていたなら<sampling type="end" />、明治憲法の方向性も変わっていたに違いない。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
