<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBi2_00016" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBi2_00016_F001">
<paragraph>
<sentence>　それで私はまた別に、<quote>「これは私における虚構のナショナリズムからだったかもしれないが」</quote>と書いたものだったが、その影響は私のような<quote>「歴史家」</quote>でないばかりか、歴史学者でもない一般に<sampling type="start" />まで深く広く浸透していたものではないかと私は思っている。</sentence>
<sentence>もっとも<quote>「歴史家」</quote>であるという田中氏は、そんな<quote>「あいもかわらぬ帰化人史観」</quote><quote>「虚構のナショナリズム」</quote>とは無縁ということのようであるが、それについては必要があればいずれ、ということにして、田中氏はさらにまたつづけて書いている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<citation>
<paragraph>
<sentence>　わたしたちも、朝鮮半島南部にいた人たちが、稲作をはじめすぐれた先進文化をもっていたと考える。</sentence>
<sentence>そしておもにそうした朝鮮半島南部人の渡来が、弥生文化の形成に決定的な役割をはたしたと考える。</sentence>
<sentence>しかしそれは、それまでの先住民（縄文人）との融合のうえになりたつものである。</sentence>
<sentence>金氏は渡来した朝鮮半島南部人たちが、先住民を完全に駆逐して、自分たちだけで弥生文化を形成したと考えるのであろうか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　日本列島人は、そうした先住民と渡来人とで形成されたのであり、さらにはそのこのたびかさなる渡来もあって、歴史的に形成されていったものである。</sentence>
<sentence>もともと朝鮮半島南部人であった人たちも含まれるが、そしてそれが数のうえで優位であったとしても、すでに朝鮮半島南部人とは異なるのである。</sentence>
<sentence>金氏のことばをかりれば、渡来人と先住民とを、<quote>「そう対立的にとらえなくてはならないのであろうか」</quote>。</sentence>
<sentence>日本列島に渡来してのちも、朝鮮半島南部人でありつづけた、そうした意識をもちつづけた、と考えるほうが、<quote>「虚構のナショナリズム」</quote>ではなかろうか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</citation>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　もうこのくらいにしておくが、これにしても、<quote>「先住民（縄文人）との融合のうえになりたつものである」</quote>という見てきたような断言はともかくとして、<quote>「自分たちだけで弥生文化を形成したと考えるのであろうか」</quote>というこのばあいの<quote>「自分たち」</quote>とはどういうことなのであろうか。</sentence>
<sentence>これでもう氏のメンタルはわかるが、あとをみることでもっとはっきりする。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そのうえまた、勝手な拡大解釈による歪曲である。</sentence>
<sentence><quote>「金氏は」</quote><quote>「先住民を完全に駆逐して」</quote>とあるが、<quote>「前文」</quote>をみればわかるように、私はどこにもそんなことなど書いてはいない。</sentence>
<sentence><quote>「駆逐」</quote>ということばにしても、それは日本人類学会編『人類学―その多様な発展―』にある池田次郎氏の<quote>「序章日本人起源論の一〇〇年」</quote>に引かれた鳥居龍蔵氏のことばなのである。</sentence>
<sentence>これも、鳥居氏は<quote>「完全に」</quote>などとはいっていない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence><quote><sentence>　「すでに朝鮮半島南部人とは異なるのである。</sentence>
<sentence type="quasi">金氏のことばをかりれば、渡来人と先住民とを、『そう対立的にとらえなくてはならないのであろうか』</sentence>
」</quote>―このレトリックは、何ともおかしなものである。</sentence>
<sentence><quote>「五世紀・古墳時代のそこまで、倭人、渡来人と、そう対立的にとらえなくてはならないのであろうか」</quote>と書いたのは私で、これは、五世紀のそこまでくればもう倭人だ<sampling type="end" />、渡来人だといい立てることもないではないか、ということだったのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
