<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBi3_00136" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBi3_00136_F001">
<paragraph>
<sentence>日本というのはそういうことが非常にうまい国のは<sampling type="start" />ずなんだから、もっとつくってほしいなというのが私の希望です。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">在宅看護の半分以上は死を前にした老人</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　厚生省が大蔵省に出した予算の概算についての解説記事が今日の新聞に出ていましたが、ややそういうことに目を向けようとしているような内容でした。</sentence>
<sentence>これから老人大国になっていくとき、在宅ケアは非常に重大な問題になるに違いない。</sentence>
<sentence>今、わが国の六五歳以上の人口は一四〇〇万人だそうで、そのうちの寝たきり老人、ぼけ老人四人に一人の介護を家庭の主婦がやってるということを新聞で読みました。</sentence>
<sentence>びっくりして、ちょうど私の家へ遊びに来てたイギリス人のジャーナリストに、こういう介護はおたくの国ではどうしてるのかと聞いたら、その人の出身地のグラスゴーでは、老人が老人の世話をしているんだというのです。</sentence>
<sentence>これはいいことだと思いまして、友人の一人の産経新聞をリタイアされた方に会い、ゲートボールを―私はゲートボールというのは引っ越しや大掃除のときみたいな格好をしてやるからどうも嫌いで（笑）―やるくらいの体力があるなら車椅子が押せるし、その体力がない人は話し相手にでもなれるのにね、と話したことがあります。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　つまり、日本の年寄りに対する扱いというのは、ギブばかりでテイクがないというのが私の考えです。</sentence>
<sentence>つまり活用していないということです。</sentence>
<sentence>だから<quote>「御飯食べまちょうね」</quote>という表現になってしまうと思うのです。</sentence>
<sentence>身体的機能で考えてるからいけないので、その人たちの経験を活用すればいいのにと思います。</sentence>
<sentence>たとえば、みそ汁のつくり方のうまいおばあちゃんに町内が習うとかすれば、それはそのおばあちゃんにとって生きがいになる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　慶応大学は自分の母校ですが、塾長に、夜、教室があいてるなら、リタイアされた先生たちがそこで講義してくださったら、我々社会人が夜行って受講できるから考えてほしいということを申し上げたこともあります。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　老人の活用ということで老人ボランティアというのをつくろうと思いまして、一七人ぐらいに声をかけたのですが、無料だということを聞いたら、そのうち三人が脱落して一四人になっちゃった（笑）。</sentence>
<sentence>でも、一四人の方が桜町病院から個人のお宅へ通っています。</sentence>
<sentence>これが在宅看護の組織とコネクションをつけて何かお役に立てないかとやっている。</sentence>
<sentence>私の親父もそうですが、寝たきり老人のケアは大変です。</sentence>
<sentence>家族は疲労困憊します。</sentence>
<sentence>ですから、私などは三時間なら三時間話し相手をすると決めてやっています。</sentence>
<sentence>清拭はともかく、食事の介助とか体位交換ぐらいは六五歳以上の老人でもゲートボールをやれる体力があった<sampling type="end" />らできると思うのです。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
