<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBi3_00110" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBi3_00110_F001">
<paragraph>
<sentence>　下水道の普及では後れを取った日本も、技術面では世界に先駆けて<sampling type="start" />先進的な試みが行われてきた。</sentence>
<sentence>下水道の処理法もそのうちの一つ。</sentence>
<sentence>下水道の水は処理場に流れこむと、活性汚泥法によって浄化された後、排出される。</sentence>
<sentence>下水道中の有機物を微生物に食べさせて水を浄化しようというこの方法は、イギリスで最初に開発され、各国の下水道処理場で採用されるようになった。</sentence>
<sentence>今では日本のバイオテクノロジーの進歩によって、東京湾の赤潮の原因となる窒素やリンを除去する高度な微生物処理が可能になっている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　また、下水道処理水を暮らしの中で再利用しようという取り組みも盛んだ。</sentence>
<sentence>東京・新宿副都心の高層ビルのトイレに使われるフラッシュ用水は落合処理場からパイプで引いてきた下水道処理水である。</sentence>
<sentence>いわれてみれば少し濁っているような気もするが、ほぼ完璧に近い無味（<sentence>？</sentence>
）無臭で、少なくとも新幹線のトイレの水よりはずっと気持ちがいい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　東京の野火止用水のように、処理水を流すことによって、子供たちが遊べるようなせせらぎを回復するアメニティ下水道事業も各地で行われている。</sentence>
<sentence>その他、処理過程で発生する汚泥から乾燥肥料や建設用のブロック・タイルを作ったり、九四年七月からは、文京区後楽で全国初のアーバンヒート計画が実用化された。</sentence>
<sentence>これは冬は外気より温度が高く、夏は低いという下水道の特徴をうまく利用して、地域の冷暖房に役立てようというもの。</sentence>
<sentence>電気やガスよりも省エネ効果があるし、ガスを燃焼させるときに発生する窒素酸化物などの有害物質を削減することもできる。</sentence>
<sentence>しかも、都市部のほぼ全域に張りめぐらされているから、下水道は今後、地域の有力な熱供給源になりそうだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　あまり知られていないが、九月十日は『下水道促進デー』。</sentence>
<sentence>せめてこの日くらい汲み取り便所だったと時代を振り返って下水道に感謝してみてはどうだろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">高速道路</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
<sentence>建設費と渋滞では世界一！</sentence>
<sentence type="quasi">総延長は米国の十四分の一</sentence>
<br type="automatic_original" />
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　今日、高速道路はドライバーばかりではなく、車を運転しない人にとっても毎日の暮らしに不可欠なものとなっている。</sentence>
<sentence>国内の物流の約九割が自動車輸送に依存し、それらのトラックの大半は高速道路を利用しているからだ。</sentence>
<sentence>高速道路がなかったら、私たちの食卓には新鮮な野菜や魚も届かないし、宅配便もここまでは発達しなかっただろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　日本の高速道路の幕開けは一九六三年、名神高速の尼崎〜栗東区間が開通したことに始まる。</sentence>
<sentence>距離にして約七十一キロメートル。</sentence>
<sentence>同年における諸外国と比較してみると、西ドイツの高速道路が三千キロ、イタリアが千四百キロ、アメリカは翌年のデータであるが二万六千キロに達している。</sentence>
<sentence>ヨーロッパやアメリカは自動車の<sampling type="end" />前に馬車交通の時代があったので、道路は必然的に整備されてきたが、日本は馬車を経験することなく近代化を迎えた。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
