<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBi3_00122" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBi3_00122_F001">
<paragraph>
<sentence>ともかく確認できるのは、二十代半ばから後半ぐらいの年齢層の女性のエロスが、妙な方向に突出して〈解放〉されてしまっていて、それが結婚‐家庭という規範を根底から崩すようなかたちでは現れずに、む<sampling type="start" />しろ<quote>「先取り」</quote>と<quote>「使い分け」</quote>のパターンを作り出しているということである。</sentence>
<sentence>ちょうど就職の世界でフリーターが大量に出現しているように、エロスの世界でも、<quote>「いずれは社会規範に従うけれど、今は」</quote>というモラトリアム人間が多くなっているのではないか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　彼女たちもいつか結婚して落ち着きたいと思っている。</sentence>
<sentence>しかし現在のところ、恋人やボーイフレンドには不自由していない。</sentence>
<sentence>それは相手が独身男性であろうと、妻子ある男性であろうと、こちら側のつきあう意識にとって、さしたる違いはない。</sentence>
<sentence>相手が家庭を大切にしたいと思っているなら、それを壊してまで深入りする気はない…。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　まあ、意識のうえでこれほどすっきり割り切っているケースばかりでもないのだろうけれど、シチュエーションとしてはそういうバランス感覚が実現してしまっているとしか言いようがない。</sentence>
<sentence>妻子ある<quote>「スケベな」</quote>中年男の側にしてみれば、相手も自分のずるさを分けもってくれるのであるから、まことに好都合と言える事態かもしれない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　だが、これはいかにも曖昧に<quote>「お茶を濁して」</quote>済まそうとする日本的な光景である。</sentence>
<sentence>見方によっては、愛のテーマに対しても、日本人は本質的に不真面目だと言えるのではないだろうか。</sentence>
<sentence>アメリカ人だったらどうであろうか。</sentence>
<sentence>彼らが離婚・再婚を精力的に繰り返してエロスの実験に熱中する（らしい）のと比べると、その違いが際立って見える。</sentence>
<sentence>もちろん、これはどちらがいいというような優劣を一概につけられる問題ではない。</sentence>
<sentence>アメリカ型は、大人どうしの関係を重要視するあまり、子どもを不幸に追いやっている例がずいぶん多いようであるから。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">どうせやるなら真剣に</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　だが、やはり考えなくてはいけないのは、日本の不倫中年男がとっているような<quote>「不真面目な」</quote>バランス感覚が、ときには、奥さんや子どもに対する救いがたい鈍感さを育てる温床になっているということである―オフィス・ラブ、黙ってやればこわくない。</sentence>
<sentence>先に私は、不倫は、その欺かれている立場の人を、色褪せた日常性の風景のなかにますます固定的に塗り込めてしまうと述べたが、そのように身近な人間に対する生き生きとした気づかいの感覚を鈍麻させてしまうことは、本人にとっても実はあまり幸福なことではない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　もちろん、私とて、一般的に不倫はいけませんなどという聖人ぶったことを言うつもりは毛頭ない。</sentence>
<sentence>相性の合わない夫婦の不幸は、この世に路傍の石ころのごとくごろごろ転がっているのだから。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　むしろ私は、どうせ不倫するなら真剣にやれと言いたい。</sentence>
<sentence>太宰の言うとおり、<quote>「ふとしたことで」</quote>とか、<quote>「気づいたときには深みにはまっていた」</quote>などとい<sampling type="end" />うのはたぶんウソである。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
