<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBi3_00046" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBi3_00046_F001">
<paragraph>
<sentence>　次に、ヒンズー教―仏<sampling type="start" />教はそれの異端としてはじまります―の場合をとってみますと、いちばん身分の高いカーストのブラーマン―身分の低いカーストの人たちをそばにも寄せつけないという人たちです―は、初期には身分の高い武人たちの家付きで、呪術者の色彩の濃い、祭司たちだったと言われています。</sentence>
<sentence>そして自分たちが仕えていた武人たちをも追い抜いて、みずから最高の身分のカーストにのし上がり、インド社会全体を巻き込むような、あの壮大な教義体系をつくりだしてしまいました。</sentence>
<sentence>彼らはこうして宗教官僚層となったわけですが、同時に、当時としてはインド社会における最高の知識人でもあったのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それでは、初期のキリスト教の場合はどうかと申しますと、ある社会学者は<quote>「遍歴する<ruby rubyText="ひら">平</ruby>手工業者（<ruby rubyText="ひら">平</ruby>職人）の宗教」</quote>だったと申しておりますが、天幕職人だったパウロはいうまでもないとして、彼以前の信徒や同労の伝道者たちもたしかにそれに近い階層の人々だったようです。</sentence>
<sentence>いや、イエスご自身が大工の息子だったではありませんか。</sentence>
<sentence>伝道生活にはいられるまではお父さんのヨセフのもとで大工をされていたわけですね。</sentence>
<sentence>キリスト教は、東洋に生まれた他の大きな宗教と比べますと、初期にそれを担った社会層がずいぶんちがっていたのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「遍歴する平手工業者（平職人）の宗教」</quote>などと申しますと、皆さん近ごろどこかで耳にされたような感じがするかもしれません。</sentence>
<sentence>タイセンというドイツの神学者が最近提唱している学説に近いようですが、実はこれはマックス・ヴェーバーが半世紀以上も前に言っていたことなんです。</sentence>
<sentence>どうしてこのヴェーバーの名が研究史上無視されてしまっているのかよく分かりませんけれど、私はここではむしろヴェーバーによって話していきます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　さて、初期のキリスト教では、伝道者ばかりではなく、信徒たちにも平職人がたくさん含まれていました。</sentence>
<sentence>それも単なる平職人ではなく、奴隷の身分から自由になったばかりのいわゆる<quote>「解放奴隷」</quote>、奴隷の身分の名残りをまだうしろに引きずっているような平職人たちだったんです。</sentence>
<sentence>ヒンズー教や儒教がはじめから支配者層に担われた宗教だったことを思うと、これは大変な違いです。</sentence>
<sentence>お釈迦様は王子様でしたが、イエスは貧しい、平凡な大工の子でした。</sentence>
<sentence><quote>「なんだ、あいつは大工ヨセフの子じゃないか」</quote>と言われたという記事が聖書にも出てきます。</sentence>
<sentence>また、お釈迦様の教えを広めたのは、没落して非軍事化した武人たちで、日本でしたら、さしずめ、志を得ず浪人となった武士たちでしょうか。</sentence>
<sentence>そうした人々が森や山の中に隠れて、孤独な生活のうちに修道に明け暮れた。</sentence>
<sentence>この非<sampling type="end" />軍事化した武人たちがお釈迦様のまわりに集まってその弟子になったと言われていますが、彼らとてもやはり支配者層の出ですよ。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
