<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBi3_00133" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBi3_00133_F001">
<list>
<listItem>
<sentence>ゆえに、たとえば、本登記としての記入登記や抹消登記があると同じく、記入や抹消の仮登録がありうるし、附記登記（本登記）と同じく、附記の仮登記もありうるし、予告登記は形式上は独立登記（主登記）そしてなされる、といった<sampling type="start" />ぐあいである。</sentence>
<sentence>ただし、各分類の組合わせといっても、分類基準の性質上、他の基準による分類のすべてとは組合わさらないものもあることは、それぞれのところで述べたとおりである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</listItem>
</list>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">第五章　登記手続総論</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　本章は、不動産登記手続の通則的な制度や問題についての考察と説明にあてられる。</sentence>
<sentence>したがって、権利に関する登記と、不動産の表示に関する登記との、双方の手続をカバーする共通の問題を取扱う建前であるし、事実、そのような事項も少なくはない。</sentence>
<sentence>しかしながら、権利に関する登記と、表示に関する登記とは、その制度的沿革からも、また事物の性質からも、両者の間にかなり顕著な相違点が多い。</sentence>
<sentence>そして、この点については、本章のなかでも、なるべく丁寧に、具体的なそれぞれの個所で触れるつもりではあるが、なんといっても、登記手続法をめぐる基本的な問題は、もっぱら―あるいは主として―権利に関する登記をめぐって存在し意識される。</sentence>
<sentence>したがって、<quote>「登記手続総論」</quote>の標題を掲げてはいるが、量的には、<quote>「権利に関する登記手続総論」</quote>というべきものが大部分を占める。</sentence>
<sentence>また、具体的な叙述においても、<quote>「権利に関する登記については…」</quote>といった限定を附すべきところを、つい前後の勢いで忘れて筆が進むところもあるかも知れない。</sentence>
<sentence>はじめに、おことわりしておく次第である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">第一節　登記手続開始の諸態様―申請主義と職権主義</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">一　申請主義の原則</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<list>
<listItem>
<sentence>（１）　不動産登記は、いわゆる<quote>「登記の実行」</quote>という段階においてこれを捉えれば、それ自体は、一の行政庁がなすところの、公証行為とよばれる一の行政処分であるが、このような段階に結実するまでの手続過程のそもそもの開始は、私法上の法律関係の当事者のイニシャティヴ―申請―によるのを原則とする。</sentence>
<sentence>すなわち、不動産登記手続は、原則として、当事者の申請または官庁もしくは公署の嘱託に基づいて開始され（二五条一項）、例外的には、登記官が職権をもってなす場合、および登記官を監督する官庁の命令によってなす場合がある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</listItem>
<listItem>
<paragraph>
<sentence>　登記は、不動産上の私権を公示し保護することをもって、その本来的な目的とするものであるから、そこには私的自治の原則が支配する。</sentence>
<sentence>すなわち、登記の申請については、ある私人が他の私人に対する関係において私法上これを義務づけられることはあるし（いわゆる登記請求権、登記協力義務の問題）、また登記申請を怠ることによって私法上の不利益を受けることはあるが（<sentence>民一七七条など。</sentence>
<sentence type="quasi">主として登記権利者の場合</sentence>
）、公法上登記申請が義務づけられることはないのが原則である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</listItem>
<listItem>
<sentence>（２）　ただし、この公法上申請義務がないという原則は、権利に関する登記については貫徹している<sampling type="end" />が、不動産の表示に関する登記については事情が異なる。</sentence>
</listItem>
</list>
</article>
</sample>
