<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBi3_00093" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBi3_00093_F001">
<paragraph>
<sentence>小商店であると女房の監視が強い店では、番<sampling type="start" />頭や手代級が先に乗った。</sentence>
<sentence>女房の方も主人が帰らないと番頭や丁稚を誘うし、主人が女中に夜這いするぐらい気にしないのもある。</sentence>
<sentence>馴れた女房になると、うちは丁稚とねる。</sentence>
<sentence>あんたは女中とねたらええと番頭に指図するのがあって、性交と妊娠との因果関係などかかわりがないらしい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　さきにいったような巨商、大店級になると店の間、ケッカイ（結界）の裏の間がだいたい手代、丁稚の寝間になるが、店の間を夜は寝間にする店も多かった。</sentence>
<sentence>女中たちのうち高級女中や上女中は奥の部屋でねるが、女中頭以下はタナモトの板の間と部屋とのアイノマにねるのが多い。</sentence>
<sentence>しかしそれは、その家の構造、配置で違う。</sentence>
<sentence>が、原則として台所に近い<ruby rubyText="ヘ">部</ruby><ruby rubyText="ヤ">屋</ruby>で、板の間にゴザを敷いてねる店もあり、これは<ruby rubyText="ミセ">店</ruby>の間が板敷の店では丁稚も同じである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　いずれにしても六畳ぐらいの間に十人前後の女中がねるし、八畳ぐらいの間に十数人の手代、丁稚が合宿した。</sentence>
<sentence>手代の古参や番頭は別の部屋にねる店もあるが、ともかく一間に十人ぐらいがねる。</sentence>
<sentence>昔の店は、大阪では店の間の下の内庭が、台所まで直通しており、使用人の便所は外の庭にあるのが多い。</sentence>
<sentence>したがって夜中に丁稚が起きて便所へ行くことになると、好むと否とにかかわらず女中たちの寝間の前を通る。</sentence>
<sentence>夏はカヤを釣る店が多かったが、それでも大胆不敵とより形容のできないような寝相を開陳しているのがあった。</sentence>
<sentence><ruby rubyText="ヒル">日中</ruby>の仕事が激しいので疲れが出て前後不覚になるからで、十四、五から七、八までの若い女に多い。</sentence>
<sentence>まだ腰巻だけであったからすこし股を開くと開帳になる。</sentence>
<sentence>昭和初めになるとズロースが普及してきたけれども、まだ一般化せず、とくに底層の女たちは都市でもなかなか使わなかった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　戦後、洋装が主流になって、初めて一般に装着するようになったのである。</sentence>
<sentence>戦時中のモンペにはいろいろの型式があったけれども、ズロースの類はしないのが多く、モンペもあんがい防衛的ではなかった。</sentence>
<sentence>作業には便利であるが、小用でも脱がなければならず、左右の合せ目から手を入れられるとどうしようもあるまい。</sentence>
<sentence>そういうことで腰巻は、すぐ開帳になる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　こんな情景を一人が発見すると、仲のよい丁稚仲間を起こして、おい、ええもん見て来いと拝観に行かせるから、一ぺんに有名となった。</sentence>
<sentence>もとより丁稚仲間の方には、更に寝相の悪いのがいたが、もうサルマタが普及していたか開帳はしない。</sentence>
<sentence>しかし暴れるのもあって左右にねている者が困り、足をくくったりしたが、サルマタを下げて周囲をスミで塗ったり、文字や絵を書いてもわからぬのもある。</sentence>
<sentence>こうしたいたずらはどこでもやっているし、好きな者はオカマも<sampling type="end" />やっていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
