<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBi3_00128" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBi3_00128_F001">
<paragraph>
<sentence>自<sampling type="start" />民党支持は前回の五二パーセントから四三パーセントへ大幅に落ち込んだ。</sentence>
<sentence>大平内閣不支持は五〇パーセントと横ばい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　五月一八日、中国は初のＩＣＢＭ発射実験に成功。</sentence>
<sentence>射程一万キロ。</sentence>
<sentence>ソ連全土が射程内に入り、米国本土にも到達可能。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　同じ五月一八日、韓国で戒厳令が全土に拡大され、すべての政治活動が禁じられるとともに金大中ら反体制派の政治家、知識人、学生リーダー多数が強制連行された。</sentence>
<sentence>逮捕者には、金鍾泌民主共和党総裁ら朴政権の大物政治家も含まれ、野党の金泳三新民党総裁は自宅軟禁処分に付された。</sentence>
<sentence>一挙に政治的反対勢力を抑圧しようとした全斗煥の一種のクーデターである。</sentence>
<sentence>光州市ではこれに憤激した学生デモから暴動が起き（一九日）、軍隊との市街戦を経て、学生らが全公共機関を占拠し同市を完全掌握した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　五月二〇日、反主流派はゆるい連合組織として、<quote>「党再生協議会」</quote>（再生協）を発足させ、選挙運動と選挙後の政局激動に統一して対応していくこととした。</sentence>
<sentence>再生協の代表世話人は、河本敏夫、安倍晋太郎、中川一郎の三人。</sentence>
<sentence>ニューリーダーの表舞台への登場という意味もある。</sentence>
<sentence>やがて、この三人に、他の派閥のニューリーダーたちも加わって、政界の世代交代を一挙にはかろうとする動きが出てくる。</sentence>
<sentence>田中派からは、金丸と竹下、ならびにそれにつらなる若手がそれに加わる動きを見せ、田中は焦燥感にとらわれる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　同じ五月二〇日、土光経団連会長をはじめとする経済四団体の首脳が、自民党三役を招いて、自民党分裂を避けるよう申し入れた。</sentence>
<sentence>財界はすでに参院選のために一〇〇億円の資金を自民党に提供することを約束していたが、ダブル選挙になったために、さらに五〇億円をプラスするという。</sentence>
<sentence>ただし、自民党が分裂しないことが条件という。</sentence>
<sentence>主流派には、反主流派の候補者全員を無条件で公認するよう求め、反主流派には、党を割らないことを求めた。</sentence>
<sentence>一五〇億円の資金を前に、主流派も反主流派もたちまち妥協して、選挙中の政治休戦に合意した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　同じ五月二〇日、自民党新潟県連は定期大会を開き、ダブル選挙の公認問題について論議し、前元議員一〇人の公認と、田中角栄の推薦を決めたが、前回新潟三区で次点の桜井新候補を外したところから、<quote>「刑事被告人を推薦するな」</quote>の意見が出たり、一部代議員が退場するなどして荒れた。</sentence>
<sentence>公然たる田中批判が県連内部で出たのははじめてのこと。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　同じ五月二〇日、砂防会館に設けられた田中派選挙対策本部で、出陣式。</sentence>
<sentence>田中の名代として、佐藤昭が演壇に立ち、<quote>「<sentence>皆さん、いよいよ解散です。</sentence>
<sentence type="quasi">政治の世界には常に思わぬことが起こることを覚悟しなければなりません</sentence>
」</quote>と一席ぶつ。</sentence>
<sentence>信濃<sampling type="end" />川河川敷の土地代金八億円が手に入ったせいか、田中派の資金は潤沢だという。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
