<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBi3_00059" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBi3_00059_F001">
<quotation>
<citation>
<paragraph>
<sentence>　そこで当分は／日本移民と云ふことになるんぢあがこれは問題が少し許りやゝこしくなる、日本の方ぢや移民を送り出し度くてむづむづしてゐる現状だ年間二万や三万の移民なら何時でも待期の姿勢にあるんぢやが、例の二歩制限に引懸つて動きが取れない、日本移民の昨年の割当が三、四八〇、割当外となる十四歳以下を加算しても僅に五千二、三百で我慢させられてゐる実情だ、処で、肝腎の州政府は日本移民に対して、一体どんな考へを持つてゐるかと云ふことが最も興味ある問題ぢやと思ふ／州政府の意向を最も率直に云ふと…州政府は日本移民に何等関心を持たず…と云へるだらう、少くともわしはさう思つとる／一昨年頃から州議会でも移民問題が討議され、その度に日本移民が俎上に乗せられたが、当時の議会の情勢に注意してゐたものならわしの言ふことを異議無く肯定出来ると思ふ何時だつたか、共和国のアルフレッド・エリス代議士が日本移民擁護演説をやつた時、当時の政府のリーダ、エンリケ・バイマまでがむきになつて之に反駁したことがあるぢやないか／また最近州政府から連邦議会へ提出された例の移民法案の内容だつて仔細に味はつてゐると、この間の消息が伺へるぢあないか、大体割当の最低を三、〇〇〇と決めをることからして怪体な話ぢや、日本移民の割当が三、四八〇、こいつに触れん様に三、〇〇〇なんて云ふ数を作り上げたんぢや、つまり日本移民は体裁よく頭を張られた様なもんぢや、解つたかい／だが断つて置くが現在の州政府が必ずしも日本移民に悪意を持つとると云ふ訳ぢやない、誤解されると困る／政府当局だつて日本移民が州の産業経済に貢献しとる事績だつてよく識つてゐるし、勤勉なことにかけては比類ない労働者だと云ふことは札付の排日家さへ認めてゐるのだがたゞ時勢が不利なのぢや／<sampling type="start" />憲法制定議会でも日本移民は散々こき下ろされたし、その後アマゾン問題で味噌をつけた連邦議会の不愉快な空気が自然州政府首脳部の意向に反映し居ることは事実ぢや／前にも書いた様に、現下の労力不足問題解決のために州政府も実は経費のいらない日本移民を入れたいのは山々なのだが、いま時日本移民のニの字でも口にすると連邦議会ですぐに□かれるし<noteMarker text="（６）" />。</sentence>
<sentence type="quasi">」</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</citation>
</quotation>
<noteBody>
<sentence>（６）日伯新聞社『日伯新聞』、一九三七年一月一日号。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">４　移民制限に反対する地元議員</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<quotation>
<citation>
<paragraph>
<sentence type="quasi">　「二十六日（昭和一二年二月：引用者補記）の連邦議会で聖州選出議員ファビオ・アランニャ氏は移民法案に付労働省原案は繁鎖に堪えず不賛成だが、聖州案たるツビノ代案は実行可能だとし何よりも先に憲法の二分制限条項の修正を要すとて／労働省原案は余りに官僚的で移民を禁止するには理想的な案だが、之は到底議会の協賛をかち得まい、之に反して聖州移民局長エンリケ・ドリア氏立案、アスカニオ・ツビノ代議士によつて報告せられた所謂ツビノ案は憲法二分制限条項の廃止を見るまで臨時法として頗る実行的な優れた代案である、全農界の要求、個家の大損失は憲法の即時修正を要望してゐる、汎米各国の憲法は決して移民にはタッチしてゐない、移民問題の研究解釈は挙げて之を普通法に委ねてゐる／と述べ、次ひで米国、加奈陀、亜国等の移民問題に論及、亜国の如きその全人口一千二百万中七百万は移民による程で広大な土地を有する新興国にとつて反移民政策は致命的な誤謬を犯すものだと極言／奴隷廃止以後伯国は曾て米亜諸国の如く移民問題に付充分な対策を講じた事がなく常に移民の不足を補つて来た、特に聖州に於ては労力不足は極点に達しかくては伯国は汎米諸国の躍進に取り残される、現在聖州の所要農業労働者は四十万にも達するが憲法は容赦なく之を踏潰してしまつた／と述べ、移民の同化問題に付ては聖州政府直営の混成植民地の実例を挙げ、学校、衛生、医薬、体育、新聞、シネマ等の施設完備し、その住民の半数は内国人で移民同化の途は充分計られてあると説明した<noteMarker text="（７）" />。」</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</citation>
</quotation>
<noteBody>
<sentence>（７）日伯新聞社『日伯新聞』、一九三七年三月二日号。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">５　昭和一二年ブラジル移民再開―七年ぶりの日系移民</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　昭和一二年、日中戦争がはじまる。</sentence>
<sentence>国民精神総動員運動のはじまったのも、この年である。</sentence>
<sentence>同年、七年ぶりにブラジル移民が再開された。</sentence>
<sentence>サンパウロ市移民収容所の再開の模様は、つぎのようであった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<citation>
<paragraph>
<sentence type="quasi"><sentence>　「三十年革命以来、兵営監獄になつたり、散々虐使された聖市移民収容所にも春はめぐり、既報の如く七年振りに外国移民にも扉を開いたが、本年度のトップを日本移民が切つて昨一日<sampling type="end" />五百名近くが到着、お化粧なつた建物内ににぎやかさを添へた／本年度割当最初の移民さん―モンテ丸便乗六十九家族四百八十七名は去る二十八日サントス港着、それから直ちに汽車で新装なつた聖市下町モッカ区にある移民収容所へ一日午後三時に着いた／この収容所が復活以来二月二十八日迄に入つて来た移民総計一万二千六百二十三名中外国移民は僅かに九十九名といふ貧弱さで殆んどが汚たない北伯移民に占領されてあのデッかい建物がガラ空きであつたが、そこへ大挙五百名近くのしかも日本人が入つて来るといふので、その日の／収容所は大変な騒ぎ…手ぐすね引いてその到着を待ち構へ新移民さん達は油こひ食事は食べられないだらうと油は殆んど使はず、お菜もわざわざ生魚を大量仕入れるといふ思ひやり振り、やがて午後三時頃には特別列車で移民さん達が到着、早速その場で手荷物検査を終へた後ハシカに罹つてゐた子供二十三名はすぐさま隔離病舎に移されその他は敷布も新しく準備された室へそれぞれ落付いた／ところが一行が収容された室は男と女とに区別され、男の方は二階になつた寝台、女の方は落ちても怪我のない様にと普通の寝台をあてがはれたが男と女と別々に入られたといふので心配のあまり女房たちの室の入口にポカーンとつゝ立つて離れようともしない者があつた／船から汽車へ―とあわたゞしい気分でゐた移民さん達も収容所に入つてやれやれ一落付きしたせいか、真先に便所に駈けつけこゝは大繁昌！！</sentence>
<sentence type="quasi">　金魚のウンコみたいにぞろぞろくり込むので便所の前に頑張つて便所紙を一人一人にくばってゐる番人殿転手古舞ひを演じてゐた、その日は一同夕食を食べただけで翌日検疫をする事となりブラジル上陸第一夜の夢を結んだ<noteMarker text="（８）" />」</sentence>
</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</citation>
</quotation>
</article>
</sample>
