<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBi3_00129" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBi3_00129_F001">
<paragraph>
<sentence><quote>「野村でさえも、極東の情勢に対するアメリカの態度を変えることは到<sampling type="start" />底できないだろう」</quote>と。</sentence>
<sentence>これが、日米の力の差を現実的に観察したものの判断であった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　モアーによれば、日本の陸軍省も海軍省も外務省の慣例によって、よそよりも重要な任務地ワシントンには十分に力量のある人物を送っていた、という。</sentence>
<sentence>中でも優れていたのが最後の武官となった磯田三郎と横山一郎大佐の二人だった。</sentence>
<sentence>二人は風采といい態度といい、非常に良く似ていた。</sentence>
<sentence>身体壮健、社交上の作法も立派に身についていた。</sentence>
<sentence>どちらも気さくな人好きのする顔立ちで、のびのびした笑い方をした。</sentence>
<sentence>四角四面の軍人がはびこる時代に、日米開戦で敵国人となったモアーに<quote>「もしも両国間の関係が良好なものだったならば、この武官たちはワシントンでも皆に好かれて人気者にさえなっていたことだろう」</quote>と言わしめる人物がいたことは、日本人にとってのせめてもの救いである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　野村が大使に任命されたというニュースが入った時に、海軍武官の横山が最も喜んだのは当然だろう。</sentence>
<sentence>横山はモアーの家を訪れ、<quote>「自分は大将を助けたい」</quote>と切り出した。</sentence>
<sentence>大佐の英語力はなかなかのものだったが、国際問題についてのアメリカの態度を理解する力は貧弱だった、とモアーは指摘する。</sentence>
<sentence>横山の願いは、野村の手助けをするために、彼の着任までにできるだけ完全な報告を送りたいということだった。</sentence>
<sentence>そのためモアーに出せる限りの情報を提出してほしいと言うのだった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　モアーは、それより手取り早く自分がアメリカの態度についての解説を書いた方が良いと言ったところ、横山は本当かと大喜びの様子だった。</sentence>
<sentence>が、二、三日後に報告書を手にした横山は、ひどく失望した。</sentence>
<sentence>日米の間に希望めいたものは、一かけらもないという報告だったからだ。</sentence>
<sentence>彼は<quote>「<sentence>解決の望みは全然ないのですか？</sentence>
」</quote>と重ねて聞いた。</sentence>
<sentence>その上まだ聞きたいことがあるというので、文書にして来るように言うと数日後に質問書の形にしてモアーのもとに届けられた。</sentence>
<sentence>読んでみると質問ばかりではなく、日本の政策を支持する論議が長々と書きつらねてあった。</sentence>
<sentence>モアーはやむなくもう一つのレポートを書いた。</sentence>
<sentence>前後二通を合せるとタイプ打ちで三十ページをこす部厚いレポートになってしまった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「ワシントン、一九四〇年十二月二十三日」</quote>という日付入りの長論文をいまここに再録する紙数はない。</sentence>
<sentence>だがその趣旨を紹介すると、以下のようになる。</sentence>
<sentence>米国はすでにアメリカ国民に戦争の準備をさせている。</sentence>
<sentence>日本が紛争の圏外に踏みとどまることを米国政府は望んでいるが、日本人が理性を失うと死物狂いの行動に走るので、これを警戒している。</sentence>
<sentence>米国は三国同盟が明らかに自国への挑戦と受けとめて<sampling type="end" />おり、ドイツと戦っている英国へは、できるだけ早く十分な援助を与えるつもりだ。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
