<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBi3_00113" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBi3_00113_F001">
<quotation>
<citation>
<paragraph>
<sentence>　（前略）世界において最も傑出した哲学上の探求者レーニンに対し<sampling type="start" />て、私自身の哲学的立場から、彼の哲学について反対せずにいられない理由がある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　第一に、現在の科学的成果から検討すれば、彼の唯物論的哲学見解が甚だしく独断的であり、それに基づく誤謬を指摘しなくてはならぬ故と、第二に、彼の哲学に基礎づけられた共産主義の世界観が不合理であるという根拠を追及するのは、合理的世界観を確立するために緊急である故と、第三に私自身が昨春（日本）評論家協会の結集を企てるに際し、マルクス主義者と称する人々及び弁証法的唯物論を最も進歩的と盲信する人々が著しく目立ち、そして人生経験に乏しい『全学連』の惑いになっているその実害を除去するための資料を提供したい故に、さらに一九三四年三月に拙著<quote>「自然科学より哲学へ」</quote>の附録に<quote>「レーニンの諸哲学批判に対する再検討」</quote>を書いて以来、二十八年間、彼の哲学思想について研究したので、敢てこの著作を公刊し、哲学評論の使命に精進する者である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<source>
<sentence type="quasi">一九六二年十二月二十五日　著者」</sentence>
<br type="automatic_original" />
</source>
</citation>
</quotation>
<quotation>
<citation>
<source>
<sentence type="quasi">《後記から》</sentence>
<br type="automatic_original" />
</source>
<paragraph>
<sentence>　「レーニンは…弁証法的唯物論のみが人類の最高思想の表現であると盲信した。彼のその間違いを、私は明瞭にしたつもりである。弁証法とは思考の方法の一つであり、論理の一技術であって、『宇宙における人間』を創造する原理ではない。それにもかかわらず、マルクスがヘーゲルの門弟となって、弁証法的論理が世界を創造するかのように誤信したことを、そのままに、レーニンが信奉したことが、人類に対する災害であった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　シュヴァイツァーと、ジョン・ガンサーとが語ったうちに、次の記録（<quote>「アフリカの内幕」</quote>）がある。</sentence>
<sentence type="quasi">『彼（シュヴァイツァー）がヘーゲルのことを口にしたので、私（ガンサー）が、ヘーゲルはマルクスの父なのだが、と水を差し向けると、一種の侮蔑的な口調で“マルクスはあくまでマルクスだ”と答えた。』</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　これは現存する人類のうちで最も尊敬すべき人の哲学的見解である。</sentence>
<sentence>私は弁証法唯物論について、これ以上に解説する必要がないと思う。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この著作（レーニン哲学の批判）の読者は素直な心もちで哲学を学んでくれることを願う。</sentence>
<sentence>ソヴエトの追従者になると、心がひがんでくる。</sentence>
<sentence>私は訴える、若き者よ、素直であってほしい、と。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この書を、有島武郎にささげる理由は、絶えず彼の精神が私を励まして下さっている（私が誠実な心がけでいる場合）ことを実感しているからである。</sentence>
<sentence>この精神的事実が、唯物論的世界観がなりたたないことを実証する。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<source>
<sentence type="quasi">一九六三年一月　大島豊」</sentence>
<br type="automatic_original" />
</source>
<sentence type="quasi">（後略）</sentence>
<br type="automatic_original" />
</citation>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　この著作が世に問われた昭和三十年代は、第一次日米安保改訂闘争（３５年）の前に、東京・砂川基地反対闘争、警職法反対闘争。</sentence>
<sentence>同じ時期に三池炭鉱争議、後には日韓政治闘争など、ソ連<sampling type="end" />＝国際共産主義運動の影響の濃い政治的大闘争におおわれた時期であった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
