<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBi3_00107" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBi3_00107_F001">
<paragraph>
<sentence>　さて、渡辺氏は、その後、ひとつは公明党の政権参加、もうひとつは、景気対策の無策の二点<sampling type="start" />で、連立政権への批判を強めていく。</sentence>
<sentence>その底流には、自民党の河野総裁の指導力への不満もうかがえた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　九月の講演の後、渡辺氏のもとで、かつて渡辺派事務総長を務めていた山口敏夫元労相が一枚の趣意書を持って訪ねてきた。</sentence>
<sentence>山口氏は、さきの総選挙で、自民党を離党、無所属の立場になっている。</sentence>
<sentence>趣意書には、景気対策に取り組むため、超党派の勉強会<quote>「総合経済政策研究会」</quote>を結成することとし、山口氏は渡辺美智雄氏に座長格での就任を求めた。</sentence>
<sentence>研究会の世話人には、すでに新生党の渡部恒三代表幹事代行が名を連ねていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「経済の渡辺の出番がやがてくる」</quote>との誘いに渡辺氏はいったんは快諾した。</sentence>
<sentence>しかし、これを聞きつけた山崎拓氏ら渡辺氏の側近が<quote>「将来、渡辺新党をつくって、新生党と合流する布石では、との誤解を受ける」</quote>と説得。</sentence>
<sentence>結局、派閥内の突き上げを受け、参加を断念した。</sentence>
<sentence>山崎民は小選挙区に反対するＹＫＫ（山崎、加藤紘一、小泉純一郎の三氏）のひとりとして知られ、渡辺派内では、有力な反小沢とみられていた。</sentence>
<sentence>渡辺氏も、小沢氏と手を結ぶにしても、複雑な派閥を抱えていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　当初は、小沢氏と公明党との関係を<quote>「<sentence>別れなさい、といっているわけではないが、心して付き合わないといけないということだ。</sentence>
<sentence>いまのところは利用したり、利用されたりだ。</sentence>
<sentence type="quasi">公明党が国民政党に脱皮してくれればそれでもよしだ</sentence>
」</quote>と、幾分、認めるかのような口調だった点も、日を追って、厳しくなっていった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　十一月が深まると、<quote>「<sentence>自民党はこれまで、国会で公明党の、法案への賛成を得るため、創価学会の脱税をもみ消したりした。</sentence>
<sentence>今度はそうはいかない。</sentence>
<sentence type="quasi">学会が非自民でくるなら黙っていない</sentence>
」</quote>などという露骨ないい方をした。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　細川政権の経済運営については、<quote>「減税はする、消費税増税はやりません、では、インフレ志向内閣になる」</quote><quote>「<sentence>細川内閣の支持率が高いあいだは、景気がよくならない。</sentence>
<sentence type="quasi">わたしのいうことに耳を傾ければ景気はよくなる</sentence>
」</quote><quote>「新生党は非自民といつまでも叫ばず、国全体の利益のことを思い、考え直してもらいたい」</quote>など、ミッチー節は、細川政権批判を激しくさせた。</sentence>
<sentence>ただ、小沢氏との思想的な赤い糸を切らないように、気をくばっていることは、あきらかに見てとれた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　渡辺氏の<quote>「子飼い」</quote>といわれた新井将敬氏ら政治改革推進派の若手議員五人が次つぎと派閥を離れ、派内で政治改革実現を求める声は急速に小さくなっていた。</sentence>
<sentence>そんなこともあって、不況が深刻化、細川内閣の支持率に陰りが見え始めるや、渡辺氏の心境になにがしかの変化があったのだろう。</sentence>
<sentence>渡辺氏は、一転して<quote>「次の選挙は十中八、九は現行の中選挙区制で行われる」</quote><quote>「<sentence>連立政権は経験のない人たちが一緒にな<sampling type="end" />ったが、何もできない。</sentence>
<sentence type="quasi">細川さんはどうせ辞めるなら早い方がいい</sentence>
」</quote>などと、政治改革の流産を見越すようになった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
