<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBi3_00005" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBi3_00005_F001">
<paragraph>
<sentence>しかし、そのよう<sampling type="start" />にして確立したベースというものは、将来、会社を辞めたあとの生き方にもつながってくることも確かなのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">抜擢の恩</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<abstract>
<sentence>人事は、人ごとではなく、人事を尽くしてやらねばならない。</sentence>
<sentence>しかし、人事を尽くせば、あとは人ごとである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</abstract>
<paragraph>
<sentence>　人事異動の前提となる評価は、評価される人の一生を左右することがあります。</sentence>
<sentence>相手が腐ってしまうような人事をすれば、その人の将来は台なしになり、会社が彼に払っている月給は無駄になってしまいます。</sentence>
<sentence>一方、適材適所で、その人の成長に役立つような人事をすれば、会社が払っている給料分以上の力を引き出すこともできます。</sentence>
<sentence>さらに、人事の結果は本人のみならず、その家族にも大きな影響を与えることを考えると、極論すれば、人事評価は、本来、人のするべきことではないとさえ思われます。</sentence>
<sentence>実に、それほど大それたことをしている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　したがって人事権者は、まずもってその自覚が必要であり、常にそうした心がまえで、己を捨ててコトに当たらなければなりません。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　人の運命を左右できるほどの力を与えられたポストというものは、めったにあるものではありません。</sentence>
<sentence>そこで、中には人事権を持ったことで、自分がなにか偉い者にでもなったかのように錯覚し、まるで将棋の駒でも動かすような気持ちで人事をしている人がいる。</sentence>
<sentence>これは、とんでもないことです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　はじめはそんなつもりではなくとも、やっているうちにだんだんそうした気分になってくるのでしょうが、こうしたやり方をしていたのでは、いずれは人を駄目にし、組織を破壊してしまいます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　逆に、対象者に影響されすぎて、なんとかその人の希望を生かしてあげたいという視点だけで人事をする人も少なくありません。</sentence>
<sentence><quote>「そういえば、彼はこのポストにつきたいと言っていたな」</quote>とか、<quote>「あいつはおれの部下としてよくやってきたから、取り立ててやろう」</quote>などと、その能力とは関係なく、私的な感情の入った人事をしてしまうのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この場合、その人事権者と親しい人が得をするようになります。</sentence>
<sentence>反対に人事権者からいい感じを持たれていない人は、損をすることになる。</sentence>
<sentence>つまり、人事権者がよく知っている人というだけで、得をしたり損をしたりするのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ある人を、その能力以上のポストにつければ、彼より実力のある人がそのポストにつけなくなる。</sentence>
<sentence>そうなると、自分は相手から感謝されるかもしれないが、組織の力としては、トータルでマイナスになってしまいます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　人事権というのは、あくまでもその組織の中での権利であり、組織にとっての権利です。</sentence>
<sentence>したがって、まず視点を組織に置き、組織の中でいかにその人の能力を存分に生かすことができるか<sampling type="end" />という観点で人事を行なっていかなければなりません。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
