<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBi3_00080" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBi3_00080_F001">
<paragraph>
<sentence>　官僚主導の<quote>「東<sampling type="start" />京」</quote>と庶民の<quote>「江戸」</quote>とを対立的であるように理解する考えがある。</sentence>
<sentence>しかし、このような立場に立って、明治初期の文明開化の熱気を理解できるだろうか。</sentence>
<sentence><quote>「東京ハ開化ノ中心」</quote>という熱気は、どこから補充されたのであろうか。</sentence>
<sentence>東京という一種の人工的な政治都市に生命を与え、<quote>「繁華」</quote>の地ならしめたのは、<quote>「東都」</quote>のミヤコ性であった。</sentence>
<sentence><quote>「東京」</quote>と<quote>「江戸」</quote>あるいは<quote>「東都」</quote>は、従来言われている以上にもっと相互補完的なのである。</sentence>
<sentence><quote>「東都」</quote>という不完全なミヤコによって押さえられていた江戸人のミヤコ意識の不完全燃焼は、ミヤコ東京になることによって一気に火がつき、東京のいっそうのミヤコ化の牽引車になった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<figureBlock>
<figure>
</figure>
<caption>
<sentence type="quasi"><quote>「東京名所之内銀座煉瓦造銀道馬車往復図」</quote>（明治１５年、東京都立中央図書館蔵）</sentence>
<br type="automatic_original" />
</caption>
</figureBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">ミヤコ東京の<quote>「都ぶり」</quote></sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　ミヤコ東京は、ミヤコの王宮性・首都性・都会性の三者を兼ね備えたミヤコであり、それは古代の平安京以来絶えてなかった、完全なミヤコの復活を意味した。</sentence>
<sentence>しかし、ミヤコの三つの側面は漠然としたミヤコ観念のなかで雑然と同居しているだけで、一つのまとまりのあるものではなかった。</sentence>
<sentence>ミヤコという観念は特定の思想家が体系化するものでも、時の権力の意図だけでつくり出せるものではなく、多くの人々の思想・意識・願望・野心・利害などなどが、複雑に衝突し、妥協し、混合しあって、序々に形成される集合的観念である。</sentence>
<sentence>まとまりのないのが、むしろ自然なのである。</sentence>
<sentence>近代国家をめざす模索の中から出てきたミヤコの首都性と、古代以来のミヤコの王宮性と、江戸時代に顕著な発達をとげたミヤコの都会性を合わせたら、はたしてどのようになるのか。</sentence>
<sentence>また、ミヤコ京都に由来するミヤコの王宮性や首都性と、<quote>「東都」</quote>に由来するミヤコの都会性という、異なる発生地のものを合体させたらどのようになるか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　吉見俊哉は、明治天皇の地方巡幸を引き継ぎ、しだいに<quote>「天皇」</quote>と<quote>「帝都」</quote>が一体化し、全国化していく明治二十年代に<quote>「帝都」</quote>としての東京が成立したとする。</sentence>
<sentence>そして、<quote>「人々がこの帝都、そしてその中心としての『宮城』を仰ぎ見る関係」</quote>が定着していくプロセスに着目する。</sentence>
<sentence><quote>「人々は天皇を眼差すことを強制され、また天皇に眼差されていることを意識させられる」</quote>ような<quote>「眼差しの戦略」</quote>が<quote>「帝都」</quote>の全国化を推進したとするのである（<quote>「天皇巡幸と『帝都』としての東京」</quote>、小木新造編『江戸東京を読む』一九九一年、筑摩書房）。</sentence>
<sentence>このような仮説は、ミヤコの政治社会学的解釈とでもよべるものであるが、<quote>「眼差し」</quote>を媒介とする関係は、結局のところ<quote>「天皇」</quote>と<quote>「人々」</quote>を支配と被支配という観点から位置づけていることになろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　私は、このような解釈を全面的に否定したいわけではないが、このよ<sampling type="end" />うな重苦しい支配と被支配という構図だけでは、<quote>「帝都」</quote>東京が多くの人を引きつけた積極的理由を見いだすことができないであろう。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
