<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBi3_00115" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBi3_00115_F001">
<figureBlock>
<caption>
<sentence type="quasi"><quote>「池田勇人氏をしのぶ会」</quote>で談笑する（左から）田中角栄，福田赳夫首相，大平正芳幹<sampling type="start" />事長（１９７７年７月１３日，東京プリンスホテルで）</sentence>
<br type="automatic_original" />
</caption>
</figureBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">１０　小佐野賢治出廷</sentence>
<br type="automatic_original" />
<sentence type="quasi">Ｐ３Ｃの疑惑はどこに消えたのか</sentence>
<br type="automatic_original" />
<sentence type="quasi">７７・８・５号</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　ロッキード裁判がはじまってから、ほぼ半年を経過したところで、事件のもう一人の主役、小佐野賢治の公判がはじまることになった。</sentence>
<sentence>七月二一日、まだ午前九時だというのにすでに焼けるように暑い太陽の下で傍聴券を取るために行列をつくっていると、半年前の田中裁判第一回公判のときは寒さにふるえていたことを思いだし、さらにその半年前、ちょうど昨年の今ごろのやはり焼けるように暑かった日が、衝撃の田中逮捕の日であったことが思いだされてくる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　時間のたつのは早いものである。</sentence>
<sentence>それは、小佐野の姿を見たときにいっそう強く感じさせられた。</sentence>
<sentence>法廷に現れた小佐野は、一年ほど前に、衆院予算委の証人席にいた小佐野と同一人物とはとても思えなかった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　あの日の小佐野を記憶に残している人は多いだろう。</sentence>
<sentence>顔面から禿頭まで、内から脂がにじみ出てきてでもいるかのようにテカテカと輝き、その輝きがそのまま内なる精力の発散とも見えた。</sentence>
<sentence>いっしょにテレビを見ていた二人の中年女性が、<quote>「海坊主みたいな男だけど、すごい男性的魅力があるわね」</quote><quote>「<sentence>うん、あるある。</sentence>
<sentence>セックスアピールがある。</sentence>
<sentence type="quasi">メカケの二人や三人は確実にいるんじゃない</sentence>
」</quote>などとことばをかわしていたのを思いだす。</sentence>
<sentence>それにあのふてぶてしさ。</sentence>
<sentence>野党議員の材料不足で上すべりな嚙みつきを、小馬鹿にしたような表情を浮かべながら、知りません、存じません、記憶にございませんと軽々とかわし、ときには逆襲すらして質問者をたじろがせたあのさまは、チャンピオンに挑戦した四回戦ボーイが、やたらに腕だけ大きくふりまわして殴りかかってくるのを、チャンピオンが本気で応戦しようとせず、ニヤニヤ笑いながら体を右に左に軽く振るだけでパンチを全部よけているように見えた。</sentence>
<sentence>なるほど小佐野という男はたいしたタマだ。</sentence>
<sentence>テレビを見ての印象をひとことでいえば、そんな感じだった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし、法廷の被告人席の小佐野からは、あの日の小佐野の精気もふてぶてしさも片鱗だに見られなかった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ロッキード事件のはじまる前から病を得ていた児玉とちがって、小佐野は司直の手がわが身に及ばんとしてはじめて、病と称して自宅にひきこもり、あるいは入院しようとしたことなどから、仮病の疑いがきわめて濃厚と見られ、私もひそかにそう思っていた。</sentence>
<sentence>しかし、目の前に見る小佐野は、まぎれもなく病みあがりの老人だった。</sentence>
<sentence>往時とくらべ体重が一〇キロ減ったというが、なるほどやつれている。</sentence>
<sentence>あの日の小佐野には、力ある者に見ら<sampling type="end" />れるある種の若々しさが感じられたが、今日の小佐野は、顔つきにも体つきにも、身のこなしにも声にも、すべてに老いの影が色濃く刻まれていた。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
