<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBi3_00012" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBi3_00012_F001">
<paragraph>
<sentence>　スウェーデン信用販売委員会は、信用売買において、適当な額の頭金を法定することは消費<sampling type="start" />者が過度な将来についての債務を負担するのを回避し、また消費者をして商品の購入について慎重にさせ、ひいては不当な信用販売を予防することにもなるとしている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　日本でも、ここに定められているとまったく同じ『良き市場慣行』があったことは明らかであるし、少なくとも、相銀住宅ローンが証拠として裁判所に提出した資料のなかに、それと対応した記載があることは、建前としては、いまでも、この良き市場慣行に従った商売をしていることを表している。</sentence>
<sentence>昨今、銀行不祥事が続発するなかで、<quote>「審査部」</quote>がその機能を果たさないくらいに審査能力が低下していることが指摘されている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　相銀住宅ローンの場合は、審査能力の問題ではなく、本来のありかた自体に問題があることを示していると思う。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<enclosedCharacter description="●">２</enclosedCharacter>　返済能力の算定はきわめて重要であり、客観的に返済能力がない場合には<quote>「貸すべきではない」</quote>し、<quote>「貸さない建前となっている」</quote>ことは、<quote>「すまいのローン」</quote>の記載からも明らかである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし、現実には、相銀住宅ローンの社員である小林氏が法廷で宣誓のうえ証言した内容では<quote>「現在は保証保険の基準をクリアーできないため、一〇〇％保証保険はつかず、連帯保証人をつけて貸している」</quote>という。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　だが小林氏も証言しているように、連帯保証人になった人でも、借りた本人にかわって、住宅ローンを支払える人はいないのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　おまけに、その融資期間は三五年から最長五〇年ということだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　これでは、住宅ローン専門会社のやり方は、羊頭狗肉だと言われてもしかたがないほど、悪辣なやり方ではなかろうか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence>それでも裁判官は住宅ローン専門会社の味方！</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　相銀住宅ローンと東田・相川の裁判は、昭和六三年に提訴され、小林証人の尋問がなされたあとで、裁判官から和解勧告があり、何回か話し合いがあった。</sentence>
<sentence>東田は、四〇〇万円を支払うので、残金の支払い義務を免除してほしいと申し出たが、総合住金株式会社は、七〇四万円の元金は、一円も減額できないという主張だった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そして、平成三年一二月二六日に判決が出された。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　その内容について、少しふれてみよう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<citation>
<sentence>◆二五年間という長期にわたる住宅ローンにあっては、一回でも分割弁済金の支払いを遅延すれば当然期限の利益を喪失するという約定は、住宅ローンを利用する者にとって著しく不利益なものであるというが、債務の弁済に関する特約はもとより当事者の自由に定めうるところであり、当然期限喪失の特約も原則として有効である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
<sentence>本件特約が有効である以上、被告が分割弁済金を一回でも遅滞したならば、ただちに期限の利益を喪失することになるのであって、そこでは、債務者のこれまで<sampling type="end" />の履行状態等を考慮して信頼関係の破壊という観点から期限の利益の喪失の有無を決するという余地はない（被告による分割弁済金の支払いは遅くとも昭和五七年一一月分から支払い期日に支払われず遅滞となったが、原告相銀住宅ローンは、被告が遅滞となっても支払いを継続する限りは、期限の利益を有する被告のために本件特約の存在を主張しないとしていたにすぎない）。</sentence>
</citation>
</quotation>
</article>
</sample>
