<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBi3_00123" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBi3_00123_F001">
<paragraph>
<sentence>　こんなふうに各地のマクドナルドに立ち寄ってゆくと、食生活の豊かさ、国民による嗜好の違いに加えて、それに付随<sampling type="start" />する道徳の内容と程度まで知ることができるのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　マクドナルドが進出している国は世界で四〇カ国を超えているそうだ。</sentence>
<sentence>筆者の経験はまだまだ限られた範囲を出ないけれども、マクドナルドの〈国際比較〉を進めてゆけば、それぞれの国民の性格とまでは言えなくても、食文化とその周辺でのいろんなことがわかるのではないか。</sentence>
<sentence>たとえばモスクワの、またもうすぐ開店するらしい北京、いや機会さえあればこの惑星上のどこのマクドナルドへも、ぜひとも出かけてみたいと思う。</sentence>
<sentence>比較文化論のためのこのうえなく有効な、しかもごくごく手軽な手段になるはずである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">●均質性の徹底</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　マクドナルドをとおして比較文化論が可能になるのは、それが世界の各地に広まっているからばかりではない。</sentence>
<sentence>そこでは同一の商品が、いやすでに述べたとおり実際には同一ではないのだが、同一であると目されているものが、同一の形式でもって、販売されているからである。</sentence>
<sentence>つまり世界中で共通した手引書の存在、そしてそれにもとづく品質とサーヴィスの統一の徹底から、均質な空間がいたるところで生まれ、したがって、それのおかれた場所と他の場所との差異を映し出す鏡となっているのである。</sentence>
<sentence>これはシカゴでマルチ・ミキサーの販売に携わっていたレイ・クロックが、カリフォルニアで大成功したマクドナルド兄弟のハンバーガー店の全国フランチャイズ独占権を、一九五四年に獲得したとき以来の会社の方針だった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　マクドナルド・システムが発足してまもなく作成された手引書は一五ページのものであったが、それが今では六百ページにもなっているという。</sentence>
<sentence>直接見たことはないけれども、ハンバーガーその他の商品の質にはじまり、店舗・設備、客に対するサーヴィスや経営にいたるまで、あらゆる事柄に関する規格がそこでは述べられているのだろうと想像する。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　だが、手引書がいかに精細に商品の質と販売方法の統一について語っていたとしても、それを読んで実際にハンバーガーを作り、そして売る人間が問題である。</sentence>
<sentence>この問題の解決のためにマクドナルドが徹底的に行なったことは、大きくわけて二つあるようだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　まず手引書に書かれているのが、多くの人間にとって理解しやすく実行可能な内容でなくてはならないだろう。</sentence>
<sentence>この点でのマクドナルドの最大のメリットは、ハンバーガーの製造と販売の簡素化である。</sentence>
<sentence>ハンバーガーは料理のうちでもごく簡単に作れるものの一つではあるだろうけれども、それをさらに効率的にするために設備や方法に工夫が加えられて、マクドナルドの厨房は、いわば機械の組立工場のよ<sampling type="end" />うになった。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
