<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBi3_00114" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBi3_00114_F001">
<paragraph>
<sentence>しかし、庶民の抵抗精神は生きているようで、街の壁という壁に貼られた金日成のポスターの目が、<sampling type="start" />一夜にして鋭くくりぬかれていた光景を、河野さんは目にしている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<blockEnd />
<paragraph>
<sentence>　ソウル大学の中には左翼分子が委員会をつくり、アジ演説を行い<quote>「反動分子」</quote>の摘発にあたった。</sentence>
<sentence>教授陣の中にも、左翼の教師が入り込み、大学を管理下においた。</sentence>
<sentence>しかし、その後、国連軍と韓国軍が入ってくると、彼等は、半殺しの目にあった。</sentence>
<sentence>左翼の学生や教授が、野球のバットで<quote>「この野郎」</quote>と殴られ半殺しにあう光景を、河野さんは目にしている。</sentence>
<sentence>その後、中国義勇軍が入ってくると、また逆の光景が展開する―。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　父のいなくなった河野家では、河野さんが大黒柱にならなければならなかった。</sentence>
<sentence>食糧の備蓄は見る見る減ってゆき、収入のない河野一家は前途に暗いものを覚えていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　河野さんがなにより恐怖を覚えたのは、北の義勇兵狩りであった。</sentence>
<sentence>街を歩いている若者を見ると、北の徴募係は有無をいわせず、とらえて軍の訓練センターに連れていくのである。</sentence>
<sentence>強制的な徴募は昼夜を問わず行われた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　河野さんは警戒して、外に足音がすると簞笥の後ろに隠れたりしたが、ついに発見され、北の人民軍に連れていかれた。</sentence>
<sentence>近くの幼稚園に、同じように連れてこられた若者が集められていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<speech>
<paragraph>
<sentence type="quasi"><sentence>「北の軍隊にいれられれば、南の人間に銃を向けなければならなくなる。</sentence>
<sentence>父の消息は依然わからなかったし、残された母と妹たちに生活の手段はない。</sentence>
<sentence type="quasi">ぼくの一生も、一家もこれで終わりだと思った」</sentence>
</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</speech>
</quotation>
<sentence>と河野さんは、そのときの恐怖の体験を語る。</sentence>
<sentence>北の兵隊が銃を構えて警備し、逃げ出せる状態ではなかった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
<quotation>
<speech>
<paragraph>
<sentence type="quasi"><sentence>「運よく、幼稚園に顔見知りの医者の奥さんがいて、わたしの名前を呼んだのです。</sentence>
<sentence>じつは、ぼくは高二のとき軽い肺結核を患ったことがあるんで、そのときレントゲン写真を撮っていた。</sentence>
<sentence>母が機転をきかせて、その医師の奥さんを通じて、レントゲン写真を出してもらった。</sentence>
<sentence>医師の奥さんは、女性同盟といって北の女性労働党員だったんですね。</sentence>
<sentence>ぼくは、そのレントゲン写真をもって、人民委員会の委員長のところにいった。</sentence>
<sentence>そして、写真を見せて、自分は結核の第三期で、グラウンドを一周することもできない。</sentence>
<sentence>こんな身体では従軍もできないと訴えたんです。</sentence>
<sentence>そしたら、お前、帰れといわれて帰宅を許された。</sentence>
<sentence type="quasi">あのとき、そのまま北に連れていかれたら、今頃、どうなっていたかわからない」</sentence>
</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</speech>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　あとで知ったことだが、釜山に逃げた父は友人宅に<ruby rubyText="かくま">匿</ruby>われていた。</sentence>
<sentence>北の義勇兵徴募の話を聞いて、父は人民軍捕虜の名簿に河野さんの名前が載っていないかどうか調べるのが、日課になっていたという。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　北は補充兵として若者がいくらでも欲しかったのだろう、その後も、ときおり河野さんの家にやってきた。</sentence>
<sentence>あるとき北の人民委員がや<sampling type="end" />ってきて、母親に息子はどこへ行ったのか詰問した。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
