<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBi3_00112" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBi3_00112_F001">
<paragraph>
<sentence>大英博物館の記録をみると、古代ギリシアの時代すでに一般化していたことがわかるが、私は、トルコのアンカラにあるアナトリア文明博物館の資料を調べていて、ネオ・ヒッタ<sampling type="start" />イト時代に造られたお城の石のレリーフの中に、お手玉あそびの絵が描かれているのを発見した。</sentence>
<sentence>ネオ・ヒッタイト時代といえば、紀元前七百年〜千二百年、今から約三千年ほど前にさかのぼるのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし、実際にはもっとさかのぼるにちがいないと思われる。</sentence>
<sentence>というのは、当時のお手玉あそびに使われていた羊の<ruby rubyText="きょ">距</ruby><ruby rubyText="こつ">骨</ruby>（後足のかかとの部分にある小石のような骨）が、紀元前五千年〜六千年頃の村チャタリークの発掘物の中に含まれているからである。</sentence>
<sentence>もちろん、それは食べ捨てたものではない。</sentence>
<sentence>しかし、遺跡から出てきたというだけでは、それがお手玉に使われたという証拠にはならないが、小石のような骨であるから、ゲームか卜占以外の用途はちょっと考え難い。</sentence>
<sentence>まあそれは保留するとしても、三千年の歴史をもつあそび文化というのは極めて稀少であることには間違いない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　さらに驚くべきことは、小石、羊の<ruby rubyText="きょ">距</ruby><ruby rubyText="こつ">骨</ruby>、貝殻、木の実などを用いておこなわれるこのパターンのお手玉は、世界中に分布しているという事実である。</sentence>
<sentence>私は、日本を除いて、世界百ヶ所ほどの調査データをもっているが、このあそびは、南はアフリカ、オーストラリア、南アメリカ、北はシベリアの北極海に面した地域に住むチュクチ族まで、東は太平洋の島々や日本に始まり、中国、中央アジアの国々、ヨーロッパを経て、西のイギリス、アメリカに至るまで連綿としておこなわれている。</sentence>
<sentence>なかんずく、中央アジアの遊牧文化圏では、紀元前と同様、いぜんとして羊の距骨が用いられているのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　このように、お手玉の歴史性および国際性は驚くべきものであり、大人の世界を見わたしても、これだけのものはちょっと見当たらない。</sentence>
<sentence>これまさに世界的無形文化財といえるものであり、日本の石なごやお手玉もこれにつながっているのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">大人文化を凌駕する</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　時には、子どもたちの創る文化は大人文化を凌駕することもある。</sentence>
<sentence>たとえば、本書六十頁に述べたヤンマ釣りがその例である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　これは、六十〜八十センチメートルの糸（絹糸がよい）の両端に小石や魚釣り用の錘をつけただけの簡単な仕掛けを投げあげ、ヤンマをからめとるという技である。</sentence>
<sentence>夏の夕方五時頃になると、ヤンマはテリトリーを離れ、虫を捕食するために原っぱや空き地の空に次々と飛来する。</sentence>
<sentence>時には大群をなして群舞することもあった。</sentence>
<sentence>その時を待ちかねていた小さな狩人たちは、この道具をいくつもたずさえ、勇躍出撃する。</sentence>
<sentence>ヤンマは、目の前に飛んできたこの異物を虫と思ってとびかかるのだが、糸が翅にからみ、自由を失って落下するという仕組みなのである。</sentence>
<sentence>この仕掛けの名称は地方によってさまざまで、東<sampling type="end" />京（本郷付近）では<quote>「とりこ」</quote>、伊勢や大阪では<quote>「ぶり」</quote>と呼称された。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
