<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBi3_00001" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBi3_00001_F001">
<paragraph>
<sentence>　公共住宅売却計画と地方中核都市での田園調布型高級住宅地整備による企業の誘導、都心再開発プラ<sampling type="start" />ンと内外価格差是正プランはきわめて補完的である。</sentence>
<sentence>企業はコスト削減のために長期的、構造的リストラを迫られている。</sentence>
<sentence>しかし従業員は容易に移動を受け入れないだろう。</sentence>
<sentence><sentence>（唯一の可能性は優良住宅ストックの拡大、環境、社会資本の整備水準、公共サービスの質と価格の大都市並化である。</sentence>
）また、現在評価を下げつつある地方都市のナンバースクールは教育環境にとって欠くことができないだろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　首都圏では今後さらに多くのオフィスと住宅が供給されてしまう。</sentence>
<sentence>企業の行動は生産コスト引き下げへと向かっている。</sentence>
<sentence>首都圏や近畿圏では企業は少しずつ地方へ流出し、オフィスは西欧並のスペースを手ごろな価格で提供でき、住宅の過剰供給状況が続いて全体の二五パーセントを占めてなお存在する最低居住水準未満の住宅を滅失させる力となるだろう。</sentence>
<sentence>地方中核都市では都心部の再開発と共に郊外部での高級住宅地が整備され、同時に年々従業員五百人規模の企業が一社ずつ一地方中核都市に誘致されて、二十年で二十企業、一万人の社員、三万人の人口が増加できることになる。</sentence>
<sentence>これは五十の都市で全体で百五十万人を吸収する規模になる。</sentence>
<sentence>この人数は首都圏では総人口の五パーセントの規模に匹敵し、この移動する五パーセントの人口が日本経済を再生させる原動力となるのである。</sentence>
<sentence>オフィスや住宅の価格を世界の水準にまで引き下げる大きな効果は、限界部分の不動産市場環境をコントロールする力を生み出すのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この過程は現金預金者や年金生活者を助けるが、一方で長期ローン返済をしている不動産利得先取り型の人々の夢を無惨にも踏みにじることになるため、一方で信用秩序を維持する長期的な国の対策を必要とする。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
<article articleID="LBi3_00001_F002">
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">新しい国家像の構築</sentence>
<br type="automatic_original" />
<sentence type="quasi">―負担と保障のジレンマを脱するには</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<authorsData>
<sentence type="quasi">慶應義塾大学教授</sentence>
<br type="automatic_original" />
<sentence type="quasi">曽根泰教</sentence>
<br type="automatic_original" />
</authorsData>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">行政改革の政治理念</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　政治がお金を浮かせるために直接できることといえば、国会議員の削減や選挙公営の削減などしかない。</sentence>
<sentence>ただし、これは現実的な提案というよりも、国会議員も身を削って行政改革に努力するという<quote>「象徴的」</quote>な意味しか持たないであろう。</sentence>
<sentence>実態的にも、国会議員を半減するのと行政機構を半分にするのとでは、行政機構削減による支出減の規模のほうがはるかに大きい。</sentence>
<sentence>公務員を五十万人減らすという規模を見れば、歴然となるだろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし、行政改革とか税制改革とかは政治が決めるべき問題である。</sentence>
<sentence>それは、基本的にどのくらいの政府の規模を目指すのか、つまり大きな政府でいくのか小さな政府でいくのかとか、中央政府にどのくらいの役割を担わせるのかとか、根<sampling type="end" />本的な理念の問題が政治に問われているわけである。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
