<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBi3_00101" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBi3_00101_F001">
<paragraph>
<sentence>　このように近代社会はその起源を、大金融業者・独占資本家・御用商人・御用金貸・植民地企業家・投機的会社発起人・徴税請負人・遠隔地貿易商人兼問屋制資本家などに求めることができないし、ルネルサンス的自由・解放は近代<sampling type="start" />に固有の自由と異質のものである。</sentence>
<sentence>ウェーバーがその著『プロテスタンティズムの倫理と資本主義の精神』においていみじくも指摘したように、<quote>「<sentence>どんな内面的規範にも服しようとしないむこうみずな営利活動は、実際それが可能でありさえすれば、どこでもまたいつの時代にも存在していた。</sentence>
<sentence>戦争や海賊とおなじく、規範に服するところのない自由な商業も、異種族や共同体外の人びととの関係ではさし支えないものとされていた。</sentence>
<sentence>『共同体成員間』の関係では禁ぜられていたことも、そうした場合『対外道徳』ＡｕＢｅｎｍｏｒａｌのこととして許されていたのである。</sentence>
<sentence>こうして、外面的には、貨幣としての性質をもつ財貨が知られておりかつこれを―コムメンダ、租税の請負、国家への貸付、宮廷・官僚への金融などによって―利用して利益を獲得しうる機会が存在しているかぎり、どんな経済組織にも『冒険』としての資本主義的営利活動が見出されたように、内面的には、倫理の限界をものともしない冒険者心理がまた至るところ存在していたのである。</sentence>
<sentence>なんらはばかるところのない絶対的かつ意識的な利潤追求が伝統の厳格な拘束と密着して併存していたことも<ruby rubyText="まれ">稀</ruby>ではなかった。</sentence>
<sentence>しかも、伝統が破壊されて自由な営利活動が多かれ少なかれ社会組織の内部にまで<ruby rubyText="しん">滲</ruby><ruby rubyText="とう">透</ruby>しつつあったときにも、なお、この新しいものの倫理的肯定および正当化がおこなわれるのではなく、むしろ、ただ倫理上問題にならぬあるいは喜ぶべきではないがやむを得ないこととして事実上寛容されるに過ぎないのがつねであった。</sentence>
<sentence>これはすべての倫理上の諸学説がとった通常の立場であったばかりでなく、―この点のほうが本質的にいっそう重要なのだが―資本主義以前の時代の普通の人びとが実際にとってきた態度でもあった。</sentence>
<sentence>ここに『資本主義以前』というのは、合理的経営による資本増殖と合理的な資本主義的労働組織とがまだ経済行為の方向を決定する支配力となっていなかった、という意味においてである。</sentence>
<sentence type="quasi">ところで、こうした態度こそ、市民的資本主義の経済秩序成立の前提諸条件に適応するうえで、人びとがいたるところ遭遇せねばならなかった内面的<ruby rubyText="しょう">障</ruby><ruby rubyText="がい">碍</ruby>のうち最強のものの一つだったのである</sentence>
」</quote>（邦訳、五四―五五ページ）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　近代市民社会は封建社会の解体の中から興隆してくる自営農民・借地農・農村工業の中小生産者・小商人および近代地主の中にこそその起源を求められるのであり、宗教改革はほかならぬこの産業的中産層の主体的条件を形成する役割を担ったのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<blockEnd />
<paragraph>
<sentence>　Ｍａｘ　Ｗｅｂｅｒ，Ｄｉｅ　ｐｒｏｔｅｓｔａｎｔｉｓｃｈｅ　Ｅｔｈｉｋ　ｕｎ<sampling type="end" />ｄ　ｄｅｒ　Ｇｅｉｓｔ　ｄｅｓ　Ｋａｐｉｔａｌｉｓｍｕｓ．（ＧＡｚＲＳ，Ｉ，ＳＳ．１―２０６）〔大塚久雄訳『プロテスタンティズムの倫理と資本主義の精神』〕；Ｄｏ．，Ｄｉｅ　ｐｒｏｔｅｓｔａｎｔｉｓｃｈｅ　Ｓｅｋｔｅ　ｕｎｄ　ｄｅｒ　Ｇｅｉｓｔ　ｄｅｓ　Ｋａｐｉｔａｌｉｓｍｕｓ．（ＧＡｚＲＳ，Ｉ，ＳＳ．２０７―２３６）〔中村貞二訳『プロテスタンティズムの教派と資本主義の精神』〕；Ｅｒｎｓｔ　Ｔｒｏｅｌｔｓｃｈ，Ｄｉｅ　Ｓｏｚｉａｌｌｅｈｒｅｎ　ｄｅｒ　ｃｈｒｉｓｔｌｉｃｈｅｎ　Ｋｉｒｃｈｅｎ　ｕｎｄ　Ｇｒｕｐｐｅｎ．（Ｇｅｓａｍｍｅｌｔｅ　Ｓｃｈｒｉｆｔｅｎ．Ｂｄ．Ｉ）Ｔｕｂｉｎｇｅｎ，１９９２．部分訳『トレルチ著作集』第七、八、九巻（ヨルダン社）；Ｅ．Ｔｒｏｅｌｔｓｃｈ．，Ｒｅｎａｉｓｓａｎｃｅ　ｕｎｄ　Ｒｅｆｏｒｍａｔｉｏｎ．（Ｇｅｓａｍｍｅｌｔｅ　Ｓｃｈｒｉｆｔｅｎ．Ｂｄ．ＩＶ．）Ｔｕｂｉｎｇｅｎ，１９１３．〔内田芳明訳『ルネサンスと宗教改革』（岩波文庫）、『ティリッヒ著作集』全十三巻（白水社）。Ｒ．Ｈ．Ｔａｗｎｅｙ，Ｒｅｌｉｇｉｏｎ　ａｎｄ　ｔｈｅ　Ｒｉｓｅ　ｏｆ　Ｃａｐｉｔａｌｉｓｍ．Ｌｏｎｄｏｎ，１９２６．トーニーの研究はそれ以後のプロテスタンティズムの社会理論・経済倫理の研究におおきな影響を与えている。Ｒｉｃｈａｒｄ　Ｂ．Ｓｃｈｌａｔｔｅｒ，Ｓｏｃｉａｌ　Ｉｄｅａｓ　ｏｆ　Ｃｈｕｒｃｈ　Ｌｅａｄｅｒｓ，１６６０―１６８０．Ｏｘｆｏｒｄ，１９４０；Ｃ．Ｈ．ａｎｄ　Ｋａｔｈｅｌｉｎｅ　Ｇｅｏｒｇｅ，Ｐｒｏｔｅｓｔａｎｔ　Ｍｉｎｄ　ｏｆ　ｔｈｅ　Ｅｎｇｌｉｓｈ　Ｒｅｆｏｒｍａｔｉｏｎ，１５７０―１６４０．Ｐｒｉｎｃｅｔｏｎ，１９６１．はＲ．Ｈ．トーニーの影響をうけつつ、いっそう直接史料に沈潜した研究である。Ｃｈｒｉｓｔｏｐｈｅｒ　Ｈｉｌｌ，Ｓｏｃｉｅｔｙ　ａｎｄ　Ｐｕｒｉｔａｎｉｓｍ　ｉｎ　Ｐｒｅ‐Ｒｅｖｏｌｕｔｉｏｎａｒｙ　Ｅｎｇｌａｎｄ．Ｌｏｎｄｏｎ，１９６４．はマルクス主義の立場からの研究である。トーニーのウェーバー理解については方法上注意を要する。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
