<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBi3_00094" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBi3_00094_F001">
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi"><sampling type="start" />１　強運の宰相・細川護煕</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">●史上二人目の稀有な政権●</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　細川首相の人気は相変わらず高い。</sentence>
<sentence>政権発足後四カ月ほど経った現時点（本稿執筆時）においても、各種の世論調査では六五パーセント前後の驚異的な支持率を保っている（最近では六〇パーセントに落ちているが、歴代内閣の支持率にくらべるとまだ格段に高い）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　政権発足直後の調査で七〇パーセントを超える高い支持率が出た時には、政治が変わることへの期待、何かやってくれそうだという期待、要するに期待値としての支持率だといわれたものだ。</sentence>
<sentence>しかし、政治改革関連法案を参議院に送り、税制改革や規制緩和などの行政改革にも着手し始めた今日において、なおこれだけの数字を保っているということは、その実行力への期待が高まってきていると見ていいかもしれない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　もちろん、各種の改革の成果、とりわけ長びく不況に対する政策の有効性についてはこれからの動きを見なければならないが、少なくとも、当初思われていたような政治改革だけの内閣、暫定の短命内閣ではないのかもしれない、という見方が強くなってきていることは事実であろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　戦前の元勲や軍人が首相になった時代は別として、戦後の新選挙法による総選挙（昭和二十一年四月）以来衆議院議員一年生で内閣総理大臣になったのは、第一次吉田内閣の吉田茂に次いで細川護煕氏が二人目である。</sentence>
<sentence>いわゆる五五年体制になってからは、自民党時代となり、多分に年功序列で派閥のボスも決まっていたから、今回の細川首相の出現は正に画期的であった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　細川政権が吉田茂に匹敵するような歴史的意味合いをもつ業績を上げるかどうかはもちろんまだわからないが、私自身としてはそれを期待しており、声援を送っている。</sentence>
<sentence>というのは、細川首相が私の母校であり勤務先である上智大学出身の初の首相であり、その夫人が私の教え子であるという個人的な事情もあることは確かだ。</sentence>
<sentence>上智は小さくて人気のない大学であった。</sentence>
<sentence>私が入ったころは学生数も五、六百人ぐらいのもので、恩師の故ロゲンドルフ先生が、<quote>「ほかの私立大学は人気があるのにどうして上智はこう人気がないのだろう」</quote>と言って、志願者の少ないのを嘆いておられた姿を、つい昨日のように思い出す。</sentence>
<sentence>ベルリンの崩れ去った壁と、首相が上智から出たことは、ぜひ、今は亡きこの恩師に見ていただきたかったことである。</sentence>
<sentence>しかしこれはあくまでも私情にすぎない。</sentence>
<sentence>それはそれとして、細川氏に私が期待するのは、細川護煕という人にまれなる<quote>「強運」</quote>を感じずにはおれないからである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">●細川に吹いた強い追い風●</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　日本新党が結成されたのは、一九九二<sampling type="end" />年の五月である。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
