<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBi3_00060" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBi3_00060_F001">
<paragraph>
<sentence>その対人関係を基本として、それを他の人間にも広げていくことで、対人的な世界が成立していくわけ<sampling type="start" />である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">３―物の世界が成立する</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">人間の原初の姿としての赤ん坊</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　乳児は世界をどのようにとらえ、見ているのか。</sentence>
<sentence>彼らは対人的な世界と、物理的な、つまり物の世界とを分けてとらえており、しかも最初の数カ月で、その世界は安定したようすを示すようになる。</sentence>
<sentence>この章では、乳児がまわりの物をどのように見ているのかを検討してみよう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　物がもつ、最も基本的かつ重要な特徴は、時間的、空間的にそこにまさに<quote>「存在している」</quote>ということである。</sentence>
<sentence>簡単にいえば、突然なくなりもせず、突然位置を変えたりもせず、また連続的に移動するのであり、さらに同じ場所を二つの物が重複して占めたりしない、といったことである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　これらはあまりに基本的すぎて、そのようなことが認識の問題となりえることすら、通例は我々の意識にのぼらないが、しかしこれらは、実は当たり前のことではない。</sentence>
<sentence>我々の世界では、多くの物がそのように動くという特徴をもつのであって、数学的、論理的な意味での必然とはいえない。</sentence>
<sentence>そこで、そのような根源的な問題を探る上でも、乳児の反応がどうであるかを調べることが、有力なアプローチになるのである。</sentence>
<sentence>乳児には経験がきわめて乏しいので、乳児のもつ認識がどこから由来するかという問題について、その答えを確定できないまでも、かなり追究することが可能だからである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　乳児研究はこのように、人のもつ最も原初的なあり方を教えてくれるがゆえにおもしろいのであり、本書の各章も、そのようなことをよく示してくれる諸々の研究を整理しながら述べているわけである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">徐々に世界を把握するのか</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　すぐに考えつく仮説は、乳児はほとんど何もわかっておらず、<ruby rubyText="こん">混</ruby><ruby rubyText="とん">沌</ruby>とした世界に住んでおり、そこからまわりの支えにより、さまざまなことをわかっていくというものであるだろう。</sentence>
<sentence>もちろん、ほとんど何もわかっていない状態から、かなりよくわかって大人に近い状態に進むのが発達である。</sentence>
<sentence>だからそのようないい方は、大ざっぱにいえば正しいには違いない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし研究としてまず必要なことは、<quote>「ほとんど」</quote>ということがどこまでを含み、どこまでを含まないかを確定することである。</sentence>
<sentence>また、<quote>「大人に近い」</quote>ということが、どこまでを意味しているかを調べることである。</sentence>
<sentence>そうしたアプローチから、一見正しそうに見える<quote>「徐々に環境から学んでいく」</quote>という説が間違っている場合があり、しかも、認識の基本にかかわる部分でそうなのだということが発見されてきたのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　物をその物として認識すること、また、物がこの世界で安定した存在だと理解していること、それは、個別の認識の前提になるものである。</sentence>
<sentence>たとえば、現在<sampling type="end" />ある物が見えているとしよう。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
