<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBi3_00132" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBi3_00132_F001">
<paragraph>
<sentence>眼の保養には<sampling type="start" />なるけれど、バッキンガム宮殿とピカデリーの大通りにはさまれた、グリーン・パークあたりで水着姿というのは、なんともミスマッチで、<ruby rubyText="いぶか">訝</ruby>しい気持ちにさせられる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<blockEnd />
<paragraph>
<sentence>　私のロンドン生活も、そろそろ足かけ一〇年になる。</sentence>
<sentence>ちょうどきりのよいところで、生活の転機を、ということで、近いうちに、日本に帰ろうと思っている。</sentence>
<sentence>どうしてロンドンに骨を埋める気持ちになれなかったかについては、いずれ稿を改めて、詳しく書くつもりだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし、東京で暮らすことになると、公園をぶらついたり、じっと日光を浴びる楽しみがなくなってしまう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　私は東京が好きだが、ロンドンで一〇年暮らした今にして思うと、あの緑の少なさは、ただごとでない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　世界有数の大都市であるロンドンに、どうしてこれだけ多くの広い公園が残されているのかと言うと、もともとは、貴族の狩猟場であったからだ。</sentence>
<sentence>したがって、フランス風の、幾何学的に設計された庭園ではなく、雑木林がそのまま残っていたりするわけだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　産業革命期に、ロンドンの都市機能が急激に拡大した時も、公園は市民生活に不可欠であるとして、ほとんどそのまま残された。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　狩猟民族であるアングロ・サクソンは、どうしても自然のままの土地に憧れるのに対し、農耕民族の日本人は、土地を遊ばせておくことができない―だとか、このレベルの<quote>「日英文化論」</quote>だったら、思いつきでいくらでも書けるけれども（近頃、たくさん出版されてますねえ）、そういう問題ではないと思う。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　猪瀬直樹氏の『土地の神話』『ミカドの肖像』（いずれも小学館）によれば、明治初期には、維新政府の首都を大阪に置こう、という議論もあったのだそうだ。</sentence>
<sentence>しかし、密集した商業都市であった大阪は、近代的な政府機能を集中させるために必要な敷地がどこにもない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この点、江戸には、大名屋敷という、数千坪単位のまとまった敷地がたくさんあった。</sentence>
<sentence>司馬遼太郎氏も、なにかの対談で、<quote>「江戸の地図を頭に描きながら、東京の街を歩くと、大名屋敷があったところは、やはり分割されていなくて、ビルが建っている」</quote>という意味のことを語っておられる。</sentence>
<sentence>たしかに、官庁や高層ビル、大学のキャンパスなどは、ほとんど江戸時代の建物の跡地にある。</sentence>
<sentence>東京大学の赤門は、加賀百万石・前田家の上屋敷の門であるし、<quote>「大岡裁き」</quote>が行われていたお白州の跡地には、なんと検察庁があるのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　つまり、庭園や菜園を持った大名屋敷を潰して、代わりに西洋風の建築物を建てて行くというのが、江戸が東京に生まれ変わるプロセスであったわけだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　中心部がこうして都市機能を備えてきた一方で、郊外に<quote>「田園都市」</quote>を作りたいという理想を抱いた先覚者も、いることはいた。</sentence>
<sentence>渋沢栄一<sampling type="end" />の四男・秀雄で、彼の壮大な計画は、大田区の<quote>「田園調布」</quote>という地名に、その跡をとどめてはいる。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
