<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBi3_00050" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBi3_00050_F001">
<paragraph>
<sentence>なぜ、<sampling type="start" />津山家はこのように執拗に陞爵運動をおこなったのだろうか。</sentence>
<sentence>津山松平家の現高は四万三千百二十石である。</sentence>
<sentence>したがって、叙爵内規の規定によって子爵というのはごく当然のことであった。</sentence>
<sentence>それにもかかわらず、どんな理由から陞爵を熱心に望んだのか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">どちらが本家か</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　確堂松平斉民は津山藩最後の藩主だが、十一代将軍徳川家斉の実子である。</sentence>
<sentence>家斉がケタはずれの子沢山で、数多くの息子を方々の大名家に養子に出したことはよく知られているが、十六男の銀之助も跡継ぎのいなかった津山松平家にやられ、斉民と名を改めた。</sentence>
<sentence>家斉の養子政策には迷惑した家も多かったが、津山家は銀之助と一緒に五万石の加増も受けたから、得をしたほうであろう。</sentence>
<sentence>斉民は維新後も徳川一門の長老として重きをなし、徳川宗家の後見人の役もつとめた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし、このような斉民の履歴が陞爵の理由になるはずはないことは、津山家でも承知していた。</sentence>
<sentence>津山家の関係者たちが、同子爵家も陞爵が可能だと思い出し、海舟らに働きかけを始めたのは、越前家が陞爵したからである。</sentence>
<sentence>越前家が爵一級進められたのなら、津山家も同様の恩恵にあずかれるはずだと動きだしたのである。</sentence>
<sentence>そのことは東久世書簡の中の<quote>「故確堂家　越前本家にて伯爵之事」</quote>との一節によってわかる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ここで言う<quote>「越前家」</quote>は越前松平家のことではない。</sentence>
<sentence>徳川御家門の系統の一つである越前家を指している。</sentence>
<sentence>この短い文章は、津山家はその<quote>「本家」</quote>だから伯爵にあげてくれと要求しているとの意味なのである。</sentence>
<sentence>が、福井藩の旧家臣たちの主張では、越前家の本家は越前松平家だったはずではないか。</sentence>
<sentence>一体、津山家が越前家の本家と名乗るとはどういうことなのか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この間の複雑な事情を見るためには、また、江戸時代の初めまで遡らなくてはならない。</sentence>
<sentence>前述したところとやや重複するが、歴史的な経緯を簡単に説明する。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　家康の次男で二代将軍秀忠の兄秀康は、関が原の戦いの後、越前福井に封じられた。</sentence>
<sentence>福井藩初代藩主である。</sentence>
<sentence>秀康の死後、その後を継いだのは長男忠直だったが、素行がおさまらなかったために豊後国に流され、福井藩主には忠直の弟で越後高田藩主だった忠昌が移ってきた。</sentence>
<sentence>そして、高田藩は忠直の長男光長が治めるところとなった。</sentence>
<sentence>叔父と甥の領地が入れ替わったわけである。</sentence>
<sentence>福井藩は養子をはさんだり、藩主病弱を理由に石高半減の目にあったりしながらも、以後ずっと忠昌の子孫が支配するが、高田に移された光長は<quote>「越後騒動」</quote>として知られる内紛の結果、父親同様に領地を取り上げられてしまう。</sentence>
<sentence>しかし、名門だということが配慮され、光長の養子<ruby rubyText="のぶ">宣</ruby><ruby rubyText="とみ">富</ruby>の代になって<ruby rubyText="みま">美</ruby><ruby rubyText="さか">作</ruby>津山に十万石<sampling type="end" />をあたえられた。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
