<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBi3_00131" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBi3_00131_F001">
<paragraph>
<sentence>しかも、ソ連の労働者は、資本主義諸国の労働者と違って、さらに団体交渉権やストライキ権と<sampling type="start" />いった労働権も奪われている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そのため、ソ連社会における労働者は、自己の労働力を排他的な私的所有物として所有し、国有企業にたいして対等・自由・平等の立場に立ち、あるいは労働者集団としての団体交渉力でもって国有企業と対峙し、平等な商品所有者の相互関係において国有企業にたいして労働力の売買関係をとりむすぶという点において、弱さと不十分さをもたざるをえない立場にある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかも、賃金の一般的水準の決定についてみると、賃金水準の決定は労働者と国有企業経営者とのあいだの市場原理にもとづく雇用契約によってではなくて、基本的には、中央計画当局によって集権的に決定され、そのうえで、社会的な全般的労働力不足状況や激しい労働流動あるいは企業内の労使間紛争という圧力をつうじていわば部分的に市場的な補整的調整がおこなわれているにすぎない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　だが、そのような限定性をもちながらも、圧倒的大多数のソ連の一般労働者は、社会的に労働力不足が構造化している現実的事態のなかで、生産ノルマの達成のためには労働力の過剰確保を企業戦略として必要としている国有企業の経営者とのあいだに雇用契約をむすんでいるものであって、どちらかといえば国有企業の側の方が計画経済システムの枠のなかで労働条件や賃金支給条件について労働者側に配慮せざるをえない状況におかれている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　すなわち、ソ連における市民社会の未成熟による<quote>「二重の意味での自由な労働者」</quote>としての不十分性や、少数部分ながらも就業決定における国家の計画原理による集権的あるいは誘導的形態の存在、さらには、賃金水準や賃率等級にたいする中央計画当局によるマクロ的決定といった、さまざまな点における制約や不十分性があるにしても、ソ連型社会主義における一般労働者の労働市場における自由な市場的雇用のあり方からみて、ソ連労働者の労働力は基本的には商品的性格をもっているものといわざるをえないものである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ところで、そのようにソ連型社会主義において労働力が商品化されているということは、いかなることを意味するものであるのか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　労働力の商品化を<quote>「資本主義」</quote>の基本的矛盾の基礎をなすものとみなし、<quote>「労働力商品化の止揚」</quote>を<quote>「社会主義」</quote>実現のメルクマールとしているのが宇野理論であるが、この宇野理論の立場からすれば、ソ連型社会主義において労働力が商品化しているということを認めるならばソ連型社会主義は《資本主義》であったということにならざるをえないことになる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ところで、『社会主義経済研究』Ⅰ・Ⅱや『ソヴィエト的生産様式の成立<sampling type="end" />』の著者である岡田裕之氏もまた、<quote>「労働力商品という範疇は、資本主義を封建制その他の諸生産関係から区別される独自の歴史的生産関係として示すためにマルクスが創造した範疇である」</quote>（『社会主義経済研究Ⅱ』、法政大学出版局、一九七九年、一八九〜一九〇ページ）として、労働力商品化こそが<quote>「資本主義の種差」</quote>をなすものとされている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
