<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBi3_00038" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBi3_00038_F001">
<paragraph>
<sentence>Ａさんととも<sampling type="start" />に、芸術監督であり、看板俳優でもあるソローミンを訪ねてマールイ劇場に行くと、劇場の幹部の人々は、劇場の客席に座り、マイクを手にして何やら論争を展開していた。</sentence>
<sentence>発言者の声が強い勢いで劇場内にひびきわたり、<ruby rubyText="みなぎ">漲</ruby>るような活気と興奮に皆の顔が上気していた。</sentence>
<sentence>まもなく話し合いが終わると、ソローミンが生き生きと目を輝かせながら私たちの方に近寄ってきて、ロシア皇帝の暗殺の真相に迫る芝居をマールイ劇場で上演することになったのだと興奮した面持ちで語った。</sentence>
<sentence>この芝居は、レーニン、スヴェルドロフこそがロシア最後の皇帝ニコライ二世の銃殺の決定を下した張本人であることを暴いており、マールイ劇場のようなところで、このような芝居を上演するということは、当時としてはまさしく画期的なことであった。</sentence>
<sentence>『われ報いむ』という題のその芝居の初演は、一九九〇年の三月、マールイ劇場の舞台で上演された。</sentence>
<sentence>ニコライ二世を演じたのはソローミン自身である。</sentence>
<sentence>また、一九九三年の二月、この芝居は『ニコライ二世』という題で日本でも公演された。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">◆　ヴャチェスラフ・チーホノフとの出逢い</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　Ａさんが日本に帰る前の夜、Ａさんと私は、マールイ劇場の有名な俳優ヴェースニクがソ連人民芸術家の称号を受賞したことを祝って開かれたパーティーに招待された。</sentence>
<sentence>このパーティーには、マールイ劇場の<ruby rubyText="そう">錚</ruby><ruby rubyText="そう">々</ruby>たる名優たち、幹部の人々の他、医者、工場長、著名なスポーツ解説員といった人々が列席した。</sentence>
<sentence>ゴーリキー通りにある<quote>「俳優の家」</quote>のレストランの奥の間で賑やかな談話が盛大に繰り広げられた。</sentence>
<sentence>コロコロに太った、愛嬌のあるヴェースニクはユーモアのセンスあふれる人で、さまざまな面白い話が披露され、一同はひっきりなしに笑いころげていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しばらくして、一人の初老の男性がパーティーに姿を現わした。</sentence>
<sentence>私はその男性に何の注意も払わなかったが、ソローミンは、あれがソ連一の映画スター、ヴャチェスラフ・チーホノフだと小声で私に囁いた。</sentence>
<sentence>ヴャチェスラフ・チーホノフ―『戦争と平和』のアンドレイ公爵。</sentence>
<sentence>彼が演じたアンドレイ公爵に憧れて、私はロシア文学に親しみ、ロシア文学を専攻するに至った。</sentence>
<sentence>十三歳のときはじめて、チーホノフのアンドレイ公爵を映画の画面に見たとき、私はどれほど胸のときめきを覚えたことであろうか。</sentence>
<sentence>恋人を想うように、寝ても覚めてもチーホノフのアンドレイ公爵のことを考えていた時期もあったし、その時期を通り過ぎた後も、彼は私にとって、ずっと憧れの人であった。</sentence>
<sentence>あれから十六年たったいま、その憧れの人が私の目の前にいる…私が、チーホノフに憧れて、ロシア文学を勉強するこ<sampling type="end" />とを決心したとソローミンに話すと、少し酔いが回って、ことのほか陽気になっていた彼は、皆の前でその話を披露すべきだと私に強く勧めた。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
