<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBi3_00067" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBi3_00067_F001">
<paragraph>
<sentence>そして私は、アメリカの学者ノーマ・フィールドの深遠で感動的な本『天皇の<ruby rubyText="い">逝</ruby>く国で』（みすず書房、一九九四）によって、日本人<sampling type="start" />が強い信念をもてばいかに勇敢になれるか、教えられました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi"><quote>「外国モデル」</quote>の罠</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　私は先に、十八世紀に生きた安藤昌益について、彼の権力に対する批判的視座は西欧の政治事情を手本にして獲得されたものではありえない、と述べた。</sentence>
<sentence>彼の思想は、彼が人間であることから生まれたのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そして私は、文献としてわれわれに伝えられていないけれども、何世紀にもわたり何千、何万という日本人が、政治における正義に関して、安藤昌益に匹敵する英知を得てきたにちがいないと確信している。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　よい<ruby rubyText="ガバーメント">政治</ruby>とは何かという問題―政治哲学の基本的問題―は、ひきもきらず、全人類が取り組まされている問題なのだ。</sentence>
<sentence>だから日本も、民主的な可能性の発展においては、西洋風で、何かみずからの国のアイデンティティにそぐわないような道は行かないだろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　よい政治とは何かという問いは、冷静な判断を要求する。</sentence>
<sentence>これはまた、日本の市民が欧米の民主主義を、冷静な目で眺めなければいけない、ということでもある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　政治制度を国際的に比較する必要は、やはりどうしてもある。</sentence>
<sentence>それぞれの場所によるちがいを比較すれば、非常に多くのことを学べるからだ。</sentence>
<sentence>しかしこのことは、ある国の市民が、ほかの国の市民のつくってきた政治の仕組みや手法を、細かいところまで模倣すべきだという意味ではない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<ruby rubyText="かえり">顧</ruby>みればこのことが、明治時代のやり方の、同情できるにしろ不運な失敗の一つであった。</sentence>
<sentence>すなわち、外国の制度を見境いなく輸入したことである。</sentence>
<sentence>当時、これら外国から輸入された制度の多くは、日本の風土にはまったく異質のものであった。</sentence>
<sentence>当時の日本では、それらの制度がそもそも目的としていた機能を、発揮させることはとてもできなかった。</sentence>
<sentence>なぜなら、それらの制度を実効あるものにする一般的条件を日本は欠いていたからである。</sentence>
<sentence>同じことが、明治のときほどではなかったにしろ、戦後のアメリカ占領時代にもたらされた制度についても言える。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　政治制度というのは、はっきりと規定された実用的目的があってつくられる。</sentence>
<sentence>そしてそのさまざまな目的の中心には、正義と秩序という理想がある。</sentence>
<sentence>この二つの理想は全人類が共有している―あるいはむしろ共有されるべきもの、である。</sentence>
<sentence>すべての社会が秩序を必要としているし、正しい秩序にはつねに正義が含まれるからだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　たとえば統治者の<quote>「<ruby rubyText="アカウンタビリティ">説明する責任</ruby>」</quote>のような<ruby rubyText="しくみ">制度</ruby>は、どのような実用的な目的があってできたのか、わかりよいとはいえない。</sentence>
<sentence>ある社会がそれを取り入れてうまくやっているのを見て、ほかの国の人がそこから多くのヒントを得ていけるといったものである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし、基本的に目的とされるべ<sampling type="end" />きもの―<ruby rubyText="アカウンタビリティ">説明する責任</ruby>、情報<ruby rubyText="アクセス">入手</ruby>権、個性やプライバシーの尊重、精神的に充実した家庭生活を営む機会の尊重等々ほかにもたくさんあるが―を実現するには、実際上はいろいろな方法があり、ほかとちがったやり方がうまくいく場合も多いのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
