<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBi3_00119" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBi3_00119_F001">
<paragraph>
<sentence>　警察の説明によると、<sampling type="start" />その日、リッチモンドに向かう途中、彼は小型トラックを黒人の男にとめられ、車を降りたところで口論になったらしい。</sentence>
<sentence>そこへもう一人の仲間が現れ、車の中にあった農具の斧で襲われた。</sentence>
<sentence>警察の到着後、すぐに病院に運ばれたが、集中治療を受ける前に息をひきとったそうだ。</sentence>
<sentence>四十二歳だった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　訃報を聞いて愕然となったものの、マリーにとってヨハン・ウィリアムは昔から縁の薄い兄だった。</sentence>
<sentence>幼い頃の彼女には彼は保守的で強引な人に映り、仲良く遊ぶことも少なかった。</sentence>
<sentence>ことにマイブイエを妊娠してからは、兄二人とはお互いの住所も知らないほど疎遠になっていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　十月三日、リッチモンドのセント・メリー・アングリカン教会で、兄の葬儀がとりおこなわれた。</sentence>
<sentence>久々に家族と再会したマリーは、柩に取りすがり狂ったように泣き崩れる母を見て、二人の絆の強さをあらためて感じたという。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　オーデンダール家の人々がヨハン・ウィリアムの喪に服している頃、世間では長年獄中だった反アパルトヘイト運動の大物活動家たちが、一人また一人と釈放されていた。</sentence>
<sentence>ネルソン・マンデラ氏の解放もいよいよ時間の問題か、という情報が飛び交いはじめたのもこの頃からだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そして一九八九年十一月、南アフリカのすべてのビーチが全人種に開放された。</sentence>
<sentence>デモの様子を知らせる手紙を私が受け取ってから、わずか一カ月の急転換だった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　新しい時代の気運が高まっていくなかで、マリーたちの生活も好転しつつあった。</sentence>
<sentence>パックスがナタール大学ピーターマリッツバーグ校で、カルチャー＆ワーキングライフ・プロジェクトという部署のスタッフとして働くことになったのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この組織は演劇、詩、音楽活動を通じて、労働者や若者たちの間に人権意識を広げていこう、というプロジェクトチームだ。</sentence>
<sentence>演劇や写真でキャリアを積んできたパックスにとって、うってつけの仕事である。</sentence>
<sentence>彼が最高裁の開廷を控えた身だ、という事情も承知の上での採用だった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　カルチャー＆ワーキングライフ・プロジェクトで働けば、フリーカメラマンの仕事は断念するしかない。</sentence>
<sentence>けれどラモントヴィルの写真記録は、マイペースでもつづけていける。</sentence>
<sentence>それに好きな演劇に関わりながら、定収入があることがなにより魅力でもある。</sentence>
<sentence>職場も彼女と同じナタール大学だから、なにかと融通のきくことが多い。</sentence>
<sentence>十一月に入ると、マリーとパックスが連れだって通勤する毎日がはじまった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">第六章　新時代を告げる結婚</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　人の命は呆気ない。</sentence>
<sentence>人生にはいつ、何が起こるかわからない。</sentence>
<sentence>兄が不慮の死を遂げた後、マリーは人生のはかなさについて考え込むことが多くなった。</sentence>
<sentence>そのたびに頭をよぎるのは〈結<sampling type="end" />婚〉の二文字だった。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
