<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBi3_00106" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBi3_00106_F001">
<paragraph>
<sentence>　現在の施設や学校で実施されているプログラムは、Ⅱ章でも取り上げたように、週間プログラムが単一の内容で構<sampling type="start" />成されており、対象となる人たち全員が一糸乱れずにプログラムにのせられていくのです。</sentence>
<sentence>このような事実は、個人にプログラムを合わせていく考えかたではなく、プログラムに個人を合わせていくという“プログラム優先思考”を意味しているのではないでしょうか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　“プログラム優先思考”が障害をもつ人たちに対して、あまり有益ではないと認識しながらも続けていかなければならないのは、指導員や教員にとってもつらいことなのかも知れませんが、そのようなプログラムにのせられている当事者はもっとつらいことでしょう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　では、どのように考えれば<quote>「同数の職員体制で“高度なサービス”を実現すること」</quote>ができるのでしょうか。</sentence>
<sentence>皆さんの一人ひとりが、客観的に現在の施設や学校での状況を眺めてみてください。</sentence>
<sentence>もしかしたら、<quote>「この場所には人が多くて、ボーッとしている職員もいるな」</quote>と感じる人も多いのではないでしょうか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　さらに、この職員ならば<quote>「ほかのプログラムの方が、実力を発揮できるのに」</quote>と感じている人もいるのではないでしょうか。</sentence>
<sentence>特に、プログラムや職員を動かしていく立場にある者であれば、適材適所という言葉を現実のものにしていきたいという希望はもっているはずです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この本で注目している<quote>「個人別プログラム計画」</quote>は、個人のニードに対応していくものであり、“集団生活の場”である施設や学校とは相容れないものだと考えられるかも知れませんが、個人のニードを集めていくと、いくつかのグループに大別することができます。</sentence>
<sentence>これらの集合体の中から、彼らの目標を達成していくために必要な<quote>「トレーニング内容」</quote>の最大公約数的な項目を、週間プログラムに組み入れていくことによって、より有益な内容をもつプログラムが創作されていくのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　すなわち、多数のメンバーを複数の指導員が担当するという従来の形態ではなく、少数のメンバーを一人の指導員が担当する“小グループ制”という形態へと変化させなければならないということなのです。</sentence>
<sentence>Ⅱ章の〔表２〕（三一ページ）で解説している<quote>「ＣＰセンターにおける複合プログラム」</quote>を見ても分かるように、最大公約数的な項目を組み合わせていくことにより、障害をもつ人たちにとって、無駄のない週間プログラムが確立されていくのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　例えばⅢ章で取り上げた事例のように、一人が『自分史を書く』という目標を立て、もう一人が『童話を書き上げる』という目標を立てたとすれば、この二人がもっているニードの最大公約数的な部分は、“文章を書く練習をする”という課題となるわけです。</sentence>
<sentence>この部分を週間プログラムに組み込むならば“文章表現”という<sampling type="end" />トレーニングを項目内に入れなければなりません。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
