<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBi3_00096" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBi3_00096_F001">
<paragraph>
<sentence>　勿論、多くの教員の中には、私などが聞いていても、つい新鮮な知識を得るわくわくとした気持の高揚へと、見事に誘い<sampling type="start" />込んでくれる素晴らしい授業展開を、わけなく試みる力量の方々がおられるのは事実である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし、それははっきり言って過少にすぎる。</sentence>
<sentence>また実際、いまの授業内容のすべてをこなそうとすれば、とてもそういうことを試みるゆとりはなくて、ついて来れぬものは容赦なく落として、先へ先へと進んで行かぬことには、到底、全ての単元がこなしきれない、というのも、否定できない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　どんどん勉強のはかどる速進傾向の生徒も知的興味が開いて高まるおもしろさを味う権利はあるのだし、踏みかため踏みかためで進む遅進傾向の生徒もまた、彼らなりのペースで知的な充実を味わう権利を有している。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　いっそ、それぞれの状況に合う授業の区分けをしようということになれば、いわゆる選別教育というものになる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　出来る子は、評価され地位を得て、おもしろおかしい人生が約束され、出来ない子は見棄てられて、おもしろくもなくおかしくもない人生であきらめなくてはならない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　能力別教育の危険さをそういう意味で必死に叫ぶ側の声は、実に人間的で尊い。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　だのに、である。</sentence>
<sentence>それは実によく分かるのに、である。</sentence>
<sentence>それでは、すべてを一律平等に全体の平均値のところで公教育を進めるということになれば、速進の生徒は砂を嚙む思いの退屈さだろうし、それでもなおついて行き難い遅進の生徒はいよいよ屈辱感にまみれて、やる気を全く無くしてしまうばかりである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　選別教育か、はたまた一律平等の教育か。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ここでまた実に簡明な誤りは、またしてもまたしても、二者択一の○×式発想の愚かしさであるに違いない。</sentence>
<sentence>対立対決の勝ち負けの論理に、どうして我々は、いつもこうして落ち込んでしまいがちなのだろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　昔とった<ruby rubyText="きね">杵</ruby><ruby rubyText="づか">柄</ruby>というか、伝統的な発想は常にそれ一色であったがためである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　むしろ現実は、選別と平等の基本的に相容れない二つの異質な流れの、言うに言い難いかかわり合いの複雑な混沌の中で、息づいている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　まず第一に、人間というまことに多面的の心身のあり方を示すものの日頃の営みの中では、単純なひとつの価値測定の尺度で計った数値のみで、人間の順番がつけられないのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　極端なことを言えば、ファッション業界のモデルということであれば、持ち前の脚の長さだけで地位が約束されるということにもなるだろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　第一、人はどんな刺激や環境で、どんな能力が花開くか、という点も、これは千差万別であって、どんな幸運や、逆にどんな非運がどこに隠れ潜んでいるかは知れたものではない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　堅実で明るい人生を摑むためには、運・鈍・根が決め手だと、古くから言われるように、望みを捨てないで地道にコツコツと努力<sampling type="end" />することが第一で、実はそのことの大切さを、いろんな教科学習や集団訓練を通して、身にしみるように覚えるというのが、六三制の義務教育の要訣なのではなかったろうか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
