<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBi3_00049" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBi3_00049_F001">
<paragraph>
<sentence>いずれにし<sampling type="start" />ても彼女たちは役割の<quote>「こちら側」</quote>を―つまり役割をになっている<quote>「内面」</quote>を―消去しようとしている。</sentence>
<sentence>役割の向こう側（相手の内面）や役割のこちら側（自分の内面）をいっさい問わないコミュニケーションへと、徹底的に<quote>「鈍化」</quote>したがっているのだ。</sentence>
<sentence>そうした純化のために必要な、<quote>「ノイズ（<sentence>膨大な不格好！</sentence>
）低減ツール」</quote>としてみれば、電話も制服も<quote>「機能的に等価」</quote>なのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　学校内での役割、家庭内での役割、バイト先での役割。</sentence>
<sentence>そうした<quote>「役割の保護膜」</quote>を取り去ったときに残る<quote>「自分」</quote>が重い。</sentence>
<sentence>奔放なふるまいでオジサンの眼をくらませる少女たちの、<quote>「背後」</quote>には、脱ぎ捨てられた<quote>「重さ」</quote>の死骸が散らばっているような気がする。</sentence>
<sentence>こうした志向は、すべての時間を公的な役割やスケジュールで埋めつくそうとする<quote>「リゲイン・シンドローム」</quote>や<quote>「お約束シンドローム」</quote>とも、あきらかに同じ地平を共有している。</sentence>
<sentence>おそらく問題になっているのは、ひとくちで言うならば、コミュニケーションにおける<quote>「確かさの不在」</quote>である<noteMarker text="（３）" />。</sentence>
<sentence>すこし説明してみよう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　もともと近世後期以来の日本では<quote>「まわりも自分もみんな同じ」</quote>といったいわば<quote>「近接的な同一性」</quote>が、コミュニケーションに必要な確かさを提供していた。</sentence>
<sentence>これはキリスト教信仰を核とするような西欧の<quote>「内的確かさ」</quote>とは対照的な、<quote>「近接的確かさ」</quote>とでもいうべきものだ。</sentence>
<sentence>だが近代化につれて社会が複雑になり、知らない人との出会いの機会も増えると、自明でなくなった<quote>「みんな同じ」</quote>を埋め合わせるように〈世間〉という観念が頼られはじめる。</sentence>
<sentence>実際昭和ファシズムに連なる<quote>「近代天皇制」</quote>は、社会のマダラ模様にもかかわらず<quote>「世間の同一性」</quote>を人為的に構成するための、強力な装置として機能したのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　戦後もさまざまな装置が、こうした要求にこたえる人為的な装置としてはたらいてきたが、とりわけ七〇年代に入って以降は、こうした<quote>「世間の同一性」</quote>を演出することさえ困難なほどにコミュニケーションの個人化と分化が進んだ。</sentence>
<sentence>それをおし進めたものが、まさに郊外化であった。</sentence>
<sentence><quote>「近接的確かさ」</quote>を担保していた〈世間〉が失われれば、残るのは<quote>「役割の確かさ」</quote>だけということになる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一般に社会の複雑化が進み、選択肢の数が増えれば増えるほど、選択を支える<quote>「確かさ」</quote>への要求も高まる。</sentence>
<sentence>しかし同時に、社会の複雑性が増せば増すほど<quote>「近接的な確かさ」</quote>は得がたいものになってしまう。</sentence>
<sentence>こうした矛盾した要求こそが、役割の<quote>「こちら側」</quote>と<quote>「向こう側」</quote>を消し去ることへと人を動機づける当のものである。</sentence>
<sentence>一方で公的な役割の保護膜への過剰適応として現れたのが、<quote>「リゲイン／お約束シンドローム」</quote>であり、他方で個別性を抹消された<quote>「平坦な世界」</quote>にみずからを消しこ<sampling type="end" />もうとしたのが、テレクラ少女たちだったのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
