<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBi3_00011" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBi3_00011_F001">
<paragraph>
<sentence>　ただし、実際問題としてたとえば医学部の学位論文のなかで、教授とのコンタクトなしに通った論文がいったい何パーセントくらいあるかということ<sampling type="start" />になると、きわめて少ないといえるだろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　だから、博士号へのスタートは、誰も研究していない分野を見つけてそれについての実験計画をつくりあげて、もっていくというところからでいい。</sentence>
<sentence>実験設備があっても、実験計画がなければどうしようもないわけだが、その実験計画は自宅の書斉ででもできる。</sentence>
<sentence>情報を収集して、実験計画ができればすでにテーマが決まっているわけである。</sentence>
<sentence>それを大学の教授が認めてくれて、それ以上やるかどうかはその人の執念の問題であり、また、運もある。</sentence>
<sentence>また、それ以降の人間関係の問題でもある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi"><quote>「学際分野」</quote>に注目することがテーマを見つけるポイント</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　研究というものは、ある研究機関に属していなければできないというものではない。</sentence>
<sentence>たとえばある蝶のいまだ明らかになっていない生態研究をするということなら、実際に野山を歩きまわって調査をすすめるだけでいいので高度な実験室などは必要ない。</sentence>
<sentence>もちろん文学博士なら大げさな実験設備はもちろん必要ない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　とくに医学という分野はきわめていろいろな領域と近接している。</sentence>
<sentence>たとえば遺伝学、生物学、薬学にも共通する部分があるし、生化学とか分子生物学といった化学の分野にもある。</sentence>
<sentence>精神科なら社会学や心理学などとも重なることになる。</sentence>
<sentence>学際領域すなわち、オーバーラップする部分については、あまり多くの人が取り組んでいないので、実際に研究しやすいという意味がある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　たとえば精神科的な疾患の診断のために新たな心理テストの体系をつくり、診断的な使い方について、独創的な研究成果をあげたとしよう。</sentence>
<sentence>この研究論文は、医学と心理学の両者にまたがる内容となる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ところで、この論文は医学部のほうで通りやすいといえる。</sentence>
<sentence>心理学で学位をとることは極めて困難である。</sentence>
<sentence>心理学の世界も学閥とか、どの心理学の学派に属するかが深刻にからんでくる。</sentence>
<sentence>金銭の問題とか人間関係のどろどろしたものとかが、医学よりはずっと強烈になってしまうという側面もある。</sentence>
<sentence>ある人がどこどこの派閥に属しているとか、どんな理論を採用しているかとかにポイントがおかれてしまうのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　学際領域を散策しているうちにさらに新しい学問領域を生み出す可能性がある。</sentence>
<sentence>そのためにはいろいろな領域の仲間と一緒に考えることも有効である。</sentence>
<sentence>研究の発想があって、<quote>「こういうふうに思うのだが…」</quote>と提起して、どういう実験をして確かめようかと一緒に議論できる仲間がいれば心強い。</sentence>
<sentence>また、研究を進めるうえで、どこにどういう装置があるか、それはどうしたら使うことができるか、などという現実的な知識は分野ごとに大きく異なってく<sampling type="end" />るので、研究所に知り合いがいるということはだいじなことかもしれない。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
