<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBi3_00042" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBi3_00042_F001">
<paragraph>
<sentence>ついで同省の<quote>「所掌事務」</quote>を中項目で<sampling type="start" />並べ、そのなかには<quote>「所掌に係る物資に関する価格等の統制」</quote>や<quote>「石油」</quote>製品の生産・流通の増進・調整を、含めている（四条三六・八四号）。</sentence>
<sentence>さらに同省の<quote>「権限」</quote>という条文（五条）もあるのだが、これはそれぞれ関係法律に従うこととされていて確認的整理にすぎない。</sentence>
<sentence>そして現行の設置法は、本省の部局編制についての定めは政令にゆずってしまっており、通商産業省組織令のほうで、各局部課とその事務を、それもかなり抽象的に書いているのにとどまる。</sentence>
<sentence>たとえば、基礎産業局の基礎化学品課の事務の一つに<quote>「石油化学工業品に関すること」</quote>がある（組織令七三条三号）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　つぎに、自治体の組織法規はどうだろうか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　たとえば東京都組織条例は、各局の<quote>「分掌事務」</quote>を大項目で掲げ、労働経済局に<quote>「商業…その他産業に関すること」</quote>を記しているのにとどまる。</sentence>
<sentence>各部課とその分掌事務になると、東京都組織規程という規則のレベルになり、労経局の商工部指導課について、<quote>「小規模企業の経営改善指導に関すること」</quote><quote>「商工会及び商工会議所に関すること」</quote>といった書き方だ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それに対して市区町村の組織法規には、もう少し詳しい定めがある。</sentence>
<sentence>たとえば、東京の中野区組織条例において環境建築部の事務分掌は<quote>「建築に関すること」</quote>とやはり大項目だが、同区組織規則では、同部の指導課・建築紛争調整係の事務分掌が、<quote>「建築物に係る相隣関係の苦情及び相談に関すること」</quote><quote>「共同住宅の建築指導に関すること」</quote>などとなっている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　こうして見ると、国の各省や都道府県の行政指導について、組織法規に根拠を求めてみても、ごく大枠を画する意味しかないことがわかる。</sentence>
<sentence>市区町村で<quote>「係」</quote>の事務までが書けるとやや別論のようだが、組織法規で<quote>「課」</quote>の事務を書いても、行政指導といった行動形態までを明記することはむずかしい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そこでやはり問題は、行政指導という行政の行動形態を、個別の法律・条例の根拠規定外に認めるべきかどうかであろう。</sentence>
<sentence>ところが行政指導は、正式措置の<quote>「行政処分」</quote>とちがってきわめて多様な行動であるため、いちがいに言えないのだが、相手方国民の任意協力の実態であるような行政指導については、現実の必要と有用性にかんがみて、その法的コントロールを権限の根拠規定以外の形で考えてもよいのではないだろうか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そうした行政指導の必要・有用性は、<enclosedCharacter description="○">１</enclosedCharacter>現行法規の明らかな不備を補って臨機に積極的に行政需要に応える場面、<enclosedCharacter description="○">２</enclosedCharacter>行政需要が常に流動する分野で行政の裁量と相手方国民の意向との調整でソフトに対応できること（試行の行政をふくめて）、<enclosedCharacter description="○">３</enclosedCharacter>正式決定の手続になじまないような緊急事案の簡便処理、などに見出されよう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そしてこれらの行政指<sampling type="end" />導の必要・有用性は、厳密な権限規定には元来なじみにくいところなのだと見られる。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
