<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBi3_00079" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBi3_00079_F001">
<paragraph>
<sentence>　ここで現代日本の大学を見きわめるためにも、しばらく歴史を振りかえってみる<sampling type="start" />ことにしたい。</sentence>
<sentence>ジャーナリズムがアカデミズムに物申すさいに、しばしば不当な難癖をつけがちだからである。</sentence>
<sentence>現在の日本に特殊な構造と、歴史に普遍的な事柄とを、混同して述べる愚は避けたいと思う。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　さて、もともと正統派神学の殿堂として存在していた中世の大学は、次第に試験や学位や学年別授業や学寮を発明していった。</sentence>
<sentence>鐘の音を合図にした時間割を定め、神学や法学や医学の専門課程への準備コースとして教養部を設置し、大学の共通語たるラテン語を訓練する予備部門として文法学校が登場するのも、やはり一三世紀のことであるという（横尾壮英、一九八五年）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　さらに学問ないし大学の歴史にとって最大の画期となったのは、グーテンベルクの鋳造活字による印刷技術の発明（一五世紀半ば）であったろう。</sentence>
<sentence>聖職者らによる教養の独占は、印刷書物によって破局を迎える。</sentence>
<sentence>とはいえ大学はその後も、あくまで教育の機能だけを肥大させてきていた点にも注意しておきたい。</sentence>
<sentence>古代ギリシャにおける広場での対話的アカデミーの伝統に反して、中世以降の学問は教会および国家の要請のもとでのみ発展し、独創的研究は個人的な営みでしかなかったに違いない。</sentence>
<sentence>なお、近世の絶対王政下で職業的専門家を養成した科学アカデミーは、教育の場としての大学とは別格であって、フランス革命とともに終焉を迎えてのちに大学制度にのみこまれてゆく（佐々木力、一九八五年）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　こうして大学ないし教授に、研究と教育という二つの職能が統一的に要請されるようになったのは、それほど過去のことではない。</sentence>
<sentence>その原点は、一九世紀前半のドイツ連邦において見いだされる。</sentence>
<sentence>一六世紀後半に建学されていたギーセン大学で初めて、一八二〇年代に化学の実験室が登場したのだった。</sentence>
<sentence>自然科学における実験室の発明は、のちに社会および人文科学ではゼミナール室と図書資料室の結合という応用がなされ、教授はもとより学生までもが研究活動に携わる契機となった（潮木守一、一九七三年）。</sentence>
<sentence>この一九世紀ドイツ型大学は、アメリカへも次第に移植されてゆく（同、一九八二年）。</sentence>
<sentence>こうして研究室での実験または資料分析をもとに、ゼミで報告と討論を繰り返し検証してゆくという新しい学問スタイルは、大学の歴史に初めて<quote>「教育と研究の結合」</quote>を刻みこんだエポックメーキングといえるだろう（同、一九八六年）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　このドイツ型大学が一方で、研究至上主義の温床にもなってゆく経過も見逃すべきではない。</sentence>
<sentence>研究大学ないし大学院大学は、一八七六年にアメリカで誕生したジョンズ・ホプキンズ大学をもって<ruby rubyText="こう">嚆</ruby><ruby rubyText="し">矢</ruby>とする。</sentence>
<sentence>これを契機に全米各地の大学で<sampling type="end" />は大学院と学部学科制度が生まれ、学術団体や学術雑誌も続々と誕生し、ハーバード大学では初めて選択科目制度が産声をあげる。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
