<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBi3_00034" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBi3_00034_F001">
<paragraph>
<sentence>日本国憲法二一条一項が<quote>「結社の自由」</quote>を保障しているのは、結社のこういう機能に着目して<sampling type="start" />のことと考えられます。</sentence>
<sentence>さらに、憲法二八条が勤労者の団結権等を保障しているのは、すでにみたように会社等の雇い主に対する勤労者の対抗力を保護しようとするものであると考えられます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ですから、<quote>「結社の自由」</quote>を保障するとは、第一に、人は、団体を結成するかしないか、団体に加入するかしないか、団体のメンバーとしてとどまるか脱退するか、について公権力によって干渉を受けないということ、第二に、団体が団体としての意思を形成し、その意思を実現するためにさまざまな活動をすることについて公権力によって干渉を受けないということ（団体自体の自由）、を意味するものと解されます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　団体・法人はそれ自体の財産をもったり、放送会社であれば表現活動にたずさわったりします。</sentence>
<sentence>そうすると、団体・法人にも、憲法が保障する財産権や表現の自由の保障等も及ぶのではないかと考えられます。</sentence>
<sentence>これは、<quote>「団体（法人）の人権」</quote>として論じられるところですが、<quote>「人権」</quote>はあくまでも自然人についてのことであるとして、<quote>「団体（法人）の人権」</quote>については厳しく拒否する説も有力です。</sentence>
<sentence>この説は、近代立憲主義の立場に忠実たらんとするものといえましょう。</sentence>
<sentence>ただ、<quote>「結社の自由」</quote>が憲法によって保障されている以上、その具体的活動の結果が憲法の保障する個別的権利・自由と無関係といえるかどうかは疑問のように思われます。</sentence>
<sentence>団体（法人）の性質に応じて、憲法上の個別的権利・自由の保障は団体（法人）にも及ぶと解すべきでしょう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし、団体（法人）は個人に比べて、ある意味では“大きな”存在です。</sentence>
<sentence>例えば、大企業がその財力にものをいわせてむやみに政治過程に参入してくるとなると、いろいろな問題が生じてきます。</sentence>
<sentence>法人・団体の政治献金の規制問題は、その一つの現れです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　さらなる問題は、先にふれた<quote>「団体自体の自由」</quote>とその団体のメンバーとの関係の問題です。</sentence>
<sentence>団体の自治活動の過程で、そのメンバーがいわれもない除名等の不利益処分を受けたりすることがあります。</sentence>
<sentence>単に除名にとどまれば、あるいはたいしたことではないこともあるかもしれませんが、メンバーであることによってその団体所有の建物に住んでいられたのが、除名の結果、その建物から追い出されることもありえます。</sentence>
<sentence>弁護士会は組織強制・加入強制の団体で、その会に所属していないと弁護士業務を行うことはできません（こうした組織強制・加入強制は、結社の自由の制限であるといえますが、職業の高度の専門技術性・公共性に鑑み、憲法上許容されると考えられています）。</sentence>
<sentence>したがって、弁護士会からの除名はメンバーにとっては重大事です。</sentence>
<sentence>あるいは、弁護士会のような組織強制・加入<sampling type="end" />強制の団体が、団体として特定政党の支持を表明したらどうでしょうか。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
