<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBi3_00105" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBi3_00105_F001">
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">松の精<sampling type="start" />霊</sentence>
<br type="automatic_original" />
<sentence type="quasi">まつのせいれい</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　今でも正月には門松を立てる習慣があるように、松は数ある樹木のなかでも日本人にとってとりわけ神聖なものだったといわれている。</sentence>
<sentence>『常陸国風土記』久慈郡の条には、立速男命が松沢の松の八俣の上に降臨したという話があって、古くから松が神と結びついていたことがわかる。</sentence>
<sentence>奈良の春日大社の鳥居を入った東側にある<quote>「<ruby rubyText="よう">影</ruby><ruby rubyText="ごう">向</ruby>の松」</quote>と呼ばれる松にも、あるとき松の下に１人の老翁が出現し、古くから伝わる神聖な舞を舞ったと伝えられている。</sentence>
<sentence>この老翁こそ実は春日大社の祭神だといわれているが、この場合も松が神聖な木だからこそ、その下に姿を現わしたのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　このように神聖であれば、それだけ精霊の類も宿りやすいわけで、『古今百物語評判』には三河加茂郡の長興寺に童子姿の２人の松の精霊が出現したという話がある。</sentence>
<sentence>それによると、長興寺には２本の松があり、いつ植えられたかもわからない古いものだったが、龍の形をした大木だったのでみんな二龍松と呼んでいた。</sentence>
<sentence>ところが、あるとき長興寺に童子が２人やってきて、硯を借りて一首の絶句（漢詩の一形式）を書き付けるということがあった。</sentence>
<sentence>そこで、不思議に思った寺僧が２人の跡をつけたところ、門前にある松の木陰まできて忽然と姿を消したというのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この話には解説もあり、それは一種の木霊だが、童子になって寺の前の松に住んでいる以上は、詩を書いても少しも不思議ではないとされている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">柳婆</sentence>
<br type="automatic_original" />
<sentence type="quasi">やなぎばばあ</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　柳というと何といっても幽霊という感じだが、たとえ柳の木でも年経たものには霊が宿る。</sentence>
<sentence>なかでも有名なのが、柳婆という老女である。</sentence>
<sentence>一説によると、柳婆は柳のような樹皮状の肌をした醜い老婆で、川のほとりの柳の下に出現し、道行く人を驚かすのだといわれており、ほとんど幽霊と区別できないような不気味な精霊だという。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし、古い柳に宿る精霊は何も老婆だけとは限らない。</sentence>
<sentence>山梨県甲府市高畑町に残る言い伝えでは、武田信玄が建立したという善光寺の棟木に樹齢数百年という古柳が使われたが、その古柳には精霊が宿っていたとされている。</sentence>
<sentence>それによると、高畑村近くの農家に若くて美しい娘がおり、若い男と秘かに夫婦の契りをして２年間に渡って交際を続けていたが、あるとき相手の男が自分は人間ではなく柳の精で、善光寺の棟木になるために明日伐られるので、もう会えないと打ち明けたのである。</sentence>
<sentence>男はさらに、千人や二千人の人夫では自分が宿っている古柳は動かすことはできないが、あなたが音頭を取ってくれれば、自分も簡単に目的の場所まで移動するだろうといった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　娘は半信半疑だった<sampling type="end" />が、翌日になるととにかく古柳のところへ行った。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
