<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBi3_00041" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBi3_00041_F001">
<paragraph>
<sentence>　宮本顕治・百合子の『十二年の手紙』によると、獄中の宮本顕治は、杉本良吉と文通をしてい<sampling type="start" />たようである。</sentence>
<sentence>顕治は、<quote>「良吉も葉書を寄せてトマトを食えと言ってくれてきた」</quote>（顕治、三六年五月二五日）と書き、百合子は杉本演出・岡田出演の<quote>「彦六大いに笑う」</quote>公演の立看板を<quote>「面白くみました」</quote>と述べ（百合子、同年七月三一日）、顕治は、杉本良吉・杉山知恵子夫妻から年賀状をもらったりしている（顕治、三七年一月二六日）。</sentence>
<sentence>杉本越境二ヵ月前の顕治の百合子宛手紙にも、杉本から便りをもらったことは記されているが（同一一月二日）、杉本面会の記述はない。</sentence>
<sentence>無論、手紙は検閲されるから、訪ソについて指示したり報告したりすることは、暗号を使わなければできなかっただろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　また、杉本・岡田の<quote>「恋の越境」</quote>後、獄中の宮本顕治は、三八年九月一八日に、杉本良吉の妻杉山智恵子に宛てて、手紙を届けている（『宮本顕治の半世紀譜』三一頁）。</sentence>
<sentence>杉本・岡田の<quote>「恋の越境」</quote>から九ヵ月後である。</sentence>
<sentence>なぜ、この時期なのか？</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　『宮本百合子全集』には、『十二年の手紙』未収録の<quote>「手紙」</quote>や<quote>「日記」</quote>も収録されているから、そちらの方も参照すると、どうやら顕治と百合子は、三八年九月一五日朝の面会のさい、立会いの看守の耳を気にしながらであろうが、杉本良吉の残された病妻、杉山智恵子のことを話し合ったらしい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　百合子は、その日のうちに、顕治に手紙を書いている。</sentence>
<sentence>それが、なぜか奇妙に無邪気で明るく、こんな文脈で、杉山智恵子の名が出てくる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<citation>
<paragraph>
<sentence type="quasi">　「万歳！　万歳！　いかにもうれしくて、明日の朝お話出来るときまで待たれない。［糖尿病の］糖はちっともありません。ちっともありませんよ、と調べたのを却って不思議そうに慶応の医者が云いました。…</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　けさ、［杉山］智恵子さんについて、あなたが一寸お云いになった言葉、もし良さん［杉本良吉］があの半言表現してくれる態度の人物であったら、智恵子さんは、同じ命が持たなくても、どれ程のよろこびをもって生きることが出来たでしょう。</sentence>
<sentence>私は妻という（しての）気持から、あなたとしては極めて自然に云われた数言を、耳にしみこませ、わが懐の奥ふかく蔵う心持です。</sentence>
<sentence>だから、私は自身の不注意などの原因で弱くなったりしてはすまない、一層そう思います。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　…ああ、ああ、何とほっとしたでしょう。</sentence>
<sentence type="quasi">…御心配をかけたことをすまないし<ruby rubyText="（ママ）">す</ruby>るが、今はうれしくて、手をつないでピンつくピンつく跳ねまわりたいようです」</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<source>
<sentence>（『宮本百合子全集』第一九巻、新日本出版社、一九七九年、四二七頁以下、傍点引用者）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</source>
</citation>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　よく知られているように、一九三七年夏、獄中の宮本顕治は、盲腸部結核・腸出血で、重態におちいった。</sentence>
<sentence>そして、夫と二度と一緒にくらせないかも知れない、自分自身が病気で先に死ぬかも知れないと思い悩んだ百合子は、三七年八月二九日に、有名な<quote>「遺書」</quote>を書いた。</sentence>
<sentence><quote>「よしんば永い病気で生涯が<sampling type="end" />終るにしても私があなたに会えたことに対する、この限りない満足とよろこびは変らない」</quote>というこの<quote>「遺書」</quote>は、結局当時は顕治に送られず、晩年の一九五〇年に初めて、<quote>「笑いながら」</quote>顕治に手渡された（『宮本百合子全集』第一九巻、五八二頁以下、宮本顕治<quote>「百合子追想」</quote>『網走の覚書』国民文庫、九五頁）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
