<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBi3_00092" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBi3_00092_F001">
<paragraph>
<sentence>したがって、非武装平和主義は、日本の行った戦争<sampling type="start" />が、侵略戦争であったという認識を前提にしなければ、理解できない。</sentence>
<sentence>すなわち、日本国憲法は侵略戦争と自衛戦争の区別を論理的に含んでいるはずである。</sentence>
<sentence>その区別がなければ、侵略戦争の責任のとりようがないはずである。</sentence>
<sentence>文言のうえでも、<quote>「専制と隷従、圧迫と偏狭」</quote>の<quote>「除去」</quote>（前文二項）、<quote>「正義と秩序」</quote>（九条一項）というような、高い倫理性を求める言葉使いに、そのことがうかがわれる。</sentence>
<sentence>戦争放棄を理由にして戦争責任の問題を済んだことにしてしまったり、戦争放棄を経済成長の手段に使うことは、平和主義の私物化である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　日本国憲法は侵略戦争の責任を認め、しかしそこから、侵略戦争のみを放棄するやり方をとらず、一切の戦争を放棄した。</sentence>
<sentence>そこには、日本の戦争責任という特殊な問題を越えた普遍的な意味がある。</sentence>
<sentence>自衛戦争や、集団的安全保障に基づく制裁戦争という<quote>「正義の戦争」</quote>であっても、国民に取り返しのつかない被害を及ぼす。</sentence>
<sentence>それを避けるためには、なんとしてでも戦争以外の手段で国際紛争を解決するしかないことになる。</sentence>
<sentence>また、<quote>「正義の戦争」</quote>が認められるとすれば、急なことでは間に合わないから、普段から軍隊を備える必要が出てくる。</sentence>
<sentence>軍隊は、政治支配にとって、怖いけれども重宝なものである。</sentence>
<sentence>それを自分の政治支配の手段に使わない、神様のような政府は存在しない。</sentence>
<sentence>その存在を想定するのは、あまりに現実離れした楽観論である。</sentence>
<sentence>非武装平和主義は、人権保障と権力批判という立憲主義の精神を徹底させたものである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ところが、戦争責任や戦後補償をはっきりさせれば、自衛隊やその海外派兵を認めてもよいのではないかという考え方がある。</sentence>
<sentence>もし、そう考えたいのであれば、<quote>「正義の戦争」</quote>のためなら、個人の生命を犠牲にすることも許されるということと、政府による軍隊の悪用を防ぐ手段があることを論証しなければならないであろう<noteMarker text="（１９）" />。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence>（１９）　以上のような九条のとらえかたについて、拙稿・前掲<quote>「戦争責任と経済成長」</quote>一四〜一六頁。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi"><quote>「国際紛争」</quote>と<quote>「武力」</quote></sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　九条一項は、<quote>「戦争と、武力による威嚇又は武力の行使」</quote>を、<quote>「国際紛争解決の手段としては」</quote>、放棄している。</sentence>
<sentence>この点の理解の仕方は、以上の問題に関係している。</sentence>
<sentence>この文言は、一方の理解によれば、侵略戦争のような、自分勝手な都合による国際紛争の解決のしかたを意味する（一九四六年二月四日頃、マッカーサー・ノート二項参照）。</sentence>
<sentence>これは、国際法の伝統的な言葉の使い方と合致している。</sentence>
<sentence>したがって、一項では侵略戦争のみが放棄されたが、二項で全面的に戦力保持が禁止されたので、結果として一切の戦争ができなくなったと読む。</sentence>
<sentence>他方の理解では、すべての戦争は国際紛争を解決する手段だから、一項か<sampling type="end" />ら全面的に戦争が放棄されているとする。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
