<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBi3_00134" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBi3_00134_F001">
<paragraph>
<sentence>　こんな岡島さんが<quote>「<sentence>明日の世界、明日の人類はかくあらねばならない。</sentence>
<sentence type="quasi">若い大学生諸<sampling type="start" />君は、今からそのために役立つよう勉学に励まなければならない</sentence>
」</quote>と語りかけてくれるのですから、学生が感銘を受けないはずはありません。</sentence>
<sentence>これが、私のパリ訪問の最大の目的なのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　大学生はもちろんのこと、子どもたちも、パリ見物は十二分に楽しみました。</sentence>
<sentence>時間が足りないのを嘆きつつも、ヴェルサイユやルーヴルに印象派美術館にと、時間いっぱい使いました。</sentence>
<sentence>そしてなつかしいブライトンでの四週間の研修、その後のパリ観光を胸に機上の人となり、日本へ向かったのでした。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　イギリス研修旅行は、この一九七九年だけのことで、その後も継続するつもりなど全然ありませんでした。</sentence>
<sentence>なにしろ１０ページで述べたように、当初はわが子だけを送るつもりだったのですから。</sentence>
<sentence>ところが、帰国後うわさを聞きつけた人たちから、<quote>「来年はわが子をぜひ連れていってください」</quote>とか、その年行けなかった大学生からは、<quote>「<sentence>今バイトでお金を貯めています。</sentence>
<sentence type="quasi">来年こそ参加したいので、よろしくお願いします</sentence>
」</quote>と言われる始末。</sentence>
<sentence>それに一年目の英語研修旅行の成果の大きさにひそかに満足していたこともあって、ついつい翌年からも続行し、なんと一九九三年で一五年目を迎えてしまいました。</sentence>
<sentence>今では夏休みのイギリス英語研修旅行の主宰は、教師としての私の一大使命、しかも他の人々の代替のきかない使命だと感じるようになっております。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">１０　チチェスターコースの新設―その後の変化（１）</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　一九八〇年以降の研修旅行の変化の第一は、参加者の年齢層の拡大です。</sentence>
<sentence>第一回目の最年少参加者は当時小学四年生だった私の娘美樹でしたが、その後の参加者で最年少参加者は小学校二年生の原正君です。</sentence>
<sentence>逆に最年長参加者は小学校教師を引退されたばかりの中野泉子さんです。</sentence>
<sentence>二、三年に一度主婦が参加してくれました。</sentence>
<sentence>大学時代に行きたかったが果たせなかった夢を実現する、あるいは英語をブラッシュアップするために参加されたのですが、その参加は留守宅、特に小さいお子さんの世話を代わりにしてくれ、快く送り出してくれたお姑さんのご協力あってのことで、なかなか今日の日本でも実現困難なものです（１３８〜１４６ページ参照）。</sentence>
<sentence>そのような方の参加は、大学生、特に女子学生に大きな刺激を与えてくれます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　参加者の数の増大も驚くべきものがあり、一グループとして団体の航空券を確保するのが困難になりました。</sentence>
<sentence>そこで一九八五年から、ブライトンから列車で西に一時間、静かな歴史的に由緒ある町チチェスター（Ｃｈｉｃｈｅｓｔｅｒ）をもう一つの研修地にしました。</sentence>
<sentence>チチェスターはリゾート都市のブライトンと異なり治安もよく、し<sampling type="end" />っとりと落ち着いた都市です。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
