<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBi3_00065" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBi3_00065_F001">
<paragraph>
<sentence>米国人は他の国から意見されるのを嫌う国民だが、私の取材した限り銃所持<sampling type="start" />派は特にこの傾向が強い。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかも“米国人より下だと思っている日本人”に言われたのが余計に頭にきたようだ。</sentence>
<sentence>だからこそ、日本の署名運動に銃所持派があれだけ強く反発したのであろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　その気持ちは服部君事件の裁判の陪審員の一人、ジュディス・クーリー氏の言葉にもよく表れている。</sentence>
<sentence type="quasi"><quote><sentence>「他の国からやって来て私の国をどうしろ、こうしろと言うのを聞くと腹が立つの。</sentence>
<sentence>日本国内で何が起きようと、私には関係ないわ。</sentence>
<sentence>戦争に勝ったのはアメリカでしょう。</sentence>
<sentence>今度は日本がアメリカに意見しようっていうの？</sentence>
」</quote>（“フリーズ”平義克己／ティム・タリー共著）</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この署名運動は銃を持った米国に日本がどう対応したらいいのかを考える上で大きなヒントとなる。</sentence>
<sentence>例えば日本政府は日米経済交渉のテーブルで米国が銃で脅すようなやり方に出たら、合衆国憲法修正第一条を最大限に使って対抗すればよいのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　つまり、もし米国側が力の論理で不合理な要求を突きつけてきたら、日本政府は<quote>「それは道理に合わないから、受け入れられない」</quote>ということを米国の政府だけでなく、マスコミ、市民、さらに世界の世論に向かって堂々と主張する。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　日本も国内の閉鎖的市場を改めなければならないのは当然だが、米国の不合理な要求に対しても断固闘うことが必要だ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　大切なのは、まず米国に<quote>「日本は脅せば何でも言うことを聞く」</quote>という考えを根本的に改めさせることである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　もし<quote>「米国の要求が不合理だ」</quote>という日本の主張が正しいと判断されれば、日本を支持してくれる人は世界中からどんどん出てくるはずだ。</sentence>
<sentence>そうすれば米国政府も不合理な要求を引っ込めざるを得なくなる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　米国側が不合理な要求をしてきた時のもう一つの対抗策は、日本側もそれに負けないくらいの不合理な要求を突きつけ、最終的に米国側の譲歩を引き出すやり方だ。</sentence>
<sentence>米国人弁護士の間では<quote>「相手側が理不尽な要求をしてきたら、それと同じくらい理不尽な要求をして最終的に妥協を迫る」</quote>という交渉術は、ひんぱんに使われる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　日本政府の最大の弱点は、米国側が大声で理不尽な要求をしてきた時に、おろおろして受け身に回ってしまうことだが、それは日本の政治家や官僚が米国の“力の論理”を理解していないからではないかと私は思う。</sentence>
<sentence>しかし逆に力の論理で押しまくる米国の最大の弱点は、“力”で対抗されることなのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　日本人は“まず防御を固めることが先決”とばかりにいつも受け身に回っているが、これでは米国の思う壺。</sentence>
<sentence>米国の力の論理に対抗するには“攻撃こそ最大の防御”という新しいやり方が必要だ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">いまこそアメリカに対抗するために必要な“真の知恵”</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　“フリーズ”の著者の平<sampling type="end" />義克己氏はカリフォルニア州のサンディエゴで弁護士事務所を開業しているが、米国人弁護士と交渉する時はいつも“声を大きくして派手な身振り手振りを交えたパフォーマンス”を心がけているという。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
