<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBi3_00030" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBi3_00030_F001">
<paragraph>
<sentence>これは、処分の事前手続に関する規定のほか、行政庁の管轄、送達方法、期間計算といった基本<sampling type="start" />的事項や不服審査手続まで規定した全一六八条に及ぶ詳細なものであった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　その後、ダグラス・グラマン事件をきっかけとして設置された<quote>「航空機疑惑問題等防止対策に関する協議会」</quote>の提言（昭和五四年（一九七九年）九月）において、<quote>「<sentence>一般的行政手続法の整備…についても、長期的課題として検討することが必要であるとの意見があった。</sentence>
」</quote>と指摘されたことを踏まえ、当時の行政管理庁において<quote>「（第一次）行政手続法研究会」</quote>（座長・雄川一郎成蹊大学教授（当時））を開催し、約三年間にわたる検討の結果を昭和五八年（一九八三年）一一月に<quote>「行政手続法研究会報告」</quote>として取りまとめた。</sentence>
<sentence>これは、行政手続法の基本的考え方を要綱案という形で整理したものであり、そこで取り上げられている対象は、行政処分手続、行政指導手続のほか、命令制定手続及び計画策定手続を含むものであった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一方、昭和五六年（一九八一年）に設置された<quote>「（第二次）臨時行政調査会」</quote>においても行政手続法制の整備の必要性が取り上げられ、昭和五八年（一九八三年）三月の<quote>「行政改革に関する第五次答申」</quote>において<quote>「<sentence>行政法全般にわたる専門的検討及び行政運営の実態調査並びに諸外国の立法例及び運用の調査等を行う臨時の専門的な調査審議機関を設置すべきである。</sentence>
」</quote>との指摘がなされた。</sentence>
<sentence>これを受けて、総務庁は、昭和六〇年（一九八五年）六月に<quote>「（第二次）行政手続法研究会」</quote>（座長・塩野宏東京大学教授（当時））を開催し、第一次研究会の報告を土台として検討を進め、平成元年（一九八九年）一〇月に<quote>「行政手続法研究会（第二次）中間報告」</quote>を取りまとめた。</sentence>
<sentence>この中では、諸般の事情を考慮して、直接国民の権利義務に関する分野について検討を進めることが適当であるとの観点から、処分手続規定及び行政指導手続規定について要綱案の形で整理している。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　これらの成果を踏まえ、平成二年（一九九〇年）一〇月に発足した第三次行革審（臨時行政改革推進審議会（鈴木永二会長））に対し、内閣総理大臣から<quote>「<sentence>我が国の行政手続の内外への透明性の向上、公正の確保等を図るための法制の統一的な整備については、既往の閣議決定等を踏まえ、本審議会で早急に検討をお願いしたい。</sentence>
」</quote>との諮問がなされ、同審議会に、平成三年（一九九一年）一月、<quote>「公正・透明な行政手続部会」</quote>（部会長・角田禮次郎前最高裁判所判事）が設置された。</sentence>
<sentence>同部会においては、二六回に及ぶ審議を行ったほか、小委員会を設けて一六回の審議を行った。</sentence>
<sentence>その過程においては、各省庁や地方公共団体の意見を聴取するほか、同年七月には<quote>「行政手続法要綱案（第一次部会案）」</quote>を公表し、広く国民各界の意見を求めている。</sentence>
<sentence>これらの意見を踏まえた上で、同年一一月、<quote>「公正・透<sampling type="end" />明な行政手続部会報告」</quote>を審議会に提出し、第三次行革審は、同年一二月一二日に<quote>「公正・透明な行政手続法制の整備に関する答申」</quote>を総理に提出した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
