<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBi3_00126" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBi3_00126_F001">
<paragraph>
<sentence>　ヴィクター・ウォークは町への人口流入が激しか<sampling type="start" />った時にラブランドに移ったひとりだ。</sentence>
<sentence>ハムトラミクの移民の自動車労働者の息子だったが、ミシガン大学の機械工学プログラムを受講して、自動車組立工としての父親の後は継がないことにした。</sentence>
<sentence>空軍の仕事でコロラド州に移住すると、西部にとどまって仕事をしようと決心し、機械工の組合員証を捨て、ヒューレット・パッカード社に入社した。</sentence>
<sentence><quote>「組合労働者というのは、良い仕事をやるよりも経営者を痛めつけることに関心があるように、私には思えました」</quote>。</sentence>
<sentence>そういうウォークは角張った顔に、薄茶色の髪の細身の三十八歳である。</sentence>
<sentence><quote>「ここの人間は、組合化された会社は所詮それだけのものだと言います」</quote>。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　登録された共和党支持者数が民主党のほぼ二倍に達するこの町で、自ら保守派共和党員と名乗るウォークは、レーガン政権による軍備拡張と社会福祉プログラム縮小を熱心に支持する。</sentence>
<sentence><quote><sentence>「ラブランドの住民は福祉受給者をこころよく思わないのです。</sentence>
<sentence type="quasi">自らの食い扶持も稼がないような社会的寄生に寛大になる必要はないと思ってます</sentence>
」</quote>と彼は語る。</sentence>
<sentence>妻と、一歳から五歳まで三人の子供と暮らすウォークは、地味な合板造りの平屋の家に住む。</sentence>
<sentence>変化の激しい周辺住民は、彼がいうところの<quote>「東部からの脱出組」</quote>である。</sentence>
<sentence>ハムトラミク育ちにもかかわらず、むしろたぶんそのために、彼は自動車労働者によるストライキには、なんら共感をもたない。</sentence>
<sentence><quote><sentence>「もう十分すぎるほどもらっているはずでしょう。</sentence>
<sentence type="quasi">多くの消費者は自動車のコスト増という形で、組合の高賃金の肩代わりをしてると感じていますよ</sentence>
」</quote>。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ラブランドのような新西部ファミリー地区では、住民たちはアメリカの都市の病的状態に決別しようとしている。</sentence>
<sentence>厳しい国際競争のために、ヒューレット・パッカード社が一九八六年に自主退職者募集計画を発表すると、ウォークは家族を連れ、故郷に戻ろうかとも考えた。</sentence>
<sentence>だがデトロイトでの家探しや、ラッシュアワーの道路混雑を思うと、気持ちが変わった。</sentence>
<sentence><quote><sentence>「なにしろ子供によくない問題が多すぎます。</sentence>
<sentence>―麻薬、暴力、人口過密による圧迫感などです。</sentence>
<sentence type="quasi">生活ペースも速いけれど、住民はさらにアクが強いでしょう</sentence>
」</quote>とウォークは言う。</sentence>
<sentence>ウォークはラブランドにとどまることにした。</sentence>
<sentence>四万二千ドルの給料が減ることは覚悟の上だった。</sentence>
<sentence><quote>「ここの広大な自然環境の中で暮らすためには、そうなるのも仕方ないでしょう」</quote>とウォークは語る。</sentence>
<sentence>住民たちがもっぱら自立を望むコミュニティにあっては、共和党の“個人所得に関する政府の不干渉哲学”は大いに魅力がある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">全米女性機構（ＮＯＷ）のメンバー</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「全米女性機構」</quote>（ＮＯＷ）の中心的メンバーは高所得の都市住民である。</sentence>
<sentence>結局<sampling type="end" />、アメリカの農村地帯の支援を欠いたところに、ＮＯＷが男女平等憲法修正案の成立運動に失敗した一因があった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
