<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBi3_00036" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBi3_00036_F001">
<paragraph>
<sentence>　現在のところ研究面での活動はようやく徐々に本格化し始めた段階ではある<sampling type="start" />が、社会人学生の場合、既に具体的な研究テーマをかなり詳細に亘って絞り込んできた者と、教官の指導を待つ姿勢にある者とに分かれる。</sentence>
<sentence>前者の方が必ずしも望ましいという訳ではなく、後者の場合でもかえって虚心に将来を見越すことによって、より良いテーマを模索すると考えられる場合があるからである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　本学の入学試験は学力試験を課すこと無く、口頭試問と内申書とに基づいて、選考を行ってきた。</sentence>
<sentence>口頭試問では、入学後に希望する研究内容やそれへの意欲を査定する試問に焦点を絞ってきたが、実際の研究指導を行う段階で再考してみると、学生の考えていた路線が必ずしも妥当であるとは限らないことがある。</sentence>
<sentence>一人一人の学生に対して適切な指導育成を行った結果、社会に取って有為な活動の出来る人物に彼らを仕上げることが、最も重要であると思われるからである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　学部進学学生に比較して、社会人学生の場合は、平均して問題意識が高い傾向にあることは好ましいが、反面こだわりが多いことも事実である。</sentence>
<sentence>その点を克服して、彼らをより深くより広い視点に立たせるようにする為の指導の在り方を模索しつつある、という現状である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ただ現在最も懸念している極めて現実的な問題は、課程修了後に迎える社会人学生の就職問題である。</sentence>
<sentence>企業推薦で来た学生の場合は論外であるが、企業を辞めて入学してきた学生が、就職の際年齢の点で極めて不利な立場に立たされている、というのが偽らざる現状だからである。</sentence>
<sentence>リフレッシュを目指して健闘する学生の受け入れ体制について、強力な行政指導がなされて然るべきである、と考えざるを得ない。</sentence>
<sentence>今後の社会の活性化と飛躍とに貢献する筈のリフレッシュ教育が、挫折の危機に瀕する愚を、黙視するに忍びないと憂えるからに他ならない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　なお本学では、目下博士前期課程の教育・研究に全力を傾注しつつあるが、明年からは博士後期課程が軌道に乗る予定であり、後者の定員は前者の定員の約３割である。</sentence>
<sentence>その際前期課程修了者の一部が後期課程に進学して行くこととなるが、それとは別に相当数の社会人学生の受け入れを予定しているところである。</sentence>
<sentence>このことは、大学における基礎研究に対して新しい視点や局面を与える可能性を秘めており、また逆に洗練された学問的視点から企業の技術水準を向上させる効果が予想され、この意味からも真の産学協同の実質的な成果が生み出されることに、大きな期待を寄せているところである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
<article articleID="LBi3_00036_F002">
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">２　時代を先取りする情報システム学の大学院教育</sentence>
<br type="automatic_original" />
<sentence type="quasi">―電気通信大学大学院情報システム学研究科―</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<authorsData>
<sentence type="quasi">電気通信大学大学院情報<sampling type="end" />システム学研究科長　藤野喜一</sentence>
</authorsData>
</article>
</sample>
