<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBi3_00130" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBi3_00130_F001">
<paragraph>
<sentence>しかし、明治新政府が慶応四年三月十七日に発した神社の社僧は還俗せよとの命をうけて住職たちは僧籍を捨て、藤原氏の出身ではない梶野、小松、西五辻、南岩倉は実家に復籍し、藤原氏出身の二十二人はいったん藤原氏の氏神である春日神社に奉仕したのち、華族とされたの<sampling type="start" />だ（<sentence>隠居、死亡などによって還俗した人物と華族になった人物が一致しない家もある。</sentence>
<sentence type="quasi">表１と一覧では華族になったときの戸主の氏名をかかげた</sentence>
）。</sentence>
<sentence>還俗と同時に名前も俗人らしいものに変えた。</sentence>
<sentence>一例をあげれば、五大院堯祐改め中川興長という具合である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　二十六人には前からの公卿華族同様、家禄があたえられたが、藤原氏以外の四人が二百五十四石一斗を支給されたのに対し、藤原氏の二十二人のほとんどは五十石以下しかもらえなかった。</sentence>
<sentence>このことについて、二十二人のうちの一人杉渓言長は明治二十年ごろに三条実美に提出した<quote>「陳情書」</quote>（<quote>「三条文書」</quote>）で、こう言っている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<citation>
<sentence type="quasi"><sentence>「故贈太政大臣の処置により（中略）京都に移されし奈良華族は禄を賜ふに及んで南都（奈良）に留まる藤（原）氏に比すれば其額およそ五倍なり。</sentence>
<sentence type="quasi">事偏頗に似たれども、誠に時運によるなるべし」</sentence>
</sentence>
<br type="automatic_original" />
</citation>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　故贈太政大臣とは岩倉具視のことである。</sentence>
<sentence>要するに、杉渓は岩倉が自分の息子の南岩倉具義をふくむ非藤原氏出身者にエコ贔屓をしたというのだ。</sentence>
<sentence>たしかに息子の人事といい、明治初年ごろの岩倉には権勢におごったような振舞いが目立つ。</sentence>
<sentence>杉渓の言うこともあながち僻みではあるまい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それはともかく、神仏習合の結果、神社に属していた僧を社僧というが、かれらを還俗させるのは神と仏の別をあきらかにする神仏分離政策の一環であった。</sentence>
<sentence>しかし、興福寺の僧侶たちは社僧ではない。</sentence>
<sentence>したがって、神仏分離政策が採られたとしてもかれらが還俗する必要はないのだが、堂上家出身の僧侶たちはさっさと還俗の願いを出してしまった。</sentence>
<sentence>彼らの実家のほうもそれを積極的に勧めたといわれるが、いずれにしろ、権力としての特色を発揮したい発足直後の新政権にとって、これは渡りに舟の願いであった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　二十六人の実家のうち上級の公卿は摂家の近衛、九条両家だけで、あとは中級、下級の家である。</sentence>
<sentence>公、侯爵となった摂家、清華家の分家が華族となって爵位をあたえられる例はのちにもあったが、それ以外の公卿の分家が華族にとりたてられることはほとんどなかった。</sentence>
<sentence>その意味で一家を立てられた奈良華族たちは、時に恵まれたといえる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　もっとも、前に述べた<quote>「新公卿」</quote>の北小路家などとおなじように、華族になったことがかえって重荷になった家もあった。</sentence>
<sentence>還俗した僧侶に多くの資産などあるわけがない。</sentence>
<sentence>それにもかかわらず華族の体面を保つのはなかなか大変であり、のちに河辺家、長尾家、松林家は爵位を返上している。</sentence>
<sentence>奈良華族の困窮は一般に手元不如意だった公卿華族と比べてもひどかったようで、前出の<quote>「陳情書」</quote>で杉渓言長はこう訴えている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<citation>
<sentence type="quasi"><sentence>「所謂奈良華族なるものは家産最少<sampling type="end" />にして華族の品位を<ruby rubyText="たも">有</ruby>つ能はざるのみならず、妻子をだに養ふ能はず。</sentence>
<sentence>甚だしきはその一身の糊口に役々として、なほかつ支給する能はず。</sentence>
<sentence type="quasi">これをもつてあるいは身を屈して傭吏となり、あるいは媚を富家に呈し、もつて旦夕を送るあり」</sentence>
</sentence>
<br type="automatic_original" />
</citation>
</quotation>
</article>
</sample>
