<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBi3_00019" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBi3_00019_F001">
<paragraph>
<sentence>　主体相互間の“コミュニケーション”とは、複数の主体の間に生じている、右にのべたような意味での狭義の情報を相互にだしたりうけたり、<sampling type="start" />またとったりとられたりする過程をさす。</sentence>
<sentence>このようなコミュニケーションの過程を前提するとき、主体とのかかわりにおける、“最狭義の情報”とは、他の主体によって対外的に表現されたその知識ないし内部情報（すなわち、“だす情報”）が、自分にとっての“外部情報”（すなわち、“うける情報”）に変換された形の情報だということができるだろう。</sentence>
<sentence>しかし、主体間のコミュニケーションは、何もこの意味での最狭義の情報、つまりすでにできあがった知識、のやりとりだけにかぎられてはいないのである。</sentence>
<sentence>むしろ、主体間のコミュニケーションの本質とでもいうべきものは、この過程を通じて、さまざまな“関係の知識”や“事物の知識”が、間主体的な普遍妥当性をもって、主体の間に新たに形成され通有（ｓｈａｒｅ）されていくところにあると思われる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　他方、主体がすでに保有している知識は、それを表現したり伝達したりすることによっては失われないと考えられる。</sentence>
<sentence>よくいわれるように、<quote>「情報はわけてもへらない」</quote>のである<noteMarker text="（１８）" />。</sentence>
<sentence>それどころか、主体は、自分がもっている知識を表現・伝達しようとすれば、なんらかの程度それについて反省してみざるをえないだろう。</sentence>
<sentence>その結果として、それまで不確かだった知識がより確実におもわれるようになったり、新しい知識が付けくわえられたりする可能性さえある。</sentence>
<sentence>つまり、<quote>「情報はわけるとふえる」</quote>可能性があり、これまたよくいわれるように<quote>「教えるは最良の学習」</quote>なのである。</sentence>
<sentence>その点を別にしても、知識あるいはその表現としての情報の内容は、それを入手した他の主体の解釈によって変化しうるので、知識の伝達をうければそれと同じ知識がえられるとか、知識は一回伝達されるごとに同量ずつ増加していくといったような単純な議論はできない。</sentence>
<sentence>しかし、コミュニケーションを通じての共通な知識の形成と通有の可能性を前提にしていえば、既成の知識についても、その伝達や交換の試みが主体間で反復されていく間に、主体相互間の解釈能力が向上し、同じ知識や情報が通有されるにいたる可能性は、決して少なくないだろう<noteMarker text="（１９）" />。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence>（１８）　ただし、へらないのは、情報の内実である。</sentence>
<sentence>主体が評価する情報あるいは知識の価値は、それが表現され伝達される結果として変化する可能性がある。</sentence>
<sentence>もちろん、ある知識の価値がどう変化するかは、それをどの主体がどんな評価基準によって評価するかに依存している。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<noteBody>
<sentence type="quasi">（１９）　村上泰亮は、“情報”を、主体間に“伝達”される“世界イメージ”だと定義した上で、それを、</sentence>
<br type="automatic_original" />
<list>
<listItem>
<sentence type="quasi">第一種の手段的・部分的情報、つまり何かの他の目的のために役立つ情報</sentence>
<br type="automatic_original" />
</listItem>
<listItem>
<sentence type="quasi">第二種の本質的・総括的情報、つまりそれを持つこと自身が値打ち<sampling type="end" />をもつ情報</sentence>
<br type="automatic_original" />
</listItem>
</list>
</noteBody>
</article>
</sample>
