<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBi3_00078" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBi3_00078_F001">
<quotation>
<speech>
<paragraph>
<sentence>そこで、スタンフォードにもどってから、反戦デモに参加するようになって、活発に学生運動に<sampling type="start" />かかわるようになったの。</sentence>
<sentence>というよりも、かなり目立つ活動家になってたわね、きっと。</sentence>
<sentence>反戦運動のなかで、ようやく女性のスピーカーが必要だという気運が盛りあがってからあと、わたしは何度もみんなの前に立って演説をぶったもの。</sentence>
<sentence>自活するためにいろいろなアルバイトもしてたから、時間が足りなくてたいへんだったけど、自分がほんとうにしなきゃいけないのは、ヴェトナム戦争をやめさせることだ、と思ってた。</sentence>
<sentence>それこそが、わたしたちにできる唯一の、しかももっとも大事なことだと思ってたの。</sentence>
<sentence>わたしは学者の家庭の出だから、わたしが大学院に行かないといいだしたときには、両親がすごくうろたえてねえ。</sentence>
<sentence>ある意味で、わたしはレールをはずれちゃったわけだもの。</sentence>
<sentence>でもわたしは、大学院に行くのなら、戦争が終わってからにしよう、と思ってたのよ。</sentence>
<sentence>そしてそのとおりにしたわ。</sentence>
<sentence>それを後悔したことは一度もないわね。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　いまでも思いだすのは、ある日反戦デモから帰ってきて、学生リーダーの大物の一人といっしょに車に乗りこんだときのこと。</sentence>
<sentence>その車は<ruby rubyText="ひと">人</ruby><ruby rubyText="け">気</ruby>のないところに停められてたんだけど、わたしたちが乗りこんだとたんに、どこからともなくべつの車が近づいてきて、わたしたちの車のうしろに停まるじゃないの。</sentence>
<sentence>わたしたちの車の前には何かがあって、車を出そうにも出せないのよ。</sentence>
<sentence>そうこうするうちに、うしろの車から男たちがばらばらと飛びだしてきて―全部で六人だったけど、みんなスキー用の目出し帽をかぶって、野球のバットを持ってる。</sentence>
<sentence>そしてわたしたちの車を取りかこんで、わたしといっしょにいた男の人に向かって叫んだの。</sentence>
<sentence>出てこい、って。</sentence>
<sentence>わたしたち、車のドアをロックしてたてこもってたわ。</sentence>
<sentence>彼を殴るつもりだな、へたをすればわたしもやられる、と思ったわ。</sentence>
<sentence>怖くてねえ。</sentence>
<sentence>そうこうするうちに、そばを学生の一団が通りかかったの。</sentence>
<sentence>だからわたし、窓を開けて、助けて、って叫んだわ。</sentence>
<sentence>そしたら学生たちがみんなで近づいてきたの。</sentence>
<sentence>すると男たちの一人が目出し帽を取ったのよ。</sentence>
<sentence>あきれたことにパロアルト署のレッド・スカッドの隊長じゃないの。</sentence>
<sentence>警察官だったのよ。</sentence>
<sentence>彼が警察バッジをさっと見せて、全員ここを立ちされ、というの。</sentence>
<sentence>まったくもう、あんなことがあったら、どこへ訴えでればいいのよ、と思ったわよ。</sentence>
<sentence>あれは一生忘れないでしょうね。</sentence>
<sentence>ものすごいショックだったもの。</sentence>
<sentence>もしわたしが、革命が必要だ、と思った瞬間があったとしたら、たぶんあのときだったでしょうね。</sentence>
<sentence>権力は噓をつく、それだけでなく、人殺しもする、とわかったんだから。</sentence>
<sentence>権力は国民を助けてなんかくれないわよ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　当時のわたしは、自分のことを革命<sampling type="end" />主義者だと思ってたんだと思う。</sentence>
</paragraph>
</speech>
</quotation>
</article>
</sample>
