<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBi3_00081" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBi3_00081_F001">
<list>
<listItem>
<list>
<listItem>
<list>
<listItem>
<paragraph>
<sentence>もっとも、結合犯は、異種の犯罪を結合したものであるから、構成要件的評価の異質的包括性の問題であり、法条<sampling type="start" />競合の場合として考えるべきであるとする説もある（阿部純二<quote>「包括的一罪」</quote>刑法判例研究４二七一頁）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</listItem>
<listItem>
<sentence>（ｂ）　つぎに、同一構成要件にあたる数個の行為の間に密接な関連性があり、その全体を包括的に評価できる場合は、一個の罪とされる。</sentence>
<sentence>これを包括的一罪（広義）という。</sentence>
<sentence>改正刑法準備草案七一条（包括一罪）には、<quote>「同一の罪名に触れる数個の行為であっても、日時及び場所の近接、方法の類似、機会の同一、意思の継続その他各行為の間における密接な関係から、その全体を一個の行為として評価することを相当とするときは、これを包括して、一個の罪として処断する」</quote>という規定がおかれていた。</sentence>
<sentence>しかし、包括的一罪という概念は多義的であり、その要件や範囲についても、種々の考え方がある。</sentence>
<sentence>また、近時は、これを科刑上一罪の一種としてとらえる見解も有力である（平野・Ⅱ四一三頁、なお、内田・三四六頁、阿部・刑法判例研究４二七三頁）。</sentence>
<sentence>包括的一罪をめぐる学説は、その概念の使い方がまちまちであることもあって、複雑にからみあっているといってもよい。</sentence>
<sentence>しかし、次のような場合を包括的一罪とするのは、通説であるといってもさしつかえなかろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
<list>
<listItem>
<sentence><enclosedCharacter description="○">１</enclosedCharacter>　一つの犯罪の完成を目ざして、同一の機会に行われた数個の行為は、包括的一罪と解される。</sentence>
<sentence>たとえば、殺意をもって、被害者の身体を数回、突き刺した場合とか、ピストルを連射して、人を死亡させた場合、各動作ごとに殺人未遂と殺人既遂が成立するのではなく、全体を包括して一個の殺人既遂罪が成立する。</sentence>
<sentence>これに対し、各行為のあいだに相当な日時、場所の隔りがあるときは、原則として一罪とすることはできないが、それらが同一の目的による一連の行為―人格責任論によると一個の人格態度の現われとしての一連の行為（団藤・四一七頁）―と認められる場合は、包括的一罪とみることが可能である。</sentence>
<sentence>判例は、<quote>「殺害の目的を以て同一人に対し数次に亘り攻撃を加え遂に其の目的を達した場合、其の数個の攻撃行為が同一の意思発動に出で其の間犯意の更新なき限りは、其の行為が同一の日時場所に於て行はれたると、将、異なる日時場所に於て行はれたるとを問はず、又、其の方法が同一なると否とを論ぜず、其の目的を達したる迄の攻撃行為は、総て実行行為の一部として之を包括的に観察し一個の殺害行為と看做すべく、従て此の場合には単純なる一個の殺人既遂を以て処断すべきもの」</quote>としている（<sentence>大判昭一三・一二・二三刑集一七・九八〇〔日大生殺し事件〕。</sentence>
<sentence type="quasi">なお、ほぼ同趣旨の判例として、大判大一一・二・一〇刑集一・四〇〔堕胎罪に関する〕</sentence>
）。</sentence>
<sentence>この判決は、昭和一〇年六月から一〇月までの間に、東京および樺太で、五回に<sampling type="end" />わたり、同一被害者に対し毒殺行為をしたが失敗し、ついに一一月に出刃庖丁で殺害したという事案であった。</sentence>
</listItem>
</list>
</listItem>
</list>
</listItem>
</list>
</listItem>
</list>
</article>
</sample>
