<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBi3_00013" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBi3_00013_F001">
<paragraph>
<sentence>非言語的要素や直接的観察には限<sampling type="start" />度があるし、それすら言語情報の形で蓄積され利用される。</sentence>
<sentence>情報媒体としてのこの言語が、日本については、日本語の学習があまり容易ではないので、この言語を世界中の人が使うにはいたらず、いらだちを生じてしまうことは、いま述べたとおりである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">海外翻訳者の苦境</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　日本語学習には長い時間と労力がかかる。</sentence>
<sentence>私たち日本人が英語をこなせないのと同様あるいはそれ以上に、たいへんだ。</sentence>
<sentence>それでありながら、海外における翻訳料は非常に安い。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　日本語の四百字詰め原稿用紙二枚半を訳すと、欧米語のＡ四判タイプ用紙一枚ほどの訳文となるが、この訳文に対する報酬は、条件のいい独仏などの国でも現在の円高換算では九百円から千六百円程度である（日本で、在日外国人に頼むと、この五〜七倍ほどになるいい商売になる）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　インド・ゲルマン語同士の間での訳ならば、お互いに同じ文法と音韻系統の言語なのだから問題はない。</sentence>
<sentence>わからないところは、原語のままイタリックなどの形にしておけばいい。</sentence>
<sentence>しかし日本語からの訳の労力は、それとは比較にならぬ困難を伴うものである。</sentence>
<sentence>これがわかってもらえない。</sentence>
<sentence>翻訳は、ヨーロッパではとくに高度な頭脳労働とは見做されない。</sentence>
<sentence>大学教授が翻訳などしても、学問的業績どころか、精神的文化的活動をしたとは見られない。</sentence>
<sentence>逆に見くだされる。</sentence>
<sentence>英独仏などのことばを母国語とする人は、何も翻訳などを読まなくても、原語による原文を読んだほうがいい。</sentence>
<sentence>高校を出ているほどの人なら、それくらいの力はある。</sentence>
<sentence>翻訳は、欧米では極端にいうと、まったく教養・教育のない人のためでしかない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　このため、せっかく苦労して日本語を学び、カタコトでなくてほんとうに日本語がわかるようになり、日本語の図書文献を翻訳しようとする人たちの多くは、わずかな報酬しか得られず、生活もできない。</sentence>
<sentence>各国にようやく育ってきている日本研究者たちが、何か別の仕事をしながら、かた手間に個人的趣味で翻訳し、小出版社から細々と出しているのが現状だ。</sentence>
<sentence>くり返すと、日本語から他言語への翻訳費は、現地各国では日本の七分の一以下でしかないのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">翻訳助成</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　すぐれた、よいジャパノロジストたちが各国にやっと育ってきたのに、これら日本にとっての最もよい理解者が生活に困窮しているのでは、何ともならない。</sentence>
<sentence>いい翻訳が出てこないわけだ。</sentence>
<sentence>そこで、翻訳費の補助として五十万円でも出せば、図書一点ではほとんど収入のない訳者にとって、大きな援助となり、出版社にも二百万円も出せば、本が出せる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　日本の通産省は年間十五億円を費やして（つまり私たちの払う血税を使って）、日本の特許状況を英語に訳し<sampling type="end" />て、主としてアメリカにただで提供している。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
