<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBi3_00017" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBi3_00017_F001">
<paragraph>
<sentence>　イラク側の試射による結果的に重大な誤りのおかげで、アメリカはＤＳＰ衛星の情報をパトリオット・システムと組み合わ<sampling type="start" />せ、急遽スカッド・ミサイルを迎撃する体制をつくりあげることができた。</sentence>
<sentence>実際に使用されたスカッドの弾頭は高性能炸薬であったが、弾頭に化学兵器を搭載することが懸念され、イスラエル国民の恐怖心は極限に達した。</sentence>
<sentence>しかし、パトリオットの緊急配備は、イスラエル国民の気持ちを落ちつかせ、またイスラエルの参戦を抑制させたといわれる。</sentence>
<sentence>このように、スカッド・ミサイルを迎撃するパトリオットによる迎撃システムの果たした政治的・軍事的効果は計り知れないものがあり、将来戦における新たな兵器システムとその運用を示唆することになった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　イラク側はスカッド・ミサイルに対する防衛手段についての認識を誤った可能性もある。</sentence>
<sentence>イラン・イラク戦争では多くの戦術ミサイルが使用され、その際に防衛手段は相互になかった。</sentence>
<sentence>また、これまで軍事史上で<quote>「ミサイルによるミサイル迎撃」</quote>はなかった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　第二次世界大戦において、当時のドイツがイギリスへＶ‐一およびＶ‐二による攻撃を実施した際も有効な対応策はなく、イギリス国民および財産に多大な心理的・具体的被害を与えた。</sentence>
<sentence>迎撃手段が確立していない場合の状況は容易に想像できる。</sentence>
<sentence>湾岸戦争当時、アメリカのパトリオット・システムは必要とする情報、あるいは意思決定システムとの関係で、十分確立されたシステムではなかったから、多国籍軍側には有効な防衛手段はないとみて、政治・軍事的手段として活用した可能性がある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　いずれにせよ湾岸戦争は、ＴＢＭから防衛（防御）する教訓として、精度のよくないＴＢＭでさえ重大な被害を生じうること、ＴＢＭの拡散が続いていること、これらのＴＢＭを使用する者がいることを明確に示した。</sentence>
<sentence>この状況に対処するために、積極防衛（アクティブ・ディフェンス）システムが必要不可欠であることが明確になり、パトリオットのＡＴＢＭ能力向上およびＴＨＡＡＤなどのＴＭＤ専用の能力に期待することになった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　有効な対応策をもたない場合、政治的、軍事的なカードとなることが再確認され、湾岸戦争を機に弾道ミサイル迎撃システムの意義が再認識された。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<figureBlock>
<figure>
</figure>
<caption>
<sentence type="quasi">北米航空宇宙防衛軍司令部（ＮＯＲＡＤ）の内部．ＮＯＲＡＤは，北アメリカ地域の航空宇宙防衛のためのアメリカとカナダの連合軍である．司令部はコロラド州のピーターソン空軍基地におかれ，岩山をくりぬいて建設された指揮所はきわめて堅固である．　ＷＷＰ</sentence>
<br type="automatic_original" />
</caption>
</figureBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">ＴＭＤの概念</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">運用概念</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　戦域弾道ミサイル防衛（ＴＭＤ）は、ごく簡単にいえば、射程約八〇キロから三〇〇〇キロ程度までの戦域弾道ミサイル（ＴＢＭ）を迎撃・破壊する防衛（防御）システムである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　アメリカの統合<sampling type="end" />要求を監視する会議　Ｊｏｉｎｔ　Ｒｅｑｕｉｒｅｍｅｎｔｓ　Ｏｖｅｒｓｉｇｈｔ　Ｂｏａｒｄ（ＪＲＯＣ）が認めた、ＴＭＤのために必要となる任務について記述した報告書　Ｍｉｓｓｉｏｎ　Ｎｅｅｄ　Ｓｔａｔｅｍｅｎｔ（ＭＮＳ）には、三種類のミサイルの脅威が述べられている。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
