<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBi3_00004" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBi3_00004_F001">
<paragraph>
<sentence>　おとなはよいとしても、子どもは毎日体を洗ってやりたかっ<sampling type="start" />たので、夜、布団に入れる前にバケツで入浴させた。</sentence>
<sentence>半分くらいお湯を入れたバケツに座らせ、バスタオルで覆って首だけだす、いわゆるスチームバスのスタイルである。</sentence>
<sentence>残り湯は、私たちが顔と手足を洗ったのち、洗濯用にまわされ、有効に使われた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　問題はオムツの洗濯であった。</sentence>
<sentence>一週間分ためこんでおくわけにもゆかず、かといって毎日洗濯していたのでは水はいくらあっても足りない。</sentence>
<sentence>私たちは思いきってオムツの使用をやめることにした。</sentence>
<sentence>私たちはなにごとにつけ、郷に入っては郷に従えで、ずいぶんとブッシュマンの流儀に見習って生活したものだが、この場合にも彼らにならい現地式を採用したのである。</sentence>
<sentence>夜間だけは夜具を汚されてはかなわないのでオムツをさせたが、昼間は素裸か、せいぜいランニングシャツ一枚、お尻はまるだしという格好でおっぽりだしておくことにした。</sentence>
<sentence>オムツなしのお尻は風通しがよくて蒸れないうえ、活動するにも具合がよいので、本人にとっても大層快適なようすだった。</sentence>
<sentence>好きなとき、好きなところで排便をして、それで濡れもしなければ汚れもしないものだから、やがてパンツをはかせるようになってももらすことがなかった。</sentence>
<sentence>夜間のオムツも満二歳前には完全に不要となり、オムツばなれはかえって早くできたようである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<figureBlock>
<figure>
</figure>
<caption>
<sentence>▶　カラハリでの厳しい生活にも、子どもはまたたく間に慣れ、よい遊び友だちもできた。</sentence>
<sentence>長男の広樹（手前左）とブッシュマンの子どもたち。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</caption>
</figureBlock>
<paragraph>
<sentence>　カラハリ砂漠は乾燥地であるために病気は少なく、健康地である。</sentence>
<sentence>残念ながら乳幼児の死亡率が高いが、これは栄養のとり方にむらがあるのと、医療が普及していないため、肺炎などが命とりとなるためである。</sentence>
<sentence>火災などの事故によって死亡することも稀ではない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　赤ん坊はたっぷり二年から三年の間哺乳され、その間四六時中母親の胸に抱かれて育つ。</sentence>
<sentence>それは前述のような苛酷な環境のことを考えれば十分に納得のいくことである。</sentence>
<sentence>キャンプにいて眠っているときには小屋の中や木陰に寝かせられるが、それ以外のときには、母親がどんな仕事をしていようと毛皮にくるまれて横抱きに縛りつけられている。</sentence>
<sentence>採集旅行の際にもかならず伴われ、欲しくて泣けばいつでも乳房が与えられる。</sentence>
<sentence>丸裸で抱かれたまま小便を垂れ流しても母親は平気である。</sentence>
<sentence>乳児期の子どもはまるで母親の体の一部といってもよいくらいで、全面的に母親の庇護のもとに育てられている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　制度としての学校はないが、子どもたちは両親や祖父母、年長の子どもたちからすべてのことを教わり、また見習いながら成長していく。</sentence>
<sentence>追っかけっこやとっ組み合いをし、小さ<sampling type="end" />な木切れを集めてきて小さなおもちゃの小屋を作り、ままごと遊びをする。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
