<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBi3_00061" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBi3_00061_F001">
<paragraph>
<sentence>経営者が考えている方向に世の中が動いておれば、終身雇用と同じで、いち<sampling type="start" />いち株主のチェックを受けないで前に進めるから、その分、経営の機動性が高まる。</sentence>
<sentence>だが、いったん経営者の思惑と世の中が逆方向に動き始めると、株主による経営のブレーキがきかないという欠点が表面化する。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　日本の場合、株主は、資本を提供する最終的な企業のオーナーというより、企業に対する協力者という位置付けであり、経営者の経営を単に認める存在になっている。</sentence>
<sentence>経営陣の経営姿勢をただす場である株主総会は、わずか二〇分足らずで終わってしまい、全く形骸化している。</sentence>
<sentence>最後に株主に残された手立ては、持株を売る、つまり協力者から非協力者に転ずることしかない。</sentence>
<sentence>一九九〇年に日本株が暴落して以来、日本の投資家（株主）は一貫して日本株を売りまくってきたが、株価の低迷こそ、売ることによってしか経営に異論をはさめない日本の株主のささやかな反乱としか言いようがない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">株主投資家の反乱</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　日本の株主には、株式を売却して非協力者に転じるという形の抵抗しか残されていない。</sentence>
<sentence>もし自分達の意見やアイデアで会社を正しい方向に持っていけると思ったら、彼らは持株を手放すはずがない。</sentence>
<sentence>しかし、株主総会は形骸化し、株主がもの申す道筋はほとんど閉ざされている。</sentence>
<sentence>日本でもやっと株主訴訟という手段が導入され、もの申す道筋も出来たものの、会社側の情報開示にまだ不十分な点があり、ごく普通の株主にはまだ手の届く手段にはなっていない。</sentence>
<sentence>結局、もの言えない株主は、持ち株を投げるしかない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　株主は、日本企業に対し、方向転換しろ、リストラ（事業再構築）せよという主張を、株を売るという形で叫んでいる。</sentence>
<sentence>この売りに込められた声を企業経営者は謙虚に受け止め、経営の方向転換を図る必要がある。</sentence>
<sentence>自ら出来ないのなら、社内のどこかにいる一五％の人々に頼って実行する、必要なら内外の経営者を引き込んで、彼らに方向転換の音頭をとってもらうという方法も考えるべきであろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　株主投資家の反乱は、売りという形で既に起きている。</sentence>
<sentence>これを企業経営者が謙虚に受け止め株主の信頼を回復しなければ、将来の資本調達を含め企業経営に大きな支障が生じかねない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">官僚天下りシステムの犠牲</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　民間の終身雇用システムは、それにのっとった経営が暴走しても、最終的には株主または資本市場のチェックを受けることになる。</sentence>
<sentence>しかし、官僚の終身雇用の場合はこのようなチェック機能は存在しない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかも高級官僚の終身雇用システムは、民間の終身雇用よりはるかに厳格なものがある。</sentence>
<sentence>民間の場合、定年退職等で<quote>「終身」</quote>雇用は途切れるが、高級官僚は天下りシステムによって文字どおり<quote>「終身」</quote>が保証される<sampling type="end" />。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
