<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBi3_00020" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBi3_00020_F001">
<paragraph>
<sentence>この方式は、医療機関の競争を排除しないなどの利点がもちろんあるのではあるが、医療が医療自身の<sampling type="start" />原理によって自由におこなわれるというあり方を損なう面をもともともっている。</sentence>
<sentence>公定価格の抑制によって生じる上記の問題はその一つの現われともいえる。</sentence>
<sentence>ただ、この<quote>「出来高払い制」</quote>のもつ問題点と改善方向の分析は別の機会におこないたい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">八章　公的保障拡充と<quote>「国民負担」</quote>増加の経済的余裕はある</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　二章以降の各章で、年金についてはその給付水準を現行制度の根本的な改革と結び付けておこなうことを、また、高齢者介護については公的責任制の確立を主張した。</sentence>
<sentence>そして、医療については人口の高齢化が医療費をそれほど増大させることはないことを示しつつ、医療費の抑制政策に反対した。</sentence>
<sentence>すなわち、全体として高齢者に対して公的保障の拡充を主張したわけである。</sentence>
<sentence>しかし、公的保障の拡充にはそれに見合う負担の増加が必要となる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一章では、人口構成が高齢化しても高齢者を扶養することは経済的に十分可能であることを明らかにしたが、そこでは人口構成の高齢化にともなう扶養問題だけが分析された。</sentence>
<sentence>しかし、公的保障の拡充は行政サービス、教育、医療、社会保障など、広い範囲にわたっておこなわれなければならない。</sentence>
<sentence>このことは国民経済論の視点でみれば、政府部門の大きさと収支が問題になるということである。</sentence>
<sentence>そこで、この章では、公的保障拡充と<quote>「国民負担」</quote>増加がなおかなりの程度おこなえることについて、国民経済と政府部門との関係という視点から明らかにしたい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">（１）政府部門は国民経済のなかにどう位置づけられるか</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi"><enclosedCharacter description="○">１</enclosedCharacter>国民経済の循環構造図と政府部門</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　図２５<quote>「国民経済の循環構造図（日本、一九九一年度）」</quote>は、筆者が考案し、国民経済計算年報にもとづいて作成したものである。</sentence>
<sentence>繁雑な図ではあるが、国民経済と政府部門との関係がこの図によって明確になると思う。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この図においては、国民経済が家計（農家、自営業などの個人企業を含む）と法人企業と政府部門（一般政府）の三大部門に分割されて把握されているが、図の意味するところは、おおよそ次のとおりである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　まず、国民経済における生産活動によって所得（営業余剰と雇用者所得）が生み出され、それが家計部門と法人企業部門に分配される（左端の棒グラフ）。</sentence>
<sentence>次に、その所得の中から、直接税や社会保障負担（社会保険料）が政府部門にたいして支払われる（左側から二番目の棒グラフ）、そして、これらに、間接税（補助金を除く）を加えたものが政府部門の収入となるが、同部門は、社会保障給付と社会扶助金を支出し、さらに、政府消費（公務サービスもここに含まれる）と政府総投資（公共投資）をおこなう（中央の政府部門を示す二つの棒グラフ）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　最後に政府部門から支出さ<sampling type="end" />れたこの社会保障給付と社会扶助金を家計部門が受け取ることによって、家計部門の再分配後の所得が確定するが、同部門は、その所得の中から消費をおこない、残りが貯蓄となる（右側の二本の棒グラフ）。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
