<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBi3_00089" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBi3_00089_F001">
<paragraph>
<sentence>　南部アフリカ地域におけるこ<sampling type="start" />れらの、また他の形での大規模な建設・再建事業が南ア経済にとってもう一つ有利なのは、これら事業の多くが世銀、アフリカ開発銀行およびその他の国際機関のお墨付きと資金供与を得ることである。</sentence>
<sentence>九〇年、世銀はアフリカでのプロジェクトに四〇億ドル近い資金供与を行った。</sentence>
<sentence>他の多国間機関も一五〇億ドルをプロジェクト資金として供与し、ＥＣは単独で九五年までに年八〇億ドルの資金供与をすることになっている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　世銀プロジェクトへの南ア企業の入札参加禁止が解かれて以来、数百もの企業が世銀に登録するようになった。</sentence>
<sentence>また世銀の側も、南ア企業のプロジェクト参加を奨励している。</sentence>
<sentence>これは南ア企業がアフリカの状況に適した特定の知識や能力をもっている、という考えに明らかによるものである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">３　投資</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　アフリカ大陸における南アの潜在的な役割について、今日もっとも頑固に抱かれている幻想の一つは、南アが他のアフリカ諸国に大規模な投資をする態勢にある、という点である。</sentence>
<sentence>実のところ、今では南ア自身が資本の大幅な純流出に直面しており、投資は実質的な頭打ち状態にある。</sentence>
<sentence>大蔵大臣によると、九二年の段階で資本の純流出は六五億ランドに達し、国外への資本の大幅流出はこれで八年連続しているという<noteMarker text="（１７）" />。</sentence>
<sentence>問題は、こうした資本のほとんどがアフリカの他の諸国へではなく、北の国々へ流出していることである。</sentence>
<sentence>他の南部アフリカ諸国における銀行以外の南ア企業による直接投資は、八〇年代半ばの約二〇億ランドから、九一年初めの推計四〇億ランドへ増大したと報告されている<noteMarker text="（１８）" />。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<rejectedBlock type="foreign" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　九〇年代に入って増大し始めた、アフリカ大陸における南ア資本の進出の中で際立っているのは、サービス部門とともに、観光と鉱業の二部門であり、小売業もそこそこの水準にある。</sentence>
<sentence>最近伝えられた主なプロジェクトを見ると、<quote>「プロテア・アンド・カロス」</quote>ホテルグループが、アンゴラでの今後の見通しの調査に乗りだすとともに、モザンビークやジンバブエのホテルを改装して経営に加わった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　また南アのゴールド・フィールド社は九三年初めに取り交わされた協定で、民営化されるガーナ国営金鉱山会社の経営の一端を引き継ぎ<noteMarker text="（１９）" />、ＡＡＣ（アングロ・アメリカン社）はマリで金鉱山のフィージビリティ調査に加わった<noteMarker text="（２０）" />。</sentence>
<sentence>さらに南アの白人農場主たちの中には、ザンビアやモザンビークでの事業に関与する者も出てきている。</sentence>
<sentence>南アの農場主たちにとっては、極端に低いコストで土地を手にできるという見通しがあることも、モザンビークへの移住を促す要因となっている<noteMarker text="（２１）" />。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<rejectedBlock type="foreign" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　南アのいくつかの鉱山会社は、ＭＭＤ（複数政党民主<sampling type="end" />主義運動）政府が民営化の意図を示しているＺＣＣＭ（ザンビア統合銅鉱業）の一部を買収することに関心を寄せている<noteMarker text="（２２）" />。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
