<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBi3_00099" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBi3_00099_F001">
<paragraph>
<sentence>　そして趙紫陽は、この中国における社会主義の初級段階とはどのような歴史的段階であるかと<sampling type="start" />問うて、つぎのように答えた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<speech>
<paragraph>
<sentence type="quasi"><sentence>　「それは、いかなる国が社会主義に入ったときにもかならず通る最初の段階を一般的にさすのではなく、とくにわが国が生産力のたちおくれ、商品経済の未発達という条件のもとで社会主義を建設するとき、どうしても通らなければならない特定の段階をさすのである。</sentence>
<sentence>わが国は、一九五〇年代に生産手段私有制の社会主義的改造を基本的に達成した。</sentence>
<sentence>この時点から、将来、社会主義現代化を基本的に達成するまで、少なくとも一〇〇年もの歳月を要するが、この期間はすべて社会主義の初級段階に属する。</sentence>
<sentence>この段階は、社会主義の経済的土台がまだきずかれていない過渡期とも異なるし、社会主義現代化がすでに達成された段階とも異なる。</sentence>
<sentence>われわれが現段階で直面している主要な矛盾は、人民の日増しに増大する物質的・文化的需要とたちおくれた社会的生産とのあいだの矛盾である。」</sentence>
</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</speech>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　現在の中国がこのような歴史的段階にあるのであれば、なによりも求むべきは生産力の発展であり、<quote>「生産力の発展に有利であるかどうか、これこそがすべての問題を考慮する出発点、すべての活動を点検するわれわれの根本基準でなければならない」</quote>、ときわめて明快である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そして中国の新しい経済運営メカニズムは、<quote>「国家が市場を調節し、市場が企業を誘導する」</quote>というものであるべきだと指摘した。</sentence>
<sentence>こうして<quote>「市場」</quote>が、社会主義建設のキーワードとして最前線に登場することになったのである。</sentence>
<sentence>市場経済化を通じて生産力の発展を追求するという、思いきっていえば<quote>「資本主義のやりなおし」</quote>を求めたものが、社会主義初級段階論のエッセンスであった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">なぜいまだに最貧国なのか</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　この社会主義初級段階論には、当時の党指導部の中国の<quote>「国情」</quote>認識が明瞭に反映されており、ここが初級段階論のもっとも興味深いところである。</sentence>
<sentence>要するに、みずからの<quote>「貧困」</quote>への<ruby rubyText="にが">苦</ruby><ruby rubyText="にが">々</ruby>しき思いである。</sentence>
<sentence>建国以来、国の総力をあげて取りくんできた社会主義経済建設は、それに投じられた努力に<ruby rubyText="むく">報</ruby>いる成果をほとんど残しておらず、いまだ世界でも最貧の状態をさまよっているという、痛恨の思いである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　改革・開放期における傑出した最高実力者は、いうまでもなく鄧小平である。</sentence>
<sentence>趙紫陽による社会主義初級段階論も、当然のことながら鄧小平の思想を反映している。</sentence>
<sentence>実際、第一三回党大会における社会主義初級段階論の構想は鄧小平に示され、その全面的同意をえて提起されたものであった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　鄧小平は、のちに述べるように、<quote>「貧困は社会主義ではない」</quote>、<quote>「生産力の発展こそが社会主義の真髄だ」</quote>と考えるプラグマティストである。</sentence>
<sentence>中国がいまなお極度の貧困状<sampling type="end" />態にあることへの深いため息が、一九八七年一月の鄧小平のつぎの発言からも伝わってこよう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
