<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBi3_00111" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBi3_00111_F001">
<paragraph>
<sentence>だ<sampling type="start" />がいったい、これまでの定義による余暇は一つの行動として労働と対立し、目的・手段の関係を変えて、労働と拮抗する構造を持っているのかどうか。</sentence>
<sentence>繰り返し見てきたように、デュマズディエの余暇の概念は、カイヨワの遊びの概念と同様に、およそそれを一つの行動として構造的に考える視点を欠いているのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">四、労働と日常からの真の解放</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　このことは、たとえばスポーツや藝術のような、十八世紀以来の古いディシプリンの概念と比べてみるとよくわかります。</sentence>
<sentence>というのは、これらの営みはそれぞれに行動として独自の構造を持ち、いいかえれば目的にたいして労働とは異なる関わり方を持ち、まさにそれゆえに労働と正確に対立するものと考えられるからです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　まずスポーツについていえば、これはあえてあまりにも目的志向の意識を強くすることによって、逆説的に、目的の本来の意味を失わせてしまうという構造を持っています。</sentence>
<sentence>百メートル競走の場合なら、百メートルを速く走るという目的が唯一絶対のものとされる結果、そんなに速く走ることがもともとは何のためであったかという、より高次の目的は忘れられることになります。</sentence>
<sentence>これが日常の労働であれば、人はより高い目的の観点から、走る代りに車に乗ることを考えたり、からだを移動せずに用がたりるような方法を工夫したりします。</sentence>
<sentence>スポーツも、もともとはそういう労働の一種として生れたはずですが、しかしそれは、あまりにも労働の技術そのものに固執する結果、ついに労働としての意味を失ってしまった労働だ、といえるかもしれません。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一般に、人間の身体的な技術には逆説的な構造があって、あまりにもそれを磨きすぎるとやがて技術として無効になる、という性質があるようです。</sentence>
<sentence>たとえば、剣の技術は本来は敵を倒すためのものですが、過度に剣術を学んだ身体はそのことによって縛られ、おのずから格闘や銃撃や、その他の攻撃方法には向かないものになってきます。</sentence>
<sentence>敵を倒すという高次の目的観点からは、剣術はむしろ有効性を妨げる技術に変るのですが、そのときそれはスポーツになったといえるでしょう。</sentence>
<sentence>けだし、スポーツのルールと呼ばれるものはたいていが保守的に決められ、目的のためには手段を選ばぬという、実用主義とは正反対の精神でつくられています。</sentence>
<sentence>それは一つの技術を純粋化するように働き、人間に多様な技術的選択を禁止するように働くものだ、と定義することができそうです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そしてさらに逆説めきますが、まさにスポーツの強いるこの不自由さこそ、裏返してみればそのままスポーツの楽しみであり、人間を日常の<sampling type="end" />労働の不安から解放するものだと考えられます。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
