<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBi3_00014" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBi3_00014_F001">
<paragraph>
<sentence>もっとも、ラスキ誕生一〇〇年を記念して一九九三年に出版された分厚い伝記の一つ<sampling type="start" />は、これについて雄弁ではない。</sentence>
<sentence>沈黙は誠実か。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この種の猟官・叙爵運動をつかまえて、ラスキの倫理的変節を責め、裏切られた怨念を言う人もある。</sentence>
<sentence>しかしラスキがスノッブだってかまわない。</sentence>
<sentence>もし問題にするなら、節操の不足より分別の欠乏ではないだろうか。</sentence>
<sentence>名誉をほしがり、他人と自分とを区別したがり、目だちたがるという、容易には癒しにくい性癖が人間の多くにあり、夫子自身例外ではないかもしれないこと（多分、なかなかもって目だった実例だったこと）、この種の傾向にもほどよく対処する程度の分別や覚悟が政治には必要なこと、爵位は必要悪だとしても、うまく運用すればそれなりの文明上の効用をもたらしうること…スノッブの本場イギリスで政治学者の看板を掲げて店を張る以上、それくらいの眼識があってもおかしくない。</sentence>
<sentence>なくては困る、と言えば議論はあるだろうが、現実を無視した不当な言いがかりとも言いにくい。</sentence>
<sentence>それに加えてラスキは、イギリスしか見えない<quote>「島国インテリ」</quote>ではない。</sentence>
<sentence>アメリカばかりかソ連のスターリンを知り、各国名士にも知られた国際スターである。</sentence>
<sentence>通文化的な人間観察の機会はたっぷりあったはずだと思う。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　たとえば、スターリンとの対話もそのひとつかもしれない。</sentence>
<sentence>戦中と戦後の二度スターリンと会談を重ねたユーゴ共産党幹部、ミロバン・ジラスの回想によれば、<quote>「<sentence>こんにち、社会主義はイギリス王制のもとにあっても可能である。</sentence>
<sentence>革命はもはやあらゆる土地で必要なわけではない。</sentence>
<sentence>ちょうど最近、イギリス労働党の代表団がモスクワにやってきた。</sentence>
<sentence type="quasi">われわれは、とくにこの問題について語り合った…そうとも、社会主義はイギリス国王のもとでも可能なのだ</sentence>
」</quote>。</sentence>
<sentence>二度目の会談が行われた一九四七年、スターリンはユーゴ代表団に、こう語ったそうである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　このはなしに登場する<quote>「イギリス労働党の代表団」</quote>とは、長年ラスキが派遣を主張し、ようやく前年の一九四六年になって実現した労働党訪ソ団のことだと思われる。</sentence>
<sentence>この一行にはラスキも加わり（ただし党内の抵抗で団長にはなれなかったとされる）、スターリンとも会見したことは帰国後あちこちに触れ歩いている。</sentence>
<sentence>だとすれば、王制主義者の政府でも、貴族、スノッブの指導のもとでも、社会主義は可能だというお墨付きをスターリンが発行していた事実をラスキは知っていたのである。</sentence>
<sentence>もっとも勉強不足のためか、ラスキがスターリンの王制是認論を公けの場で明らかにしたというはなしは聞かない。</sentence>
<sentence>バーナード・ショーなどの口ぶりから察するに、スターリンとの会見内容を明らかにしないのが、西側親ソ訪問客のエチケットでもあったから<sampling type="end" />。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
