<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBi3_00003" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBi3_00003_F001">
<paragraph>
<sentence>韓国政府は財閥に対して株式公開をさせようとしているが、現在（一九八七年）韓国の上場会社は三七三社<sampling type="start" />にすぎず、たとえば現代グループをとってみるも、三二社のうち株式を公開しているのは一〇社でしかない。</sentence>
<sentence>これら非公開会社の株式は同族によって閉鎖的に所有されているものとみられる。</sentence>
<sentence>公開されている上場会社についてみると、個人持ち株比率が五三％、保険会社とその他法人で三一％だが、法人株主の持ち分は大部分同一系列法人の所有であり、個人株主の相当の部分はオーナーの所有であるといわれる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　韓国では近い関係の人に株式の名義信託を行っているケースが多いし、また財団法人が事実上の特殊機関になっているといわれる。</sentence>
<sentence>そして財閥の中核会社と傘下の会社の間で株式を持ち合っているものが多い。</sentence>
<sentence>ただし、この持ち合いは日本の企業集団の相互持ち合いとは異なり、あくまでも上からの同族所有を補完するものであり、一種の偽装公開ではないかといわれている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　戦前の日本の財閥は株式を公開したにもかかわらず、財閥本社の株式を財閥家族が所有するという形で同族所有が貫かれていた。</sentence>
<sentence>この点で韓国の財閥の株式所有状況は財閥解体以前の日本の場合と基本的に同じである。</sentence>
<sentence>もっというと、法人の相互持ち合いで、どこまでいっても財閥家族のような自然人大株主に行きあたらないという日本の戦後の企業集団の場合とはこの点で根本的に異なっている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ところで、韓国の財閥は、同族所有―それはさまざまな補強機関に支えられているが―に基づいて同族支配、あるいはワンマン支配を行っているのが実情である。</sentence>
<sentence>たとえば、現代の鄭周永、三星の<ruby rubyText="イ">李</ruby><ruby rubyText="ビョンチョル">秉喆</ruby>、大宇の金宇中などはすべて財閥の創業者であると同時に総帥である。</sentence>
<sentence>もっとも現代では会長を四弟の<ruby rubyText="チョン">鄭</ruby><ruby rubyText="セヨン">世永</ruby>に譲ったし、三星では三男の<ruby rubyText="イ">李</ruby><ruby rubyText="ゴンヒ">健熙</ruby>が後継者として決まっているという。</sentence>
<sentence>またラッキー金星の場合のように創業者が亡くなった後を息子の<ruby rubyText="ク">具</ruby><ruby rubyText="ジャギョン">滋暻</ruby>が継いでいるというケースもあり、全国として創業者から二代目への移行が進みつつあるといわれる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし、先にみたように、現代グループでは名誉会長の鄭周永がいぜん総帥だし、三星の李秉喆の場合もそうである。</sentence>
<sentence>これらの総帥はワンマン支配を行っているといわれるが、その支配の基盤は同族による株式所有にある。</sentence>
<sentence>大宇の場合は大宇福祉文化財団などの財団が大株主だが、これは理事長金宇中のコントロール下にあるのだから、これも同族所有の一種とみなしてよい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それはともかく、いま創業者から次世代に移る際に財閥内部でいろいろ問題が起きている。</sentence>
<sentence>韓国では長子優先だが均分相続が原則であり、血縁社会だといわれる。</sentence>
<sentence>そこで子供の数だけ会社を作ってそれぞれに分割相続<sampling type="end" />する例もあるといわれる。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
