<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBi3_00048" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBi3_00048_F001">
<paragraph>
<sentence>　一般的な行政事件や国家賠償事件で原告敗訴、被告国・公共団体勝訴の確率がきわめて高いもうひとつの理由には、判事と検事の人事交流が影響しているのでは、との指摘があ<sampling type="start" />る。</sentence>
<sentence>交流人事の実態は第二章で記述したが、裁判所側は<quote>「影響はまったくない」</quote>と断定する。</sentence>
<sentence>しかし、検事職として国などの代理人として法律活動をした同一人物が、再び裁判官に戻っていわば古巣の事件審理を担当した場合、意識の有無いかんにかかわらずはたして客観的な審理ができるかどうか、いぜん疑問が残る。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">立法をうながす判決</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　裁判所が示した判決が確定すれば、刑罰の執行、権利義務の履行があるが、裁判所の判断には、そのほかの効果として立法政策をうながすこともある。</sentence>
<sentence>裁判官が意識的にその方向を示すものと、裁判が結果的に影響するものとがあるが、いずれも国会や政府、行政機関あるいは企業などに現状改革を迫ることになり、波及効果はおおきい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　代表的な例は公害訴訟だ。</sentence>
<sentence>新潟県阿賀野川流域で発生した水銀被害訴訟、富山県神通川のイタイイタイ病訴訟、三重県四日市のぜんそく訴訟、熊本県の水俣病訴訟が四大公害訴訟といわれ、被害者が広範囲におよび悲惨な被害状況が特徴だった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　これらの訴訟は昭和四二年からあいついで提起され、裁判の結果、四六年から原告勝訴の判決が示され地裁や高裁の段階で裁判はひとまず終息し、被害者の救済が行われた。</sentence>
<sentence>どの裁判でも被害の惨状が大きな社会的反響をよび、行政も放置できない立場にたたされたため、四二年制定の公害対策基本法をはじめ、大気汚染防止法、公害紛争処理法、健康被害補償法などがつぎつぎに制定されていった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　立法や行政の対策には立ち遅れや熱意に欠けるところもあり、公害裁判がこれらの被害防止や患者救済の道を開くきっかけになった。</sentence>
<sentence>四大公害訴訟は国民の健康被害を未然に防ぐ<ruby rubyText="けい">警</ruby><ruby rubyText="しょう">鐘</ruby>となるもので、公害防止立法はさらに前進、平成三年一一月一二日に可決、成立した環境基本法などもその流れに入る。</sentence>
<sentence>同法は公害や環境汚染をただ対症療法的に規制するばかりでなく、ひろい視野にたって環境保全を総合的に推進する基本になるものだ。</sentence>
<sentence>公害被害者救済に無策であったころでは考えられない進歩だ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　同年一一月一〇日に通産大臣の諮問機関である産業構造審議会が答申した製造物責任（ＰＬ＝Ｐｒｏｄｕｃｔ　Ｌｉａｂｉｌｉｔｙ）制度の導入も、きっかけは食品や薬品による健康被害者の損害賠償請求訴訟だ。</sentence>
<sentence>スモン病やカネミ油症の被害者は被害の因果関係を証明するのが容易でなく裁判は難航した。</sentence>
<sentence>立証に必要な資料、情報は企業側が独占、被害者は素手で闘う形。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　裁判は結局、和解などで決着したが、被害者救済にはなんらかの方策を講じる必要があるとの議論が高まり、ＰＬ制度制定の方向にたどりついた。</sentence>
<sentence>この制度は<sampling type="end" />欠陥商品で消費者が被害を受けたとき、裁判で原告消費者が被告のメーカーの過失を立証できなくても、製品の欠陥を証明しただけで損害賠償が受けられる制度だ。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
