<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBi3_00075" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBi3_00075_F001">
<paragraph>
<sentence><sampling type="start" />例えばクジャクの目玉模様や、ベラやブダイの性転換や、ヒトの生態についても、一般教養との整合性が求められるのである。</sentence>
<sentence>学術論文の中に、そうした教養を散りばめよ、などといっているのではない。</sentence>
<sentence>たえず自己の生命観を研鑽する研究者のみが、タコツボ論文生産機械から脱出できる、そういいたいだけだ。</sentence>
<sentence>イモリの色素細胞実験をイモリの世界だけで完結させてもいいし、たぶんそのほうが評価される。</sentence>
<sentence>だが同時に、ニワトリでもできそうだ、もしかしたら傷口を自己修復するヒトでも共通しそうじゃないか、そう思わせることに成功したら、しめたものである（実際に、ニワトリでもヒトでも成功した）。</sentence>
<sentence>おもしろい論文は、着想のヒントを読み手の脳裏に立ち上げる仕掛けを内包する。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　解釈の研鑽とは、先入観との格闘にほかならない。</sentence>
<sentence>絶えず修正を必要とする。</sentence>
<sentence>がんは、外部原因によるのか、遺伝子司令によるのか。</sentence>
<sentence>あるいはＲＮＡウイルスであるエイズは、生体の不摂生によるのか、ウイルスの論理によると考えるべきか。</sentence>
<sentence>後者だとすれば、厚生省的予防にはモラルやコンドームが有効でも、科学的認識としては性教育は空振りに終わらざるをえないことになる。</sentence>
<sentence>ヒトののどの痛みを誘発するアデノウイルスをハムスターに注入すれば、がんが発生するけれども、ウイルスを外部原因と見なすべきなのか、それともハムスターの遺伝子にはアデノウイルスに対して、がんを発生させる遺伝子プログラムが組まれていると解釈すべきなのか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　『人間機械論』からメンデルとダーウィンを経て、ＤＮＡ構造の解明を受けつつドーキンスの『利己的な遺伝子』に至る系譜は、二〇世紀までの人間観および生命観その他を大胆に塗りかえつつある。</sentence>
<sentence>遺伝か学習か、競争か協調か、利己か進歩か、偶然か必然か、これらの<ruby rubyText="つい">対</ruby>のいずれにおいても、後者のみを擁護する解釈はまったく有効でなくなった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　お望みならば資本主義か共産主義かを加えてもいい。</sentence>
<sentence>内外の相乗効果とだけいうのは、たやすい。</sentence>
<sentence>歴史的必然といってのけるのは、結果論にすぎない。</sentence>
<sentence>もし必然であるならば、なぜ圧倒的多数の国際政治学者その他は、ベルリンの壁の倒壊を予測できなかったのか。</sentence>
<sentence>にもかかわらず体制崩壊後には、その<quote>「原因」</quote>を嬉々として解説できるのか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　寒さや怒りや見栄や電波や流言蜚語や打算や勢いといった偶然の総和に対する、認識の甘さがあったのではないか。</sentence>
<sentence>場合によっては、救出されたゴルバチョフ氏がカジュアルな服装でモスクワに降りたってしまったことや、のちにエリツィン氏の母が急死してしまったことが、無視できぬインパクトたりうる。</sentence>
<sentence>ただし、何でもが原因<sampling type="end" />になるのではない。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
