<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBi3_00053" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBi3_00053_F001">
<paragraph>
<sentence>ところが坂は、六年前に検察側証人として登場したときにはそんなことはおくびにも出さなかったのに、二年前に弁護側証人として再登場すると、突然、五億円の話は、自分が大久保に進言したことだといいだしたのである（第三巻三一七ペー<sampling type="start" />ジ参照）。</sentence>
<sentence>この坂証言を判決は次のように冷たく評価する。</sentence>
<sentence><quote>「その内容がまことに不自然であるのみならず」</quote>、そういう進言をするにいたった根拠や、六年前に証言したときには思い出さず、二年前に突然思い出すにいたったという記憶喚起の経緯について問い質されたのに対し、<quote>「きわめて不思議な供述をくり返し、言を左右にするなど甚だしく不誠実な証言内容に終始していることに徴して全く信用しえない」</quote>と一刀両断に斬り捨てられている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　実際、この坂証言がとび出したときには、あまりにバカげた証言内容に、傍聴人も啞然としたものである。</sentence>
<sentence>この坂証人が、判決前後の時期に、テレビや新聞、雑誌のインタビューに登場しては、大久保をおとしめる発言をさかんにくり返している。</sentence>
<sentence>あきれたものである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　コーチャン証言の信用性については、<quote>「証拠採用決定において詳説したとおり」</quote>高度の信用性があると、わずか数行で片付けている。</sentence>
<sentence>これは五年前の嘱託尋問調書の証拠採用に際して、この日の判決要旨よりはるかに長文の<quote>「決定書」</quote>を出して、そこで信用性について詳述しているからである。</sentence>
<sentence>あの<quote>「決定書」</quote>は、いわば判決の一部を先取りしたようなものだったといってよいわけだ。</sentence>
<sentence><quote>「決定書」</quote>の内容については、私もすでにそのとき詳述しているので、ここではくり返さない（第二巻二三章参照）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　さて、次は請託の存在である。</sentence>
<sentence>請託の現場に関する直接証拠は、桧山の検事調書しかない。</sentence>
<sentence>桧山調書はすでに見たように一般的信用性がある上に、この場面については特に、検事が誘導や押し付けをしようと思ってもできないことを次々に具体的に描写している。</sentence>
<sentence>その上、請託が存在したと考えなければつじつまが合わない話が沢山ある。</sentence>
<sentence>桧山調書の信用性もさることながら、<quote>「関係諸事実との整合性」</quote>が、大きな情況証拠となるのである。</sentence>
<sentence>たとえば、田中側からの催促である。</sentence>
<sentence>いろいろ公判で供述をひるがえした桧山も伊藤も、この催促については認めており、大久保を加えた丸紅三被告とコーチャンの全員の証言が一致するポイントとなっている。</sentence>
<sentence>請託がそもそもなかったことであれば、催促があるはずがない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　あるいは、途中で小佐野がこの話に介入しようとしてきたが、田中側へ問い合わせて、小佐野は介入させないことになったなどという話も関係者の証言が一致している。</sentence>
<sentence>これまた請託不存在ならありえないエピソードである。</sentence>
<sentence>また、この話で重要なのは、これは純粋に日本側の内部で起きた話なので、コーチャン証言に全く出てきていない話だということだ。</sentence>
<sentence>つまり、こういう話が日本側から独自に掘り起こされたことは、ロッキード事件はコーチャン証言<sampling type="end" />の上にデッチ上げられた空中楼閣などという弁護側の主張に対する反証となるのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
