<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBi3_00095" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBi3_00095_F001">
<paragraph>
<sentence>その後サプタマンダラ劇団に<sampling type="start" />よる公演のほかにも、中部ジャワの各地で<quote>「クトプラ・プレセタン」</quote>と名付けた公演が見られた。</sentence>
<sentence>なかには、舞台でうっかり口を<quote>「滑らせて」</quote>イスラム教典中の言葉をもじってしまい、熱心なイスラム教徒の観客に訴えられて、結局三年半から四年の懲役刑に処された演出家まで出た<noteMarker text="（４）" />。</sentence>
<sentence>様々な意味で新しいクトプラはジャワ社会を揺さぶったようだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<rejectedBlock type="foreign" />
</noteBody>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">四　まとめ</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　農村に素朴な遊戯として生まれたクトプラは、時代とともに数々の影響を受けながら姿を変えてきた。</sentence>
<sentence>その結果、一時クトプラの黄金時代を飾った<quote>「巡回公演型」</quote>の商業劇団は現在経営悪化にともない小屋をたたみ、徐々に姿を消そうとしている。</sentence>
<sentence>一方で、ジャワの古典芸能のありかたを踏襲した<quote>「買い芝居型」</quote>のクトプラ公演は、今だに庶民に支持され続けているといえるが、今後ジャワの価値観が変化し祝祭行事における芸能公演の意義が失われることになれば、その存続も危ぶまれることだろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかしクトプラは現在、新たなるかたちで生き残ろうとしているようである。</sentence>
<sentence>クトプラは、かつてその主な支持層であった中、低所得層ばかりではなく、エリートたちの支持を受けるまでになった。</sentence>
<sentence>そもそもクトプラは、一九六〇年代以前には非常に低俗な芸能であるとみなされ、影絵芝居や王宮舞踊など宮廷のジャワ文化と比較して、取るに足りない卑近な芸能という位置付けがなされてきた。</sentence>
<sentence>しかし、ようやく独立した国家としての安定が確保されてインドネシア政府が地方伝統文化の保護育成の方向へ目を向け始めた一九七〇年代の半ばから政府主導のフェスティバルが開催されるようになり、クトプラに関して知識人たちが議論を始めた。</sentence>
<sentence>これによって、クトプラは新たにジャワの古典芸能のひとつとみなされ始め、その古典芸能としての地位は明らかに上昇しつつある。</sentence>
<sentence>こういった傾向を反映して、フェスティバルの参加をきっかけにクトプラ公演を積極的に行なうアマチュア・グループが増加した。</sentence>
<sentence>さらにアマチュア・ブームのおかげで、プロとしてのクトプラの定期的な公演活動が困難となりつつある多くの役者たちにも活動の場が与えられている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかしながらその一方で、フェスティバル開催中及び終了後に行なわれる知識人たちによる討論会や新聞紙上に掲載されるクトプラ関係の論評などを通して、<quote>「よきジャワ文化としてのクトプラのありかた」</quote>が模索され始まっているのも事実である。</sentence>
<sentence>つまり、エリートたちの参入により、これまで自由に発展してきたクトプラの<quote>「古典化」</quote><quote>「博物館化」</quote>が始まっているようにも見受けられるのである。</sentence>
<sentence>様々な試みを通したクトプラの<sampling type="end" />保護・育成の政策は、将来のクトプラの行方に様々な側面から影響を与えずにはおかないであろう。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
