<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBi3_00139" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBi3_00139_F001">
<paragraph>
<sentence>三つは、<quote>「イエロー・ジャケット（Ｙｅｌｌｏｗ　Ｊａｃｋｅｔｓ）」</quote>と言われ、イデオロギー<sampling type="start" />的に保守的な共和党議員集団のことである。</sentence>
<sentence>そして四つは、<quote>「ジプシー・モース（Ｇｙｐｓｙ　Ｍｏｔｈｓ）」</quote>と言われており、大部分が北東部の共和党隠健派の議員集団を指している。</sentence>
<sentence>これらの四つのイデオロギー集団はかなりの一貫性を有し、いわゆる<quote>「レーガンの保守革命」</quote>の時期に、連邦議会で活発な連合をとり結んだ<noteMarker text="（１９）" />。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<rejectedBlock type="foreign" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　ところで、連邦議会は法案に関して独自の政策決定権限を有する。</sentence>
<sentence>そのために、ホワイトハウスの主である大統領に対する議員の忠誠は一般に低く、とりわけ大統領と反対党の場合はそうである。</sentence>
<sentence>しかし、歴代大統領は立法上の勧告権を持ち政府系法案の形成に参画し、これを支持するよう与野党を問わず連邦議員たちに働きかけを行ない議会の政策決定過程に介入している。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　このような大統領と連邦議会の関係を評価する指標の一つに、<quote>「大統領の投票支持率（ｐｒｅｓｉｄｅｎｔｉａｌ　ｖｉｃｔｏｒｉｅｓ　ｏｎ　ｖｏｔｅｓ）」</quote>がある。</sentence>
<sentence>これは、本会議における表決のうち、大統領が賛否の態度を表明したものの中で、大統領から支持された割合を示したものである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　図５は、アイゼンハワー政権以降の歴代大統領の投票支持率を示したものである。</sentence>
<sentence>全体的な傾向として、各々の大統領は就任した当初は一般に高い投票支持率を得ているものの、しかし、政権も後半になるとおしなべて投票支持率が低下していることがよくわかる。</sentence>
<sentence>なお、この大統領投票支持率は、大統領と連邦議会の多数派が同一政党によって占められているか、もしくは別の政党によって占められているか（＝分割統治）により異なり、いうまでもなく大統領と議会の多数派が同一の場合のほうが、大統領投票支持率が一般に高い<noteMarker text="（２０）" />。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<rejectedBlock type="foreign" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　とりわけ、レーガン政権の初期には共和党が上院で多数派を占めたこともあって、近年になく連邦議会での表決に際して大統領投票支持率が高く、注目を集めた。</sentence>
<sentence>例えば一九八一年には大統領投票支持率は八二・三％となり、ジョンソン政権以降では最高の数値となった。</sentence>
<sentence>すなわちこの年には、レーガン大統領は、いわゆる<quote>「レーガノミックス」</quote>の中核と目される所得税と企業税の大幅減税を行ない、また平時における最大規模の軍事予算の編成に成功したのである。</sentence>
<sentence>この成果は何よりも、レーガン大統領の個人的人気と連邦議会内の保守連合の成立に負うところが大であった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ここで留意すべきは、とくにレーガン政権期において一九七〇年代と異なり、共和党議員の結束力が強まり、民主党議員との間で大統領の投票支持率に大きな隔たりが見られたことである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　表１からも明らかなように、共和党および民主党両党の差は、下院では三〇―四<sampling type="end" />〇％前後に、そして上院では三〇％であり、一九八六年にはなんと五一％にも達していた。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
