<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBi4_00012" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBi4_00012_F001">
<paragraph>
<sentence>　国語辞典をみると<quote>「高山だけにある植物」</quote>と説明されており、何のこっちゃと思わず吹き出<sampling type="start" />してしまいました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　植物の生育は、気温・降水量に一番強い影響を受けますから、山岳を登ると、まるで北半球を極地へ向かうのとよく似た植物社会の変化を体験することができます（図１）。</sentence>
<sentence>本州中央部の北アルプスの山々（写真１〜４）では、ほぼ標高二五〇〇メートル付近に森林限界があり、それより高所は、寒帯に相当する<quote>「高山帯」</quote>と呼ばれる地域で、ここに生活の本拠地を持つ植物が、<quote>「高山植物」</quote>です。</sentence>
<sentence>ミズバショウは、どんなに人気が高くて清純な花とはいえ、純正な高山植物とはいえません。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　高山植物の定義など、どうでもいいと思う人もいるでしょう。</sentence>
<sentence>でも汗水流して苦しさに耐え、山の斜面を登るのです。</sentence>
<sentence>あくせくと山頂に立つことばかりに気をとられないで、登山道沿いの植物ウオッチングに、楽しみをみつけようではありませんか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　山麓では、四季の変化が微妙で美しく、最も日本的な自然景観が広がる落葉広葉樹林に接しられます。</sentence>
<sentence>山の中腹にうっそうと展開するトウヒ、コメツガ、シラビソなどの針葉樹林は、ユーラシア大陸から北米大陸の北方寒地に広がるタイガが、日本列島の山岳沿いに飛驒山脈まで張り出したものです。</sentence>
<sentence>高山帯は、ツンドラの日本支店、出張所に当たり、北アルプスには、北半球の植物社会が押し縮まって存在しています。</sentence>
<sentence>この自然を、じっくり時間をかけて楽しまなければ、“損”というものです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　山の自然を楽しみつつ登ろうと、北ア・双六岳をテリトリーとする双六山楽共和国（大統領田中澄江）では、<quote>「<ruby rubyText="がく">楽</ruby><ruby rubyText="しゅう">習</ruby>登山教室」</quote>を実施していますが、<quote>「この花は何ですか」</quote><quote>「これはどういう名前ですか」</quote>と、種名にこだわる参加者が目につきます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<speech>
<paragraph>
<sentence type="quasi">　「これはゴゼンタチバナ、カナディアン・ロッキーにも、まったく同じものが群生していますよ」</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</speech>
</quotation>
<paragraph>
<sentence><quote><sentence>　「これはクロユリです。</sentence>
<sentence type="quasi">リバイバルでしょうか、ＴＶドラマで『君の名は』が始まるようですが…♪♪クロユリは恋の花、愛する人は♩と歌われたように、情熱の恋の花に見えますか</sentence>
」</quote>などというと、参加者は納得し満足します。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし、一日一緒に歩いて、次々と登場する高山植物の名前を教えてもらいメモを取っても、<quote>「植物の名前が、覚えられない」</quote>と嘆く人は後を絶ちません。</sentence>
<sentence>そういう人のことを“この花病”と診断しています。</sentence>
<sentence>その症状を私は、<quote>「名前を知ることによって、その植物の全てが分かったつもりになってしまい、結局その植物の生きざまや形態すらも見ることをしないで、この花は、この花は、と、次々と関心が移っていってしまうこと」</quote>としています。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　私たちは、膨大なヒトの名前を、どのように覚えたのでしょうか。</sentence>
<sentence>一度に一〇〇人。</sentence>
<sentence>二〇〇人にも名乗られても、とても覚えきれないでしょう。</sentence>
<sentence>何らかのかかわりがあって、お付き合い<sampling type="end" />した結果として、名前は覚えるもの。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
