<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBi4_00038" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBi4_00038_F001">
<paragraph>
<sentence>それとともに、異なった階級に属するもののあいだには、同じ階級に属するもののあいだに見られるような、緊密な相互関係が、<sampling type="start" />かならずしもつねに存在するものではない、ということを忘れてはならない。</sentence>
<sentence>なぜならば、かれらのあいだの関係は、関係の断絶ということによって、成りたった関係であるからである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　生態学のほうで、共同体の単位を、喬木共同体・灌木共同体などという、生活形共同体、あるいは単層共同体に求めようという、主張の根拠が、こうしたところにあるとすれば、それはある程度まで首肯できる。</sentence>
<sentence>おそらく、もっとも共同体らしい共同体は、原則的な、対立的・非重複的同位構造を示す、生活形社会でも、階級的複合同位構造を示す、生活形社会でもなく、そのあいだにあって、順位のある複合同位構造を示すような生活形社会である、ということになるであろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　森林とは、このようにして喬木社会が優占社会であるような、一つの階級社会である。</sentence>
<sentence>しかるに、こういう見方をもってくると、草原の草本社会といえども、かならずしも階級のない社会ではないことになる。</sentence>
<sentence>内蒙古の草原の主要部分は、アメリカ流にいうと、ミックスド・プレーリーｍｉｘｅｄ　ｐｒａｉｒｉｅであって、そこには、さきにあげたシバムギモドキ、ノゲナガハネガヤなどという中幹禾本草本ｍｉｄ　ｇｒａｓｓのほかに、もう一段背のひくい、低幹禾本草本ｓｈｏｒｔ　ｇｒａｓｓにあたる、シナガリヤスＣｌｅｉｓｔｏｇｅｎｅｓ　ｓｑｕａｒｒｏｓａや、これと同じように背のひくい、種々のスゲ類ｓｅｄｇｅの存在することが、認められるからである。</sentence>
<sentence>すなわち、内蒙古の草原は、中幹禾本草本をもって代表される、中幹草本社会が優占社会であるような、一つの階級社会である、と見ることができるのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">九―階級社会の発達と土地価</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　種の社会を、究極的な社会単位あるいは基礎社会とみることからはじめて、生活形を手がかりに、生物的自然の社会構造論的な追究をすすめてきたわれわれも、階級社会が出てくるにおよんで、一応その追究に終止符を打たねばならない。</sentence>
<sentence>というのは、階級社会としての草原なり、森林なりは、これはもう、われわれの眼にうつる、ありのままな生物的自然である。</sentence>
<sentence>すくなくとも、ありのままな植物的自然である。</sentence>
<sentence>もはやそれ以外の、あるいはそれ以上の、植物的自然はありえないからである。</sentence>
<sentence>そういう意味において、それらはそれぞれに植物社会としての、一つの全体社会でもある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし、もしそこに、まだ問題がのこされているとしたら、それは、こうしたいろいろな階級社会の、この地表上における配置ということであろう。</sentence>
<sentence>それを社会学的にどう取りあつかうか、ということであろう。</sentence>
<sentence>喬木社会が優占社会となっている大興安嶺の森林と、中幹草本社会が、優占社会となっ<sampling type="end" />ている蒙古の草原とが、相接し、相並んでいたことを思いだされたい。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
