<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBi4_00027" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBi4_00027_F001">
<paragraph>
<sentence>一<sampling type="start" />回目は、臨調が発足した一九九〇年一二月一五日に、二回目は、中間意見発表に時期を合わせて九一年六月に放送された。</sentence>
<sentence>いずれもドキュメンタリーの部分では脳死移植のかかえる問題点を鋭くえぐり、討論部分では、推進派、慎重派両陣営から論客をえりすぐって論争させるという構成になっていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この番組のことが、臨調の会議の場で話題になったこともある。</sentence>
<sentence>たとえば九一年五月の第一五回会議で、ある委員がこんな発言をしている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<speech>
<paragraph>
<sentence type="quasi">　「ＮＨＫの番組で、脳死で出産した人が日本で一例、アメリカで一例あるということですが、あの番組のおかげで、反対派、慎重派が約一〇パーセントくらい増えたのではないかと思っています」</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</speech>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　これは、第一回目のドキュメンタリー部分で、脳死になった母親から子供が生まれた話を紹介したことをさしている。</sentence>
<sentence>このエピソードをもとに、討論に参加した臨調委員の梅原猛氏は次のように強く主張した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<speech>
<paragraph>
<sentence type="quasi"><sentence>　「脳死が人の死だなんてとんでもない。</sentence>
<sentence>赤ちゃんを産める人が、どうして死んでいるといえるんですか。</sentence>
<sentence type="quasi">死体から子供が生まれるというんですか」</sentence>
</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</speech>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　この主張が、脳死の母から生まれた子供の映像とあいまって、視聴者にはかなり強烈な印象をあたえたらしい。</sentence>
<sentence>放送中からこのエピソードに関わる質問、意見がＮＨＫには多数寄せられたという。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　これがきっかけとなって、臨調でも、妊婦は脳死判定の対象から外すべきか否かという議論がかわされた。</sentence>
<sentence>臨調の討議内容要旨は、事務局が出している<quote>「審議だより」</quote>という小冊子に、全発言者匿名の形で収録されている。</sentence>
<sentence>しかし、出るのが半年遅れなので、まだ中間意見の発表前の議論までしか公開されていない。</sentence>
<sentence>その中から、この問題をめぐっての議論を要約して拾ってみる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<speech>
<paragraph>
<sentence>　「いま社会的に脳死に疑問をもつ人たちの意見の中で、最も強烈に言われているのは、脳死の判定を受けたにもかかわらず、赤ちゃんを産んだケースが、いくつか世界中にあるという問題です。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　これは、脳死の判定を誤ったとは考えられないようなので、こうした例も竹内基準を満たしてはいるのだと思います。</sentence>
<sentence>竹内基準の中では、例えば、薬物中毒で死んだ者は除外するとか、子供は除外するというのがありますが、妊娠中の母親は除外するとは書いてありません。</sentence>
<sentence>感覚的に言うと、死んだ人が子供を産んだのかという話にやはりつながるのです。</sentence>
<sentence>いろいろ学者の先生方の意見を聞くと、それは不可逆性はまちがいない。</sentence>
<sentence>それは人工子宮みたいなものだという説明をする学者がおられます。</sentence>
<sentence>しかし人工子宮といって納得できるかどうか、私は根本的に疑問もあります。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そこで、脳死の判断をする場合に、やは<sampling type="end" />り妊婦を除いておいたほうがいいという感じがします。</sentence>
</paragraph>
</speech>
</quotation>
</article>
</sample>
