<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBi4_00007" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBi4_00007_F001">
<paragraph>
<sentence>　それが高等学校（昔のことだから、中学の四年から入れる）になって、これは戦争中の別世<sampling type="start" />界だと感じたのは、上級生と下級生が完全に対等だったことだ。</sentence>
<sentence>敬語なんて使わないし、名前はお互いに呼び捨てで、年にすると五つくらい上の相手にだって、<quote>「オイ、森、こっちへ来てみいや、おもろいもんあるで」</quote>なんて調子でやっていた。</sentence>
<sentence>もっとも、友人関係のなかで、それなりに相手を尊敬したりもしたが、それは友人としてであった。</sentence>
<sentence>上級生であるという理由ではなかった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そんなもんだから、戦後になってアメリカ軍がやってきたとき、なによりも感心したのは、彼らが上官にたいしてだって呼び名で話し合っていることだった。</sentence>
<sentence>ところが戦後にはずいぶんとアメリカ風俗が入ってきたのだが、どういうわけか、この呼び捨てで対等に話し合うという習慣だけは輸入されなかったようだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それどころか、これは今の話になるのだが、上級生が下級生にたいして威張り、下級生は上級生を対等の友人として扱えないという風潮は、むしろ強まってきているのではないか。</sentence>
<sentence>中学生どころか、大学生までが、ほんの一年か二年の先輩にまで、敬語を使って話しているのを聞くと、まったくいやになる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一説によると、非行グループとか、まあ少しツッパッタ連中の方に、上下関係の意識が強いという。</sentence>
<sentence>社会の秩序に反逆しようと考えているのなら、せめて仲間うちだけでも、秩序の上下関係を破壊して、対等をグループを作ってみたらどうか、と思うんだがなあ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ぼくは<quote>「民主主義とはなまいきであることだ」</quote>と考えている。</sentence>
<sentence>せめて同じ学校の中ぐらい、一年生が三年生を対等の友人として扱える関係が作れたら、学校というものの教育機能はぐんと増すはずだろう。</sentence>
<sentence>昔だって今だって、学校というものの中では、教師に学ぶよりは、友人に学ぶことの方が多いはずで、その友人が同学年に限定されるなんてつまらないことだ。</sentence>
<sentence>もっともそんな態度をとると<quote>「なまいき」</quote>だと言われるかもしれないが、それは民主的ということなんだ。</sentence>
<sentence type="quasi">　</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<authorsData>
<sentence type="quasi">（『毎日中学生新聞』一九七八年八月十三日）</sentence>
<br type="automatic_original" />
</authorsData>
</article>
<article articleID="LBi4_00007_F002">
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">下を向いて</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　向下心、なんてことばはない。</sentence>
<sentence>しかし、あの<quote>「向上心」</quote>というのは、なにか<quote>「模範的優等生」</quote>の像を設定して、その型に自分を合わせようとしているみたいで、何やらいやらしい。</sentence>
<sentence>もしかして、本当に<quote>「優等生」</quote>になってしまったら、どの型に合わすのだろうか、それとも、その<quote>「優等生」</quote>の型からはずれないように、気にすることになるのだろうか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　本当のところは、<quote>「上」</quote>とか<quote>「下」</quote>とか、そう簡単に割りきれるものでもないが、まあ先生の方向を<quote>「上」</quote>としておいて、<quote>「上」</quote>の方に向かねばならないとだけ思っていると、<quote>「上」</quote>に従い、<quote>「上」</quote>からだけ学ぶ姿勢が身についてしまう。</sentence>
<sentence>人間にとっては、そのことに劣らず、<quote>「下」</quote>に目を向け、<quote>「下」</quote>から学ぶこ<sampling type="end" />とも、また必要なのである。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
