<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBi4_00016" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBi4_00016_F001">
<quotation>
<speech>
<paragraph>
<sentence>　「《クジラを救え》キャンペーンは、ＩＷＣの決定に反して続けられていた捕鯨の大部分をやめさせたという意味で、大勝利だった。だけど、現代はハイテク時代だからね。捕鯨が野放しだった時代でさえ、今よりはましだったと思えるほど、今は大量のクジラが死んでいっている。毎年、流し網のせいで死ぬクジラの数は、捕鯨船に殺されるクジラの数を上回っている。し<sampling type="start" />かしそれだって、海に垂れ流される有毒物質によって死ぬクジラの数に比べたら、まだ少ないほうなんだ。僕たちはクジラを救わなければならない。クジラは温和で頭のいい生き物だし、三〇〇〇万年もの間、人類とともにこの地球を分かちあってきた仲間なんだからね。だが、それだけじゃない。クジラは人間の良心の監督者でもあるんだよ。クジラは、海そのものが危機に瀕していることを人間に思い出させてくれる生き証人なんだから。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　人間は、今までに地球上に現れた生物のなかで、最大の失敗作なのかもしれない。</sentence>
<sentence>クジラにはどのくらいの知性があるか、と人びとはよく訊ねる。</sentence>
<sentence>だけど、考えようによっては、こんなふうにも言えるんじゃないかな。</sentence>
<sentence>地球上には知性をもつ動物なんていない、人間が脳を使ってやることときたら、ひどい間違いを次々に犯すことなんだから…人間の脳は、地球の歴史上での最大の適応失敗作だ、ってね。</sentence>
<sentence>ネアンデルタール人は、たった七万五千年ほどで絶滅してしまった。</sentence>
<sentence>今の人類は、その三分の一ほどの期間、生きてきたわけだが、これからさらに五万年生き延びる確率はどれくらいあるだろう？</sentence>
<sentence>　クジラは僕たちに重要な教訓を示してくれる。</sentence>
<sentence>クジラは大きな複雑な脳をもっていても、自分たちの破滅につながるようなことはしでかさない。</sentence>
<sentence>種の絶滅につながるような進化はしていないし、自分たちの生存に不可欠な資源を破壊することもない。</sentence>
<sentence>オゾン層に巨大な穴を開けることも、地球の気温を上昇させて温室効果を作りだすこともない。</sentence>
<sentence>クジラが教えてくれる教訓というのはね、非常に複雑な脳をもちながら、しかも、地球の死を引き起こさずにいることだって可能だ、ということだ。</sentence>
<sentence>それに、知性それ自体を崇め奉るのは必ずしも正しくない、という教訓もある。</sentence>
<sentence>もしも人類がこれから数百年か数千年生き延びるならば、今後は、過去数百年から数千年間にやってきたことの埋めあわせをするために―例えば、環境をきれいにするために―我々の高等な脳を使うべきだ。</sentence>
<sentence>人の脳が『知性をもつ』という、それと同じ意味でクジラは『知性をもつ』というのは、これはクジラに対する一種の侮辱だよ。</sentence>
<sentence>『知性』という言葉は、クジラのようなほかの種に押しつけられるような、そんな立派なものじゃない。</sentence>
<sentence>我々が知性と呼ぶものは、一種の野蛮、巨大な災いの源にすぎないのかもしれない。</sentence>
<sentence type="quasi">知性だけが心のとりうる唯一の形ではないのかもしれないし、知性は本当の知慧とはなんの関係もないのかもしれない」</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</speech>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　電話のベルが彼の話を遮った。</sentence>
<sentence>それは、宇宙船ボイジャーが太陽系をあとにしてほかの星々へ旅立とうとしていた頃のこと<sampling type="end" />で、電話の主は、ボイジャーに積まれているクジラの挨拶について、質問してきたのだった。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
