<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBi5_00036" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBi5_00036_F001">
<paragraph>
<sentence>　一度揚げものをしたら、その油は冷暗所に置いて、なるべく酸化させないようにしながら、少量ずつ炒めものや、あえもので使<sampling type="start" />いきってください。</sentence>
<sentence>使いきるまで揚げものはしないのです。</sentence>
<sentence>今まで揚げものメニューにかたよっていた人には考えられないかもしれませんが、発ガンやアレルギーの危険性が指摘され、環境破壊が問題にされ、食糧不足と人口増加が深刻になってきている現在、個人レベルでの大がかりな再構築が必要なのではないでしょうか？</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　廃油せっけんをつくっている人たちの環境保護の気持ちと実践力はすばらしいものがあります。</sentence>
<sentence>しかし、もう、そのレベルから一歩前に進む時期ではないでしょうか？</sentence>
<sentence>　私たちをとりまく情報を冷静に読みますと、今日のような消費生活を続けていると、廃油せっけんをつくるどころか、油さえ生産がむずかしくなるかもしれないくらい、地球は傷だらけだと思うのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">７章</sentence>
<br type="automatic_original" />
<sentence type="quasi">それにつけても肉はおいしいけど</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence>魚と肉はどっちがいい？</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　動物性たんぱく質ではありますが、魚と肉とでは含まれる脂肪やミネラルがおおいに異なります。</sentence>
<sentence>油脂の章（６章）でもふれましたが、魚を食べるか肉を食べるかで、健康状態は大きく変化します。</sentence>
<sentence>もともと肉はあまり食べず、魚や貝・海藻類を食べていた日本人が肉をたくさん食べだしたのは、一九六〇年代以降のことで、いまだに増え続けています。</sentence>
<sentence>近年になって、肉や肉の加工品の多食が成人病・ガンなどの要因だと認識されだしたのですが、それでも肉の消費は増えていますし、魚は減っています。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　私は、自分の食生活改善実験では、タンパク質は植物性のものを多くし、不足分は魚で補い、肉は、できるだけ少なくするという組み立てにしました。</sentence>
<sentence>肉に対する欲求がさほどわいてこなかったのは、おいしい魚料理と乾物料理・豆料理などによって、過不足なくタンパク質を摂ることができたからだと思っています。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　私の前著でよく登場したイワシやサンマなどの安魚や、影も形も現われなかった霜降り肉など、魚と肉について、この章で述べてまいります。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">安魚が大好き</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　イワシ・サンマ消費推進協会（そんなものがあればの話ですが）から表彰されるんじゃないかと思えるくらい、前著では両者に登場してもらいました。</sentence>
<sentence>何はともあれ、安いことはたしかですが、それらに含まれるＥＰＡやＤＨＡが、やはり魅力です。</sentence>
<sentence>私が赤貧だった学生時代は、肉が高くて買えなかったのですが、イワシは気の毒なくらい安かったので、<quote>「<sentence>ＥＰＡだかＰＴＡだか、よくわからんが、安くてうまけりゃええんじゃ！！</sentence>
」</quote>と、よく食べたものです。</sentence>
<sentence>後になって、それらのよさを知り、肉の多食による害も合わせて知ったときは、<quote>「あのとき、肉が高くてよかった」</quote>と胸をなでおろしたものです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　私は料理屋で生まれ育ちましたから、子どもの<sampling type="end" />ころは、魚はぜいたくを極めていました。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
