<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBi5_00041" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBi5_00041_F001">
<paragraph>
<sentence>　アラスカにも通常の油田・ガス田が数多く分布していますが、第５章で述べたように、アラスカ北東部のノーススロープ地域のプルドーベイ・油ガス田およびクパルクリバー・油ガス田の境界<sampling type="start" />付近には、数多くのハイドレート層の存在が知られています。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　アラスカ州の石油・天然ガスについては、十九世紀半ばからその存在が知られており、一九〇二年にはアラスカ湾のカタラで小規模な油田が発見されました。</sentence>
<sentence>第二次大戦に入ると米国海軍がノーススロープで探鉱を開始し、戦後一九五三年までに二つの油田と三つのガス田を発見しています。</sentence>
<sentence>一九六〇年代に入ると、ノーススロープ地域に探鉱が集中し、一九六八年に発見されたプルドーベイ・油ガス田が一九七七年、一九七一年に発見されたクパルクリバー・油ガス田が一九八一年に、それぞれ生産に入りました。</sentence>
<sentence>原油はアリエスカ・バイプラインサービス社のパイプラインにより、南・アラスカの不凍港バルデーズへ運ばれていますが、ガスは将来の回収に備えて、油層中へ再圧入されています。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ノーススロープでのこのような探鉱の過程で、一九七二年五月に、プルドーベイ・油ガス田におけるアルコ社とエクソン社の北西アイリーン二号井の深度五七七〜七七六メートル間の数カ所から得られた圧力コアサンプル容器の中からガスハイドレートが初めて発見されました。</sentence>
<sentence>この地域では、これまでに約四五〇坑の掘削がなされましたが、このうち約四〇坑でメタンハイドレート層を確認しました。</sentence>
<sentence>ハイドレート層を掘削中に異常高圧によるガスキックが発生した例もあります。</sentence>
<sentence>なお、メタンハイドレートの大半は、連続性がよく、かつ孔隙率が大きい六層の砂岩層と礫岩層に存在します。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ノーススロープの石油・天然ガスを産出する堆積盆地は、古生代末から中生代末までの堆積盆地で、石油は主として古生代石炭紀と中生代白亜紀後期の地層から、ガスは主として中生代三畳紀、ジュラ紀および白亜紀後期の地層からそれぞれ産出しています。</sentence>
<sentence>プルドーベイおよびクパルクリバー・油ガス田地域での地質層序は、大局的に下位から順に、基盤岩としての古生代カンブリア紀〜デボン系、炭酸塩岩および珪質堆積岩が卓越する石炭系〜ジュラ系、および珪質堆積岩を含む白亜系〜第四系に分けられ、石炭系と第三系から石油・天然ガスを産出しています。</sentence>
<sentence>ガスハイドレート層は新第三紀中新統から発見されました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　坑井データによれば、この地域の凍土の下限は約五三〇メートルで、温度と圧力条件から求められるメタンハイドレートの安定領域は、二一〇〜九五〇メートルの深度の間で、このうち、七四〇メートル付近がメタンハイドレートの最も安定した領域と考えられています。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">マッケンジー・デルタ</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　カナダ北部に位置するマッケンジー・デルタ地域では、一八七八年にマッケンジー川<sampling type="end" />沿いに石油の油兆が発見され、一九一九年にマッケンジー川東岸でノーマンウェルズ油田が発見されて以後、探鉱が行われました。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
