<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBi5_00007" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBi5_00007_F001">
<paragraph>
<sentence>　一口にヨーロッパといいますが、ヨーロッパがヨーロッパらしく、自分の国が、おれはドイツだ、おれはフランスだといいだしたのは十八世紀ごろで<sampling type="start" />しょう。</sentence>
<sentence>それまではほとんど何が何だかわからないわけですよ。</sentence>
<sentence>エジンバラの王女さまが誰かと結婚して、フランスに住んだり、国王同士の婚姻関係が入り乱れているでしょう。</sentence>
<sentence>ですから、何国料理―オランダ料理とかベルギー料理とか、そういうものをほかの国の人たちはどういうふうに思っているかというのが、ヨーロッパの料理という言葉を使ったときに、どうしても触れなくちゃいけない最後の問題だと思うんです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　たとえばいちばんいい例はアルザス地方、ライン河を隔てて橋を渡ったらドイツ。</sentence>
<sentence>ザウエルクラウトを知っていますか。</sentence>
<sentence>酸っぱいキャベツ。</sentence>
<sentence>まずこの部屋の半分ぐらいの樽があるわけ。</sentence>
<sentence>そこへ上のほうから機械で切ったキャベツが<ruby rubyText="うん">雲</ruby><ruby rubyText="か">霞</ruby>のごとく落ちてくる。</sentence>
<sentence>そこに落ちてきていっぱいになると、その中でゴムの服を着て歩いている人が塩をばら撒いて、横へ逃げるとまた上から落ちてくる。</sentence>
<sentence>それがいっぱいになると上から重しをして、ほっておくと、酸化してザウエルクラウトになるわけです。</sentence>
<sentence>酸っぱいキャベツ―ザウエルというのは酸っぱいで、クラウトはキャベツです。</sentence>
<sentence>その酸っぱいキャベツをアルザスの人も食べる、ストラスブールあたり、みんな食べます。</sentence>
<sentence>パリでももちろん食べる。</sentence>
<sentence>ドイツ人も食べる。</sentence>
<sentence>どういう違いがあるのか。</sentence>
<sentence>レストランの格からいいますと、上等のところへいけば、この酸っぱいキャベツの量が大体少ないわけです。</sentence>
<sentence>安いところにいくにしたがって―フランスじゃシュークルートというんですが、そのシュークルートを注文しますと、お皿の上一面全部キャベツ、その上にハムとソーセージがのっかるわけです。</sentence>
<sentence>それがフランスのシュークルート。</sentence>
<sentence>ところがドイツにいって、ザウエルクラウトを食べたいといったら、あんた、何しにきたといわれる。</sentence>
<sentence>ちゃんとハムがたくさんのっかっていて、横を見ると酸っぱいキャベツがちょこっとのせてある。</sentence>
<sentence>上等なレストランではですよ。</sentence>
<sentence>安いところへいっても、フランスみたいなことはない。</sentence>
<sentence>一面キャベツなんてことはない。</sentence>
<sentence>じゃ、ドイツ人がライン河を渡ってフランス領へいってフランス人の食べるシュークルートを食べて、それをどう思うかという問題もあります。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　みなさん、あちこちと旅行される方があると思うんですが、イタリアの朝飯のパンはまずい。</sentence>
<sentence>もちろんおいしいのもある。</sentence>
<sentence>パンといったらまずおいしいと私どもがいうのはやっぱりフランス、ドイツ、スイス、これはものすごくおいしい。</sentence>
<sentence>ところが同じパンが二つ置いてあって、割って匂いをかぐと、イーストの匂いも、粉の匂いも、パンの焼けかげんの匂いも、みんな、ドイツも、フランスも、スイスも違う。</sentence>
<sentence>一<sampling type="end" />カ所に置いて食べたらすぐわかる。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
