<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBi5_00021" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBi5_00021_F001">
<list>
<listItem>
<sentence>●水俣病発生以来三七年が経過する今日まで、地域内においては、水俣病被害者の救済問題、水俣湾内の漁場<sampling type="start" />回復の問題、加害企業と被害者の同居、被害者等にたいする偏見、差別等からくる市民相互間の反目等、様々な問題が発生。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</listItem>
<listItem>
<sentence>●対外的には全国的に水俣病の町としてのイメージが定着しており、修学旅行先で高校生が差別扱いを受けた、水俣の表示がある産品が売れない等の問題を誘発。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</listItem>
<listItem>
<sentence>●これらの問題は、水俣の一地域の問題にとどまらず県全体の課題。</sentence>
<sentence type="quasi">（中略）</sentence>
<br type="automatic_original" />
</listItem>
<listItem>
<sentence>●この頃まではまだ市民の間に、水俣病問題を話すことをタブーとする傾向があり、行政と患者団体、患者団体と一般市民との反目は依然根強く、対話の機会等は無いに等しくむしろ水俣病の問題を避けていた状況。</sentence>
<sentence>全体として、市民の思惑がバラバラであり、水俣病問題の解決方向及び地域再生方向を見出していない状況。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</listItem>
</list>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">環境創造みなまた推進事業スタート</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<sentence>●このような状況の中で、水俣湾埋立地の活用、整備を図りながら、地域住民の連携を基本とした地域（愛とやすらぎの環境モデル都市）づくりを推進。</sentence>
<sentence>当面は地域に根ざした事業を展開し、地域住民の相互理解、地域再生に向けた気運の醸成、合意形成を図ることとした。</sentence>
<sentence type="quasi">（中略）</sentence>
<br type="automatic_original" />
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">水俣病問題は市民全体の課題</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<list>
<listItem>
<sentence>●平成二年事業の総括や地域の実情を踏まえ、水俣再生のためには、水俣病問題の解決と地域再生に向けた地元の主体的な取組みが基本であり、そのためには、市民の総意づくりが前提であるとの認識。</sentence>
<sentence>この認識のもと、平成三年七月以降<quote>「行政と市民各界との団体ごと、地区ごとの意見交換会」</quote>を四〇回以上にわたり実施。</sentence>
<sentence>個別の意見交換を日常化。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</listItem>
<listItem>
<sentence>●患者団体に対しては、水俣病解決とともに地域再生を図ることの必要性の理解をもとめ、市民に対しては、水俣病問題を避けては水俣再生はあり得ないこと、また水俣再生のためには、水俣病問題を市民全体の問題として受けとめることの必要性についての理解を求めた。</sentence>
<sentence type="quasi">（後略）</sentence>
<br type="automatic_original" />
</listItem>
</list>
<paragraph>
<sentence>　この文章にみられるように、現在では熊本県と水俣市の態度はかわり、国やチッソの立場でなく、原則として患者の立場に立って、水俣病問題を総合的に解決しようとしています。</sentence>
<sentence>このような大きな変化は、埋立地と連絡して明神崎に建設された<quote>「水俣病資料館」</quote>によくあらわれています。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この資料館には一九九三年の一月から五月までにすでに八七九六人が入場しています。</sentence>
<sentence>ここでは水俣病の発生以降の経過、原因究明の過程などが詳細に図表やビデオで説明されています。</sentence>
<sentence>これをみると、水俣病問題をほぼ正確につかむことができます。</sentence>
<sentence>修学旅行の利用もあるそうですが、全国民にみてほしい資料館です。</sentence>
<sentence>日本環境会議の<quote>「水俣宣言」</quote>の一部が実現したものです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　県の推進事業では、ハードな施設づくりだけでなく、市民と<sampling type="end" />患者とのふれあいなどソフトな面に力を入れています。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
