<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBi6_00009" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBi6_00009_F001">
<paragraph>
<sentence>昭和六<sampling type="start" />十年に四兆円にとどまっていた医薬品の総生産は平成三年には過去最高の五兆七〇〇〇億円に達し、短期的な景気循環には左右されにくい高収益体質の産業としての持ち味を発揮した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この間二年に一度の薬価引き下げが実施されたが、抗しゅよう剤、血圧降下剤、脳代謝改善剤などの大型新薬が収穫期に入り、新薬開発力のある上位企業ほど強い収益力をみせた。</sentence>
<sentence>また外資系医薬品企業の市場シェアが着実に上昇したのも特徴である。</sentence>
<sentence>しかし不況の影響が広がった平成四年になると生産金額は減少、研究開発や設備投資も鈍化、中小医薬メーカーや流通業界にとっては厳しい整理淘汰の時代に入った。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　好調な医薬品産業をリードしたのは、高齢化時代を反映した循環器用薬で、過去三〇年にわたって花形製品であった抗生物質に代わって市場構成比第一位に登場。</sentence>
<sentence>三共の抗高脂血症治療薬<quote>「メバロチン」</quote>やバイオテクノロジーを駆使した血液関連製剤などの新薬が売り上げを伸ばした。</sentence>
<sentence>またＣ型慢性肝炎の特効薬としてインターフェロンもヒット商品となったが、副作用の報告が相次いでからはやや慎重な流れとなった。</sentence>
<sentence>こうした状況を背景に、時流に乗った三共、山之内製薬、第一製薬、小野薬品工業といった各社は堅調な業績で推移。</sentence>
<sentence>三共は平成五年度（平成六年三月期）決算で、売り上げトップの武田薬品工業の経常利益を上回るなどの健闘をみせた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　また平成四年度には<quote>「新仕切り価制」</quote>が導入され、メーカーが自分で決められるのは卸業者への出荷価格だけとなり、薬価下落にどう対応するかが重要になった。</sentence>
<sentence>高齢化の進行による保険財政の逼迫で医療費抑制も大きな課題になっており、他社にない効能のある新薬を開発することがますます重要になっている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">進む海外進出</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　各社が研究開発投資に力を入れているのはそのためで、大手メーカーを中心とする業界団体、日本製薬工業協会の会員八九社の研究開発費総額は平成三年で六一六六億円と、過去一〇年間で二倍以上に拡大。</sentence>
<sentence>売上高に占める研究開発費の構成比は一二％と、他の産業と比べて突出した比率となった。</sentence>
<sentence>研究所は国内だけでなく海外に設置する動きも活発で製薬会社の国際化が進んだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　エーザイは平成元年に米ボストンに新薬の研究拠点を設置、敗血症治療薬の臨床試験に入り、三共はドイツの全額出資子会社の三共ヨーロッパで抗うつ病の臨床試験を進めている。</sentence>
<sentence>第一製薬はエイズの合併症として注目されているカポジ肉腫の治療薬を米国で自社臨床開発中だ。</sentence>
<sentence>山之内製薬も平成二年に英国研究所を開設。</sentence>
<sentence>山之内製薬ではアイルランドに工場を設<sampling type="end" />け、同社の抗かいよう剤<quote>「ガスター」</quote>を世界で販売している米メルク社にバルク（原体）を供給している。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
