<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBi6_00001" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBi6_00001_F001">
<paragraph>
<sentence>　環境問題を内部化するにあたり、国内的にも国際的にもほぼ合意が得られている一般的原則のひとつに<quote>「汚染者負<sampling type="start" />担の原則（Ｐｏｌｌｕｔｅｒ　Ｐａｙｓ　Ｐｒｉｎｃｉｐｌｅ、以下ＰＰＰと略す）」</quote>がある。</sentence>
<sentence>これは文字通り環境を汚染した当事者がその防止または制御のための費用を負担すべきだとする考え方で、汚染の発生源に直接課税するなどして、環境汚染を防ぐために経済的インセンティブを与えるものである。</sentence>
<sentence>ＰＰＰを農業に適用する場合、汚染者と汚染行為を明確に特定することが困難なことや、モニタリングと管理を行なうための費用、営農方法の変更に伴う費用などがかかるため、これまで積極的にＰＰＰが適用されることはなかった。</sentence>
<sentence>何より農業は先進国では保護の対象であり、多くの政府は本気でＰＰＰの適用を検討してこなかったといえる。</sentence>
<sentence type="quasi"><noteMarker text="（８）" /></sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence>（８）　ＯＥＣＤ環境委員会編『環境と農業』農文協、一九九三年、一二三―一二四ページ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　しかし、農業による環境汚染が深刻化するにつれ、ＰＰＰの適用には関心が高まっている。</sentence>
<sentence>汚染物質を直接コントロールすることができなくとも、環境汚染のある場合、その汚染源となる肥料、飼料、農薬などに課徴金を適用することで汚染を防止または抑制できる。</sentence>
<sentence>実際、オーストリアやフィンランドなどヨーロッパのいくつかの国では、肥料の使用に対して近年、課税措置が取られるようになった。</sentence>
<sentence>また、課徴金ではないが、アメリカが侵食されやすい土地からの転換農地や侵食度の高い既存農地について、環境保全措置を農業補助の条件としていることは、ＰＰＰの延長としての経済インセンティブの活用とみなすことができる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　環境対策として農業部門ではこれまで経済インセンティブの活用より、むしろ規制的手段が多く用いられてきた。</sentence>
<sentence>農薬や飼料添加物、成長ホルモンの規格や開発地区の規制、土地利用ゾーニング規則などである。</sentence>
<sentence>近年、環境基準が厳しくなるにつれ、農業活動への規則はさらに増加し、ますます制限的になりつつある。</sentence>
<sentence>たとえばスウェーデン、ノルウェーなどでは農地から家畜糞尿、堆肥の流失を削減するために、家畜の飼育密度に上限が設定されたりしている。</sentence>
<sentence>課徴金のように経済インセンティブを用いるにせよ、規制を強化するにせよ、こうした環境政策の導入は環境破壊を防止し、汚染を削減する効果をもつが、同時に産業としての農業に大きな制約を課すことになる。</sentence>
<sentence>これは農業生産の維持がこれまで以上に高価なものになることを意味する。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">地球規模の資源の有効利用を</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　これまでは農業が環境に及ぼすマイナスの外部効果について述べてきたが、農業はプラスの外部効果も併せて持っている。</sentence>
<sentence>景観の維持や動植物育成地の確保、観光やリクリエーションの場の提供、国土保全な<sampling type="end" />どの機能がそれである。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
