<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBi6_00003" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBi6_00003_F001">
<paragraph>
<sentence>　このように、ＷＴＯ設立問題は、交渉当初からではなく、むしろ、終盤戦で取り上げられたのであるが、ＷＴＯ設立問題についての交渉について述べる前に、そもそもなぜ、<quote>「ガット機能強化」</quote>が必要であると交渉参加国により認識され、<sampling type="start" />一五の交渉分野の一つに含まれたのであろうか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　現行ガットは、具体的に組織・制度面においていかなる脆弱性をもっているのか。</sentence>
<sentence>ガット研究の第一人者であるミシガン大学のジャクソン教授の考察を紹介しつつ説明することとしたい<noteMarker text="（注１）" />。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence>（注１）『世界貿易機構（ＷＴＯ）に関する研究』（平成三年三月、財団法人日本国際問題研究所発行）第Ⅰ章参照。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　ジャクソン教授は、一九八八年ごろからウルグアイ・ラウンドの成果を東京ラウンド終了時よりもより法的に整理された形でまとめるべきだとの見解を打ち出していた。</sentence>
<sentence>ジャクソン教授は、現行ガットに内在する組織および制度面での不完全性と脆弱性を克服し、今後も増大を続けるであろう通商紛争に効果的に対応するために、ガットの制度的並びに法的基盤の強化を行うことが緊急の課題であると主張した。</sentence>
<sentence>そして、具体的な問題として、<enclosedCharacter description="○">１</enclosedCharacter>暫定性、<enclosedCharacter description="○">２</enclosedCharacter>条文改正の困難さ、<enclosedCharacter description="○">３</enclosedCharacter>ガットの一般協定と東京ラウンド諸協定との関係の不明確さ、<enclosedCharacter description="○">４</enclosedCharacter>旧植民地に対するガットの事実上の適用から生ずる権利と義務の不均衡、<enclosedCharacter description="○">５</enclosedCharacter>締約国団の権限の不明確さ、<enclosedCharacter description="○">６</enclosedCharacter>紛争解決手続きの不備と非効率的機能のしかた、<enclosedCharacter description="○">７</enclosedCharacter>ＩＭＦ、世界銀行との関係における協調の欠如を挙げている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　また、ジャクソン教授は近年のガット・パネルの事例研究に基づき、ガットの紛争解決の重点は<quote>「交渉」</quote>からガットおよび東京ラウン諸協定などの<quote>「ルールの適用」</quote>に移行しつつあり、このような変化を背景として、国際機関としてのガットは単に討議および将来の交渉を行うためのフォーラムとしての位置づけから、具体的かつ詳細なルールを有し、そのルールの履行を確保するためのメカニズムを具備した制度に向かうべきであると考えた。</sentence>
<sentence>さらに、このような方向を確定し、法的基盤を強化するために、ステップ・バイ・ステップ方式で少しずつ欠陥を修復しながら、長時間かけて努力を重ねていく方法よりも、ウルグアイ・ラウンドを契機にして、もっと根本的な改革を行う方が適切ではないかと提言した。</sentence>
<sentence>特に、ウルグアイ・ラウンドでは従来とは異なり、サービス、知的所有権、貿易関連投資措置などいわゆる<quote>「新分野」</quote>が重要な交渉項目となっており、<quote>「新分野」</quote>と<quote>「旧分野」</quote>との一体性を維持しつつ、その成果をガットによりこれまで発展してきた多角的貿易体制に組み込むための構造ないし法的枠組みを整備しておくことが重要と考えた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　もとより、交渉参加国のすべてが、ジャクソン教授の考え方にくみしていたのではない。</sentence>
<sentence>むしろ、開発途上国の多くは交渉の終盤までＷＴＯの設立には必ずしも前向きとは言えなかったし、特にアメリカは、最後の<sampling type="end" />最後までその設立について留保していた。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
