<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBi6_00022" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBi6_00022_F001">
<paragraph>
<sentence>いまでは、あなたがた人間がその筋肉をつかってできることと言えば、ほんのかすかに耳を動かしてみせるくらいがせいぜ<sampling type="start" />いだろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　また、わたしの耳はとても柔らかくてすべすべしているので、チャップとボスはわたしの耳に触って感触を楽しむ。</sentence>
<sentence>わたしのほうもなでてもらうのは大好きだ。</sentence>
<sentence>そこへいくと人間の耳というものは、触っても触られても、だれにも喜びをもたらさない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　わたしの聴覚器官の中枢部分は頭蓋骨の奥深くにあり、そこにつながる外耳道には毛がはえていて、どんなに物好きな虫でもはいりこめないようにできている。</sentence>
<sentence>そのうえ、べたべたした物質がたくさん分泌されているので、それが蠅取り紙のような働きをして、たとえノミだろうと、奥までははいってこられない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　本当の聴覚器官―一見したところ人間のものとびっくりするほどよく似ている―のほかに、両方の内耳にはいわば自動操縦装置のような器官がついている。</sentence>
<sentence>この小さな器官は三半規管と呼ばれ、それぞれ三つの半円形の管が直角に組み合わされて、平衡感覚をつかさどっている。</sentence>
<sentence>このおかげで、体がどの方向に傾いても脳がそれを察知し、わたしはつねに四本の脚でバランスを保っていられるというわけである。</sentence>
<sentence>なんという巧妙な仕掛けだろう！</sentence>
<sentence>　人間の耳にも同じ仕掛けがついているが、わたしの三半規管のほうが性能はいいように思う。</sentence>
<sentence>全速力で走りながらさっとまわれ右をするくらいは<ruby rubyText="オン・ア・シックスペンス">朝飯前</ruby>（現在の物価なら二十ペンスと言うべきかもしれない）で、体勢にいささかの乱れも見せない。</sentence>
<sentence>以前にチャップが飼っていたスキッパーというスパニエルはこの自動操縦装置に欠陥があり、ただ立っていても体がぐらつきがちだったという。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　数々の実験の結果、犬の聴覚はいろいろな点で人間よりはるかに鋭く、とくにかすかな音に敏感なことがわかっている。</sentence>
<sentence>人間であれば機械の助けなしには聞こえないほどのごく小さな音や、ごく高い音あるいは低い音でも、犬ならばとらえることができる。</sentence>
<sentence>また、人間にはまったくとらえられない超音波も聞きとることができる。</sentence>
<sentence>犬の先祖がまだ狼だったころ、この聴力は雪の上を歩く動物のかすかな足音を聞きつけたり、雪の下でネズミが出す超音波の鳴き声をとらえたりして、おおいに有用だった。</sentence>
<sentence>いまでも狼はそういう聴力を重宝しているにちがいない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　前にも言ったけれど、べつに不審な物音がしたわけでもないのに犬がうるさく吠えだしたときなど、飼い主はやめさせようとするが、たいていは飼い主の耳のほうが間違っている。</sentence>
<sentence>犬が部屋のなかを歩きまわる幽霊に吠えついているような気がするというのは、こういうときである。</sentence>
<sentence>でもそれは、たとえば外で歩きまわるキツネのようなものに反応しているのであり、頭を動か<sampling type="end" />し、ときには唸り声をあげながら、そのかすかな音を追っているのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
