<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBi7_00037" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBi7_00037_F001">
<paragraph>
<sentence>三島由紀夫原作、谷口千吉監督の『潮騒』（一九五四年）で、久保明と青山京子が演じ<sampling type="start" />たみずみずしいラブシーン。</sentence>
<sentence>伊勢湾の湾口にある小島を舞台に、りりしい若者と清純な美少女が恋をする。</sentence>
<sentence>二人は、島の人々の偏見と戦いながら、愛を貫き通す。</sentence>
<sentence>服をかわかすため裸になり、燃えあがる炎に照らされて、愛をたしかめあった二人。</sentence>
<sentence>はじらいの中に秘められた強い情熱が、そこにはあった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　男と女が炎を間に向かいあう時、激しく燃える炎は情熱のしるしとなる。</sentence>
<sentence>ジュールス・ダッシン監督は、『死んでもいい』（六二年）で、忘れ得ぬ愛の名場面を残した。</sentence>
<sentence>ギリシャの船舶業者の妻フェードラ（メリナ・メルクーリ）と、義理の息子アレキシス（アンソニー・パーキンス）との間にかわされた背徳の愛。</sentence>
<sentence>静かに雨が降る夜、燃えさかる暖炉のかたわらで、愛にすべてをやきつくす男と女。</sentence>
<sentence>白くゆれる炎の影は、冷たく熱く、メルクーリとパーキンス演じる愛と死のドラマを照らし出した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　のろいと恨みをこめて、すべてを焼きつくしてしまいたいという衝動。</sentence>
<sentence>自分が守ってきた夢やまぼろしが失われた時、人はすべてを焼きはらいたいという欲望にかられる。</sentence>
<sentence>たとえば、アルフレッド・ヒッチコック監督の『レベッカ』（四〇年）。</sentence>
<sentence>女主人レベッカの幻影がくずれ去る時、家政婦デンヴァス夫人（ジュディス・アンダースン）は、マンダレーの屋敷に火を放ち、炎の中にわが身を投じる。</sentence>
<sentence>冷酷で不気味な存在だったデンヴァス夫人の仮面のかげにかくされていたすさまじい愛と憎しみ。</sentence>
<sentence>夜空に燃えあがる炎は、マンダレーにひそむいまわしい過去のすべてを灰にしてしまった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　市川崑監督の『炎上』（五八年）は、やはり三島由紀夫原作<quote>「金閣寺」</quote>の映画化であった。</sentence>
<sentence>京都のある寺に信仰に近いあこがれをよせ、徒弟として住みこんだ青年（市川雷蔵）。</sentence>
<sentence>彼は、その寺の美しさを守るために生涯をささげようとする。</sentence>
<sentence>だが、敬愛する老師の裏切り、美のかげにひそむいまわしさゆえに、青年は寺に火を放つ。</sentence>
<sentence>故市川雷蔵が、炎上する寺に恨みをこめて、青年の絶望感をみごとに演じた。</sentence>
<sentence>昭和二五年、学生の放火で焼失した国宝、金閣寺を素材としたドラマである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　麻薬入りの人形をめぐって、暗闇の中、盲目の人妻をおそう悪漢たち。</sentence>
<sentence>オードリー・ヘップバーン主演、テレンス・ヤング監督『暗くなるまで待って』（六八年）のクライマックス。</sentence>
<sentence>追いつめられ、床に油を流してマッチをすり、逆に敵を窮地に追いこむオードリー。</sentence>
<sentence>盲目の女性が、マッチの炎を武器にするという絶妙のアイデア。</sentence>
<sentence>その時、暗闇を照らすマッチの炎は、彼女のかよわい命を守る小さな光となった。</sentence>
<sentence>この場面は、映画全体のサスペンスを象徴するイメージとして、公開当時、宣伝に多用されている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<list>
<listItem>
<sentence type="quasi">『潮騒』（東宝）原作／三島由紀夫　脚本／中村真一郎、谷口千吉　監督／谷口<sampling type="end" />千吉　主演／久保明、青山京子、沢村貞子、加東大介、太刀川洋一</sentence>
<br type="automatic_original" />
</listItem>
</list>
</article>
</sample>
