<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBi7_00005" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBi7_00005_F001">
<paragraph>
<sentence>土搗<sampling type="start" />き・石搗き作業の終わった後での宴会で、振る舞われる酒を期待してのお世辞である事は、お互いに判り合っているからでしょうか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　第三段階の土搗き・石搗き木遣り唄では、土・石搗き作業の前後に伊勢音頭が唄われる様になりました。</sentence>
<sentence>江戸時代になって庶民も伊勢参りが容易に出来る様になりますと、伊勢音頭が祝い唄として日本全国に流行して行きました。</sentence>
<sentence>そんな時代背景のもとで、普請場での土搗き・石搗き木遣り唄にも伊勢音頭が入り込んできたのです。</sentence>
<sentence>それでも初期のこの段階には、土搗き・石搗き木遣り唄を伊勢音頭に造り替えるのではなく、伊勢音頭をそのまま作業の前後に唄ったと推測します。</sentence>
<sentence>ですから作業中に唄われる土搗き・石搗き木遣り唄は、従前からの木遣り唄がそのまま唄われていたのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　次の第四段階の土搗き・石搗き木遣り唄は、伊勢音頭を土・石搗き木遣りの歌詞で唄う様になったものです。</sentence>
<sentence>この段階の木遣り唄になりますと、実際の土搗き・石搗き作業に唄うのでは無かったと推測します。</sentence>
<sentence>それは地鎮祭の神事の時に祝い唄として唄われたり、土搗きや石搗き作業の終わった後の宴会で唄われたと思われます。</sentence>
<sentence>ですから実際の土・石搗き作業は、従前からの仕事唄の土搗き・石搗き木遣り唄で音頭を取っていたと考えます。</sentence>
<sentence>と言う事はこの段階では、仕事唄の土搗き・石搗き木遣り唄と祝い唄の土搗き・石搗き木遣り唄が両立して唄われていたのです。</sentence>
<sentence>そうしてこの時期から、宴会で唄う祝い唄の土搗き・石搗き木遣り唄の方が、地元の流行り唄として定着してしまったと考えられるのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この土・石搗きの仕事からは全く関係の無くなってしまった土搗き・石搗き木遣り唄が、祝い唄として独り歩きを始めますと、土・石搗きには無縁の宴会や行事の席でも唄われる様になります。</sentence>
<sentence>そうして祭礼や儀式の場でも唄われる様になりますと、第五段階の土搗き・石搗き木遣り唄になったと言えるのです。</sentence>
<sentence>この段階になりますと、土搗き・石搗き木遣り唄だと判るのは僅かに土・石搗きらしい歌詞が詠み込まれている位で、中には解説されなければ判らないものも有ります。</sentence>
<sentence>もう第四段階の土搗き・石搗き木遣り唄を聞いていても、この唄で土・石搗きの音頭がどうして取れたのかと考え込んでしまう位です。</sentence>
<sentence>そんな土搗き・石搗き木遣り唄が芸能唄に変化して行くのですから、唄に土・石搗きの仕事の匂いが感じられないのは当然と思われます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　土搗き・石搗き木遣り唄は、継承されてきた数が他の木遣り唄よりも多いだけに、何処にでも有ると言った感じがします。</sentence>
<sentence>そうして第一段階から第五段階の変化の各段階に分布しており<sampling type="end" />、まさに楷書から草書までの形の崩れ方がよく見られると思います。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
