<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBi7_00016" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBi7_00016_F001">
<paragraph>
<sentence>また、彼らは港、灯台、工場、橋、エッフェル塔など近代的技術から生れ<sampling type="start" />たものを好んで題材とした。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　これに対し、ポン＝タヴァン派は反主知主義、反感覚主義、精神主義を唱えて、プリミティヴなもの、野性的なもの、非合理的なものの題材をかりて、内面的感情やイデーの表出をめざして次第に宗教的なものに傾く者がふえた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　また、分割主義の一面はキュビスムや未来主義など多くにあとを引いているし、その科学的理論は二〇世紀はじめの芸術と科学を結びつけようとした運動の中に受けつがれてゆく。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一方、ゴッホとゴーガンはフォーヴィスムを含めた広義の表現主義運動に大きな影響を及ぼした。</sentence>
<sentence>しかし、この二人にも対立する点があった。</sentence>
<sentence>一八八九年にゴーガンやベルナールが『オリーヴ園のキリスト』や『博士たちの礼拝』で宗教画の題材を用いたとき、サン・レミのゴッホは、これは進歩でなく腐敗だ、思想はぼくらの当為だが夢は当為ではない、これはやりきれない悪夢だ、といつになくはげしい批難を彼らにぶちまけた<noteMarker text="（４）" />。</sentence>
<sentence>聖書のテーマを借りずに現実のナリーヴ園を描くことで自分たちの表現を全うすべきだという信念をもつゴッホは、模写の場合は別としてつねに現実の自然を前にして制作をつづけた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence>（４）　ピサロはゴーガンを次のように批判する。</sentence>
<sentence>ゴーガンの『説教のあとの幻想―天使と争うヤコブ』について、<quote>「こうしたやり方は日本人や中国人がすばらしく自然にやっているではないか、彼が背景をヴァーミリオンで塗ったことなど批判するつもりはないが、日本やビザンチンのやり方をかっぱらってきて利用すること、彼が現代の社会的、反権威主義的、反神秘主義的哲学にもとづいた綜合を行なわないことを私は批難するのだ」</quote>、とピサロは書く。</sentence>
<br type="automatic_original" />
<paragraph>
<sentence>　民衆の要求、民衆の団結に驚いたブルショアジーは反動の道を歩み始めた。</sentence>
<sentence>こうして宗教的サンボリスト、宗教的社会主義者、観念主義芸術、神秘学、ブッディスムが現われてくる。</sentence>
<sentence>ゴーガンという男はこういう傾向を察知したのだ、とピサロはいう。</sentence>
<sentence type="quasi">（Ｃａｍｉｌｌｅ　Ｐｉｓｓａｒｒｏ：　Ｌｅｔｔｒｅｓ　ａ　ｓｏｎ　ｆｉｌｓ　Ｌｕｃｉｅｎ．　Ａｌｂｉｎ　Ｍｉｃｈｅｌ，参照）</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一般に若い象徴派文学者や分割主義グループはブルジョア的生活様式に対する嫌悪では共通していた。</sentence>
<sentence>一八八九年の選挙のときシニャックはブーランジェ将軍の架空の死をビラに描いていやがらせをやったりした。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ピサロ父子、シニャック、スーラ、リュース、カーン、フェネオン、ミルボー、ヴェルアーランたちはクロポトキンを読んでアナーキズムに共鳴し、ピサロはマルクスを読んだりした。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　これに反し、当時のカトリック復興運動に結びついて、ポン＝タヴァン派系統のドゥニ、ベルナールらはま<sampling type="end" />すます宗教芸術に深入りし、フェルカーデとデ・ハーンはボイロンの修道院にはいり、セリュジエも『ボイロンの美学』という本を翻訳したりする。</sentence>
</paragraph>
</noteBody>
</article>
</sample>
