<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBi7_00059" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBi7_00059_F001">
<paragraph>
<sentence>　手記のこの部分が『婦人公論』の宣伝に<sampling type="start" />使われたところだ。</sentence>
<sentence>このセンチメンタルでロマンチック、自己陶酔的なところが、この時期の古賀の体質であり、流行歌の世界に新風を吹き込んだ作品を生んだのだと思われる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　では、一方の中村千代子のほうからの発言はないのか。</sentence>
<sentence>先にちょっとふれたように、千代子が『婦人公論』に、古賀との離婚について手記を書いていると古賀の友人・茂木氏が記している。</sentence>
<sentence>それを見たいと思って、大宅文庫で『婦人公論』を昭和八年の九月から翌年の六月まで借りだして調べたが、一言ものっていない。</sentence>
<sentence>他の雑誌との混同かと思って、同じ時期の新聞の広告欄をズーッと見たが、ついに見当たらなかった。</sentence>
<sentence>茂木氏は昭和五六年に亡くなられているから、尋ねることもできない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　だが、茂木氏の文章の根拠はあった。</sentence>
<sentence>昭和一三年に発行された『古賀政男芸術大観』という分厚い書物にのっていたのだ。</sentence>
<sentence>この本は作詞家である宮本旅人氏の編著になり、古賀のそれまでの人生についての伝記のような小説仕立ての部分と、古賀の作品集、古賀と縁のある作詞家や歌手の紹介という内容で、古賀本人や周辺の人たちからも取材している。</sentence>
<sentence>古賀の結婚について、千代子の悪妻ぶりがさまざまに書かれているが、離婚後のこととして次のような文章があった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<citation>
<paragraph>
<sentence type="quasi"><sentence>　「十一月が過ぎ、年が暮れていった。</sentence>
<sentence>彼はある日、何気なく開いた婦人公論に、千代子が寄せた一文を読んだ。</sentence>
<sentence>千代子は様々と政男の悪口を言ひ、自分の立場を擁護しているのだった。</sentence>
<sentence type="quasi">政男は、その記事を読んで不思議に腹も立たなかった」</sentence>
</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</citation>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　この文章からすると、古賀が読んだという『婦人公論』は、一二月号か一月号ということになろう。</sentence>
<sentence>だがそのいずれにも千代子の手記はのっていない。</sentence>
<sentence>となると、古賀は自分が一二月号に書いた手記を読んだのだとしか考えられない。</sentence>
<sentence>とすれば<quote>「腹も立たなかった」</quote>のは当然であり、<quote>「不思議」</quote>でもなんでもない。</sentence>
<sentence>そもそもこの時代の男が何気なく『婦人公論』を手にするということがザラにあるとは思いにくい。</sentence>
<sentence>離婚後五年ほどしかたっていないのに、事実が誤って伝えられているというのはどういうことか。</sentence>
<sentence>作者はチェックしなかったのだろうか。</sentence>
<sentence>どうやら推定伝聞にもとづく記述らしい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　事情はおそらくこうであろう。</sentence>
<sentence>『婦人公論』の編集担当者は、千代子の側の反論というか手記を掲載したいと考えていたにちがいない。</sentence>
<sentence>それがジャーナリストとしての当然の姿勢である。</sentence>
<sentence>できるかぎり当事者双方の言い分を掲載すべきなのだ。</sentence>
<sentence>担当者は、古賀に対しても、千代子に手記の執筆を依頼するつもりだと言ったのだろう。</sentence>
<sentence>どのていど見込みがあったのかわからないが、できれば古賀の手記の次の号、つまり一月号<sampling type="end" />にのせたいと言ったのだろう。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
