<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBi7_00008" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBi7_00008_F001">
<paragraph>
<sentence>ドリーム時代には、力強い存在―祖先と英雄―が大地を歩き、地形的な特徴を作り出し、すべての生物に生命を与え、集<sampling type="start" />団や個人的行動の規則を設けた。</sentence>
<sentence><quote>「大地を歩く」</quote>ということは、文字通りの意味である。</sentence>
<sentence>祖先はどこかに出現する。</sentence>
<sentence>しかし腰を落ち着けることはめったにない。</sentence>
<sentence>二三の例では、彼らの最初の仕事は、現実を開始するためにある種の宇宙的秩序を導入することである。</sentence>
<sentence>たとえば、ある神話によれば、<quote>「二人の男が、聖なる板を使い空を大地から押し上げることで、世界に光をもたらした」</quote>。</sentence>
<sentence>しかしながら、大多数の神話は、ドリーム時代に旅をしている祖先の生活上の出来事について語っている。</sentence>
<sentence>それぞれの出来事は、大地にしるしを残しているのだ。</sentence>
<sentence>目立つ露頭、凹地、水たまりのような自然の地形や古い切株は、たとえば、祖先に殺されたカンガルーやヘビが岩になり、置き忘れた槍が木の幹になり、傷口から流れる血が真水の泉になるといった、注目に値する出来事が起こった場所なのである<noteMarker text="（１２）" />。</sentence>
<sentence>時には、祖先たちは名づけ、歌うことで、景観の特徴を出現させる。</sentence>
<sentence>創造は歌によって行われるのだ。</sentence>
<sentence>そして今度は祖先の巡行の物語が歌にうたわれ、さらに神話が数多くの歌とともに儀式的に演じられるので、オーストラリアの景観は音楽的な地図あるいは楽譜であるとともに、ブルース・チャトウィンが<quote>「ソングライン」</quote>と呼ぶ、祖先たちの通った跡なのである<noteMarker text="（１３）" />。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<rejectedBlock type="foreign" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　現実的なレヴェルでは、ドリームの行程すなわちソングラインは記憶の有効な助けとなる。</sentence>
<sentence>それによってアボリジニは、食べ物を探す際に通らなければならない細長い土地の重要なランドマークや資源に精通するようになるのだ。</sentence>
<sentence>感情のレヴェルでは、あらゆる動物や、行程や、景観のほかの特徴は、アボリジニに自分たちの過去―いろいろな物や社会的な慣習がどのようにして生まれ、それらが何を意味するのか―について、はっきりと思い出させてくれるのである。</sentence>
<sentence>この過去は現在に溶け込んでいる。</sentence>
<sentence>祖先たちは死んだとされることが多いが、しかしその死は決定的なものではない。</sentence>
<sentence>なぜなら、彼らはいまだに、水や、血や、火の力として現われたり、虹や岩についた跡として、あるいはうなり板として現われるからである。</sentence>
<sentence>うなり板に刻まれたり描かれている記号は、ドリーム時代の精霊に今も力があることを示しているのである。</sentence>
<sentence>時間もまた、祭礼―社会的儀式とトーテム儀礼―において混在している。</sentence>
<sentence>社会的儀式は本質において教育的なものである。</sentence>
<sentence>歌い手‐役者は、祖先や英雄のドリーム時代を再現する。</sentence>
<sentence>その教訓的な意図は、演技に中継が入り、その間に長老が新入りの者たちに演技の意味を説明することから明らかであるが、しかし、歌い手‐役者は演技自体に完全に没入しているかもしれない。</sentence>
<sentence>彼らは半ばトランス状態と<sampling type="end" />なり、自らの血を抜き出し、現在と過去を、自分自身と割り当てられた役を同化させるのだ。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
