<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBi7_00019" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBi7_00019_F001">
<paragraph>
<sentence>　<quote>「環境会議・諏訪」</quote>のメンバーである清水氏も言うまでもなく<quote>「笹原ゴルフ場」</quote>には反対で、<quote>「<sampling type="start" />長谷工のゴルフ場いらない笹原・白井出区民有志の会」</quote>を結成し、反対運動を展開している。</sentence>
<sentence><quote>「有志の会」</quote>では、機関紙『恐るべきゴルフ場汚染』を発行しているが、これには、ゴルフ場に散布される農薬がこの地特有の被害を引き起こすことが記されている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ゴルフ場に散布された農薬の三〇％から四〇％が大気中に蒸散すると言われているが、それが<quote>「笹原ゴルフ場」</quote>周辺の地域にダイレクトに吹きつけてくるのだという。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　というのも、八ヶ岳山麓のような寒暖の差が激しいところでは、いったん地表に降った農薬が翌日ふたたび大気中に蒸散し、ひじょうに細かい微粒子状になって拡散する<quote>「エアロゾル」</quote>という現象を引き起こす。</sentence>
<sentence>エアロゾル状農薬は、非常に微細なために小鳥のような小さな肺の奥深くまで入りこみ、長時間にわたって空気中に滞留し、風にのって広い範囲に拡散していくといわれている。</sentence>
<sentence><quote>「笹原ゴルフ場」</quote>の周辺地区は、ゴルフ場とのあいだに緩衝地帯がなく、全体がゆるやかな傾斜地になっていて、その上にゴルフ場が計画されているため、この恐ろしいエアロゾル状農薬がストレートに吹きつけてくるという。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　つまり住民は一日中農薬の空中散布の真下で暮らすのと同じことになるという。</sentence>
<sentence>現在でも、この奥蓼科地区には、夏になると田畑の消毒液や農薬の匂いが一帯を襲うのだが、これは、<quote>「おろし」</quote>と呼ばれる山風が春から秋にかけて吹くためだという。</sentence>
<sentence>ゴルフ場ができてしまえば<quote>「おろし」</quote>がこれまで以上に大量の農薬を運んでくることになるのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　八ヶ岳山麓の茅野側にはすでに五カ所ものゴルフ場ができていて、これまでにもさまざまな被害を地域に及ぼしているという。</sentence>
<sentence>たとえば、地元誌『<ruby rubyText="かまいたち">風刃</ruby>』第六号掲載の<quote>「病める郷里―リゾート植民地・茅野市からのレポート」</quote>（清水馨）には、次のように記されている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<citation>
<paragraph>
<sentence>　「何年か前、柳川上流で釣られたアマゴ（ヤマメと同種の淡水魚）に何匹か、奇形のものがみつかったという事で問題になった事がある。この地点は、鉢巻道路の落合橋附近である。この橋下で鳴岩川が合流し、この上流柳川との三角形の地域に鹿島のゴルフ場がある。このゴルフ場の中を、地獄沢が流下し、南北に堰が走って柳川に落とされている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence type="quasi"><sentence>　奇形魚とゴルフ場との因果関係は明確ではないが、疑いは否定できないであろう。</sentence>
<sentence>となりの、三井の森ゴルフ場での調整池の金魚死滅事件とも考え合せる時に、なおさらである。</sentence>
<sentence>三井の森ゴルフ場下部では、雨がふるたびに低湿地や道路の側溝に、気持の悪い濃いグリーンの水が流れ出してくる。</sentence>
<sentence>これは芝の着色剤である。</sentence>
<sentence>マラカイトグリーン、カラーランドの名称で、近年奇形発生因子をもつと指<sampling type="end" />摘されている。</sentence>
<sentence>…ところが、三井の森や東洋観光ゴルフ場の場合は、河川流量の少ない小河川のため、下流何キロメートルにもわたって、魚類の生息がみられなくなっている。」</sentence>
</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</citation>
</quotation>
</article>
</sample>
