<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBi7_00039" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBi7_00039_F001">
<paragraph>
<sentence>思<sampling type="start" />い残すことがなくなれば、安らかに世を去ることができる。</sentence>
<sentence>だから、心の底に秘められた思いは、一度、ありのまま、何の隠しだてもなく表現される必要がある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　とても不思議なことだが、こだわりや悲しみはありのまま表現されると、その原因になったことが何も変わっていなくても、やがて終わる。</sentence>
<sentence>泣くだけ泣いたら、泣けるだけ泣いたら、いつかは涙は乾くのである。</sentence>
<sentence>よかれあしかれ、人間の心はそういうふうにできているようだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そして理性的な納得は、そうした感情のプロセスが終わったときやってくる。</sentence>
<sentence><quote>「影も由なや恥づかしや」</quote>と自らの乱れを客観的に見て恥ずかしいことだと思えるようになる。</sentence>
<sentence>そしてそれが<quote>「妄執」</quote>だとあらためて認識し、その心を<quote>「翻」</quote>し、<quote>「真如の玉」</quote>のような心に目覚める。</sentence>
<sentence>そこで、<quote>「長き夢路は覚め」</quote>る。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　人間の悩みから解決に到る心理的なプロセスは、本当に永い永い<quote>「闇路」</quote>である。</sentence>
<sentence>ワキ僧の言葉少ない受容に支えられ、悲しい記憶とのつらい直面をとおして、ようやく玉葛の<quote>「妄執の夢」</quote>は覚めていく。</sentence>
<sentence>そして玉葛の妄執に感情移入してきた読者・観衆の心にも、目覚めの後の不思議な感覚の余韻がしばらくの間残り続けるのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">構造的対応</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　最後に蛇足を加えると、すでに何度も繰り返してきたように、こうした筋運びは心理療法のプロセスにも似ているし、太田氏の指摘のとおり唯識の修行法である<quote>「唯識観」</quote>とも構造的に似ている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　すなわち、『玉葛』のテキストと唯識の理論とには、次のような構造的な対応があると思われる。</sentence>
<sentence>まず、懺悔によって妄執つまりマナ識・アーラヤ識に潜んでいた恨みや悲しみや執着がいったんありのままに感情的に表現される―事懺悔、次に、それが妄執であることが自覚される―理懺悔、その結果、根本的に翻される―転識、そして真如の玉―大円鏡智が現われ迷いの夢が覚める―得智、というふうにである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ただ、どこまでも教えの建前を重んじる貞慶のような唯識学者はやはり理懺悔に重きを置くだろう。</sentence>
<sentence>そして、人間の情念の世界を知っていた能作者たちは事懺悔的な劇を書く。</sentence>
<sentence>そこに違いはある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そして、現代の臨床心理学的な見方からすると、気づき（理懺悔）までいかなければ心のこだわり（妄執）の問題は本当には解決できない、だが感情の表出（事懺悔）がなければ本当の解決の糸口も見つからない、ということになるだろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そういう意味でいうと夢幻能と唯識学は、中世日本の民族的な深層意識の領域で実は相補的な関係にあったのではないか、という気がしたりするのである。</sentence>
<sentence>これはもちろん、私の読み込み・深読みにすぎる可能性があることは承知して言うことで、実際は<quote>「相補的であった」</quote>というより、現代の目<sampling type="end" />から<quote>「相補的に捉え直すことができる」</quote>ということなのかもしれないが。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
