<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBi7_00020" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBi7_00020_F001">
<paragraph>
<sentence>　まず，コンペティション映画祭としては，新人監督の発掘をテー<sampling type="start" />マに１９７７年よりスタートしたぴあフィルムフェスティバル（ＰＦＦ）と，１９８９年よりはじまった山形国際ドキュメンタリー映画祭をあげることができる．</sentence>
<sentence>前者は情報誌<quote>「ぴあ」</quote>が主宰する映画祭であり，優秀作品の監督には，賞金の授与と次回作の製作資金としてＰＦＦスカラシップという資金提供がなされる<noteMarker text="（注５）" />．</sentence>
<sentence>後者は，日本を代表する記録映画作家であった故小川紳介監督の尽力により１９８９年にスタートした映画祭で，山形市が経費の大半を負担している．</sentence>
<sentence>一般的に言って，映画祭での審査員の選定は，その映画祭の見識が問われるところだが，これまでの山形での審査員構成はすぐれている．</sentence>
<sentence>この映画祭が海外で高い評価を獲得しつつある理由は，そんなところにもあるだろう．</sentence>
<sentence>これにつづくものとして，国際アニメーションフェスティバル広島大会や神戸国際インディペンデント映画祭，アヴォリアッツ映画祭と密接な関係にある，ゆうばり国際冒険・ファンタスティック映画祭がある．</sentence>
<sentence>また実験的な映画とビデオのフェスティバルとして，映画雑誌<quote>「イメージフォーラム」</quote>が主催するイメージフォーラム・フェスティバルなどもある．</sentence>
<sentence>これらは，国際映連の分類に従えば特殊コンペティション映画祭，あるいはドキュメンタリー＆短編コンペティション映画祭ということになるだろう．</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence>（注５）　コンペティション映画祭の中には，賞品や表彰状のほか，副賞として賞金が授与されるものや，次回作への資金提供がなされるものがある．</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">２）　ノン・コンペティション映画祭</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　それでは，ノン・コンペティション映画祭には，どんなものがあるのだろうか．</sentence>
<sentence>まず代表的なものとして，福岡市が主催するアジアフォーカス・福岡映画祭がある．</sentence>
<sentence>アジアの国々と地理的にも近く，歴史的にもかかわりの深い福岡という土地柄を生かして，映画を通したアジア諸国との文化の交流を目指しており，長年アジアの映画と取り組んできた映画評論家の佐藤忠男氏がプログラム・ディレクターをつとめている．</sentence>
<sentence>日本の映画祭は往々にしてプログラミングの責任者の顔が見えにくいものだが，その意味でもこの映画祭は注目すべき存在である．</sentence>
<sentence>この映画祭でもうひとつ特筆すべきことは，映画祭で上映するプリントに日本語の字幕をいれるばかりではなく，映画祭側の経費で英語字幕を打ち込んでいることである．</sentence>
<sentence>英語字幕の製作にはかなりの費用がかかるので，アジア諸国の映画には英語字幕版のないものが多い．</sentence>
<sentence>この映画祭での上映がきっかけで英語字幕をつけたプリントができ，それが日本以外の国々でのアジア映画上映の機会を増やしてゆく．</sentence>
<sentence>立派な<sampling type="end" />国際貢献といえるだろう．</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
