<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBi7_00053" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBi7_00053_F001">
<paragraph>
<sentence>ここではその内容に触れる余裕はないが、どちらも欧米旅行から帰朝後間もなく発表されたものであること、従って著者は欧米旅行中もいつも日本や中国美術の傑作を思い浮べながら西洋美術の作品に接していたことが判って、<quote>「日本美術の再検討」</quote>に見られる著者の優れた特異性を察知する<sampling type="start" />上にも甚だ示唆に富む発言として、見逃しえないものである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　以上、やや抽象的ながら著者が発表された東西美術にわたる業績の一端を伝えたのであるが、読者にとって、これが著者のプローフィルを脳裏に描くたすけともなれば幸甚である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
<article articleID="LBi7_00053_F002">
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">解説</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<authorsData>
<sentence type="quasi">国際日本文化研究センター教授　辻惟雄</sentence>
<br type="automatic_original" />
</authorsData>
<paragraph>
<sentence>　私は生前の矢代幸雄先生との面識を持たない。</sentence>
<sentence>ただその眉の太い独特の風貌にじかに接する機会は何度かあった。</sentence>
<sentence>最初は私が東京大学の学生だった一九五七、八年のころで、先生が美術史研究室の吉川逸治教授を訪ねてこられた。</sentence>
<sentence>その時大学院生の水野敬三郎さん（現在東京芸術大学教授）の顔が矢代氏そっくりだというので呼びだされ、かしこまった顔でいるのを、ドア越しにおそるおそるのぞいたことを思い出す。</sentence>
<sentence>当時日本はまだ敗戦後十数年、アメリカの顔色を窺うのに汲々としていた時だったが、矢代氏は逆に“ｄｉｆｆｉｃｕｌｔ　ｍａｎ”といわれてアメリカの美術館のキュレーターから畏れられていると聞いていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そのように、近づくにはあまりにも大きすぎた矢代氏（以下敬称を略させていただく）ではあるが、その著作からいつも多くの示唆を与えられている私にとって、『日本美術の再検討』がこのほど復刊の運びとなったのはよろこばしい。</sentence>
<sentence>矢代の生涯とその業績については石澤正男氏の<quote>「あとがき」</quote>が要を尽しており、私はそれに加え、この著書の解説とあわせ、矢代幸雄の仕事の意義についてふれてみたい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　美術史家としての矢代幸雄の業績の第一は、若い頃イタリアで打ち込んだルネッサンス絵画研究であり、一九二五年ロンドンで出版された大著“Ｓａｎｄｒｏ　Ｂｏｔｔｉｃｅｌｌｉ”が、日本人の著書として稀にみる国際的評価を得たことはよく知られている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし渡欧に先だつ学生時代、美術蒐集家として著名な原三渓から東洋美術についての知識を与えられていたかれにとって、日本や中国の美術のことは念頭から離れぬ関心事であった。</sentence>
<sentence>アッシジのサン・フランチェスコ寺院に残るチマブーエの壁画<quote>「キリストの磔刑」</quote>に出会ってて圧倒された時の思い出を、のちにかれは次のように記している。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<citation>
<paragraph>
<sentence>　この壁畫のように寫實以外の構成力と神祕的明暗と象徴主義とをもつて魂に直接に働きかけてくる藝術は東洋の最高なる佛畫と深く相通ずるところあり、これに神會することは、東洋人の特權かも知れない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<source>
<sentence type="quasi">（『初期イタリア絵画概観（思い出風に）』平凡社・世界美術全集一六　昭和二五年刊四〇頁）</sentence>
<br type="automatic_original" />
</source>
</citation>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　一九二五年日本に帰ったかれは、上野の博物館で牧谿の<quote>「観音猿鶴図」</quote>を見て深い感動を覚えた。</sentence>
<sentence>美術研究所の創設に与るなど、日本から離<sampling type="end" />れられない状況のなかで、<quote>「<sentence>私の心に奥深く植えつけられていたところの東洋美術に対する情熱が、次第に再び焰を吹き出し、燃え上ってきたことは、私にとって、必然というほかはなかった。</sentence>
」</quote>とかれは晩年執筆の自叙伝『私の美術遍歴』のなかで述懐している。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
