<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBi8_00013" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBi8_00013_F001">
<paragraph>
<sentence>　こうして<quote>「アナウンサー見習」</quote>に任命され、月給三十五円を与えられるようになった二十五名に対して、アナウンス論、アナウンスの演習、社会見学などをとりまぜた、<sampling type="start" />正規のアナウンサー教育が始まった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　このアナウンサー養成にあたって、ＮＨＫでは、放送用語並びに発音改善調査委員会の委員の中から、土岐善麿、神保格の二人を“標準語による模範的な話しことばの先生”として<ruby rubyText="しょう">招</ruby><ruby rubyText="へい">聘</ruby>した。</sentence>
<sentence>大正から昭和の初め頃にかけて、標準語らしいことばをあやつる人間は急増したが、皮肉なことに<quote>「これが正しい」</quote>と言えるような純粋の山手ことばを話す者の数はきわめて限られていた。</sentence>
<sentence>そこでこの二人の登場になったわけだが、土岐、神保、ともにことばについてはたいへんな自信家で、任についた翌日から早くも意見の対立が始まり、アクセントの置き方一つにしても双方譲らず、間に入った関係者は、こちらはＡ型、あちらはＢ型と、両方の顔を立てる決定をしたこともしばしばあったという。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　土岐は、東京、浅草の生まれ、国文学者、歌人としても有名で、後に国語審議会の会長を五期にわたってつとめ、ローマ字の普及に力をつくしたことでもよく知られている。</sentence>
<sentence>またその一方、東京朝日新聞にも籍をおき、新作能の台本も多数執筆した幅の広い教養人であった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　神保は、東京の神田神保町にその名を残す幕臣・神保家の<ruby rubyText="こう">後</ruby><ruby rubyText="えい">裔</ruby>で、アクセント研究、その他の学問的業績もさることながら、先祖代々、江戸の山手教養人のことばを語り継いできた家の出身だという強烈な自負があった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この神保に有名なエピソードがある。</sentence>
<sentence>後年、国会に招かれ、国語問題について<ruby rubyText="し">諮</ruby><ruby rubyText="もん">問</ruby>を受けた。</sentence>
<sentence>その時、ある国会議員が<quote>「<sentence>先程から、標準語、標準語ということばがしきりに出てくるが、一体、何をもって標準語とするのか？</sentence>
」</quote>と尋ねた。</sentence>
<sentence>すると、神保は<quote>「私がいま喋っているこのことば、それが標準語です」</quote>と答えたという。</sentence>
<sentence>今や伝説的になったエピソードである。</sentence>
<sentence>現在、残っている録音を聞くと、そのことばは、一語一語、実に平明に、正確に、アクセントも正しく、その声までが澄みきって濁りがなく、明澄そのもの。</sentence>
<sentence>まさに標準語のお手本という語り口であったことがよくわかる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし、直接教えを受けたＮＨＫ元アナウンサーのことばによれば、その発音は東京語にしては子音が弱く、母音が強い、西日本系の発音だったという。</sentence>
<sentence>それは生まれつきそういう発音だったのか、または標準語を意識するあまり、東京語を多少共通語風に修正して語っていたのか、今となってははかり難い。</sentence>
<sentence>ともあれ、土岐、神保、この二人の国語学者は、研究の成果の上に立つ標準語を自ら意識して話そうとした、おそらく最初の人だったのではないだろうか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この土岐、神保の強力な指導のもとに、昭和九年組、十一年組と呼ばれたＮＨＫのアナウンサー一期生、二期生が誕生した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　その誕生のいきさつ<sampling type="end" />からもうかがえるように、当時のアナウンサーは、自分達の語ることばこそ生きた標準語である、また、そうあらねばならない、という自負を抱くのと同時に、周囲からの強い期待も負わされていた。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
