<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBi9_00117" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBi9_00117_F001">
<paragraph>
<sentence>毎年大晦日の十二時を待って<sampling type="start" />貼った<quote>「一陽来福」</quote>のはがした跡や、プラモデルを塗りながらの絵の具がはみ出してしまった棚、孫たち二人のベビーブランコを吊したため、傷ついた壁の穴、隅から隅まで家族の想い出に繋がらないものはない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　息子と二人っきりになったこの家を、長女夫婦と共同住宅に建て直そうという案が出て私は賛成した。</sentence>
<sentence>想い出が幾らしみ込んでいても、しがみついているのは好きではない。</sentence>
<sentence>高いマンションの家賃払うなら、自分の家を建ててローンを払う方が気分いい、という娘の言い分をもっともだと思った。</sentence>
<sentence>共同住宅の設計は着々と進行し、昭和六十一年の夏、夫と私の家は崩され壊されたのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　長女夫婦の家は一階部分全てである。</sentence>
<sentence>コンクリートの打ちっぱなしの壁と、黒とグレーとスティールの冷たい感覚の調度品。</sentence>
<sentence>アールデコの世界である。</sentence>
<sentence>円く大きな鏡の前にはラリックのグラスと李朝の壷。</sentence>
<sentence>子供の居ない部屋は静かで一糸乱れぬ生活のリズムがある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　二階は二世帯が半分ずつ。</sentence>
<sentence>奥が私で手前は息子、と各独り住まいをしている。</sentence>
<sentence>同じ坪数をひと部屋にしてロフト形式の息子の部屋は、積み上げた煉瓦を白く塗って大きな暖炉があり道路に面した側は全部ガラス張りである。</sentence>
<sentence>らせん階段を上るとベッドだけのスペースがあって丸い天井は吹き抜けとなっている。</sentence>
<sentence>若い男の子しか住めない部屋である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　私は四つに区切った一つ、和室六畳を仏間とした。</sentence>
<sentence>ここで亡き父、母、夫と向かい合う。</sentence>
<sentence>日々健康で幸せに生かされていることを感謝し、有難う、と手を合わせるのを怠らない。</sentence>
<sentence>この年まで生きてくると、異なった環境を受け入れるのは面倒くさいし落ち着かないので、以前の家となるべく変えないように、と設計の方や工事の人たちにお願いをした。</sentence>
<sentence>木の家が好きだから木を多く出してもらって、家具も昔のまま父や母の物を使っている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　設計の山本圭介さんは、私たちがそれぞれ自己をはっきり主張したので、一軒の家を建てるというより三軒の家を建てるみたいで面白い、と言われた。</sentence>
<sentence>扉こそ消防法とやらで嫌いな鉄の大ドアがついているが、ドア一つでまるで違った生活の色彩が広がる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　お互い干渉し合わないで暮らそう、というルールを守っているので、忙しい時は逢わないし、急ぎの用は電話か用件をメモしてドアに貼る。</sentence>
<sentence>ほんとうはわいわいがやがやの大家族大世帯が好きな私だが、独り暮らしの快適さも今初めて味わって、いいものであることを知った。</sentence>
<sentence>不安がないわけではない。</sentence>
<sentence>今はどうということもなく過ごしているが、あと十年以上生きたとして、二階住まいの上り降りはつらくならないか、ということである。</sentence>
<sentence>でも先のこ<sampling type="end" />とを悩んでもしょうがない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
