<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBi9_00199" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBi9_00199_F001">
<paragraph>
<sentence><quote>「進んだ結果“滅ぶ”とい<sampling type="start" />うことになってしまっても、それも人類の歴史の必然だ」</quote>ということだって、十分にありうる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　古代のインド人達は、どうやら生きることを“苦しみの中にいること”と考えていたらしい。</sentence>
<sentence>古代のインド人の考え方に従えば、“生きている”ということは大いなる輪廻の中に閉じ込められていることで、生き変わり死に変わり、人として獣として鳥として虫として様々な生を生きて、そしてそこから解き放たれぬままにいることだ。</sentence>
<sentence>“悟りを開く”とか“解脱する”ということは、だから、この無限に続く輪廻の中から解き放たれ飛び出すことだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「そのことによって、そして人は自由になる」</quote>というのは、どうやら後の世の解釈で、当時の人間の考え方は違う。</sentence>
<sentence>輪廻から解き放たれるということは、<quote>「もう生きなくてもいい」</quote>ということだからだ。</sentence>
<sentence>だから、悟りを開いて、その時にゴータマ・ブッダは、<quote>「<sentence>これは私の最後の生である！</sentence>
」</quote>という、歓喜の宜言をした。</sentence>
<sentence><quote><sentence>「私はもう生まれ変わらない！</sentence>
」</quote>という宣言は、<quote>「<sentence>私はもう生きなくてもいい！</sentence>
」</quote>ということである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　だからどうだという訳ではない。</sentence>
<sentence>人類の思想の中には、生きることを“苦しみ”と捉えて、それからの解放、即ち“滅びること”を必然の至福とする思想だってあるということである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　私は別に、そこまで割り切れてなんかいない。</sentence>
<sentence><quote>「この生を私の最後の生とする」</quote>なんて言う気はさらさらない。</sentence>
<sentence><quote>「もうこれでいい」</quote>と言えるほど、自分の人生がうまくいっていたとは、全然思っていない。</sentence>
<sentence>そういう思い方をするのなら、<quote>「この人生は、精々ここまでかな…」</quote>と思う。</sentence>
<sentence><quote>「この人生は精々ここまでで、この先をもっとうまくやるのなら、一遍死んだ後の、その次の人生でやるしかないな」</quote>と思う。</sentence>
<sentence><quote>「そういうことになるんだったら、自分にはまだ可能性というものは十分に残されているな」</quote>と思う。</sentence>
<sentence><quote>「次の人生がもうちょっといいものである為には、この人生でもうちょっと頑張っとかないとつらいかな…」</quote>とか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　私は別に、古代のインド人のように、<quote>「生きることとは、大いなる苦しみの中にあることである」</quote>とは思わない。</sentence>
<sentence><quote>「生きることとは喜びの中にあることである」</quote>と思う。</sentence>
<sentence>そして、<quote>「しかしなかなかそう簡単には“喜びばっかり”という訳にも行かないから、そういう状態を作り出す為には、かなりの努力というものが必要になるのだな」</quote>と思う。</sentence>
<sentence><quote><sentence>「努力しても喜びに届かなかったら、この人生では努力分が赤字になる。</sentence>
<sentence type="quasi">そしてもし、次の人生というものがあったなら、その赤字分が次の人生での“積み立てられた資本”ということになっているといいな</sentence>
」</quote>と思う。</sentence>
<sentence>一人で長期ローンの引継ぎをやっているようなもんだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　私は別に、“来世”とか“前世”とかいうものを信じている訳でもない。</sentence>
<sentence>なのにどうしてこんな<sampling type="end" />へんな考え方をするのかというと、<quote>「そう考えないと、帳尻が合わないな」</quote>と思うからである。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
