<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBi9_00144" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBi9_00144_F001">
<quotation>
<speech>
<paragraph>
<sentence>　ハーレムでこぶしを挙げてる、日系人との間の子供を私の写真集の表紙に使ったんですけど、<sampling type="start" />そのズールが去年、ちょうど今の時期ですけど、日本に遊びにきたんです。</sentence>
<sentence>今イースト・ヴィレッジでクーパー・ユニオンというエリート・アート・スクール・グラフィックデザインのスカラーシップをもらって、優秀な成績なんです。</sentence>
<sentence>両親が離婚、お父さんは今でもハーレムに住んでて、シティ・カレッジの教授になってて、お母さんは再婚して今カリフォルニアにいるんです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　彼がお母さんと一緒に暮らしていた頃、お母さんはときどきボーイフレンドを家につれて来たりしていたらしいんです。</sentence>
<sentence>『トラッシュ』を読んで、ジェシーを思い出したんですが、再婚するときに、ズールが気に入る人でないと結婚できないというプレッシャーがあったようです。</sentence>
<sentence>ある時彼女が好きになった男性が来たけど、“Ｂｕｔ　ｙｏｕ　ａｒｅ　ｎｏｔ　ｍｙ　ｄａｄｄｙ”とズールがいった。</sentence>
<sentence>その一言で、お母さんは彼と結婚することをあきらめたことがあったらしい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　アメリカの女性って、すぐにひっついたり離れたり自由だなと思われるけど、子供との関係をすごく大切に思っているし、子供とたとえ一緒に住んでいなくても、子供を包括した家族関係を大事にしているのね。</sentence>
<sentence>今でも昔の旦那さんのところに子供はいるわけだけれど、マミーのお家に行って、ダディーのお家に行ってという風に、徹底して家族の絆を大切にします。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</speech>
</quotation>
<quotation>
<speech>
<speaker>
<sentence type="quasi">山田</sentence>
<br type="automatic_original" />
</speaker>
<paragraph>
<sentence>　すごいですよね、あのファミリーという言葉って。</sentence>
<sentence>先々週くらいに私の真ん中の妹が結婚した時に、うちの彼も家族の一員として出席したんですね。</sentence>
<sentence>私なんか、親戚といったって叔父さんなんか何年も会っていないし、そんなに親しみも覚えない。</sentence>
<sentence>それなのに彼は感動して、<quote>「きみにこんなファミリーがあったなんて心強いね」</quote>っていうの。</sentence>
<sentence>私は、別に親戚だからといって、何年も会っていなかったり生まれてから一度も顔を合わせたことがない人に会ったって何の感動もないんだけれど、彼にとってはファミリーということが大きいみたいですね。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ハーレムで私たちが結婚したときに、バンケット・ホールで一五〇人くらい向こうのファミリーが来たんだけれど、ファミリーっていわれてもこれを全部ファミリーと呼べないですよね。</sentence>
<sentence>一五〇人もいればもう朝礼みたいですもの（笑）。</sentence>
<sentence>その一五〇人ひとりひとりにいちいち、<quote>「<sentence>誰だれは元気？</sentence>
」</quote>と声をかけているのを見て、家族の結びつきって、全然違うんだということを実感しました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　おじいちゃんやおばあちゃんに対する思いやりというのも、私たちとは違うみたいなんですよね。</sentence>
<sentence>特におばあちゃんに関しては、すごくいつも心配しているみたい。</sentence>
<sentence>今高齢で病気をしているんですけれど、ニューヨークから<sampling type="end" />帰るとき、いつもリムジンのなかで泣いているんですよ。</sentence>
</paragraph>
</speech>
</quotation>
</article>
</sample>
