<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBi9_00113" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBi9_00113_F001">
<paragraph>
<sentence>　『一娼婦の手記』は書簡体の小説であるが、全体で二通、すなわち一巻に一通という長文の手紙であるから、むしろ自伝形式の小説とみなすべきかも<sampling type="start" />しれない。</sentence>
<sentence>その荒筋は比較的簡単である。</sentence>
<sentence>孤児となったランカシャーの少女ファニー・ヒルが、友人とともにロンドンに出て、欺かれて娼婦に身を落とし、さまざまな男性遍歴を経て、最後に初恋の男に再会し、幸福な家庭生活に入る。</sentence>
<sentence>これを彼女が一人称で語るのである。</sentence>
<sentence>このように記せば、読者は直ちにダニエル・デフォーの代表作『モル・フランダーズ』を思い起こすに違いない。</sentence>
<sentence>事実、両者の類似はすでに度々研究者によって指摘されている。</sentence>
<sentence>この二つの小説が互いに異なるのは、セックスに対する主人公たちの姿勢だろう。</sentence>
<sentence>モルが<quote>「私はベッドのことにはあまり関心がなかった」</quote>と語っているのにたいして、ファニーはその喜びをおおらかに肯定する。</sentence>
<sentence>『一娼婦の手記』がイギリス小説の伝統に立つ作品であると同時に、フランスのリベルタンおよびフィロゾーフの快楽哲学に味つけされていると評されるゆえんである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　もっとも、クレランドの描く娼婦たちは、当時の現実を写したものではないだろう。</sentence>
<sentence>十八世紀の娼婦たちの無惨な成れの果ては、たとえばフィールディングの『アミーリア』に登場する、あの鼻欠けの“かすみ目のモル”にこそ忠実に表現されているのであって、ファニーとファニーの美しい同僚たちは、やはりロマンスの世界の居住者と称してよい。</sentence>
<sentence>『一娼婦の手記』はアンチ・パメラの陣営に属する作品ではあるけれども、文学的資質からいえば、むしろリチャードソンの『クラリッサ』と共通するのではないか。</sentence>
<sentence>『一娼婦の手記』の魅力を構成するエロティックな緊張感は、さらに見事な形で『クラリッサ』に再現されているのである。</sentence>
<sentence>もっとも、クレランドがロンドンの売春宿の実態にけっして無知ではなかったことは、ストランド街の暴動を論じてフィールディングと論争になった『不運なペンレスの場合』（一七四九年）が示している。</sentence>
<sentence>これはクレランドが匿名で発表したパンフレットである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　『一娼婦の手記』は三十九のエピソードから成り、性交の描写が全体の約三分の一を占めている。</sentence>
<sentence>かのセックスの豪傑ボズウェルでさえ、<quote>「すこぶる放埒かつ扇情的な書物」</quote>と評しているほどであるから、たちまち悪名を得たのは不思議ではない。</sentence>
<sentence>一七五〇年刊行の縮刷版『ファニー・ヒルの手記』は、こうしたセックス・シーンを一切省いているけれども、教会関係者はなおその出版に異義を唱えた。</sentence>
<sentence>ロンドン主教のトマス・シャーロックは、発売直後にニューカースル公に宛てて、<quote>「かかる邪悪な書物を放置しておくのは、宗教および風儀にたいする公然たる侮辱といえましょう」</quote>とその憤懣をもらしている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　したがって、司法当局が『一娼婦の手記』に関心を寄せたのは当然<sampling type="end" />の成り行きといえるが、この作品が出版禁止となった直接の原因は、第二巻の後半における同性愛の描写である。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
