<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBi9_00182" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBi9_00182_F001">
<sentence>彼女の市内乗<sampling type="start" />り込みは、そもそもいかなる結果をもたらしたか。</sentence>
<sentence>読者はそれを、さる二人の婦人のあいだで交された会話によって察知することができる。</sentence>
<sentence>その会話というのは、…いや、この会話は次章にゆずったほうがいいだろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">第九章</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　朝早く、Ｎ市できめられている訪問時間よりもまだ早い時刻に、中二階と空色の円柱とのある、オレンジ色に塗ったさる木造家屋の戸口から、<ruby rubyText="いき">粋</ruby>な格子縞の外套をはおった一人の婦人が、肩おおいをいく枚も重ねた外套に金モールつきのぴかぴか光る丸形の帽子といういでたちの従僕をうしろにしたがえて、ぱっと飛び出してきた。</sentence>
<sentence>婦人はすぐさま、玄関に待たせてあった<ruby rubyText="コリャースカ">半幌馬車</ruby>の折りたたみ式踏み段をそれこそ飛鳥のようにかけあがった。</sentence>
<sentence>従僕はそのあとからすぐにぱたんと戸をしめ、踏み段を折りたたむと、革紐につかまって馬車の後部にとびのりざま、御者に向かって、<quote>「<sentence>やれ！</sentence>
」</quote>とどなった。</sentence>
<sentence>婦人はたったいま或るニュースを耳にしたばかりで、一刻もはやくそれをだれかに伝えたいという押えがたい衝動に駆られていた。</sentence>
<sentence>彼女はたえず窓の外をのぞいては、まだ<ruby rubyText="はん">半</ruby><ruby rubyText="みち">道</ruby>しか来ていないことを知って、たまらなくもどかしい思いがするのだった。</sentence>
<sentence>家屋という家屋が普段より長くなったように思われた。</sentence>
<sentence>幅のせまい窓のいくつもある白い煉瓦造りの養老院なども、際限もなくだらだらとのびているような気がしたので、彼女はとうとうしびれをきらして、<quote>「<sentence>まあ、いやな建物だこと。</sentence>
<sentence>どこまで行ってもきりがないわ！</sentence>
」</quote>と口走らずにいられなかった。</sentence>
<sentence>御者はもう二度も、<quote>「<sentence>もっと早く、早くったら、アンドリューシュカ！</sentence>
<sentence>　おまえ、きょうにかぎって、どうしたの。</sentence>
<sentence>そうのろくちゃうんざりするじゃないの！</sentence>
」</quote>という注意を受けていた。</sentence>
<sentence>そのうち馬車はとうとう目的地へついて、やはり木造の、濃いねずみ色に塗った一階建ての家のまえにとまった。</sentence>
<sentence>窓のうえには白い浮彫りがほどこしてあり、窓のすぐまえには高い<ruby rubyText="もく">木</ruby><ruby rubyText="さく">柵</ruby>と小さな植え込みとがあって、木柵のうしろのひょろ長い木々は二六時中落ちるひまのない<ruby rubyText="まち">市</ruby>の埃で真っ白になっている。</sentence>
<sentence>窓の内側には植木鉢がいくつかと、<ruby rubyText="かご">籠</ruby>のなかでくちばしを<ruby rubyText="かな">金</ruby><ruby rubyText="わ">環</ruby>にひっかけて体をぶらぶらさせているおうむと、日なたで寝そべっている二匹の子犬とが見え隠れしている。</sentence>
<sentence>この家はいま訪ねてきた婦人の無二の親友の住まいであった。</sentence>
<sentence>ところで作者は、この二人の婦人をいったいどういう名前で呼んだら、かつてのようにひどいお叱りをこうむらずにすむかと、内心はなはだ当惑を感じている。</sentence>
<sentence>架空の名前をつけるのは危険きわまりない。</sentence>
<sentence>どんな名前を思いついても、なにしろわが帝国は広大無辺であ<sampling type="end" />って、そのどこかの隅にかならず同じ名前を名のる人がいるからだ。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
