<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBi9_00006" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBi9_00006_F001">
<paragraph>
<sentence>　それこそが筒井氏が恐れた、管理絶対主義社会の始まりであり、私たち自<sampling type="start" />身が自分の首を絞めていることにならないか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ブラック・ユーモアでは笑っていられない時代がやってきたのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">二、世紀末の言葉狩り、筒井康隆氏断筆宣言について</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
<sentence>―ドストエーフスキイだって<quote>「てんかん」</quote>だった！</sentence>
<sentence type="quasi">―</sentence>
<br type="automatic_original" />
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　筒井康隆氏が、角川書店発行の教科書に掲載をされる自著<quote>「無人警察」</quote>へのてんかん協会の抗議をきっかけとして、『噂の真相』誌十月号で断筆宣言をしたのは周知の通りである。</sentence>
<sentence>氏はその後新聞のインタビューや、<quote>「朝まで生テレビ」</quote>に出演したり、自ら『断筆宣言への軌跡』を刊行して、断筆宣言に至るまでの経過を開陳している。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　私はこの間、筒井氏擁護の論陣を張るという大袈裟なものではないが、言論表現の自由を守るという立場からささやかな抵抗を試みてきた。</sentence>
<sentence>以下の一文は、九月二〇日付朝日新聞朝刊の<quote>「声」</quote>欄に掲載された私の意見である。</sentence>
<sentence>字数の関係で一部省略があったのだがここでは全文を掲載する。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<citation>
<paragraph>
<sentence>　九月十八日付朝日新聞論壇の白河裕志氏の<quote>「筒井さん、断筆宣言残念です」</quote>を読み、文筆に携わる者の立場から反論をしておきたい。</sentence>
<sentence>白河氏の論点の大前提には、<quote>「てんかん協会は弱者の集まり」</quote>との認識がある。</sentence>
<sentence>私にはこの<quote>「社会的弱者の集団」</quote>という点に大きな陥穽が存在するように思える。</sentence>
<sentence>私は社会的弱者個人を否定するのではない。</sentence>
<sentence>それが<quote>「集団」</quote>というひとつの共同性となって現れるときに、いつしか社会的強者の論理にすり変わるのではないか、と心配をするのである。</sentence>
<sentence>強者と弱者は常に相対的なものであり、加害と被害の関係においてもまたそうである。</sentence>
<sentence>人間はそのような存在として、社会規範という危うい境界を往還しているのである。</sentence>
<sentence>強者も弱者も人間としては等価であり、いかなる差別も存在してはならない。</sentence>
<sentence>しかし文学表現とは作者固有のものであり、それが活字になった場合、それはすでに作者を離れてひとり歩きをし、読者の判断に委ねられるものである。</sentence>
<sentence>教科書としての出版も同じである。</sentence>
<sentence>むしろ恐ろしいのは、このようなことを契機として差別語・禁忌語の範囲を拡げた自主規制が、静かに進行することである。</sentence>
<sentence>差別撤廃と言論表現の自由は、共同性と個の位相の違う論理であることを熟慮し、あらゆる<quote>「集団」</quote>には今後とも慎重な対応が望まれる。</sentence>
<sentence>筒井氏に執筆活動継続を望むのは、白河氏と同じ意見である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<blockEnd />
<paragraph>
<sentence>　そしてその後私は、その発端となった『噂の真相』誌十二月号にも私の筒井氏擁護の意見を載せた。</sentence>
<sentence>その論旨は上記の朝日新聞と同様ではあるが、てんかんの作家ドストエーフスキイの『罪と罰』の<quote>「罪」</quote>という言葉のロシア語の原義<quote>「プレストプレーニェ」</quote>（踏み越える）を引用して、文学は何かを踏み越えることで成立をし<sampling type="end" />ているのであり、絶対的な差別、被差別などは成立をしない、と書いた。</sentence>
</paragraph>
</citation>
</quotation>
</article>
</sample>
