<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBi9_00055" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBi9_00055_F001">
<paragraph>
<sentence><quote><sentence>　「わかりませんね、なぜでしょう？</sentence>
」</quote>と公爵は熱心<sampling type="start" />にいいはった。</sentence>
<sentence type="quasi"><quote><sentence>「ぼくは近ごろバーゼルで絵をひとつ見ました。</sentence>
<sentence type="quasi">その話がしたくてたまらないんです…またいつかお話ししましょう…じつに感動させられました」</sentence>
</quote></sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「バーゼルの絵のお話はのちほどぜひうかがいとうございますが」</quote>アデライーダが受けた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<speech>
<paragraph>
<sentence type="quasi"><sentence>　「今はどうかその死刑の絵のことを、もっとくわしく説明してくださいましな。</sentence>
<sentence>あなたが心の中で考えてらっしゃるように伝えていただけるでしょうかしら？</sentence>
<sentence>　どういうふうにその顔を描くんですの。</sentence>
<sentence>それで、顔ばかり？</sentence>
<sentence>　いったいどんな顔でございますの？」</sentence>
</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</speech>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「それは殺されるちょうど一分まえです」</quote>まるで前から用意でもしていたように、彼はさっそく話しだした。</sentence>
<sentence>それはただこの思い出ひとつに没頭しつくして、ほかのことはいっさい忘れ果てたような具合である。</sentence>
<sentence type="quasi"><sentence>「犯人が<ruby rubyText="はし">梯</ruby><ruby rubyText="ご">子</ruby><ruby rubyText="だん">段</ruby>を登りつくして、処刑台に足を踏みこんだその瞬間なのです。</sentence>
<sentence>そのとき、男はふとぼくのほうへ向いたので、こちらもその顔をちらとながめ、何もかもがわかりました…ですが、まあどんなふうにこれを話したらいいでしょう！</sentence>
<sentence>　ぼくはあなたにしろだれにしろ、そいつを絵に描いてもらいたくてもらいたくてたまらないんです！</sentence>
<sentence>　あなただったら申し分ありません！</sentence>
<sentence>　ぼくはもうそのときから、有益な絵になるだろうと考えていました。</sentence>
<sentence>しかし、その中には、前にあったことを残らず現わしていなくちゃいけないんです。</sentence>
<sentence>その男は牢屋に押しこめられて、刑の執行を待っていましたが、すくなくとも一週間くらいは間があると思っていたのです。</sentence>
<sentence>つまり、ありふれた形式的な順序を当てにしていたんでしょう。</sentence>
<sentence>書類はまだどこかほかへ回されて、やっと一週間もたったころにやって来るだろう、くらいのつもりでいました。</sentence>
<sentence>ところが、思いがけなくある事情からして、その手続きが短縮されたのです。</sentence>
<sentence>ある朝の五時ごろ、男はまだ寝ていました。</sentence>
<sentence>もう十月の末でしたから、朝の五時はまだ暗くて寒いのです。</sentence>
<sentence>典獄が看守といっしょにそうっと入って来て、用心ぶかく男の肩に<ruby rubyText="さわ">触</ruby>りました。</sentence>
<sentence>こちらは片ひじついて起き直ると、―灯が見えるじゃありませんか。</sentence>
<sentence><sentence>『どうしたんです？</sentence>
』『九時に死刑だ』男は半分寝ぼけてほんとうにしないで、書類はもう一週間たたなければやって来ないのだ、といい争おうとしましたが、やがてすっかり目がさめてしまうと、もう争うのをよして口をつぐみました、―これはあとで人から聞いたことです、―しばらくたってから、『だって、それにしても、こんなに急じゃやりきれない…』と言い、また黙ってしまいました。</sentence>
<sentence>そして、もう何もいおうとしなかったそうです。</sentence>
<sentence>それから、三、四時間ばかりはお定まりの手順に過ぎてしまう、―神父、ぶどう酒とコ<sampling type="end" />ーヒーと牛肉の出る朝飯（<sentence>ねえ、これじゃまるでひやかしじゃありませんか。</sentence>
<sentence>考えただけでもじつに残酷な話でしょう。</sentence>
<sentence type="quasi">ところが一方から見ると、ああした無邪気な連中は、まったく清い心持ちからそういうこともするので、これをりっぱな博愛だと信じて疑わないんですからね</sentence>
）。</sentence>
</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
