<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBi9_00237" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBi9_00237_F001">
<paragraph>
<sentence>相手の過去（のできごと）を含むすべてを包みこむだけではなく、本来なら嫉妬の対象となるべき相手の元恋人に感謝さえする、光世の信仰心の強さ<sampling type="start" />と深さは並大抵のものではないが、それが三浦綾子をして正直に過去を語らせた、と言うことができるだろう。</sentence>
<sentence>別な言い方をすれば、三浦綾子は自分のすべてを包みこむ光世という最愛・最大の理解者が存在したからこそ、自己批評を根っこにもつ自伝（小説）を書くことができたのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　『愛に遠くあれど―夫と妻の対話』（一九七三年）、『共に歩めば』（合同歌集　同）、『白き冬日』（八五年）、『太陽はいつも雲の上に―私たちを支えた言葉』（同）などの、綾子と光世との共著ないしは光世が深くかかわったと思われる綾子の著作が私たちに教えてくれるのは、三浦綾子への光世の深い愛である。</sentence>
<sentence>もちろん、それは光世から綾子への一方的な愛ではなく、綾子もまた光世を心から信頼し愛するという関係の内に成立しているものである。</sentence>
<sentence>信仰と結び付き、そこに生まれた愛が真実だからこそ、それが読者を、広く深く惹きつける、そのようなものとして三浦綾子の自伝（小説）は存在する、と言えるだろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">３　先人（キリスト者）を生きる</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　同じように、多くの読者は三浦綾子の評伝小説にも惹かれる。</sentence>
<sentence>彼女が取り上げた『塩狩峠』の長野政雄、『岩に立つ』の鈴木新吉、『愛の鬼才』の西村久蔵、『ちいろば先生物語』の榎本保郎、『夕あり朝あり』の五十嵐健治、『われ弱ければ』の矢嶋楫子、『母』の小林セキ、これらの人々は矢嶋楫子をのぞいて、一部の地域やキリスト教関係者、あるいは政党（日本共産党）関係者には知られていても、三浦綾子が評伝小説の対象として取り上げるまでは、ほとんど<quote>「無名」</quote>であった人たちである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　その<quote>「無名」</quote>な人々が一旦三浦綾子の筆先に乗ることによって<quote>「大きな存在」</quote>として作品内部で活動を始める。</sentence>
<sentence>おそらく、多くの読者が三浦綾子の評伝小説に惹かれる理由は、この<quote>「無名」</quote>な人物が作品内部で<quote>「偉大な人物」</quote>として生きる不思議な現象に魅せられてしまう点にあるのではないだろうか。</sentence>
<sentence>もちろん、キリスト教の信仰を得ている人たちの場合は、それとはいささか異なる受け取り方もあろう。</sentence>
<sentence>彼らは<quote>「すぐれたクリスチャン」</quote>の足跡を知ることで自らの信仰の<ruby rubyText="かて">糧</ruby>にするということもあろうと思われるからである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　では、非キリスト者をも魅了する三浦綾子の評伝小説の特質は何か。</sentence>
<sentence>まず誰もが読んですぐ気が付くことは、三浦綾子が対象（長野政雄、他）に惚れこむと言うか、ほとんど<ruby rubyText="もろ">双</ruby><ruby rubyText="て">手</ruby>を上げて敬服し、その心情を基に作品を仕上げているという点である。</sentence>
<sentence>疑念の生じる余地のないほど<quote>「すぐれたクリスチャン」</quote>という思いがあって、三浦綾子は対象の全体像を描こうとしている。</sentence>
<sentence>この対象と一体となった三浦綾子の方法が読者の胸を打つのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　おそらく、実際の対象は、どのような人間もそう<sampling type="end" />であるように、いくらかの欠点も持っていたはずなのに、三浦綾子の筆にかかると、『ちいろば先生物語』の榎本保郎にその典型例を見ることができるが、欠点もその対象の魅力に転化する、ということがある。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
