<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBi9_00065" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBi9_00065_F001">
<paragraph>
<sentence>まあ大体集団でいるということは見苦し<sampling type="start" />いものなんだということは、オバンもギャルもオッサンも学生のジャリどもも覚えておいてほしい。</sentence>
<sentence>カッコつけたいんなら集団で動くべきではない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　第一集団でいる限り絶対にモテないよ。</sentence>
<sentence>グループ交際というのはまずろくな恋愛なんかに発展しないからな。</sentence>
<sentence>グループ交際している間は安全というものだ。</sentence>
<sentence>モテたいのなら徒党を組んではいけない。</sentence>
<sentence>徒党を組む、大勢で動く、というのは一人では通用しない、と自分で表明してかるようなものだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかしまあモテるというのはそもそも非常に個人的な役得であって、グループ、ないし年代としてモテたところでべつだんどうということはない。</sentence>
<sentence>私の知るかぎり一番モテる女性というのは、とにかく二十代からモテ通したけれども、五十代も半ばになって孫がすでに四人いるけれどもやっぱり私の知るかぎり一番モテる女性なのだった。</sentence>
<sentence>まあそんなもんである―ってどんなものなのだかよくわからないが。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ところで西鶴とも元祿とも好色一代女ともだんだん関係なくなってしまったのであわてて付け加えると、好色一代女が一番モテたのは、二十代のラストから四十代にかけてであって、まさしく<quote>「女盛り」</quote>とはこのことか、という印象がある。</sentence>
<sentence>ここんとこに、私などがこの作品におおいに好感を持つ最大の原因があるのであった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
<article articleID="LBi9_00065_F002">
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">馬琴のお話</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　というわけで（<sentence>あら、このフリって前回と同じだった。</sentence>
<sentence type="quasi">なんかワンパタ化しておるな―というよりこれはどうも私の口癖らしい</sentence>
）<quote>「好色一代女」</quote>の話をしようと思うんだが、あいにくなことにちょうど手元に本がないのよね。</sentence>
<sentence><quote>「一代男」</quote>と<quote>「五人女」</quote>と<quote>「男色大鑑」</quote>はあるんだけどな。</sentence>
<sentence>いずれおいおいに<quote>「男色大鑑」</quote>のほうにも進出してゆこうと思っているのですが、というかそっちのほうが私の演目としては本職に近いものがあるのであるが、どうも大新聞の日曜版だと思うとマズいんだろうか、などと考えてしまう。</sentence>
<sentence>しかし好色だ、男色だ、ゼニの話だと要するに<quote>「色と欲」</quote>、もともとあんまり道徳的な話にはなりそうもない作家が素材であるのは確かなんだからしかたがない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ところで唐突に話題を変えてしまうのだが、おかげさまでなんとか三月一杯に、もうこの二年ごしに編集者サンを泣かせていた<quote>「南総里見八犬伝」</quote>の現代語訳が脱稿いたしました。</sentence>
<sentence>なにしろもう二年前に出ていたはずの本がようやくこの六月に出ることになったんだから、これはもう井上ひさしサンの比ではない、秋山駿先生に近いものがある（<sentence>すいません、先生。</sentence>
<sentence type="quasi">秋山先生は大学のゼミの先生でしたぁ</sentence>
）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　まあけっこう見かけによらず気が弱いもので、講談社からの電話、というとイルスを使ったりして、意<sampling type="end" />外にこの<quote>「八犬伝」</quote>がストレスの種になっていたんだろう。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
