<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBi9_00211" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBi9_00211_F001">
<paragraph>
<sentence>その認識が銀の世の中における好色<sampling type="start" />の違った次元での解決を求める『置土産』の世界を志向させることにつながっていくといえるのである。</sentence>
<sentence>そのような西鶴の認識の推移は、序文の最後の部分にあらわれている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　西鶴は、<quote>「同し夢にも」</quote>に続けて<quote>「玉殿の手枕しはしも楽しみふかし」</quote>と結ぶ。</sentence>
<sentence>忍之介の栄花物語を<quote>「楽しみふかし」</quote>とするのは、『栄花一代男』を夢の物語と認識してこそ言えることである。</sentence>
<sentence>『栄花一代男』そのものを夢として客観視する認識が当初からあったとすれば、たとえ隠れ笠を被ったとしても見聞にとどめる必要はないはずで、実践をともなった夢の物語が創作されていても不思議ではない。</sentence>
<sentence>忍之介を見聞するにとどめたのは、忍之介が金力をともなわず、<quote>「色しらす」</quote>であったからである。</sentence>
<sentence>それは好色を夢・空想のレベルではなく、町人の現実生活をふまえ、現実のレベルで解決しようとする意図が一方にあったからである。</sentence>
<sentence>いわば西鶴自身に現実へのこだわりがあり、単なる夢物語を創作しえない姿勢が存在し続けていたのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　現実のレベルをはなれて<quote>「楽しみふかし」</quote>という栄花物語をテーマにして創作にかかったとすれば、本文には忍之介が<quote>「楽しみふかし」</quote>と満足して一章を終えるような章があって当然なのであり、たとえ創作途中で認識が変化していっても、少なくとも創作の最初の段階ではそのような章がみられるべきなのである。</sentence>
<sentence>ところが忍之介は全ての章において不満を残した姿のままで次の章の見聞へと展開している。</sentence>
<sentence>巻一の一は隠れ笠を授けられて、いさんで諸国の恋づくしを見聞しようと出立するのだからそこには不満はみられないが、そのような忍之介の心持ちを示す言辞は多くの章にみられる。</sentence>
<sentence>抜き出すと次のようになる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<rejectedBlock type="old" />
<paragraph>
<sentence>　右にみるように忍之介は、見聞にとどまることを<quote>「なげき」</quote><quote>「悔み」</quote><quote>「無常を感じ」</quote>ている。</sentence>
<sentence>現実的に体験することを願望しているにもかかわらず、一度も玉殿に手枕して楽しむことはなかったのである。</sentence>
<sentence>忍之介は現実にこだわり続けているのである。</sentence>
<sentence>しかし主人公忍之介は前述のように<quote>「色しらす」</quote>であった。</sentence>
<sentence>西鶴にとっての好色は単なる色情の世界ではなかった。</sentence>
<sentence>忍之介の<quote>「悔み」</quote>は煽情的な色欲にすぎないのである。</sentence>
<sentence>この無念の忍之介に対して、序文の最後の部分において、その無念の存在を否定するかのように、夢でも好色がある方がよいと結んだことになる。</sentence>
<sentence>いわば西鶴は『栄花一代男』において自己の創造した主人公忍之介のあり方を否定したことになるわけで、それは当初の創作意識と異なった認識に達したということになる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence type="quasi">　最終章で忍之介は、</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<rejectedBlock type="old" />
<sentence>と<quote>「浮世のしうぢやく」</quote>を晴らし<quote>「隠れ笠を踏やぶり」</quote>、東武に帰って、後の人生を自適<sampling type="end" />して、最後は<quote>「土仏」</quote>になった。</sentence>
</article>
</sample>
