<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBi9_00076" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBi9_00076_F001">
<paragraph>
<sentence>彼等はいずれも自己の内部の時間を真に生きており、た<sampling type="start" />だその生き方のかたちとしてのあらわれ方が表と裏のようにちがっているのである。</sentence>
<sentence>ちがっているのはかたちであり、無常のこころはつゆ違わない。</sentence>
<sentence>そして違わない以上、自分としては是法を選びたいと兼好は言っている。</sentence>
<sentence><quote>「いとあらまほし」</quote>はその希求の声に出たものであるが、兼好はこの希求を彼自身の言葉をもってなお次のように言う。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<rejectedBlock type="old" />
<paragraph>
<sentence>　兼好の思想の真髄はこの二つの文章にある。</sentence>
<sentence>もっと限定していえば、<quote>「縁を離れて身を閑かにし、事にあづからずして心を安く」</quote>することにある。</sentence>
<sentence>あるいは、<quote>「内に思慮なく、外に世事な」</quote>きことにある。</sentence>
<sentence>心は心配ごとをはなれて安らかに、身は世俗の<ruby rubyText="わずら">煩</ruby>いを断って閑かに―要するに<quote>「障りなく、所作なくて、<ruby rubyText="しん">心</ruby><ruby rubyText="じん">身</ruby>永く<ruby rubyText="しづ">閑</ruby>かなり」</quote>（第二百四十一段）という心身永閑が兼好の至境であり、彼の心術の極意であり、彼の目ざす最後の立場である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この心身永閑を絵にかいたのが是法法師の<quote>「明暮念仏して、安らかに世を過す有様」</quote>であることは繰り返すまでもないが、<quote>「明暮念仏して」</quote>だけではいまひとつイメージに乏しいうらみがあるだろう。</sentence>
<sentence>その乏しいイメージを補うものが、私の考えでは、例の良寛の詩の<quote>「夜雨草庵裡　双脚等間伸」</quote>である。</sentence>
<sentence>是法の念仏三昧の明け暮れは、あらわれたかたちにおいて、双脚を等間に伸ばすことに異ならない。</sentence>
<sentence>心戒のしゃがんで石のようになった足は、ここではその心戒の必死の情念をも包摂して、無常は無常のまま、無常のうちに内部の無限を紡ぎながら、のびやかに伸ばされている。</sentence>
<sentence type="quasi">…</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　以上が病院の仕事を退いたのを機に、<quote>「徒然草」</quote>や良寛をとおして私の希求したことの大体である。</sentence>
<sentence>希求と現実における生活との隔たりはなおあまりにも大きいが、この内部の時間の無限小的分割―それを私は時間微分の方法とも、兼好的時間とも呼びたいのであるが―については、多少の体験的裏づけがないわけではない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　麻酔や輸血の発達した今日、手術が死に終るおそれはまずないと言っていい。</sentence>
<sentence>私も手術を死に結びつけて考えることをしなかったが、それでも、手術が私の身体にとって大きな<ruby rubyText="ふし">節</ruby><ruby rubyText="め">目</ruby>になるであろうことはつよく感じられており、その日を迎えることの恐怖はさすがに大きかった。</sentence>
<sentence>私はそれを死の到来に近いものとして、言いかえれば想定の、仮設の死のもっとも生々しいものとして受け取った。</sentence>
<sentence>そして六月一日に入院して八日に手術を受けるまでの八日間、先ほど兼好の時間微分の方法において考察したと同じような時間の濃縮化と粘稠化を味わった。</sentence>
<sentence>八日が四日になり、四日が二日になり、二日が一日となる時間の圧縮を、しかと味わったのである。</sentence>
<sentence>手術は午後の三時と予定されていた。</sentence>
<sentence>その日が来、その<sampling type="end" />時間が近づくにつれて、麻酔をのぞく一切の準備はととのった。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
