<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBi9_00103" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBi9_00103_F001">
<quotation>
<citation>
<paragraph>
<sentence>妻の具合はますます悪くなって、今し方、サムを付き添いに送り届けさせたところだ、僕はついて行くのを許され<sampling type="start" />ない。</sentence>
<sentence>自分たちがこれからどうなるか分からない、それで僕がどんなに不愉快だったか、また現に不愉快か想像してもらえるだろう。</sentence>
<sentence>何しろここは山のてっぺん、辺り一面濃い霧とうっすら積もった雪、そのうえ何が起こるか分からないのに、相手ときたら、犬とドイツ人のメイドだけなんだから。</sentence>
<sentence>僕は昔ほど孤独がすきじゃない。</sentence>
<sentence>きっと結婚したせいだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　何か元気の出そうなことを書いてくれ。</sentence>
<sentence>エジンバラの噂話でいい、頼むから。</sentence>
<sentence>ああ、今晩君と二人のお忍びで、あの大きな、よく響く大学のアーチを抜けて、街灯の下を南にむかって歩き、今は故人となったブラシュの店に行けるんだったら、僕は何をしてもいい。</sentence>
<sentence>しかし、昔も死んでしまって、決して、決して戻って来ない。</sentence>
<sentence>あのころは、悲しいときでもあったが、とても陽気で希望にあふれていた。</sentence>
<sentence>気分がふさいでも、悩みがあっても、とにかくよく遊んだもんだ、だから振り返るとまるでランプに照らされた悪徳のおとぎの国みたいだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<source>
<sentence type="quasi">（一八八一・一二・一五）</sentence>
<br type="automatic_original" />
</source>
</citation>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　スティーヴンスンの妻ファニーはアメリカ生まれ。</sentence>
<sentence>彼は十歳年上の子連れのファニーと結婚していらい、孤独に耐えられなくなった。</sentence>
<sentence>両親にも<quote>「ファニーがいなくて、死にそう」</quote>と書いている。</sentence>
<sentence>ファニーは友達であり、恋人であり、母だった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一八七四年、彼は自分が欲しいものを三つ挙げている、<quote>「一に健康、二に年二百から三百、三に友人」</quote>と。</sentence>
<sentence>第一の願望は切実だった。</sentence>
<sentence>小さいときから病弱のため、元気に戸外で遊ぶ子供の特権を奪われ、ベッドに一人身を横たえる悲哀を味わった彼にしてみれば当然の願望である。</sentence>
<sentence>これはついに実現しなかった夢だった。</sentence>
<sentence>サモアに移住して健康を取り戻したが、四十四歳で死んでいる。</sentence>
<sentence>二は年収のこと。</sentence>
<sentence>中流階級かつかつの収入だから、人気作家としてはつつましい願望である。</sentence>
<sentence>さて三番目の友だちについては、こんな手紙を出すチャールズ・バクスターがいるのだから幸福だったのだ。</sentence>
<sentence>スティーヴンスンの友人と言えば、手紙を編集したシドニー・コルヴァンがすぐに思い浮かぶ。</sentence>
<sentence>しかし、彼に宛てた手紙の書き出しはほぼ一貫して<quote>「親愛なるコルヴァン君」</quote>であり、洗礼名で呼んでいない。</sentence>
<sentence>何処か他人行儀である。</sentence>
<sentence>チャールズと呼びかけるこの手紙は違う。</sentence>
<sentence>心を許したこの手紙は、同性の親しい友人が秘密の悪の共有者、悪で結ばれた兄弟（こんな言い方をすると、もうダブルの世界である）であることをよく示している。</sentence>
<sentence>悪とは善が夢見る善の片割れだから、この種の友人は人生に不可欠である。</sentence>
<sentence>若い二人の<quote>「悪徳」</quote>は、<quote>「ブラシュの店」</quote>を中心にしたハシゴ酒に娼婦だった。</sentence>
<sentence>しかし、二十三の年までスティーヴンスンが灯台技師の父からもらった小遣<sampling type="end" />いは、月十シリングから一ポンドだと言うから、派手な放蕩はできたはずがない。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
