<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBi9_00234" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBi9_00234_F001">
<paragraph>
<sentence>　<sampling type="start" />それは、ヨステンの生涯でもっとも長く感じられた一時間の飛行だった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">一九四三年一月十二日</sentence>
<br type="automatic_original" />
<sentence type="quasi">カリンハル</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　ソ連軍の射撃の名手たちがハインケルを蜂の巣にしたので、ヨステンは車輪とフラップを上げたままモロトフスクに着陸しなければならなかった。</sentence>
<sentence>速度を落とせずに着地したハインケルは、雄鳥の尾のような雪のしぶきをあげ、やがてよろめいて停止した。</sentence>
<sentence>悲壮な情況を迎えようとしている飛行場に、またしても壊れた飛行機が一機増えた。</sentence>
<sentence>機体が炎上しなかったことと、血まみれのキャノピイが期待したとおりにバラバラになったので、ヨステンはほっとした。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　モロトフスクの疲れ切った整備員たちが、ハインケルのねじ曲がった機体からぎゅうづめの兵隊たちをひっぱり出すのに、二十分以上かかった。</sentence>
<sentence>飛行中に、高射砲弾で四名が殺されていた。</sentence>
<sentence>その四人もだが、ヨステンは、ポケット地区（ドイツ軍第六軍が封じ込められた南北約四十キロ、東西約六十キロの狭い地域）に残してこなければならなかったものたちにすまないと思った。</sentence>
<sentence>もう一度迎えに行くのに使える飛行機はなかったし、ただちにゲーリングのもとに出頭しろという命令をたずさえたブルーノ・ハーフナーが迎えに来ていた。</sentence>
<sentence>空輸作戦について報告させるためにヨステンをスターリングラードに派遣したのは“鉄の男”本人で、ただちにじかに話を聞きたいというのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そして、それから数日を経たいま、スターリングラードの殺戮のすさまじさがまだ記憶に新しいまま、ヨステンはカリンハルでハーフナーが力説するのを呆然と聞いている。</sentence>
<sentence type="quasi"><quote><sentence>「きょうはなんとしても、きみの指揮するメッサーシュミット航空団創設の承認を得なければならない。</sentence>
<sentence>わかるな？</sentence>
<sentence>　ゲーリングになにをいってもかまわんが、われわれの目的は彼にＭｅ２６２がすばらしいと信じさせることだ。</sentence>
<sentence>おい、しっかりしろ、ヘルムート！」</sentence>
</quote></sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ハーフナーのいうことはわかっていたが、信じられないほど贅を尽くした部屋のなかを見まわすと、ゲーリングの奢侈な生活環境と前線で目にしたものの落差に耐えられれるかどうか自信がなかった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ハーフナーとヨステンは、Ａ字フレームの狩猟用別荘カリンハルの広間の巨大なソファに座っていた。</sentence>
<sentence>そこに飾られている大きな鹿の角、ゴブランのつづれ織り、東洋の絨緞、大理石のヴィーナス、クラナッハやフェルメールなどの巨匠の作品はすべて、ヨーロッパで略奪したものだ。</sentence>
<sentence>ヨステンは一瞬、幻覚を見たのではないかと思った―一匹のライオンが部屋にはいってきて、無関心な視線を向け、またそっと出ていったのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<speech>
<paragraph>
<sentence type="quasi">　「われらがヘルマンは動物好きなのだ」</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</speech>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　ハ<sampling type="end" />ーフナーは、ヨステンの顔つきを見て、嘆願する口調になった。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
