<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBi9_00216" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBi9_00216_F001">
<paragraph>
<sentence>何だかすぐ食べたら美味しそうな色に<sampling type="start" />染っていた。</sentence>
<sentence>ついでに焼いた羊三匹も、無事しっぽもとれず焼き上がっていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<authorsData>
<sentence type="quasi">（一九九一・二）</sentence>
<br type="automatic_original" />
</authorsData>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">雪の日</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　二月のなかばになって、突然嵯峨野は雪におおわれた。</sentence>
<sentence>夜通し起きて考えつづけていたのに、気づかぬほどの静けさでそれは降りつづいていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　朝、窓をあけ、満開になった紅梅や白梅に雪が重なり、天上の花を咲かせているような清らかさに驚いた。</sentence>
<sentence>枯木はことごとく雪の花に輝いていた。</sentence>
<sentence>寂庵は屋根も苔の庭も石仏もすべてが雪に荘厳されていた。</sentence>
<sentence>それを見た瞬間、私の心は決まった。</sentence>
<sentence>ここ十日程、私の心を重く捕えていた憂悶がはじめて解けた。</sentence>
<sentence>断食祈禱をすればいいのだと、私の心は弾んできた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この泥沼のような湾岸戦争を、私は対岸の火事とはどうしても受けとれなかった。</sentence>
<sentence>アメリカの爆撃で殺された子供や泣き叫ぶ母親がテレビで映し出されると、終戦の一月前、防空壕でアメリカの爆撃を受け、焼死させられた母と祖父の黒こげの死体が重なった。</sentence>
<sentence>私はその時北京にいて、母の死を知らなかった。</sentence>
<sentence>目で確かめていない母の黒こげだったという死体は、私の想像力をいやが上にもかきたて、まるでそれを見た以上になまなましく目に浮かぶのだった。</sentence>
<sentence>本土空襲の最も激しい時、私は北京にいたので、本当の爆撃の悲惨さも恐怖も味わってはいない。</sentence>
<sentence>そのかわり、北京で終戦を迎え、翌年の夏引揚げるまでの苦労をなめている。</sentence>
<sentence>私は平凡な忠君愛国の人間として育ったので、中国との戦争は聖戦であり、大東亜共栄の為にはしなくてはならぬ正義の戦争だと、教えこまれた通り信じきっていた。</sentence>
<sentence>勝った勝ったという政府の報道を信じきり、旗行列や提灯行列に喜んで参加していた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　敗戦を通して、戦争とはどんな美名をつけたところで、為政者たちの利欲と権力欲のための愚劣な行為でしかないことを思い知らされた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　湾岸戦争も、フセインはアラブの大義をうたい、ブッシュは正義のためと叫んでいるが、一皮むけば、権力欲と利欲の戦いにすぎない。</sentence>
<sentence>戦争で犠牲になるのは、いつだって、心ならずも戦場にかり出される兵士たちであり、愛する者を奪われたその家族たち、妻や恋人や、幼い子供や、老人たちである。</sentence>
<sentence>無防備な非力な非戦闘員たちを、殺戮し、戦場でどれだけ大量の兵士たちが虐殺されようと、戦争は殺した人間を殊勲者にする。</sentence>
<sentence>平時の社会では誤って人一人殺しても殺人者として服役させられ死刑にされかねない。</sentence>
<sentence>どんな理由にしろ、人が人を殺してはならない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　私は仏教徒として出家したことを誇りに思っている。</sentence>
<sentence>それは釈尊が<quote>「殺すなかれ、殺させるなかれ」</quote>という戒律を何よりも大切なものとして教えておられるからだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　仏教徒として、こ<sampling type="end" />の愚かな戦争に反対する意志をどう伝えればいいのか。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
