<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBi9_00195" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBi9_00195_F001">
<paragraph>
<sentence>この日だまり、深い山の中の峠の古家<sampling type="start" />にいると、ことばというものがなんだかあまりにたわいもなくその意味と重みを喪ってゆく。</sentence>
<sentence>下界では、ひとことのことばのために人びとは殺しあいさえするというのに―身をつつみ、忍びこんでくる陽光と静寂と無為のあまりにもあやしい罠は、もしトウルが、いずれここを出て硝煙と軍靴のひびきの街へと戻ってゆくのだ、という確信がなかったならば、恐しくて、すぐにでもとび出さずにはいられなかったかもしれない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　老婆は毎朝、日の上るまえに起きているらしい。</sentence>
<sentence>どんなにトウルが早くおきても、必ず家の中は片付いており、食事のしたくができていた。</sentence>
<sentence>わずかな家事をすますと、老婆は、つくろいものをしたり、何かを編んだりする。</sentence>
<sentence>新聞もＴＶ、ラジオもない日々の中で、一日じゅうすわって手をうごかしている老婆のかたわらに、柱を背にしてすわった老人は、ほとんど口もきかず、退屈するようでもなく、じっといつも何かを思いふけっている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　はじめのうち、老婆とばかりことばをかわすせいもあって、老婆にだけ興味をもっていたトウルだったが、一日座っていて、ときおりゆっくりとしたしぐさで外に出、そのへんを歩きまわるだけの毎日をおくっている青い目の老人にも、しだいに、その過去への好奇心や憶測だけでない、この人は何を考え、どのような思いを抱いているのだろうかという興味をつのらせるようになっていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　こんなに日がな一日物思いにふけっていて、退屈するようでもなく、本さえ読まなくていられる、というのは、おそらく追憶にふけっているのでもあろうかと思われた。</sentence>
<sentence>だとしたら彼には充分すぎるほどの追憶があったにちがいない。</sentence>
<sentence>それがトウルにはふしぎだった。</sentence>
<sentence>トウルはまだ四十年間分の追憶しかなかったが、それにひたるどころか、その大半は、思い出したくない苦しみやにくさ、不信と絶望とにいろどられていたからである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<speech>
<paragraph>
<sentence type="quasi">　（俺も年をとって、体も思うように動かなくなり、戦うこともできなくなったときには、そうして苦しい思い出でさえ限りなくなつかしく浸って日々をおくるようになるのだろうか）</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</speech>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　もし、それまでどうにかぶじに生きのびることができたとしての話だが。</sentence>
<sentence>トウルが知りたかったのは、老婆と話をしたり、その日常をみるたびに、敗北感のように感じざるをえない、あのえたいの知れぬたしかさ、底ぶかさ―それが、老婆の夫であるこの異邦人、どこか孤独なかげりのあるたくましい老人にもあるものかどうか、それが年をとれば得られる境地というにすぎないのかどうか、なのであったかもしれない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし、老人は、べつだんあいそがよくなかったり、トウルの存在をうとましがっ<sampling type="end" />ているようすもないが、自分からは、トウルに口をきいたり、トウルが話しかけてもはかばかしく答えるようなところはなかった。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
