<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBi9_00054" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBi9_00054_F001">
<paragraph>
<sentence>それは、今まで彼女の慣れ親しんできた友達のようなベッド、つまり、必ず自分<sampling type="start" />以外の体温がシーツに寝そべり、自分の頭の形にくぼんだ都合の良い腕のつけ根の枕を持ち、<ruby rubyText="しわ">皺</ruby>が皮膚によってプレスされた毛布の載せられたベッド、ではなく、ただ単に眠るためだけに存在する単細胞のベッドのことである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そんなベッドに、彼女は寝たことがあっただろうか。</sentence>
<sentence>あったとしても、それは、はるか昔のことである。</sentence>
<sentence>眠るベッド。</sentence>
<sentence>ある時は、眠ることは、死ぬことに似ていると思わせるような本式のベッド。</sentence>
<sentence>とりあえず、死んでしまおうと毛布に、もぐり込めるような安らぎと孤独を兼ね備えた寝床に体を横たえたいと彼女は心の底から思っている。</sentence>
<sentence>そこには、他人のどんな感情も入り込まず、従って、自分の感情もからめ取られたりはしない。</sentence>
<sentence>だいたい自分の感情は、つりざおに引かれていく水の中の魚のように、隙だらけなのだと、彼女は思っている。</sentence>
<sentence>餌のゆらめくのを見ると、すぐにそれと関わりを持ちたがる意志の弱いものなのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　彼女は、もう色々なことをあきらめて、恋しいものを順番に思い出したり、恋心がどの瞬間に消えたのかなどを点検している。</sentence>
<sentence>それは、数時間の間に、すっかり遊びと化してしまい、彼女を夢中にさせる。</sentence>
<sentence>そして、ふと、どうして、自分が床に座り込み、ベッドが横にありながら、寝られないでいるのだろうと考える。</sentence>
<sentence>ベッドの横で、ベッドが恋しいと呟くなんて、あまりにも馬鹿気ている。</sentence>
<sentence>けれど、それは、ベッドであって、ベッドではないのだ。</sentence>
<sentence>今まで、愛してきた暖かいものでも、もう既に、ないのだ。</sentence>
<sentence>ただの大きな道具にすぎない。</sentence>
<sentence>そして、その大きな道具の足に、彼女は手錠でつながれている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　罪を犯さなくても、手錠の感触を味わうことが出来るということだ。</sentence>
<sentence>けれど、もしかしたらと、彼女は思う。</sentence>
<sentence>本当は誰もが、手錠をかけられたまま、一生を過ごしていくのではないだろうか、と。</sentence>
<sentence>目に見える手錠と目に見えないそれの違いはあるにしても。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　目に見える手錠は、目に見える罪のためにある。</sentence>
<sentence>そして目に見えない手錠は目に見えない罪のために。</sentence>
<sentence>それでは、私は罪を犯したのだろうか。</sentence>
<sentence>げんに、この鉄の輪は彼女の手首に食い込んでいる。</sentence>
<sentence>目に見えない罪のために、本物の手錠をかけられるなんて、法則に逆らっているのではないだろうか。</sentence>
<sentence>不公平だと彼女は呟く。</sentence>
<sentence>そして、そんな可愛らしい言葉など似合うような状況ではないと絶望する。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　もうじきジェシーが学校から戻るだろう。</sentence>
<sentence>そして、ベッドにつながれている私を見て、叫び声をあげるかもしれない。</sentence>
<sentence>それとも、スクールバッグだけを放りなげて、そのままアレックスの家にでも行ってしまうかもしれない。</sentence>
<sentence>ベッドルームには、見てはいけないものが多過ぎることを、もう彼は知っている<sampling type="end" />のだ。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
