<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBi9_00184" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBi9_00184_F001">
<paragraph>
<sentence>知り合いの教授や事務員たちにもク<sampling type="start" />リントン支持者が多く、十一月三日の投票の結果は予想通り。</sentence>
<sentence>ところが数字を見ると、オレンジ郡ではクリントン、ブッシュの得票が見事に逆転している。</sentence>
<sentence>富裕層の多いこの郡は保守的だと言われてきたが、あまりにはっきりと数字に現れたのにはびっくりした。</sentence>
<sentence>ジョン・ウェインとニクソン元大統領縁の土地だけのことはある。</sentence>
<sentence>黒人票の九割、ヒスパニック票の七割以上を集めたクリントンは六〇年代に学生だった。</sentence>
<sentence>その彼が人種やマイノリティー問題にどう取り組むかにとても興味がある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
<article articleID="LBi9_00184_F002">
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">クーバ、ベン・イ・ベラス</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence><quote><sentence>　「飛行機がこっちへ向って来る。</sentence>
<sentence type="quasi">ぶつかるわ</sentence>
」</quote>とサラマンカ大学教授のエミリアが突然叫んだ。</sentence>
<sentence>キューバ観光の目玉になっているバラデロ海岸を後に、暗くなりかけたハイウェイをハバナをめざして走る我々のミニバンの前方を見ると、軍用機だろうか、セスナよりはるかに大きな飛行機が目の前に迫って来る。</sentence>
<sentence>だが、観光局派遣の運転手は少しも慌てない。</sentence>
<sentence>そして<quote>「まさか」</quote>が<quote>「やっぱり」</quote>に変った瞬間、飛行機は車の屋根をかすめて後方に過ぎ去った。</sentence>
<sentence>振り返ると、それはハイウェイに一度下りてからまた舞い上がり、マタンサスの方角へ飛んで行った。</sentence>
<sentence>燃料切れの飛行機がハイウェイに緊急着陸することはときどきあると、運転手は事も無げに言う。</sentence>
<sentence>なるほど今のキューバなら何でもありだと妙に感心したのだが、カリフォルニアに帰ってから、前年アメリカに亡命したキューバ空軍の少佐が飛行機で舞い戻り、マタンサスに住む妻と二人の子供を連れ去ったという事件を知った。</sentence>
<sentence><quote>「話をしたら、皆、その飛行機がそうだと言ってたわ」</quote><quote>「でも、ルシア、我々のニアミスは前の日の十九日だよ」</quote><quote>「きっとリハーサルをやってたのよ」</quote>どうもそんな気がするものの、断定はできない。</sentence>
<sentence>ミニバンの中にこんな文句のステッカーが貼ってあった。</sentence>
<sentence><quote>「クーバ、ベン・イ・ベラス」</quote>キューバにおいで、そうすれば分る、というのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　二十一年ぶりにこの国を訪れた最大の目的はそこにあった。</sentence>
<sentence>今キューバで何が起きているのか？</sentence>
<sentence>日本のテレビで見たカストロのインタビューやアメリカに来てから見たドキュメンタリーを通じて、ソ連・東欧の崩壊とアメリカによる経済封鎖のために、キューバが追いつめられていることは想像がついたものの、バイアスのかかったジャーナリズムに頼るのが歯痒くて仕方がなかった。</sentence>
<sentence>そんなとき、ハバナ大学で<quote>「キューバにおける文学・芸術・トランスカルチュレーション」</quote>というテーマの文化会議があるから、あなたの分も招請状をもらっておいたわと、ルシアに絶妙のタイミングで誘われたのだった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ロスを発ったのは秋学期が終った直後<sampling type="end" />の十二月九日、ここからマイアミ経由でハバナ入りした。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
