<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBi9_00037" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBi9_00037_F001">
<paragraph>
<sentence>六月一日には同島駐<sampling type="start" />留のイギリス軍は撤退し、イギリス艦隊はマルタ島まで後退した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　地中海での攻勢とはうらはらに、大西洋の戦果は下火になっていた。</sentence>
<sentence>すでにアドミラル・シェーア、グナイゼナウ、シャルンホルストなどの主な艦は、通商破壊戦を打ち切ってそれぞれの母港に帰還していたからだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　かねてから大西洋の通商破壊戦に出撃することを恐れられていた戦艦ビスマルクは、重巡プリンツ・オイゲンを伴って航行中に、スウェーデン海軍の巡洋艦に発見された。</sentence>
<sentence>ただちにイギリス軍の偵察機が観測したところ、新鋭戦艦はまもなくベルゲンへ寄港した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　前世でのビスマルクはそのままイギリス海軍の包囲網を突破せんとし、巡洋戦艦フッド撃沈、戦艦プリンス・オブ・ウェールズ撃破などの戦果を挙げたものの、空母ヴィクトリアスの雷撃機によって命中魚雷を受け速度が落ちたところを、ついに捕捉されてしまう。</sentence>
<sentence>戦艦ロドネー、キング・ジョージ五世、重巡ノーフォーク、ドーセットシャーの集中攻撃を浴びて波間に没することになるのだが…。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ハインリッヒ・フォン・ヒトラーがイギリスとの休戦を考えているというのは、事実なのかもしれない。</sentence>
<sentence>イギリス議会も、ヒトラーから非公式に提示された休戦協定をひそかに検討するようになっていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<blockEnd />
<paragraph>
<sentence>　だが、これらはすべてヒトラーが意図的に仕掛けた、巧妙な策略だったのだ。</sentence>
<sentence>彼はイギリス上空での航空撃滅戦が当初の目的を達成する見込みがなくなったと判断し、<ruby rubyText="けん">乾</ruby><ruby rubyText="こん">坤</ruby><ruby rubyText="いっ">一</ruby><ruby rubyText="てき">擲</ruby>の奇襲作戦を案出したのである。</sentence>
<sentence>今までの休戦をほのめかす態度は、すべてイギリス側を油断させるためのポーズに過ぎなかった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　さて、その秘策とは…。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　イギリス海軍の根拠地たるスカパフロー泊地に攻撃を加え、その主力艦を一挙に葬り去ってしまおうというのだ！</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　これは大きなばくちである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　実は、すでにバトル・オブ・ブリテンの初期に、スカパフロー泊地の空襲は試みられていた。</sentence>
<sentence>しかし空対艦兵器を持たない独逸空軍には、イギリス海軍の艦上攻撃機がタラント軍港を空襲した時ほどの戦果も挙げることはできなかった。</sentence>
<sentence>なにしろ<ruby rubyText="ルフトヴァッフェ">独逸空軍</ruby>の水平爆撃法では、巨艦の装甲を貫徹し得る大威力の徹甲弾を軍艦に命中させることができなかったのだ。</sentence>
<sentence>対艦攻撃には最も効果のある魚雷―空中発射可能な―の開発は<ruby rubyText="はかど">捗</ruby>っているとはいえず、今回の作戦には間に合いそうもなかった。</sentence>
<sentence>一方、同盟国である日本海軍は数隻の空母を保有・運用しており、イギリス海軍のものに優るとも劣らぬ性能の艦上攻撃機や航空魚雷を開発しているという情報を得ていた。</sentence>
<sentence>さっそくその技術資料と、できれば現物の提供をと申し込んだのだが、またしても拒否<sampling type="end" />されてしまった。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
