<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBd0_00009" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBd0_00009_F001">
<paragraph>
<sentence>　『濟四海困窮建白』には特にいふべきものがないが、信淵はこの書に於て、佐藤家の家學が自己まで<quote>「既に三代に」</quote>及んだといひ、<quote>「祖父以來三世百餘年」</quote>經濟學に就いて硏鑽したことをいひ、最後に<quote>「右條件者、私家祖父以來之宿志に候得共」</quote>といひ、こゝでは曾祖父以上<sampling type="start" />を問題外に置いてゐる。</sentence>
<sentence>常に高祖父歡庵以後五代の家學を標榜する信淵が、三代に縮小してゐるのがやゝをかしい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　なほ貞享元年に、元庵と不昧軒とが江戸の内海を測量したことは、『物價餘論簽書』に述ぶるが如くであるが、既述の『内洋經緯記』に於ては、寶永元年に不昧軒が測量したとして居り、更にこの建白に於ては、それを<quote>「祖父不昧軒が享保元年の測量」</quote>としてゐる。</sentence>
<sentence>享保元年は貞享元年とは相去ること實に三十二年である。</sentence>
<sentence>そして内海埋立の計畫は<quote>「祖父以來の工夫」</quote>として、元庵のことには觸れてゐない。</sentence>
<sentence>なほ『内洋經緯記』に於ては、一千七百年後には、内海の猿島以北は陸地とならうといふ測定も、『物價餘論簽書』並びに『濟四海困窮建白』に於ては、その年次が一千四百年後となつてゐて、三百年の相違がある。</sentence>
<sentence>元庵或は不昧軒の測量といふも、その實は信淵一箇の頭腦より捻出せられた根なしごとに過ぎなかつたのが、これに據つても知られよう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">六十六</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　信淵の『物價餘論簽書』『濟四海困窮建白』等の成るのと前後して、一方に信淵救濟の運動が起されてゐた。</sentence>
<sentence>その主動者は綾部侯九鬼隆郁であつたらしく、同侯の意を受けて、信淵と識つてゐた水野越前守忠邦の儒臣鹽谷宕陰が種々奔走してゐたのである。</sentence>
<sentence>宕陰のそのことに關する書狀が數通傳へられてゐるが、最初に、この年九月二十七日に認められた綾部侯への答書の全文を揭げる。</sentence>
<sentence>この書狀は、宕陰門下であつた星野恆博士の『豐城紀聞』に<quote>「綾部侯え御請」</quote>と題して收めてあるのに據る。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<rejectedBlock type="old" />
<paragraph>
<sentence>　書中にいふ『物價論簽書』は、いふまでもなく『物價餘論簽書』であらう。</sentence>
<sentence>同書を<quote>「御差出に相成候付」</quote>といふは、それを幕閣に提出したことをいふのであらう。</sentence>
<sentence>老人は勿論信淵である。</sentence>
<sentence>信淵が罪人の身でありながら、この頃は江戸に常住してゐた事實が、これに據つて確實となる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　宕陰が入門の儀が延引したといひ、八月十七日に登門したといふのを見れば、宕陰はこの年の中秋に正式に信淵門下となつたのであらう。</sentence>
<sentence>岡本近江守は名は成、號は花亭である。</sentence>
<sentence>天保十三年より御勘定奉行を勤めてゐた。</sentence>
<sentence>能吏として、また詩人として、令名のあつた人である。</sentence>
<sentence><ruby rubyText="しん">新</ruby><ruby rubyText="み">見</ruby>伊賀は正路、天保十二年四月より御側衆を勤めてゐた。</sentence>
<sentence>また藏書家として、國學者として聞えてゐる。</sentence>
<sentence>主人はいふまでもなく水野越前守である。</sentence>
<sentence>宕陰は信淵の『禦海儲言』を越前守に見せてゐることが、またこれに據つて知られる。</sentence>
<sentence>評定所留役林鐵藏は、鶴梁である。</sentence>
<sentence>『武鑑』のその欄に<quote>「あざぶ谷町」</quote>として名が出てゐる。</sentence>
<sentence>林は、かねがね信淵の行跡の宜しからざる由を聞いてゐたといふ。</sentence>
<sentence>信淵に就いては、惡評も相當世上に流布してゐたのであらう。</sentence>
<sentence>林が寵遇を得てゐた松代侯は、すなはち老中眞<sampling type="end" />田信濃守幸貫であり、知遇を得てゐた跡部能登守は、名を良弼といふ。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
