<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBd0_00008" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBd0_00008_F001">
<paragraph>
<sentence>　太平洋戦争がはじまった直後のことだけに、<sampling type="start" />国策的な色調は強いが、科学ものはさすがに客観性を保持しており、碓井益雄（当時東京文理大動物学教室勤務）の文章は、科学もの隆盛の一側面をとらえている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<citation>
<paragraph>
<sentence type="quasi"><sentence>　「科学・技術の飛躍的発展という事が切実な問題となっている今日の日本にとっては、単に直接科学的研究或いは生産部面に従事する科学者・技術者だけでなく、為政者にせよ、一般人にせよ、社会のあらゆる分野に属する人々が、夫々の立場に於て科学的に訓練され、科学的教養を身につける事が必要である。</sentence>
<sentence type="quasi">この場合それに即応した社会教育の機関として最も大きな意義を持つものは、何といっても科学出版物であり、従ってこれ等諸雑誌の意義も、善いにせよ、悪いにせよ小さからぬものがある筈である」</sentence>
</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</citation>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　そして、古いのれんをもつ『科学知識』や『科学画報』は、いずれも大正一〇年代の科学・技術振興を要望する気運の中で創刊されたものであり、第一次世界大戦後の日本資本主義の高揚期に対応していたと説明している。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　たしかに『科学知識』や『科学画報』は、科学・技術振興をのぞむ気運の中で生まれた啓蒙的な大衆科学雑誌だった。</sentence>
<sentence>この時期を科学雑誌興隆の第一次ブームとすると、次には昭和六、七年ごろの山があり、さらに昭和一二、三年ごろの次のもりあがりへとつづく。</sentence>
<sentence>そして太平洋戦争初期の科学振興期に至るわけだが、それらの山が、いずれもいわゆる満州事変、日中戦争、太平洋戦争と戦争による緊張と相応するのは、昭和期の傾向といえそうだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">単なる大衆科学誌とは違った編集ぶり</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　『科学画報』はいくつかの変転を経て誠文堂新光社の刊行物となった科学啓蒙のグラフ誌である。</sentence>
<sentence>はじめ仲摩照久によって新光社から創刊された。</sentence>
<sentence>業績は順調にのびていったが、高楠順次郎の『国訳大蔵経』の大企画にかかったところで大震災となり、再起したものの『万有科学大系』でつまずき、代わって誠文堂の小川菊松が乗り出し、株式会社新光社の社長におさまる。</sentence>
<sentence>それが誠文堂新光社に、一本化されるのは、昭和一〇年四月末のことだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　当初『科学画報』の編集にもたずさわったのは原田三夫である。</sentence>
<sentence>原田三夫は、のちに『子供の科学』の主幹として活躍し、科学知識の大衆化につとめるが、『科学画報』の基礎を築いたのも同氏だった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　原田三夫は、科学者には珍しい絢爛たる発想の持ち主で、おまけに文章は平明でわかりやすく、詩情にもあふれていて、多くの読者を獲得した。</sentence>
<sentence>『世界知識』などと同様に本文にアートを用いたことも、人気を集める理由となった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　『科学画報』の新聞広告は、目次を並べたてたものが多いが、それは企画で勝負するという編集部の姿勢の反映だろうか。</sentence>
<sentence>もっとも<quote>「鮮麗無比の大画報」</quote>とか<quote>「斯<sampling type="end" />界権威者の語る処を聞け」</quote><quote>「スグ役に立つ実用記事」</quote>などのキャッチ・フレーズも目につく。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
