<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBd1_00022" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBd1_00022_F001">
<paragraph>
<sentence>工業力の弱<sampling type="start" />体な日本が、総力戦に耐えうるようになるためには、<quote>「戦争を以て戦争を養う」</quote>形で、すなわち、戦争の必要を起動力に生産力を拡充する方策を必要とするというのである。</sentence>
<sentence>満州事変と満州国の建国は、その方策の一環であった。</sentence>
<sentence>そして、さらに来るべき<quote>「殱滅戦争」</quote>は、かれによれば<quote>「世界最終戦」</quote>であり、それは日米を中心とする<quote>「真の世界大戦」</quote>であると考えられた。</sentence>
<sentence>その最終戦は、<quote>「人類争闘力の最大限」</quote>を用いる人類最後の大戦争で、これによって世界は統一され<quote>「絶対平和の第一歩に入る」</quote>はずなのであった。</sentence>
<sentence>そこで<quote>「昭和維新」</quote>もまた、日本だけの問題ではなく、<quote>「東亜の諸民族の力を綜合的に発揚して西洋文明の代表者と決勝戦を交える準備」</quote>であり、<quote>「明治維新が王政復古にあった如く昭和維新の政治的眼目は東亜連盟の結成にある」</quote>（<quote>「世界最終戦論」</quote>）という構想が生まれる。</sentence>
<sentence>このような戦争史観には、かれが信仰していた日蓮の教えが、歴史哲学となって流れていた。</sentence>
<sentence>万世一系、古今一貫をしか演繹できない日本神話には<quote>「歴史哲学」</quote>が欠けていた。</sentence>
<sentence>井上日召、大川周明、北一輝、石原莞爾等、すべてかれらが歴史的展望（歴史哲学）を求めたとき、法華経と日蓮の教えに傾倒したのである。</sentence>
<sentence>そしてまた、それは、国家改造を夢みて事に処するときの<quote>「心術」</quote>でもあった。</sentence>
<sentence>北一輝流にいえば、<quote>「革命とは順逆不二の法門」</quote>と観じ、それは<quote>「成敗唯釈尊の照覧し給うところ」</quote>という不動心になるとともに、<quote>「法衣剣を杖いて末法の世誰か釈尊を証明する者ぞ」</quote>という気負いとなった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　こうして、石原莞爾は、<quote>「国防国家体制」</quote>に理念を付与しつつ、一方それを実務的に造出する上でも大きな役割を果たした。</sentence>
<sentence>かれは、<quote>「国策大綱」</quote>を策定する一方で、<quote>「日蘇両国兵備の差甚大なるを知り」</quote>、しかも<quote>「民間にも政府にも日本経済力の綜合判断に関する調査なきを知りて驚愕し」</quote>（<quote>「欧州大戦史」</quote>）て、満鉄の諒解の下に、満鉄社員宮崎正義に依頼して<quote>「日満財政経済研究会」</quote>を創立し、そこで<quote>「重要産業五カ年計画」</quote>を立案させた。</sentence>
<sentence>一九三六年七月に提出されたそれは、国防国家建設の最初の青写真ともいうべく、やがて陸軍省の<quote>「重要産業五カ年計画要綱」</quote>となり、また満州国において<quote>「満州開発五カ年計画」</quote>となり、さらに一九三九年にいたって、企画院の<quote>「生産力拡充計画要綱」</quote>を生み出す原動力となった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　満州は、このような<quote>「国防国家」</quote>建設の実験場となった。</sentence>
<sentence>そして日満軍需生産力の一体化が推進されるとともに、岸信介をはじめ多くの統制官僚がそこに育った。</sentence>
<sentence>それとともに、<quote>「五族協和」</quote><quote>「王道政治」</quote><quote>「共存共栄」</quote>などのさまざまな理念が、実際の必要からつくり出されて喧伝された。</sentence>
<sentence>そして、それらには、なにほどか、満州の<quote>「新天地」</quote>に内地の威圧的な<quote>「国体」</quote>から少し<sampling type="end" />ばかり自由になった<quote>「王道楽土」</quote>を建設するという理想主義的ロマンティシズムが反映しており、一種のフロンティア・スピリットをかき立てるものがあった。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
