<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBd1_00013" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBd1_00013_F001">
<quotation>
<citation>
<paragraph>
<sentence>このようにして修養を積むと自然、共鳴者、又は同志の者が出来て、遠い所か<sampling type="start" />らまで慕い訪ねて来るようになるであろう。</sentence>
<sentence>これはまたなんと楽しいことではなかろうか。</sentence>
<sentence>又自己の学習により友との<ruby rubyText="せっ">切</ruby><ruby rubyText="さ">磋</ruby>によって磨かれる学問は、終には真の徳操となって、<ruby rubyText="ぶん">分</ruby>に安んじ<ruby rubyText="めい">命</ruby>に立つ所まで進まなければならない。</sentence>
<sentence>この境地に至れば、すでに世の<ruby rubyText="き">毀</ruby><ruby rubyText="よ">誉</ruby><ruby rubyText="ほう">褒</ruby><ruby rubyText="へん">貶</ruby>は問うところではない。</sentence>
<sentence>たとい世人が自分の学徳を認めてくれなくとも、これを怨まず<ruby rubyText="とが">尤</ruby>めず、平然として世に処することが出来るであろう。</sentence>
<sentence>この点まで進み得た人であれば、これこそ真に修養の出来た君子人というべきではなかろうか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</citation>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　この章は学習上の三階段を述べた個々の教ではあるが、その中に又一貫した条理も認め得るように思う。</sentence>
<sentence>第一節に述べる自己の学習が出来上れば、必ず志を同じくする同志は来り集まるものである。</sentence>
<sentence>そこに第二節の意義がある。</sentence>
<sentence>しかし人生は必ずしも順路のみとは限らず、いかに自己の修養が出来ても、世人がこれを認めず、或は誤解し、甚だしきは曲解する場合もあるであろう。</sentence>
<sentence>かかる場合に処してなお且つ自己の徳操を信じ、<ruby rubyText="ぶん">分</ruby>に安んじ<ruby rubyText="めい">命</ruby>に立つところがなければならない。</sentence>
<sentence>これが第三節の意義である。</sentence>
<sentence>これを孔子の一生について見ると、孔子は生まれながらにして知ると言われるほどの聖人ではあったが、しかも十有五にして学に志し、常に学んで<ruby rubyText="いと">厭</ruby>わざる努力を続けた。</sentence>
<sentence>これが孔子の学習であった。</sentence>
<sentence>その結果、多くの門人も集まり同志も得た。</sentence>
<sentence>人の推すところとなって魯国の君に用いられ、その<ruby rubyText="けい">経</ruby><ruby rubyText="りん">綸</ruby>を行ったこともある。</sentence>
<sentence>これが孔子の有朋である。</sentence>
<sentence>しかし又、君に<ruby rubyText="うと">疏</ruby>んぜられ、位を失ったこともあり、天下周遊の途次には、生命の危険にさらされたことも一再ではなかった。</sentence>
<sentence>かかる逆境においても、孔子は常に分に安んじ命に立ち、われ五十にして天命を知る（爲政、四）と言っている。</sentence>
<sentence>これが孔子の人知らずして慍らざる徳操であった。</sentence>
<sentence>かくて七十余年の生涯を通じて、孔子は論語開巻第一の教訓を自己の一身において実現したのである。</sentence>
<sentence>なお上述の命を知ることが、学問終極の目的であり、且つ人間修養の極致であるとされているが、論語の最後の章（堯日、三）に、命を知らざれば以て君子<ruby rubyText="た">爲</ruby>ることなしとあり、ここに論語編纂における首尾一貫の態度を見ることが出来るとする人もある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<sentence>○子日の子は、元来、男子の美称であるが、転じて師に対する代名詞としても用いられた。</sentence>
<sentence>論語は主として直弟子によって記録された孔子の言行を編纂したものであるから、単に子といえば、孔子を指す。</sentence>
<sentence>○學ぶとは、先輩に聞き典籍について新しく知識を得ること。</sentence>
<sentence>○時に之を習ふとは、時に当って幾度も練習実習すること。</sentence>
<sentence>習の字は、雛鳥が巣立ちをする前にしばしば羽ば<sampling type="end" />たきの稽古をすることで、従って自習を続ければ、学んだことが実行にも移されるのである。</sentence>
</article>
</sample>
