<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBd1_00008" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBd1_00008_F001">
<paragraph>
<sentence>大西洋のかなた<sampling type="start" />のギリシア・ローマはフェノロサの教養の故郷であり、太平洋のかなた奈良にその遺響を聞いた思いがしたのであろう。</sentence>
<sentence>こののち彼は伝統絵画への親愛を深め、<quote>「科学的研究」</quote>によってその鑑識眼をうたわれることになる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　フェノロサはすでに十四年四月十日に東京の美術家たちを前にして美術に関する講演を行っており、そこでは<quote>「<sentence>皆さん、日本美術が急速に滅亡しつつあることはこのところ周知の事実でありますが、今年の内国博覧会を待ってついに、少なくとも絵画芸術は既に日本では滅びたことが示されました。</sentence>
<sentence>これは全く悲しむべき告白であります。</sentence>
<sentence type="quasi">…西洋世界が採用すべきであり、たぶんそうするであろう日本画を、日本人自身が放棄し、西洋世界がまさに捨て去らんとしている油絵をとり上げようとするのは、愚かなことではないでしょうか</sentence>
」</quote>（村形明子編訳『ハーヴァード大学ホートン・ライブラリー蔵　アーネスト・Ｆ・フェノロサ資料　第二巻』昭和五十九年）と悲痛な言葉ではじまっており、『美術真説』講演と通ずる論を展開しようとしていた。</sentence>
<sentence>ワグネルの建策を採用して伝統的美術品の輸出を図ろうとする竜池会が、鑑識にたけた、国の勧業政策とは関係のない、東京大学のお雇い外国人フェノロサに嘱目し、美術論を依頼するのは当然であった。</sentence>
<sentence>教育博物館観書室（<sentence>二〇年ほど前までは東京芸術大学図書館閲覧室として使用されていた。</sentence>
<sentence type="quasi">樋口一葉もそのころは男女の席が仕切ってあったここで読書した</sentence>
）には、文部卿福岡孝弟以下の政府貴紳数十名が臨席していた。</sentence>
<sentence>大森惟中筆記となっている『美術真説』の翻訳は難解な漢語であり、演説はこの形でなされたのではなかったろう（通訳者不明）。</sentence>
<sentence>この小冊子の文体は発声によっては理解できないものであり、現在まで発見されていない英文原稿からの翻訳過程で竜池会の主張が強く反映していると考えられている。</sentence>
<sentence>日本語文の読み書き発音が充分にはできないフェノロサが『美術真説』という効果満点の題名を考案するわけもない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　大森惟中は明治九年にフィラデルフィア万国博覧会にも出張した官僚で、拙訳ではあっても誤訳はなかったろう。</sentence>
<sentence>未熟でその後定着しなかった訳語―当時の<quote>「美術」</quote>は芸術一般を指す―でも、熱心に人はこれを読んだのである。</sentence>
<sentence>この頃のフェノロサは竜池会の意見と差があったわけではないから、<quote>「濃厚に竜池会の主張が盛られた『美術真説』」</quote>とか<quote>「フェノロサの本旨を歪曲した『美術真説』」</quote>（山口静一『フェノロサ・上』昭和五十七年）とか言うのは当らない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　フェノロサには<quote>「美術哲学概論」</quote><quote>「美術ニ非ザルモノ」</quote>（『国華』二号・五号、明治二十二年・二十三年）という論文があるが、東京美術学<sampling type="end" />校での美学講義の素案かと思われるもので、美学論というほどのものではない。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
