<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBd1_00018" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBd1_00018_F001">
<paragraph>
<sentence>午前中は家に居り、<sampling type="start" />午後は元気になる。</sentence>
<sentence>しかし、翌朝になると同じことがくりかえされる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　周囲の者は、それをずる休みと考える。</sentence>
<sentence>そこで、強引に登校させようとするが、頑として抵抗し、ついには暴力をふるうようになる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この場合、決して“怠け”や“ズル休み”ではない。</sentence>
<sentence>生理的に、もうそうなってしまっているのである。</sentence>
<sentence>ある少年は、<quote>「朝になるとベットに体が張り付いているようだった」</quote>と言っていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　このような時、多くの母親は、決して自分の態度を省みようとはせず、それまでの学校の担任の教師や父親、祖父母に責任を向ける。</sentence>
<sentence>また、このような家庭では、多くの場合、擬似母子家庭と呼ばれ、母親主導の家庭で父親の存在感が薄い、それゆえ、子供のめんどうをみないということで、父親はいっそう責められる。</sentence>
<sentence>母親には、あせりがみられ、このことになかなか冷静に対応できない。</sentence>
<sentence>子供に、<quote>「学校へ行け」</quote>と、言えば言うほど子供は反抗的になり、殼の中へいよいよ閉じこもっていってしまう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　やがて暴力の時期に入る。</sentence>
<sentence>母親のヒステリックな態度に対し、思わず手が出る。</sentence>
<sentence>そのうち、哀れみをおびた母親の目つき、さらには不安そうな目つきを見るとたまらなくいらだち、暴力をふるう。</sentence>
<sentence>時には、父親に対して、それを感じ、暴力をふるうケースもあった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そして、それは一日に何回となくくりかえされ、しかも、暴力をふるうキッカケは、種々に転移して行く。</sentence>
<sentence>たとえば、<quote>「カレーを作れ」</quote>と言っておきながら<quote>「こんなカレー、まずくてたべられるか」</quote>と言って、暴力におよぶ。</sentence>
<sentence>夕食が少し遅れても、<quote>「遅い」</quote>と言って暴力をふるう。</sentence>
<sentence>ある少年の母親は、毎日のように殴られ、青アザがたえなかった。</sentence>
<sentence>時には、トイレに閉じこめられたり、車庫に閉じこめられたりしたこともあった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　父親に対しては、父親が気弱な性格であるときは、母親と同じような態度に出るが、強くて、恐れを抱いているときは避ける。</sentence>
<sentence>あるケースでは、徹底して父親を避け、自分の部屋まで食事を運ばせ、テレビを自分の部屋へ持ちこみ、さらに、父親の在宅中に、家を出入りする時は、母親に、父親のいる部屋の扉を閉めさせて、その横を通り、外出するというようなこともあった。</sentence>
<sentence>結局、この少年の場合、二年近く、父親と顔を合わさなかったという。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　暴力は、器物破壊にもおよぶ。</sentence>
<sentence>バットで家具や窓ガラスを壊したり、電化製品を壊す。</sentence>
<sentence>ある少年は、掃除機を使っていて、少し調子が悪くなったら、<quote>「この掃除機はオレの言うことを聞かない」</quote>と言って、窓から外へ放り投げてしまった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　さらには、いやがらせにもおよぶ。</sentence>
<sentence>親に対して、さまざまな要求をする。</sentence>
<sentence>高価な<quote>「オーディオセットを買え」</quote>とか、<quote>「バイクを買え」</quote>とか、<quote>「車を買え」</quote>と言う。</sentence>
<sentence>さらに、真夜中に<quote>「ラーメンに入れるハムを買ってこい<sampling type="end" />」</quote>と言う。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
