<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBd1_00020" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBd1_00020_F001">
<paragraph>
<sentence>その結果、肉食を制限し、そして酪農と小<sampling type="start" />麦・雑穀・レンズ豆・えんどう豆、その他の作物の栽培を中心にすることによって、より多くの人間が食べていけるようになった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　このように、人口密度の低いときは、未開懇地の草を牛に自由に食べさせることができ、一人あたりの牛肉生産を高いレベルに保つことができたが、人口密度が高くなるにつれて、牛は人間と食物を取り合うようになり、やがて牛の肉のコストが高くつくものになって、ヴェーダ人の首長たちは、牛肉食をともなう公開供犠で、それまでのように気前よく人々にふるまえなくなった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　人口が増え、多くの農民たちが食に飢え、畑を耕す牛を必要としているかれらをしり目に、それでも一部の特権階級であるバラモンやクシャトリヤたちは、牛を殺し、食べて脂肪を摂っていた。</sentence>
<sentence>紀元前六〇〇年ころ、農民の生活水準は下がり、戦争・干ばつなどがそれに拍車をかけた。</sentence>
<sentence>古きヴェーダの神々も力が次第に衰えはじめた。</sentence>
<sentence>動物供犠に対する、一般の人々の不満さらには敵意すら大きくなってきたことを、新しい宗教指導者たちは気づいてきた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　また、そのころガンジス河中流域地方に町ができ、町が小都市となり、国を形成し、商工業が盛んとなってきた。</sentence>
<sentence>そのような社会的・経済的・文化的状況のなかから、動物供犠に反対して不殺生・反殺生を唱える宗教が生まれてきた。</sentence>
<sentence>ゴータマ・ブッタの仏教とマハーヴィーラのジャイナ教とである。</sentence>
<sentence>これらの非殺生宗教が広く大衆の支持を受けていることを認めたガンジス河流域の王たちは、そのような宗教が栄えることを容認し、ときには進んで保護した。</sentence>
<sentence>特に、全インドを統一したアショーカ王は仏教を強力に支持した。</sentence>
<sentence>かれは、牛を殺したり食べたりすることを禁止しなかったが、動物供犠の<ruby rubyText="ぼく">撲</ruby><ruby rubyText="めつ">滅</ruby>にはつとめたという。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　なお、仏教興起以前のインドの宗教を<quote>「バラモン教」</quote>と呼び、それ以後を<quote>「ヒンドゥー教」</quote>と区別する学者もいる。</sentence>
<sentence>そして、仏教がヒンドゥー教をより圧倒し、より優位に立った時代のインドを<quote>「仏教インド」</quote>と呼ぶ場合もある。</sentence>
<sentence>さて、ハリスは、その時代をほぼ九世紀のあいだとし、それは仏教とヒンドゥー教による、<quote>「インド人の食と心との争奪戦」</quote>であったというユニークな見解をわれわれに開陳している。</sentence>
<sentence>少し長いが引用することにしよう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<citation>
<sentence>九世紀にわたって、仏教とヒンドゥー教は、インドのひとびとの胃袋と心を自分のものにしようと争いつづけた。</sentence>
<sentence>結局、ヒンドゥー教が勝利した。</sentence>
<sentence>しかし、それは、ブラーマン（バラモン）たちがリグ・ヴェーダの動物供犠妄執を克服し、非殺生の教義―今日アヒムサ（ー）で知られる―を採用し、牛の殺害者ではなく保護者を気取るようになったあとのことだ。</sentence>
<sentence>かれらの<sampling type="end" />言い分は、神は肉を食べない、だからリグ・ヴェーダに書かれている供犠は単なる比喩的な、象徴的な行為だ、というのである。</sentence>
</citation>
</quotation>
</article>
</sample>
