<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBd1_00017" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBd1_00017_F001">
<paragraph>
<sentence>もちろん最澄当時においても、ふつう<quote>「国宝」</quote>と言う時にはやはりそういう高価な物が考えられたの<sampling type="start" />であろうが、最澄はそれは国宝ではないと言う。</sentence>
<sentence>国宝というのは人間であると言うのである。</sentence>
<sentence>どういう人間か。</sentence>
<sentence>それは、よく言い、よく行なうことのできる人間なのである。</sentence>
<sentence>それは一方で高い理想と深い思想をもち、そしてその理想や思想をはっきり口にすることができると共に、同時に現実処理の能力をもち、行ないの立派な人なのである。</sentence>
<sentence>こういう人を仏教では菩薩と言い、儒教では君子と言うが、それは悪いことを自己に向け、良いことを他人に与えて自己を忘れて、他人のためになることをする人であるという。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　私は、最澄の偉大なところは、そういうよく言ってよく行なうことのできる人間を国宝として重んじながら、よく言うことはできてもよく行なうことのできない人間、あるいはよく行なうことができてもよく言うことのできない人間、いわば才能の偏っている人間も、それはそれで重要な任務を負っていると考えている点である。</sentence>
<sentence>よく言ってよく行なうことのできないのは国の師である、と最澄は言う。</sentence>
<sentence>つまり、そういう人は学者になればよい、と最澄は言うのである。</sentence>
<sentence>つまり最澄は、学者というものは必ずしも行動力は伴わなくても差支えないと考えているのである。</sentence>
<sentence>とすれば、研究室に閉じこもっている学者に強い行動力や円満な人格を期待するのは最初から無理なのである。</sentence>
<sentence>逆に、よく行なうことはできるがよく言うことのできない人は国の用になる、と最澄は言う。</sentence>
<sentence>つまり国の実際人になるというのである。</sentence>
<sentence>最澄は国の用、すなわち実際に国を支配する人間が、高い理想や深い思想をもっているのは稀であるということをよく知っているのである。</sentence>
<sentence>たとえ高い理想や深い思想をもたなくても、そういう実際人は、それはそれで国家に大変役にたつのである。</sentence>
<sentence>このことは最澄の時以来、現在まであまり変わりはない。</sentence>
<sentence>国の用の人間、実際日本の国を支配している政治家や実業家に高い理想や深い思想を望むのは最初から無理だ、というのである。</sentence>
<sentence>それゆえ学者も実際人もそれはそれで、それぞれ国の役にたつけれど、しかしそれだけでは国宝とは言えないのである。</sentence>
<sentence>国宝たる人間は、言と行とが一致しなければならない。</sentence>
<sentence>高い理想、深い思想をもちつつ、同時に優れた人格をもち、強い行動力をもたねばならないと最澄は言うのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　最澄は、一つの国はそういう国宝を何人かもつことによって値うちが決まると考えているようである。</sentence>
<sentence>私もその通りだと思う。</sentence>
<sentence>そういう国宝をたくさん抱えれば、国家は安泰である。</sentence>
<sentence>そういう国宝を幾ら国が所有しているかによって国の値打ちが決まると私は思う。</sentence>
<sentence>これは、ただ一つの国家だけの問題<sampling type="end" />ではない。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
