<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBd1_00021" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBd1_00021_F001">
<paragraph>
<sentence>ショウペンハウアー以後ハルトマンやフロイト等が無意識論を広めたのもやはり仏教の影響と言わなければならない（渡辺慧・渡辺ドロテア共著『時間と人間』、特に一五一頁付近を参<sampling type="start" />照）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　その線の思想傾向と一九世紀後半に起こった（たとえばシュペングラーに見られるような）西欧斜陽論と無関係なわけではないし、アングロサクソン―フランス文化に代表される極西（エクストリーム・オクシデント）に対する反発ともつながるとも見られる。</sentence>
<sentence>村上陽一郎氏は強調されているような、デカルトが抹殺してしまった新プラトン主義の余力がドイツ思想に流れ込んだのかも知れない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　また戦後の、ドイツ哲学の反カルテジアニズム傾向は顕著である。</sentence>
<sentence>昨年（一九八八年）に西独ハノーファーで開かれた哲学者と哲学者の世界大会で毎朝一時間ずつ時間を取って座禅のセッションとしたのも驚異の的であった（ある日大統領も“おしのび”で座禅に参加された）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">２　ドイツ、インド、ロシア</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　なぜインドの思想がそんなに早くドイツに根を張ったか、その理由は色々考えられるが、一番大切なのは歴史以前からのドイツ語とドイツ文化の誕生に由来するのであろう。</sentence>
<sentence>インド・ゲルマン語系文化は、ドイツとポーランドの中間地帯に発生し、それが南下・東進してギリシャ、ペルシャあたりを通過してインドまで伸び広がった（アレクサンダーの大帝国もこの大地域の小さい部分的な挿話に過ぎない）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　もしも私のこの説が正しいならば、インド・ゲルマン語の源泉地帯に近いロシアでも同じことが起こっているのではないかと疑われるのは当然であるが、その疑いはどうやら当たっているらしい。</sentence>
<sentence>我々は余り知らなかったが、ロシアの東洋熱は大したものらしい。</sentence>
<sentence>一九八七年のモスクワの科学哲学・科学史・方法論の世界大会で、この小論の問題にしているような東洋風新科学論に似た論文が頻りに出てくるので驚いた。</sentence>
<sentence>はじめはアメリカのもの真似くらいに思って聞いているうちに、どうやらアメリカよりしっかりした東洋哲学の理解があるらしいことが解った。</sentence>
<sentence>ついでに言っておくが、現在生きているいわゆるヨーロッパ語の内で一番サンスクリット語に似ているのは、ドイツ語と、ロシア語である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">３　中国思想の独立性とその魅力</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　新科学論者はとかくインド思想と中国思想を混同しがちだが、これはよくない。</sentence>
<sentence>西暦後数世紀に、中国の仏教の坊さん達が苦心して、シルクロードを通ってインドへ行ったのは、お経の成文を貰いに行ったので、その事自体口伝の仏教がそれより前から中国に伝わっていたことを示している。</sentence>
<sentence>しかしその到着はもちろん、ゴータマ・ブッダが生まれる前であったはずはない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ところで、孔子は大体ブッダと同じ頃生まれたので、その頃は中国思想の原形はもう形作られていたと考えられる。</sentence>
<sentence>バラモン教は中国には<sampling type="end" />来なかったらしい。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
