<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBd2_00037" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBd2_00037_F001">
<paragraph>
<sentence type="quasi"><quote><sentence>「埋葬は夕暮に行なわれた。</sentence>
<sentence>まだ完全な夜になっておらず、ほとんど人はいなかった。</sentence>
<sentence>いまも目に浮かぶようだ。</sentence>
<sentence>我々は柩を小さい者や大きい者、貧しい者や豊かな者の、みんなの穴だった共同の穴にいれた。</sentence>
<sentence type="quasi">なぜな<sampling type="start" />ら表むきは皆が平等だからだ」</sentence>
</quote></sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ここで死亡申告や死亡証明書の写し、死亡抄本、出棺、埋葬の調書など、全部の書類をうんぬんするのは止めよう。</sentence>
<sentence>一人の死者がこれほどの法律的に役に立たない書類の山を所有しているのはまれだ。</sentence>
<sentence>これらの書類、とくに死亡証明書はこまかく分析され、<quote>「すり替え論者」</quote>はその中のあらゆる不審個所に線をひいた。</sentence>
<sentence>が、彼らはいたるところにその不審を見つけ、これらの不審に対して彼らの敵たちは、そのたびにほとんど有効な説明を見いだすのだから困ったものだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　結局、一人の子供がルイ・シャルル・カペーという名前でタンプルで死んだというだけのことだ。</sentence>
<sentence>何者もそれがルイ十七世であることを証明してはいない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　はっきりわかっているのは、子供の死の翌日に、バーゼルの全権委員バルテルミーはやっと、めでたくスペインとのあいだに和議を調印できたということだけだ。</sentence>
<sentence>それに対してヴァンデ県のシャレット将軍は、共和国が義務をおこたったと激しい口調で非難した。</sentence>
<sentence><quote><sentence>「国王ルイは死んだ。</sentence>
<sentence type="quasi">あらゆることが、彼が毒殺されたことを告げている</sentence>
」</quote>。</sentence>
<sentence>ベルヴィルの城から将軍は公安委員会に新たな宣戦布告を投げつけた。</sentence>
<sentence>が、同じ瞬間に国民公会はフランスの全方面で、カペーの息子を追撃するよう命じた条例を発布していた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　当時すでに、人々は脱走を既成事実として話していた。</sentence>
<sentence>六月八日から一か月後オーストリアの一大臣は書いている。</sentence>
<sentence><quote><sentence>「ルイ十六世の息子の死について、法的な証拠はなにもありません。</sentence>
<sentence type="quasi">今までのところ彼の死は、結局『レ・モニトゥール』の告知と、せいぜい国民公会のならず者たちの命令と、死んだ子供の死体を見せられこれがカペーの息子だと言われた人々の供述ぐらいしか、何も証拠だてるものはありません</sentence>
」</quote>。</sentence>
<sentence>そして彼はフランス国王ルイ十八世を認めることを拒否した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　国民公会の壇上で、マダム・ロワイヤルをオーストリアに捕われているフランス人捕虜と交換すべきだと主張して、議員のラリヴィエールは乱暴にもこう言いきった。</sentence>
<sentence type="quasi"><quote><sentence>「市民たちよ。</sentence>
<sentence>マダムは犠牲者でしかない。</sentence>
<sentence>もしあなたがたが彼女の解放をみとめないなら、私はどんなやり方で、人々が平和の保証を始末してしまったかを暴こう。</sentence>
<sentence type="quasi">おそらく私は非業の死を遂げるだろうが、私の言葉は全ヨーロッパを揺るがし、忌まわしい謎を明らかにするだろう」</sentence>
</quote></sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<blockEnd />
<paragraph>
<sentence>　公の資料をたどるだけなら、王太子が様々の苦難のあと、あの見るも哀れな人間のクズになってしまったのだと考えればすむことだろう。</sentence>
<sentence>そして少年が監視人らの看護で死の直前に意識を取り戻したが、不運にもそれは遅すぎたと言えばいいだろう。</sentence>
<sentence>それは簡単だ。</sentence>
<sentence>が、そこに<sampling type="end" />はラリヴィエールも言う忌まわしい謎、そんなふうに簡単に結論づけることのできない、忌まわしい謎がたしかにあるのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
