<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBd2_00049" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBd2_00049_F001">
<paragraph>
<sentence>藤孝父子は、光秀に対し立場上自身で協力することはできないというような含みのある態度をと<sampling type="start" />りつつ、中国の秀吉やその他の諸侯の動向を慎重に探っていたとみられる。</sentence>
<sentence>ところが予想外にはやく秀吉が東上して来たことで明智軍不利との見通しをつけ、秀吉に与みする態度を固めたようである（村井益男氏）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">統治権的支配の確立</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　そこで父子は光秀の領地丹波に攻め入り、明智方の丹後押領の拠点となっている国端の端城二カ所を攻略して押領分を回復しつつ、その旨を秀吉に報じて自らの立場を証し、また光秀の娘で忠興の妻玉を丹後の三戸野に移した。</sentence>
<sentence>同時に国内の不隠な動きに備えつつ、明智方に与する動きをみせたという一色氏家老矢野藤一郎を討ち取った。</sentence>
<sentence>こうした細川父子の行動に対して、天正十年七月十一日、清洲会議によって後継政権の立場を固めた秀吉は、今後疎意有るまじくとの起請文を送ると共に、忠興に対し今回の軍事行動の成果を<quote>「新知」</quote>として宛行っている。</sentence>
<sentence>すなわち、明智氏による丹後<quote>「押領分」</quote>、同氏家臣の<quote>「当知行」</quote>分、一色氏家老の矢野藤十郎知行分（四千五百石）が<quote>「新知」</quote>として宛行われたのである（三分一は松井康之分）。</sentence>
<sentence>信長が死に、秀吉との関係が明確になった今、忠興にとって一気に解決したい課題は一色氏の存在である。</sentence>
<sentence>この時期討滅の機会をうかがっていたものと思える。</sentence>
<sentence>果して二カ月後の天正十年九月八日、忠興は敵対的行動をみせたという一色氏を、和睦のしるしに饗応するといって宮津城に招き、謀殺し、居城弓木城を攻め落した。</sentence>
<sentence>『綿考輯録』も一色氏暗殺の事実をさして隠してはおらず、かなり詳細に暗殺の状況を説明している。</sentence>
<sentence>なお、同書によると、一色氏に嫁していた藤孝の娘（伊也）は兄忠興と対面した折、不意に刀をとって突きかかり、忠興は危うくこれをかわしたが鼻に傷をつけ、この傷がのちまで残ったという。</sentence>
<sentence>この妹はのちに京都吉田社の神官吉田兼治（兼見の子）のもとに再嫁した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　さて、こうしてみると隣国丹波の領主明智光秀の信長急襲（本能寺の変）から細川氏の一色氏討滅までの期間は、丹後の在地勢力が入部間もない細川氏に対抗する機会であったといってよい。</sentence>
<sentence>こうした動きを丹波への進駐と、矢野氏討滅という形で抑制し、そのうえで丹後の名族旧守護一色氏を討滅したことは、丹後における細川氏の統治権の確立を画する事件であった。</sentence>
<sentence>それは、いわば軍事的制圧という形で進めて来た在地に対する現実的支配が、統治権的根拠を確定する上で最大の契機を与えたものとみてよかろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<figureBlock>
<figure>
</figure>
<caption>
<sentence type="quasi">細川忠興肖像</sentence>
<br type="automatic_original" />
</caption>
</figureBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">城わり＝支城駐屯体制</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　俗書ながら『丹州三家物語』の記述もこの天正十年が細川氏の領国支配の上で画期をなすことを示唆している。</sentence>
<sentence>すなわち同書は、先の引用個所に続けて次の<sampling type="end" />ように書いている。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
