<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBd2_00051" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBd2_00051_F001">
<paragraph>
<sentence>投げて相手を刺すことも、ひきかけて手<sampling type="start" />元へたぐり寄せることもできるのであった。</sentence>
<sentence>武装は部族によってまちまちで、重い鎖甲や胸甲で身を固め、ローマ風の<ruby rubyText="かぶと">冑</ruby>をつけているもの、ゴール風の色あざやかな毛織りのタルタン（肩かけ）をまとっているもの、クマやヤギュウの毛皮を羽織っている蛮族ていのもの。</sentence>
<sentence>両手でつかうザクセンの長剣をもっているものもあれば、重い長槍をかかえているものもあった。</sentence>
<sentence>武具も身体もまっ黒に塗り、柳細工の楯に、ごつい樫の棍棒をもったのはゲルマニアの剽悍な未開部族の面々であった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　戦史家たちの想像では、アラブ軍は、敵陣から一〇〇メートルくらいのところまでは、緩歩でひたひたと寄せ、そこから疾駆して襲いかかったものであろうという。</sentence>
<sentence>このときかれらが<ruby rubyText="あぶみ">鐙</ruby>を用いていたかどうかという点については意見がわかれている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ローマのカピトールの丘上にある皇帝マルクス・アウレリウス（在位一六一〜一八〇）の騎馬像などは、もちろん<ruby rubyText="あぶみ">鐙</ruby>なしで裸足である。</sentence>
<sentence>しかし、現在ルーヴルにあるシャルルマンニュ（<sentence>シャルル・マルテルの孫。</sentence>
<sentence type="quasi">在位七六八〜八一四</sentence>
）の銅像では鐙を用いている。</sentence>
<sentence>これが西洋では鐙のある最古の騎馬像らしいが、そもそも鐙がヨーロッパで使用されたのは九世紀からで、ところはフランスのイール・ド・フランス地方であるとされている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　けれども東洋ではもっと古くから用いていたので、唐の太宗（在位六二六〜六四九）を葬った昭陵にあった帝の六頭の愛馬の石の浮き彫り（昭陵の六駿とよばれ、西域系の駿馬が主で、現在は西安博物館や米国フィラデルフィア大学博物館などにある）にはすでに鐙がつけてある。</sentence>
<sentence>それでフランスのアレクサンドル・ド・ファールは、アラブ族は七世紀中から、中央アジアに進出し、中国人とも接触したから、鐙の長所、すなわち長途の行軍にも疲労を少なくし、戦闘にもおおいに威力を増すことなどを知り、早速に採用した。</sentence>
<sentence>すでにウマイヤ朝のはじめには、アラブの騎士はこれを用いはじめていたもので、エジプトからジブラルタルまで数千キロの征服行をなしとげたのも、ひとつには<ruby rubyText="あぶみ">鐙</ruby>の採用に負うところが多い。</sentence>
<sentence>またヨーロッパにこれがはいったのは、ポアティエーの戦いで、シャルル・マルテル<ruby rubyText="き">麾</ruby><ruby rubyText="か">下</ruby>の騎士たちが、アラブの騎士たちの用いているのをみたためであろうという意見を出している。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　鐙は、おそらく高原アジアの騎馬民族の発明と思われるが、アラブの騎士たちによって、西欧に伝えられたということはすこぶる可能性が多いと思われる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ポアティエーの会戦の開始時刻については、はっきりした記録はない。</sentence>
<sentence>おそらく正午すぎであろうというが、日没ののちまで激闘が続き、夜の闇が下<sampling type="end" />りると、自然と引きわけの形になった。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
