<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBd2_00055" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBd2_00055_F001">
<paragraph>
<sentence>航空写真測量などという新技術のない時代のことだから、こつこつと地上を歩き、ひとつひとつ測量することからはじ<sampling type="start" />めねばならなかったのである。</sentence>
<sentence>このような地理学的調査、それを目的とする探検、その一番手としてはまずロシア人に登場してもらわねばならない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ロシアでは、一八四五年に、帝国地理学協会が設立されている。</sentence>
<sentence>この協会の名のもとでの活動のなかでは、シベリア調査がまず活発で、ついで、中央アジア、とくに天山地域の調査に大きな成果をあげた。</sentence>
<sentence>そのさい第一にあげられる名まえは、Ｐ・Ｐ・セミョーノフ（一八二七〜一九一四）である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　天山山脈の中心部、そこにあるイシック・クル湖、それらに関する正確な知識は、一九世紀半ばまで皆無にひとしかった。</sentence>
<sentence>不思議なようだが、七世紀の玄奘の旅行記が<quote>「信用しうる最初の、そして唯一のもの」</quote>とされていたぐらいだったのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そのイシック・クル湖から天山山系に一八五六年から五七年にかけて、セミョーノフはわけ入った。</sentence>
<sentence>そして、当時最高の地理学者、ドイツのフンボルトがとなえていた天山の火成説、つまり天山は頂にアルプス的氷河があり、また活火山があるという説をくつがえす。</sentence>
<sentence>またシル<ruby rubyText="ダリア">川</ruby>の上流も発見したし、チュー川がイシック・クルから流れ出るものでないこともあきらかにし、動植物の新種もいたるところで発見した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　かれの探検の大成功をよろこんだ当時のロシア皇帝は、セミョーノフの名にチャンシャンスキーを加えたという。</sentence>
<sentence>セミョーノフ・チャンシャンスキーという新しい名まえを与えたわけだが、チャンシャンとは天山のことである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　セミョーノフ自身は、その後このような調査旅行はしなかった。</sentence>
<sentence>しかし、一八七三年から、一九一四年に死ぬまで、地理学協会総裁の地位にあり、自分のかわりに、プルジェヴァルスキー、ロボロフスキー、カズロフ、ポターニン、グルム・グルジマイロ兄弟など、ロシアの中央アジア大探検時代のチャンピオンたちを育て、はげまし、成功させるという役割をはたす。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">探検家中の探検家</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<quotation>
<speech>
<paragraph>
<sentence type="quasi"><sentence>　「ひとつ頼みがある。</sentence>
<sentence type="quasi">わたしが死んだら、かならずイシック・クル湖の岸辺、波のおよばぬ場所に埋めてほしい」</sentence>
</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</speech>
</quotation>
<sentence>と、その死ぬまえの日、ベッドのまわりの、探検服に身を包んだ友人たちに頼んだと伝えられているのは、いま最初に名をあげたニコライ・ミハイロウィッチ・プルジェヴァルスキー（一八三九〜八八）だった。</sentence>
<sentence>セミョーノフにつづく、ロシアの新探検時代を生み出した人たちのなかでも、探検家中の探検家といわれたのは、このニコライ・Ｍ・プルジェヴァルスキーである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
<paragraph>
<sentence>　かれはスモレンスクで生まれ陸軍軍人となったが、志すところは探検家の道だった。</sentence>
<sentence>自分から進んで東部シベリアに勤務し、おりからロシア領となったばかりのウスリー江流域の調査をしたとき、その第一歩<sampling type="end" />をふみ出した。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
