<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBd2_00009" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBd2_00009_F001">
<paragraph>
<sentence>それを挽回するためには、同じ秩父を舞台にしてでもまた一つ別な山をあてる必要があり、それには<sampling type="start" />こんどは鉄山をやってみようという話がすでに進んでいたらしい。</sentence>
<sentence>明和六年に金山を放棄してからは、もっぱら鉄山の方にあたりをつけていたものとみえる。</sentence>
<sentence>といって長崎行きの前にそれに本格的にとりかかると、こんどはいつ出発できるかもわからなくなり、蘭書研究のための無二の好機を逸してしまうことは必定である。</sentence>
<sentence>日本物産図譜刊行についての問い合わせや督促は、もちろん一ノ関の蘭方医一人からだけではなかったはずだし、源内がこんどの著述では唐人・紅毛人の肝を潰させてみせると豪語していた相手も、もちろん川越の儒者一人には限らなかったろう。</sentence>
<sentence>源内としては、どうしてもいまこそ長崎に出かけ、せっかく無理して蒐集した西洋博物書の解読法を学び、それを資としていよいよ物産譜編成にとりかからなければならぬ、という抜き差しならぬところまでみずから追いつめ、また追いつめられていたのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それにしても源内は、明和七年十月十五日、例によってといえば例のごとくだが、ずいぶんあわただしく江戸を出立した模様である。</sentence>
<sentence>出発の二日前、秩父の久那村の林業家で源内の有力な協力者であった岩田三郎兵衛にあてて、彼は次のように書き送っている。</sentence>
<sentence type="quasi">―</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<citation>
<rejectedBlock type="old" />
</citation>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　長崎へ行けばなにかいい思いつきでも見つかるかもしれないとは、前に河津善蔵あてに<quote>「何ぞニテ取付き」</quote>といったのと同じで、アイデア・ハンターとしての源内の姿勢を示すといえるが、彼はもちろんそのアイデアを早急に金に転じる必要もあったのである。</sentence>
<sentence>長崎行きには蘭書研究という本来の志のほかに、すでにこのような雑念もまといつきはじめていたわけで、行末にいささかの危なっかしさを感じさせないでもない。</sentence>
<sentence type="quasi">彼が強調するほどに、<quote>「諸事甚だ上首尾」</quote>に行っての出立であったのかどうか、三郎兵衛あての文面はつづく―</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<citation>
<rejectedBlock type="old" />
</citation>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　要するに、秩父で手をつけかけていた鉄鉱採掘については、すでに申請書を幕府に提出し、許可を待つ段階にまで行っていたらしい。</sentence>
<sentence>だが、長崎への出発がさし迫ったので、着工は来る明和八年春からと一応先にのばしておいた上で、後事を三郎兵衛に託したのである。</sentence>
<sentence>幕府の許可が出次第、源内の留守宅に連絡が来て、源内は長崎から飛んで帰る手はずになっているとはいっても、ほんとうにそううまく行くかどうか。</sentence>
<sentence><quote>「諸事甚だ上首尾」</quote>とは、あとの面倒なことは岩田三郎兵衛に押しつけることにした上での話だったらしい。</sentence>
<sentence>とにかく、そうしてでも、源内は長崎に出かけなければならぬところに来ていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　江戸で源内の連絡係ないし代理人になってくれるのが、幕府医官千賀道隆だというのもなかなか意味深長である。</sentence>
<sentence><quote>「諸<sampling type="end" />事書物等鉄山一件」</quote>をその道隆の馬喰町の宅にまとめてあずけておいたから、三郎兵衛が秩父から江戸に出て来たら、一度道隆方を訪ねて面会し、よく連絡をとっておいてくれという。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
