<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBd2_00002" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBd2_00002_F001">
<paragraph>
<sentence>手っ取り早く金を儲け<sampling type="start" />るにはこの仕事がいちばんだった。</sentence>
<sentence>商才にも恵まれていたのだろうが、汚職まがいの手も使って、フェッシュはこの仕事でかなりの財を築いた。</sentence>
<sentence>甥のナポレオンが政権を握り、キリスト教復活を打ち出すと、フェッシュは再び僧籍に戻り、リヨンの大司教に任命された。</sentence>
<sentence>リヨンに赴任したばかりの頃は、僧職稼業もずいぶん久し振りのことで、ミサの文句もうまく唱えられなかったという。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　敏腕な外交官としてヨーロッパ中に名声をはせた外務大臣タレーランや、おそらくはフランス史上もっとも有能な警察大臣フーシェの顔も見える。</sentence>
<sentence>一七八九年に革命が勃発してから一七九九年にナポレオンが政権を握るまでの十年間は、暴動、民衆蜂起、クーデターが次々に起こる激動の時代だった。</sentence>
<sentence>クーデターや政変のたびに多くの人間が死んだ。</sentence>
<sentence>肉体の生命はまもり得た人でも政治生命は失った。</sentence>
<sentence>ところが、どんなに急激な政変が起こっても、敏感に風向きを察知し、いつでも勝者の側につく変わり身の早い人間もいる。</sentence>
<sentence>その代表的例が、このタレーランとフーシェである。</sentence>
<sentence>僧侶出身の革命家というのも多かったが、二人とも、革命前は僧侶だった。</sentence>
<sentence>ただ、僧侶といってもピンからキリまである。</sentence>
<sentence>船乗りの息子のフーシェは神学校の一教師にすぎなかったが、名門貴族出のタレーランは司教だった。</sentence>
<sentence>二人とも革命後僧籍を離れ、二度と僧職に戻らなかった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　フーシェは、ナポレオン帝国崩壊後もルイ十八世の下で警察大臣の地位を保つことに成功するが、それもたったの五か月間のことにすぎない。</sentence>
<sentence>フーシェはみずからパリに迎え入れたブルボン王家の人々によってパリを追われることになる。</sentence>
<sentence>フーシェがかつて革命闘士であった頃、国会でルイ十六世の死刑に賛成票を投じたことを、王家の人々はけっして許さなかったのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　フーシェは変節漢として名高い男だが、その彼でさえ、王政復古後まもなく失脚する。</sentence>
<sentence>タレーランのほうは、王政復古後も、一八三〇年の七月革命でブルボン家が再び玉座を追われた後も、常に第一線政治家の地位をまもりつづけ、巨万の富を築く。</sentence>
<sentence>タレーランは、どっちにころんでも絶対に損をしない、という男だった。</sentence>
<sentence>フランス革命勃発後、革命家として活動する一方、裏では王家ともつながりを持ちつづけた。</sentence>
<sentence>王制が倒壊すると、国王の罪を列挙する外交文書を起草した。</sentence>
<sentence>けれど、革命はどんどん激化する一方で、ついて行けなくなった。</sentence>
<sentence>普通なら、ここで外国に亡命するところだが、タレーランは革命政府とも接触を保っておきたかった。</sentence>
<sentence>そこでタレーランは、革命の大立者ダントンに頼んで、外交官としてロンドンに派遣してもらう<sampling type="end" />ことにした。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
