<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBd2_00012" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBd2_00012_F001">
<paragraph>
<sentence>　小説『蒼氓』の内容を見ると、移民制限法が実施される少し前頃のことを題材にしたようであるが、ア<sampling type="start" />メリカ移民の推移を見てみると、イギリスの植民としてアメリカに送り込まれ独立戦争によって独立した旧移民と、独立後の新移民に分けられる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　イギリスから独立したアメリカは、国土開発のために必要な労働力を移民に求め、人口増加政策を積極的に推し進めた結果、移民が加速度的に増大して、一八五〇年から一九二〇年になると、三千五百万人にも達した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　アジアからの移民は、十九世紀末から中国人が契約移民としてカリフォルニアを中心に移って来ると、日本人も出稼ぎ移民として移住するようになった。</sentence>
<sentence>移民の多くはブラジルやアルゼンチンに開拓地を求め、ゲルマン系の諸国やフランス、ポルトガル、スペイン、イタリア人などが開拓者として基礎をきずいているところへ入植したのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　こうした移民の道は決して平坦なものではなかった。</sentence>
<sentence>言語や風俗、習慣、皮膚の色の違いは、どうしても諸民族との摩擦を引き起こす要因となったが、そればかりではなく日本人の勤勉性は白色人種を圧倒し、民族的な団結が彼らに目障りとなって来たのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　北岡伸一氏の『清沢洌』（中公新書）に移民問題で黄色人種を蔑視したところがあるので参考にこの問題を見て行くと、きわめて非人道的なものがある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一九〇六年（明治三十九年）十月、サンフランシスコに大地震が起きたとき、校舎が損壊して過密授業となったというので、公立学校の日本人学童を東洋人学校に転校させることになった。</sentence>
<sentence>ところが、この東洋人学校の生徒というのが、<quote>「悪習もしくは伝染病を持つ者とか、インディアン、中国人、蒙古人」</quote>を収容する学校だというのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　移動となった日本人学童はわずか九十三名で、学校施設の不足というのは彼らの口実で、明らかに日本人を排斥するための隔離政策だった。</sentence>
<sentence>この当時、シスコでは日本人排斥団体が組織され、日本人商店のボイコットや日本人料理店襲撃事件などが頻発していたという。</sentence>
<sentence>つまり、アメリカ人がかつてインディアンを征服し土地を奪ったのと同様に心得て、日本人を排斥したのであって、アングロ・サクソン民族には<quote>「黄禍論」</quote>でも明らかなように、根強い黄色人種に対する偏見と差別観があったのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　第二次世界大戦の際、近衛内閣の外相だった松岡洋右は、日・独・伊三国同盟を締結し、返す刀で日ソ中立条約を結んだ立役者として、当時の日本人には国民的英雄として迎えられたが、彼の対米外交の姿勢は徹底した反米外交だった。</sentence>
<sentence>それは松岡がアメリカ留学中に受けた排日体験から得たものである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　松岡のアメリカ留学は、伯父がアメリカ移民として成功し、その関係で渡米したのが明治二十六年（一<sampling type="end" />八九三）で十四歳のときだった。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
