<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBd2_00020" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBd2_00020_F001">
<paragraph>
<sentence>川上多助『平安朝史』、石母田正『古代末期の政治過程および政治形態』（前掲）、林屋辰三郎『院政政権の歴史的評価」（『歴史学研究』一四九号、のち『古代国家の解体』所収）、竹内理三「貴族政治とその背景」（前掲）、赤松俊秀「鎌倉仏教の課題」（『史学雑誌』六七編七号、のち『続鎌倉仏教の研究』所収）、上横手雅敬「延喜天暦期の天皇と貴族」（『歴史学研究』二二八号）、高田実「延喜<sampling type="start" />二年三月十三日太政官符の歴史的意義―いわゆる延喜荘園整理令の再検討―」（『史学研究』七六号）、泉谷康夫「延喜荘園整理令について」（『律令制度崩壊過程の研究』）、笹山晴生「平安初期の政治改革」（岩波講座『日本歴史』古代３）、丸山幸彦「延喜荘園整理令と初期荘園」（『史林』六一巻二号）。</sentence>
<sentence>平田耿二「十世紀の土地制度について―『国図』の成立と荘田収公―」（関晃教授還暦記念会編『日本古代史研究』）、『日本古代籍帳制度論』。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　また、延喜十四年前後の諸政策を重視し、十四年新制における忠平の政策は国司に在地支配を委任し、収益の確実化を図ったものとする佐藤宗諄<quote>「摂関政治体制成立の歴史的特質」</quote>（『日本史研究』一二四号）、『平安前期政治史序説』、荘園整理全般について論じた阿部猛<quote>「平安時代の荘園整理」</quote>（『律令国家解体過程の研究』所収）、国別の荘園整理令があり、背後に在庁、郡郷司層の動向が推測されるとする森田悌<quote>「摂関期における荘園整理」</quote>（『史林』六〇巻五号、のち前掲書所収）、曾我良成<quote>「国司申請荘園整理令の存在」</quote>（前掲）などがある。</sentence>
<sentence>最近のものとしては市田弘昭<quote>「平安後期の荘園整理令―全国令の発布契機を中心に」</quote>（『史学研究』一五三号）、戸川点<quote>「十一世紀中期の荘園整理令について」</quote>（上智大学文学部『研究と資料』一号）などが出た。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">２　院政期の評価</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　荘園制が成立してから、一つの大きな政治的、経済的変革をうける時期が院政期であるとの認識は、古くから存在した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　石母田正の院政＝ディスポティズム論（『古代末期の政治過程および政治形態』前掲）、林屋辰三郎の受領層を院政政権の主体とみる見解（『古代国家の解体』）をはじめとして、有本実<quote>「王朝政治の盛衰」</quote>（『日本歴史講座』二巻）、田中稔<quote>「源平の争乱」</quote>（同書）、竹内理三<quote>「平家及び院政政権と荘園制」</quote>（『歴史学研究』二二五号）、『武士の登場』（中央公論社『日本の歴史』六巻）、橋本義彦『貴族の世紀』（講談社『日本歴史全集』五巻）等によって、院政期の主体勢力のみならず、院政成立の政治的経済的背景が、深く追究されてきた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　負担体系の変化から国家権力の再編を論じたのは、以下の論考である。</sentence>
<sentence>渡辺澄夫は、院政期は、各権門勢家が独自に畿内近国の田堵農民層を直接に新しい荘園的秩序に組織し、そのことによって自己の政治的・経済的・イデオロギー的地位を再編・強化しようとした時期であるとして、権門勢家による畿内型荘園形成の時期とみており、荘園領主階級の主導権を重視する（『畿内荘園の基礎構造』）。</sentence>
<sentence>戸田芳実は院政期に国衙領の再編強化が行なわれ、それまで公田を対象として田率に賦課されていた国役が在家別に賦課されるようになったことに注目している（<quote>「国衙領の名と在家について」</quote>前掲）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　国衙領、荘園の双方における収取体系の変化と、収取の全面的強化を院政期<sampling type="end" />の特徴とし、院政は支配層内部のどれか一つの勢力の政治形態ではなく、在地領主および名主・百姓層の擡頭によって、旧支配層全体の基礎がおびやかされている段階において、支配層内部の非和解的対立状態を招来し、その中で公権力として機能するための権力形態が院政であり、古代末期のディスポティズムと把握される、と主張したのは石母田であった（<quote>「院政期の一つの特質について」</quote>『古代末期政治史序説』）。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
