<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBd2_00045" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBd2_00045_F001">
<paragraph>
<sentence>お弟子さん達は髪飾りもはでや<sampling type="start" />かにお召物も色とりどりで時計の金ぐさりを衿からかけている方もあり、香水の匂いがぷんぷんしていた。</sentence>
<sentence>私はただ感心して見ていたが、たった一つ私が得意のことがあった。</sentence>
<sentence>それは調子を合わせるのに<ruby rubyText="こと">琴</ruby><ruby rubyText="じ">柱</ruby>を動かして高低をきめるのに皆さんとても骨を折っていられるが、私には、あれは高すぎる、これは低すぎるといやにはっきり分るのである。</sentence>
<sentence>どうしてあんな事が分らないのかとおかしくなった。</sentence>
<sentence>そんは大きな会ではない時、私が口を出してもっと高くとか低くとかいうと皆が感心してそれからよく子供の私にこれでいいかしら等と聞かれた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　アメリカに行った時、イタリア人の歌手がよく調子をはずす、いくらよい声でも私の耳はすぐ拒絶反応をおこす。</sentence>
<sentence>ましてこの頃のテレビやラジオでマスコミにのって唱っている歌手たちが四分の一音、ひどいのは半音もはずしているのをきくと不愉快でたまらなくなる。</sentence>
<sentence>こんなうるさい耳を持って生れて来たのが幸か不幸か。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　さてお琴のことだが、母はお姉様みたいに私を仕立てようとしたが、私が一向にその気がないのであきらめたらしい。</sentence>
<sentence>象牙の琴柱や上等なお琴を買ったりしていたが、それもどなたかにおゆずりしたらしくいつの間にか無くなっていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">ハレー彗星</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　数年前ハレー彗星の地球接近がさわがれていた頃、毎日の夕刊に<quote>「宇宙今昔」</quote>という見出しで、次のような記事があった。</sentence>
<sentence>私は子供の時に毎夜このハレー彗星を眺めた記憶があるので懐かしく読んだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<citation>
<paragraph>
<sentence type="quasi"><quote><sentence>　「明治四十三年五月二十日の東京日日新聞にこんなニューヨーク電がある。</sentence>
<sentence type="quasi">『地球が午前十時十五分より六時間ハレー彗星の尾に包まれるべしとの予報当地に公表せられ全国民は非常なる感動をうけたり』（中略）爆竹で彗星を驚かして退散せしめるという奇抜な呪いがあるそうだが、米国ではハレー彗星が地球と衝突した場合、その厄を逃れるには地中に潜って居るのが一番安全といって五、六日前から穴居を始めた人があるそうだ</sentence>
」</quote>　</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</citation>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　兄達の話だとヨーロッパのある村の人は、どうせ地球が消滅してしまうのなら今のうちに大いに楽しんで置こうと全財産を使いはたして皆で飲み食いして大騒ぎをしたということであった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　新聞の記事はなお続く。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<citation>
<paragraph>
<sentence type="quasi">　「そのテンマツは『ハレー彗星に関する計算は精密なる数字で以て示されたれど凡て予期に反し星学者は不審の思いをなせり』これから六十九年、当のハレー彗星は、周期七十六年だから一九八六年にはまた地球のどこかに現れる」</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</citation>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　はじめ子供の頃といったが明治四十三年なら十一歳の時とはっきり分った。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　私の家の玄関は馬車でそのまま乗り入れができる<quote>「馬車<sampling type="end" />まわし」</quote>になっていて（この本の表紙の絵はその馬車まわしである）上にはバルコニーがついていた。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
