<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBd2_00047" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBd2_00047_F001">
<paragraph>
<sentence>イタリア人、ボリビア人、クロアチア人、そしてなかんずくアメリカ人がこの途方もなく大きな<sampling type="start" />写真にうつっているが、それだけでなく多くの国の支配者と反逆者、警察官とスパイ、犯罪者とテロリストも同時に顔を見せている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence><quote><sentence>　「人は主義を持たなければならない。</sentence>
<sentence>違うかね？</sentence>
」</quote>とバルビイはインタヴュアーに答えた。</sentence>
<sentence>本書ではバルビイがどんな人物であり、また何をしたのかを明らかにしていく。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<blockEnd />
<paragraph>
<sentence>　最初に、バルビイがどんな人物でなかったのかをはっきりさせておくのは、重要なことである。</sentence>
<sentence>まず、第一級ナチ戦犯に属してはいない。</sentence>
<sentence>ヒトラーとそれに続く―ボルマン、ヒムラー、ハイドリッヒ、カルテンブルンナーのような<ruby rubyText="ジェノサイド">集団虐殺</ruby>計画の立案者でもなかった。</sentence>
<sentence>アドルフ・アイヒマンのように、ヨーロッパ中のガス室へユダヤ人を輸送する計画を立てた、“机上の殺人者”でもなかった。</sentence>
<sentence>ワルシャワのストロープ、ルブリンのグロボクニク、またアウシュヴィッツとトレブリンカの指揮官ヘースとスタングルのように、現場で殺人の指揮にあたったＳＳ隊長でさえなかった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　バルビイは自ら銃を用いて上官のために追跡、殺人、拷問を行なった一将官であり多数の中の一人というにすぎない。</sentence>
<sentence>バルビイが<ruby rubyText="アインザッツコマンド">特別分遣隊</ruby>を率いて、フランスの町を一つ焼き払い、またサン・ジェニ＝ラヴァルやサン・クロードを一人殺すあいだに、ポーランドやロシアの村でその十数倍というすさまじい大虐殺が行なわれた。</sentence>
<sentence>クラウス・バルビイの裁判は、一九六三年のアウシュヴィッツ大聴問会や、アイヒマン事件と同等ではあり得ない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし、ヒトラーに仕えたことだけで、バルビイが重要な存在になっているわけではない。</sentence>
<sentence>二つの大陸と多くの主人に仕えた全経歴を<ruby rubyText="ちょう">鳥</ruby><ruby rubyText="かん">瞰</ruby>してみると、それは一つの法廷では到底カバーしきれないという事実が明らかになる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　バルビイは自分自身の重要性というものを理解できるような男ではない。</sentence>
<sentence>頭がいいというよりむしろ抜け目がなく、創造力に富んでいるというよりがむしゃらで、工夫を<ruby rubyText="こ">凝</ruby>らして暴行を加えるというより冷淡なだけ。</sentence>
<sentence>典型的なファシストの見本である。</sentence>
<sentence>この主義については、イギリスの作家エズマンド・ロミリーがいみじくもこう述べている。</sentence>
<sentence type="quasi"><quote>「利益追求、利己主義、安っぽい感情、組織された残虐行為を混ぜあわせたもの」</quote></sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ボリビアからフランスの捕縛へ運んで行く空っぽの貨物機の床にうずくまりながら、自分の運命についてバルビイが口にすることといったら、道徳意識とはまったく無縁の、何十年も昔、ナチの宣伝活動以来ずっと持ち続けてきた、相変わらずお粗末な宿命論だった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<speech>
<paragraph>
<sentence>　「死とは残酷なものだ。世界の歴史を見てみればいつでもそうだった。カインがアベルを殺したことに始まり…。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　わたしの人生の第一の部分は<sampling type="end" />少年時代、第二の部分は戦争、第三の部分はボリビアだった。</sentence>
</paragraph>
</speech>
</quotation>
</article>
</sample>
