<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBd2_00048" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBd2_00048_F001">
<paragraph>
<sentence>新しく宮廷に着任した人は宦官たちに金品をばらまく習慣があったのだが、この要求にたいする私の対応が彼ら<sampling type="start" />を仰天させもし、落胆させたのであった。</sentence>
<sentence>私は要求された金額を支払うことには同意したが、ただし一つだけ、正式の領収書をもらうという条件をつけたのである。</sentence>
<sentence>この要求はうしろめたい性質のものであったから、彼らも物的証拠を残したくはなかったとみえ、そうそうに要求を引っ込めたのであった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ほどなく私の地位をめぐっての保守派との論争も決着がつき、私は<quote>「帝師」</quote>すなわち<quote>「皇帝付家庭教師」</quote>として、その地位に付属した位階と特権もふくめて公認された。</sentence>
<sentence>最初にたまわったのは椅子轎で紫禁城内へ入る権利だけであった。</sentence>
<sentence>二人の轎夫と椅子轎は、内務府が用意してくれた。</sentence>
<sentence>そして数ヵ月後に、私は九等級のうちの第二ランクである二品に位置づけられ、<quote>「黒貂の毛皮の官服」</quote>を贈られた。</sentence>
<sentence>それからしばらくたった一九二二年の<quote>「御大婚」</quote>のときに、私は文官第一品に昇進し、ついに押しも押されもしない中国の大官となったのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　これらの栄誉にくわえて、私をふくめたすべての帝師には、ときおり皇帝から贈られる別種の賜り物があった。</sentence>
<sentence>たとえば重要な年中行事の前夜には、かならず皇帝からの御下賜金がとどけられる。</sentence>
<sentence>これにたいしてわれわれは<quote>「曇りなき天の宮殿」</quote>乾清宮へ参上して、感謝の意をあらわすのである。</sentence>
<sentence>そのほかにも、おりにふれて清室のコレクションのなかから、磁器、書籍、書画、翡翠などを頂戴したが、これらは皇帝の好意のしるしであった。</sentence>
<sentence>ときには太妃たちから果物やお菓子がとどけられることもあった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　宮廷から贈り物を捧持した使者がやってくると、受け取る側の家の近隣は大騒ぎにまきこまれる。</sentence>
<sentence>そのためしばしば新聞にかぎつけられ、ゴシップ欄を飾ることになった。</sentence>
<sentence>ちなみに手元に保存してある『北京時報』の記事をつぎに訳出しておこう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<citation>
<paragraph>
<sentence>　清室の瑾貴妃〔端康〕は、イギリス人帝師ジョンストンの毓慶宮における勤務による喉の疲労を案じられ、特に数ポンドの中国および外国産の薬用人参を下賜された。</sentence>
<sentence>これは格別のご愛顧のしるしである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</citation>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　ここで御学問所の同僚たちについて、いささか触れておかねばならない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一九一九年、私がはじめて紫禁城に入った当時、あわせて四人の帝師がいた。</sentence>
<sentence>そのうち三人が中国人、一人が満州人である。</sentence>
<sentence>まず第一に言及しなければならないのは、<ruby rubyText="りょう">梁</ruby><ruby rubyText="てい">鼎</ruby><ruby rubyText="ふん">芬</ruby>という広東人であるが、私はついに一度も会う機会がなかった。</sentence>
<sentence>彼は病弱なうえ、私が着任したころは半身不随であり、その年の暮れ近くには死亡してしまったからである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　広東は多くの革命家を輩出した地として、よく引き合いに出される。</sentence>
<sentence>事実、これまで多くの革命がこの地方で起こったし、これからも起こるであろう。</sentence>
<sentence>しかし<sampling type="end" />外国人には、広東がじつは多くの強固な保守派や献身的な忠臣、および復辟派の故郷だという事実はほとんど知られていない。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
