<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBd2_00007" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBd2_00007_F001">
<paragraph>
<sentence>事前に蜂須賀正勝と黒田孝高を小早川隆景の家老井上春忠のところへ派遣し、<quote>「三月に紀<sampling type="start" />州の雑賀・根来一揆を討伐するから四国の長曽我部元親が海を越えて一揆衆と連合しないように毛利水軍をもって紀淡海峡を封鎖して貰いたい」</quote>と申し入れた。</sentence>
<sentence>また、二月十三日にはみずから小早川隆景に書翰を送り、<quote>「三月二十一日に紀州を攻めるので、毛利氏は分国中の諸浦警固船を当日までに悉く和泉岸和田に廻航せしめられたい」</quote>と命じている。</sentence>
<sentence>既に、この段階で秀吉は西国の雄毛利氏をも支配下に加える天下人となっていたのである。</sentence>
<sentence>ちなみに、この紀州陣における秀吉方の水軍大将は中村一氏・仙台秀久・九鬼嘉隆の三将であった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<rejectedBlock type="old" />
<paragraph>
<sentence>　また、太田党の籠もる太田城は、四里ばかりの堤を築いて紀ノ川を塞ぎ止め、水攻めの戦法をとった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<rejectedBlock type="old" />
<paragraph>
<sentence>　太田城が陥落したのは四月二十二日であった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<rejectedBlock type="old" />
<paragraph>
<sentence>　秀吉は紀州での戦闘が一段落した四月九日に大坂へ凱旋したが、四月十四日になると、毛利氏に<quote>「四国の長曽我部元親を征伐するので直ちに本国へ帰り出陣の準備をするように」</quote>と指令を出した。</sentence>
<sentence>賤ヶ岳の合戦、小牧・長久手の合戦のみならず、このたびの紀州征伐でも、四国の長曽我部元親は終始秀吉の天下制覇に敵対したからである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　秀吉は最初、四国遠征のための阿讃渡海の期日を五月二十五日と決めていたが、生憎、秀吉が病気になったため延期。</sentence>
<sentence>その平癒を待って六月十六日から開始された。</sentence>
<sentence>総大将羽柴秀長三万と三好秀次三万の軍勢が泉州境と摂州尼ヶ崎から淡路島を経て阿波の土佐泊へ上陸。</sentence>
<sentence>備前の宇喜多秀家と蜂須賀正勝・黒田孝高の軍勢二万三千が一体となって讃岐屋島に上陸。</sentence>
<sentence>他に小早川隆景を総大将とする毛利軍三万が三原から伊予の今治に上陸した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　対する四国勢は土佐・伊予・讃岐・阿波の軍勢合わせて四万。</sentence>
<sentence>長曽我部元親は精兵八千を率いて阿波白地で総指揮に当たった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　阿波の土佐泊に上陸した羽柴軍は、阿波の木津城を落として一宮城を攻め、三好秀次の別働隊は七月十五日に岩倉城を攻める。</sentence>
<sentence>讃岐に向かった宇喜多・蜂須賀・黒田の連合軍は屋島から対岸の古高松喜岡城を落として植田城を攻める。</sentence>
<sentence>そのあと、両軍は合流して讃岐の雨霧城を攻略して西へ進み、伊予今治から東進して西条・新居浜の諸城を落とした毛利軍と川之江で合流した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　かくして三方面から四国へ侵入した羽柴軍が、一体となって阿波白地の長曽我部本陣を攻撃すれば勝利は目に見えている。</sentence>
<sentence>機を見るに敏なる長曽我部元親はたちまち白旗を掲げた（八月二日）。</sentence>
<sentence>秀吉の名代として四国へ渡った秀長が、麾下の軍勢を撤収して凱旋の途についたのは八月二十一日であった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　秀吉の従一位・関白叙任は、その四国遠征が終局に近づいた七月十一日である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<figureBlock>
<figure>
</figure>
<caption>
<sentence type="quasi">関白太政<sampling type="end" />大臣豊臣秀吉画像</sentence>
<br type="automatic_original" />
</caption>
</figureBlock>
</article>
</sample>
