<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBd2_00014" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBd2_00014_F001">
<paragraph>
<sentence>あえていえば戦争というものを根本から否定拒否するクエーカー教徒として、おりにふれもらしたことば<sampling type="start" />が明仁天皇の頭の中で父天皇・明治天皇批判に昇華していったのかも知れないが、これはわからない。</sentence>
<sentence>さらにあの小泉信三が昭和天皇批判をするはずもないから、訪れた学友に語ったことばはとにかく明仁天皇自身のものなのだろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ことばの中の<quote>「ひっそりと表立たず、自分のＰＲをせず、文化の継承者となるのが（天皇というものの）役割だと考えています」</quote>はさらなる本心なのだろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　皇太子時代の明仁天皇は十二月二十三日の誕生日を前に宮内庁記者団と懇談というか会見するのを恒例としていたが、こうしたことを聞きおよんでいた記者の<quote>「天皇制の（存続をふくめた）ありようのこれから」</quote>についての質問に<quote>「それは国民が決めることでしょう」</quote>と答えているが、それはそれなりにこの本心の延長上のことなのだろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　さらにいえば、そこまで踏み込んで語ってはいないが、<quote>「文化の継承者となる」</quote>のが<quote>「天皇の役割だ」</quote>と思いそのように生きようと思っている、そのことを踏まえ存続の問題につき国民の側で決めてほしいということなのだろう。</sentence>
<sentence>この<quote>「国民の側が決めることでしょう」</quote>は、<quote>「日本国憲法を守る」</quote>ことが絶対条件であることはいうまでもない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　昭和六十四年一月七日、昭和天皇が没し、天皇位を継承してから二日目の“朝見の儀”で、竹下総理らを前に新天皇として<quote>「…憲法を守り…」</quote>つづけていくことを宣約し、“国民”を<quote>「皆さん」</quote>と表現したのもその明仁天皇なりの信念であったのだろう。</sentence>
<sentence>それが右翼改憲派をあわてさせたのも事実であった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ところが、ことばでそう言いながらその<quote>「憲法を守り」</quote>なることばに反する行為をしているのはなにによるものだろうか。</sentence>
<sentence>すなわち明仁天皇は<quote>「国事行為の臨時代行に関する法律」</quote>に基き、病中の昭和天皇の<quote>「天皇の臨時代行」</quote>をすることになったとき、国会の開会式に出席<quote>「おことば」</quote>を述べている行為である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　当然のようにそれはまだ皇太子の時だったが、皇太子が<quote>「天皇の臨時代行」</quote>としておこなえる行事は、憲法が厳密に規定している<quote>「国事に関する行為」</quote>に限られているとするのが憲法学者の大半の判断だ。</sentence>
<sentence>これ以外については憲法にも法律にも定めがなく<quote>「代行」</quote>することはできないとされている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それ以前に天皇が国会開会式に出席し<quote>「おことば」</quote>を述べること自体、天皇の公的行事を<quote>「国事に関する行為」</quote>のみに限定し<quote>「国政に関する権能を有しない」</quote>と定めた憲法第四条の明白な侵犯であり、憲法の定める<quote>「国事行為」</quote>とは首相、最高裁長官の任命（憲法第六条）、憲法改正、法律、政令、条約の公布など一〇項目（憲法第七条）に厳密に限定され国会開会式出席はふくまれていないとするのも多くの憲法学の定説である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　明仁天皇<sampling type="end" />がこれを大きく踏み出したのは、その信念からすればおかしくはないか。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
