<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBd2_00024" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBd2_00024_F001">
<figureBlock>
<caption>
<sentence type="quasi"><sampling type="start" />ブナ作戦で捕虜になった日本兵（昭和１８年１月２日）</sentence>
<br type="automatic_original" />
</caption>
</figureBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">ジャングル部隊の編成</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　ニューギニアには地名が少ない。</sentence>
<sentence>地図に出ている地名でも数戸しかない集落さえある。</sentence>
<sentence>天然資源には、何があるのかそれさえ、未調査のこの島の奥地には、文字通り人跡未踏の所が多く、ニューギニアを五万分の一の地図でみたならば白地帯ばかり、山があるのか、河があるのかわからない。</sentence>
<sentence>まして、海岸線から二、三十里も入った奥地は全くの白地帯、地図をたよりに歩くわけにはいかないのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかしよく晴れた日に、ナビレ近い海上から南方をみると、はるか遠い彼方に、赤道直下白雪を頂くウイルヘルム山系の西端を望むことができる。</sentence>
<sentence>地図で見ると、この山の南側中腹に湖があって、この湖に源を発した河が南流してアラフラ海に注いでいる。</sentence>
<sentence>地図はおそらく、この河沿いに上流の湖の周辺だけを調査測量したものらしく、白地帯のウイルヘルム山系も、この湖までは南側から地図が描かれていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　当時、米軍の水上偵察機がこの湖を基地として、ニューギニア北岸の日本軍の情報を探索しているというので、わが海軍陸戦隊によって、この湖を占領し、出来得るならばその部隊はそのまま、ニューギニア南岸ミミカへ進出するという、ウイルヘルム山脈越えの計画がたてられた。</sentence>
<sentence>その結果、約二個中隊よりなるジャングル部隊が編成され、付近の海岸線から、食糧や弾薬を運ぶために現地人数百名が狩り出された。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ジャングルは、三抱えも四抱えもある巨木が高く、百メートル、百五十メートルとそびえ立ち、その枝葉は空を蔽って、巨木と巨木は蛇のように太い蔓科植物によって網のように結ばれ、それに様々のやどり木がからみついている。</sentence>
<sentence>やどり木の一種は、黒い根を雨のように空間に垂れ下げ、地上からは丈余の雑草が繁茂し、それは根本まで緑色はしているが、草ではなくて木ではないかと疑いたくなるように、堅く太いものであった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　このようなジャングルの中では太陽の光は見られず、文字通り昼なお暗く、したがって地面は常に湿地で梅雨季のように分厚い湿気が立ちこめている。</sentence>
<sentence>何でもかびやすく、帯皮、カバンなどには一昼夜でぬるぬるした青かびが生えた。</sentence>
<sentence>双眼鏡や写真機のレンズはくもり、銃床はいつも濡れていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ニューギニアは熱帯といわれる。</sentence>
<sentence>地理的にはたしかに熱帯であって、海岸地方では裸でも焼けるまうに暑くてたまらないが、それも日光の直射だけで、木蔭に入るとそれほどではない。</sentence>
<sentence>そしてジャングルの中では、熱帯というより内地の晩秋を思わせるほどの冷たさを覚えた。</sentence>
<sentence>もっとも、奥地へ行くにしたがって山も高くなったからで<sampling type="end" />もあろうが…。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
