<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBd3_00003" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBd3_00003_F001">
<figureBlock>
<caption>
<sentence>妻秀野と太郎の帰郷をサリナ・クルスに見送ったと<sampling type="start" />きの記念写真。</sentence>
<sentence>このあと富一郎はキューバに向かう。</sentence>
<sentence type="quasi">（１９１５年１０月）</sentence>
<br type="automatic_original" />
</caption>
</figureBlock>
<figureBlock>
<figure>
</figure>
<caption>
<sentence>榎本のオルキタス耕地に呼び寄せられた４人（左から片桐留蔵，渋谷定吉，長嶋角蔵，増田寅造，航海途上で）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</caption>
</figureBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">イスラ・デ・ピノス</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">カリブの松島</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　イスラ・デ・ピノスのピノとは<quote>「松」</quote>、そして、イスラは<quote>「島」</quote>という意味である。</sentence>
<sentence>キューバの日本人移民たちはこの島を<quote>「松島」</quote>と呼んで親しんだ。</sentence>
<sentence>ピノス島、あるいは単にイスラと呼ぶことの方が多かったのだが、<quote>「マツシマ」</quote>というその音の響きのなかに自ら内に込めた郷愁をかれらは聞こうとしたのである。</sentence>
<sentence>いまではずいぶん少なくなってしまったが、六〇年をさかのぼった当時は、その名を示す松林も随所に見られ優に一〇メートルを超える大木も生い茂っていたという。</sentence>
<sentence>このイスラ・デ・ピノス（以後、イスラ）以外には、松も本島西端のピナル・デル・リオ州の一部を除いてほかにない。</sentence>
<sentence>キューバでもきわめて特異な生態をもつ島である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ハバナから五〇キロばかり南へ下ればカリブ海に面した小さな漁村バタバノに出る。</sentence>
<sentence>イスラはさらにその先約八〇キロの沖合いに浮かぶ。</sentence>
<sentence>移民当時には、ハバナ中央駅からバタバノまでが汽車に揺られて約二時間、そこから五〇〇トンばかりの小さな連絡船に乗り換えて八時間。</sentence>
<sentence>多くの日本人移民は夜行でハバナを発ち、翌朝イスラに着いた。</sentence>
<sentence>現在なら、なかなかチケットが手に入らないとはいえ、ハバナからバタバノまでがバスで五〇分。</sentence>
<sentence>連絡船に日本製の水中翼船を使えば、淡いブルーのバタバノ湾をわずか一〇〇分余りで渡ってしまう。</sentence>
<sentence>さらに小型飛行機ならハバナから一時間に満たない距離である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　意外と知られていないが、Ｒ・Ｌ・スティブンソンの『宝島』はこのイスラを仮想の舞台としている。</sentence>
<sentence>その背景として描くところは、一六世紀から一八世紀にかけて本国と新大陸との間を行き交ったスペイン船団を餌食にカリブ海に出没していたイギリス私掠船の世界である。</sentence>
<sentence>かれらのねらいはスペイン船団が本国に運ぶ銀であった。</sentence>
<sentence>ペルーの鉱山から掘り出された銀は太平洋をパナマに、さらに地峡を越えて大西洋側のノンブレ・デ・ディオスに運ばれ、そこからコロンビアのカルタヘナを経て本国に送られていた。</sentence>
<sentence>カルタヘナまでは二、三隻の小船団だが、それ以後は護衛艦も加えた大船団を編成して大西洋を渡る。</sentence>
<sentence>イギリス私掠船の多くは、このイスラを一時係留の基地として防備の手薄なカルタヘナへの途上、あるいは直接にノンブレ・デ・ディオスを襲ったのである。</sentence>
<sentence>錨を降ろしたのは主としてイスラの北端ラス・カサス川の河口、スティブンソンの描く<quote>「北の入り江」</quote>であった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　現在、連絡船はその河口から約二キ<sampling type="end" />ロ上流にあるイスラ第一（唯一）の町ヌエバ・ヘロナにまっすぐ向かう。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
