<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBd3_00022" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBd3_00022_F001">
<paragraph>
<sentence><quote>「行刑的」</quote>とか、<quote>「権力」</quote>とか大仰な言葉を使ったからといって、たとえば、先生が“権威主義的“に威張っているなどというのではない。むしろ逆である。先生と生徒との関係が、まるで友達づきあいのようになっているとはよくいわれることである。権力が<quote>「機構そのもののなかに」</quote>あって<quote>「自動的に」</quote>作動しているから、むしろ“権威主義的”に威張る必要などないのである。教師もまた相互監視の“まなざし”のなかにおかれている。ただし、階層序列だけははっきりしている。序列を機能的に配<sampling type="start" />置して、その間を取締りの視線がくまなくいきわたる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　また、生徒間の階層序列は、そのものが懲罰制度として機能する。</sentence>
<sentence>最下位にあることは、<quote>「規格外」</quote>のレッテルを貼られることを意味し、立派な<quote>「加辱刑」</quote>である。</sentence>
<sentence>法律が行なう加辱刑のように“華々しく”はないが、そのかわり、この懲罰制度ははるかに微にいり細にわたる。</sentence>
<sentence><quote>「刑事裁判で識別されるような、禁止を中心とした単純な二分割のかわりに、肯定面の極と否定面の極の間に、問題の行為ないし成績が配分される」</quote>。</sentence>
<sentence>しかも、刑事裁判のように、各人の行為を一部切り取って法律条文に関連づける仕方ではなく、<quote>「観察可能な諸現象の総体」</quote>が、能力、水準、性質など価値尺度の上に量化され序列化される。</sentence>
<sentence>つまり一定<quote>「規格」</quote>への矯正を目指すこの懲罰制度は、規格ないし規則を離れる一切の事柄を対象とし、刑事裁判では到底把握できない<quote>「<sentence>不適合なものという明確でない領域が処罰可能とされている。</sentence>
<sentence type="quasi">…例えば児童の“罪”とは、軽い規則違反ならびに課題をなしとげる力のなさである</sentence>
」</quote>。</sentence>
<sentence>こうして、<quote>「規律・訓練」</quote>の施設はとくに“権威主義的”になる必要もなしに、“下位の刑罰制度”になりうる。</sentence>
<sentence><quote>「法律によって空白のまま放置されている空間部分を碁盤割にして取締って、比較的重要でないため本来の処罰制度の対象とされなかったある種の行為全般を規定し罰するのである」</quote>。</sentence>
<sentence>だが<quote>「規律・訓練」</quote>を旨とするこの懲罰装置を、刑事司法の下位の代理者だと誤解してはならない。</sentence>
<sentence>法にもとづく制度には断じて還元できないような別種の“強制権”を教育の場にもち込んだのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　最後にフーコーは“試験”のもつ重大な意味を解きあかす。</sentence>
<sentence>試験とは<quote>「<sentence>規格化の視線であり、資格付与と分類と処罰とを可能にする監視制度そのものである。</sentence>
<sentence>ある可視性をとおして個々人が差異をつけられ、また制裁を加えられるのだが、試験はそうした可視性を個々人にたいして設定するのである。</sentence>
<sentence type="quasi">それゆえ、規律・訓練のすべての装置のなかでは試験が高度に儀式化される</sentence>
」</quote>と。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　古いあの仰々しい権力は、ひとのまえにおのれを誇示することで成り立っていたのに、新しい規律・訓練的な権力のほうは、<quote>「<sentence>自分を不可視にすることで自らを行使する。</sentence>
<sentence type="quasi">しかも反対に自分が服従させる当の相手には、可視性の義務の原則を強制する</sentence>
」</quote>。</sentence>
<sentence><quote>「試験によって確定される個人別の特色が、同質化されつつ記録されていく、…記録作成の諸技術（帳簿）に守られ助けられることで、試験は各個人を一つの“事例”に仕立てる」</quote>。</sentence>
<sentence><quote>「規格」</quote>に関連づけられた比較の尺度によって、また逸脱の程度に応じて、試験は、個人別の差異を<quote>「ピンで留める」</quote>ような仕方で“科学的”に確定する。</sentence>
<sentence>こういう個人化の様式を、フ<sampling type="end" />ーコーは、英雄に与えられたあの特権としての個人化に対して、“下降方向”の個人化と呼んでいる。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
