<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBd3_00079" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBd3_00079_F001">
<list>
<listItem>
<list>
<listItem>
<list>
<listItem>
<sentence>（ウ）　無償で<sampling type="start" />借りている以上，借主の目的物を第三者の侵害にたいして守る義務は強く認められねばならず，したがって，たとえば法の許す範囲内での自力救済や占有訴権の行使などによって物を守ろうとしなかったということが貸主にたいする義務違反と認められる場合が多いであろう。</sentence>
<sentence>また借主が第三者から目的物を侵奪され，しかも正当の理由なくして相当の期間内に占有訴権の行使により，取戻，または妨害排除をしようとしなかったことは，貸主にたいしては借主の使用借権の放棄と同一視すべき場合も多いと思われ，この場合には貸主がその後第三者にたいし取戻に着手した時は，使用貸借は当然に終了すると解すべきものと思う。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</listItem>
<listItem>
<sentence>（エ）　通常の必要費は借主負担と規定した本条１項は，通常の必要費の支出を要する<quote>「通常の保存行為」</quote>は，原則として借主がなすべき義務を負うことを規定したものと解すべきである。</sentence>
<sentence>もっとも，たとえば借家の現状維持的な修繕は，けだし借家に手を加えることになるので，借主の義務ではない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</listItem>
</list>
</listItem>
<listItem>
<sentence>（３）　以上（１）（２）に違反して損害を生じたときは借主は賠償義務がある（これについても６００条の準用を肯定すべし）。</sentence>
<sentence>また借主が善良なる管理者の注意を怠りつつも使用収益することは，契約または目的物の性質によりて定まりたる使用収益の方法に反したものと解しうるから，貸主は５９４条３項により解約権を取得すると解する。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</listItem>
</list>
</listItem>
<listItem>
<sentence type="quasi">Ⅱ　目的物の滅失毀損についての借主の責任</sentence>
<br type="automatic_original" />
<list>
<listItem>
<sentence>（１）　善管注意義務を怠って目的物の滅失毀損を生ぜしめた時の借主の責任については，→Ⅰ３。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</listItem>
<listItem>
<sentence>（２）　不可抗力または偶然の滅失毀損　原則として借主に責任はない。</sentence>
<sentence>例外として次の場合に注意すべきである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
<list>
<listItem>
<sentence>（ア）　使用貸借終了後も返還義務に違反して借主が物を使用している時は，不可抗力による滅失毀損の場合にも，期限に返しておれば滅失毀損を免れたであろう場合には，その責に帰すべき事由による滅失毀損と見るべきである（ド民１８８１）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</listItem>
<listItem>
<sentence>（イ）　滅失毀損自体は不可抗力によるものであっても，契約または目的物の性質によりて定まる用法によらぬ使用収益がなかったならば滅失毀損が生じなかったであろう場合には，借主に帰責事由を認むべきである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</listItem>
<listItem>
<sentence>（ウ）　借主が貸主の承諾なくして他者に目的物を使用収益させた場合の不可抗力による滅失毀損も，もしかかる違反行為が借主によってなされなかったならば生じなかったであろう場合には，借主に帰責事由を認むべきである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</listItem>
<listItem>
<sentence>（エ）　偶然の事故による滅失でも，借主が自己の物を使用することにより滅失を免れることができたであろう場合や，自分の物と借りた物とどちらか一<sampling type="end" />方を助けることができたであろう場合に，自分の物を助けた場合には，借主に帰責事由を認むべきである（フ民１８８２）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</listItem>
</list>
</listItem>
</list>
</listItem>
</list>
</article>
</sample>
