<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBd3_00010" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBd3_00010_F001">
<paragraph>
<sentence>しかし、当時、米ソ冷戦はスタートしており、しかも両国の間には戦後の世界支配をめぐって一種の<quote>「占領地主義」</quote>とでもいえる原則が一般化していたため、ソ連の力が及んだ旧日本領は直接に占領した南樺太、<sampling type="start" />千島列島と<ruby rubyText="ハボマイ">歯舞</ruby>諸島・<ruby rubyText="シコタン">色丹</ruby>島に限られていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　アメリカは日本に駐留するや独裁的な力を行使し、日本政治と経済・社会の大改革に着手した。</sentence>
<sentence>新しい憲法の制定、政治機構の革新、内務省と軍の解体、戦犯の公職追放、独占禁止法の制定、農地改革、労働組合の組織化、婦人解放などの一連の民主化政策を指導し、同時に<ruby rubyText="き">饑</ruby><ruby rubyText="が">餓</ruby>解消のために必要な援助を行った。</sentence>
<sentence>そして、その一連の政策は著しい成功を収めた。</sentence>
<sentence>しかし、この政策が効果を発揮する過渡期ともいえる四五〜四八年の間、日本国民の生活は極端に悪化し、復員と海外植民地からの引き揚げ、空襲による工場の破壊なども重なって、雇用状況も悪く、それが社会党や共産党に絶好の活動場所を与えることになった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし、この労働運動や社会主義政党の活躍は、共産党を除けばソ連と結びついていなかった。</sentence>
<sentence>四七年には片山内閣が成立し、わずか八カ月間とはいえ社会党が政権の座についた。</sentence>
<sentence>しかし、当時、社会党とソ連との関係はほとんどなく、少なくとも敗戦から五〇年までの五年間、日本社会へのソ連の影響力はほとんど無視するにたりた。</sentence>
<sentence>スターリン体制下のソ連に絶対的な忠誠を誓っていた日本共産党は、少数政党にすぎなかった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この間の日ソ間の最も重要な問題は、第一にシベリア抑留者問題であり、第二は解禁され急速に日本の知識人層に影響をもたらすようになった文化・思想分野でのロシア、ソ連の影響であった。</sentence>
<sentence>いわゆる北方領土問題が表面化するのは、もっと後のことである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ただ誤解を招かないために指摘すれば、この文化・思想問題も、一般的にはソ連からの直接の影響というよりは、戦争中抑圧されていた欧米思想が、戦後の日本で<ruby rubyText="せき">堰</ruby>を切ったように紹介され、その流れの一つに社会主義とロシア・ソ連が含まれていたということであり、それは一種の戦後現象といえた。</sentence>
<sentence>言いかえれば、ソ連という現実の政治勢力とは別の個所からわき起こった社会現象であった。</sentence>
<sentence>国家としてのソ連の存在が日本でふたたび注目されるようになったのは、一九五〇年代の初め、朝鮮戦争の末期ごろからのことである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">３　シベリア抑留問題と<quote>「カチューシャ」</quote></sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　敗戦当時、海外に生存していた日本人は、軍人と民間人を合わせて約六六〇万人を数えた。</sentence>
<sentence>その内訳は、中国軍管区（満州を除く中国と台湾ほか）約二〇〇万、イギリスが管理していた東南アジアに七五万、オーストラリア地区に一四万、太平洋地域のアメリカ管轄地域に九九万、ソ連軍管区の満州と北朝鮮、樺太・千島列島には約二七二万の日本人が生活していたが、そのうちの五七万がシベリアに抑留された。</sentence>
<sentence>そして、これらの海外在住の日本人の<sampling type="end" />中で最も大きな苦痛を体験したのは、ソ連軍管区に居住していた日本人であった。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
