<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBd3_00043" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBd3_00043_F001">
<paragraph>
<sentence>しか<sampling type="start" />し、はたしてそのように南側諸国は進むのであろうか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　南北問題に関するこのような理解の仕方の根本的な欠陥は、南側諸地域に住む人たちの生活を北側の理論家があまりにも知らなさすぎる点にある。</sentence>
<sentence>とりわけ、アジア、アフリカ、ラテン・アメリカの人びとの圧倒的多数が住む農村の経済生活の具体的な知識をまったく欠いたまま、後進性という抽象的な観念だけで南北問題が扱われることが多い。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　このことだけでも南北問題の把握にとって絶望的なくらい大きな障害である。</sentence>
<sentence>さらに南側諸国に関するわずかばかりの知見でさえも、北側諸国の慣行と異なっていたり、価値観になじまないために、西欧モデルの正統な経済発展に反する、ゆがみやひずみと解釈する材料になってしまいがちである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　私の職業上の専門分野は、南アジア諸地域における経済問題の調査研究である。</sentence>
<sentence>そのため、南アジアの農村経済について話をする機会が多い。</sentence>
<sentence>今日、インドやバングラデシュは、まるで貧困の代名詞であるかのごとく受け取られているので、<quote>「われわれ日本人がインドの貧困をどうすれば救えるか」</quote>という質問をよくうける。</sentence>
<sentence>とくに、若い世代のなかでは、インド的貧困に胸をいため、何か力になりたいと真剣に思いつめている人が少なくない。</sentence>
<sentence>このようなインド理解と援助への熱意は、イデオロギー上の左翼や右翼の区分を越えて、共通にみられる現象である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">みる者の生活のあり方で左右される</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　それでは、南アジア地域に住む人たちの貧しさとは、一体どういう現実的な内容をもっているのであろうか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　衣食住の具体的な態様についていえば、数千年を越える長い歴史は、南アジアの住民にとってもっとも都合のよい様式を形成したにちがいないのである。</sentence>
<sentence>したがって、現代の南アジアに住む人びとの暮らしは、インダス文明の社会や原始仏教の盛行をみたマウリヤ王朝時代<noteMarker text="（１）" />に比較して、ずいぶん改善されているはずである。</sentence>
<sentence>ところが、先進工業国の国際主義者たちの眼には、古代文明の栄華はたぐいまれな人類の遺産と映り、現代の貧困がそれと対照的にえがかれるのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence type="quasi">（１）　インド最初の統一帝国をうちたてたマガダ国の王朝（ＢＣ三一七〜ＢＣ一八〇）</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　古代のメソポタミア文明やギリシャ・ローマ文明についても同じことがいえよう。</sentence>
<sentence>今日の南側諸国の貧困の度合をはかる尺度を、古代文明の栄えた当時の住民生活にあてはめれば、悲惨このうえない貧困といわざるをえない。</sentence>
<sentence>しかし、実際にはすぐれた文化遺産のみが強調されがちである。</sentence>
<sentence>かりに文化の創造や継承だけを取りあげてみても、現代の南アジアの文化は、インダス文明のそれよ<sampling type="end" />りはるかに多様かつ高度である。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
