<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBd3_00054" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBd3_00054_F001">
<paragraph>
<sentence>またこの点は、<quote>「アジア・アフリカ会議における決定の精神に従って両国間の経済関係をさらに緊密化することを希望する」</quote>とうたった両国間の平和条約第<sampling type="start" />三条の理念とも密接な関係をもつものであった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">激動前夜の交流史</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「カレル・ドールマン号」</quote>事件をめぐる対応からもうかがえるように、日本は西イリアン問題については、国連を舞台にインドネシアの立場を支持する外交路線をとった。</sentence>
<sentence>だが対東南アジア関係において、また東南アジアの域内問題について、日本がそれ以上の積極的な政治的役割を果たすことはなかった。</sentence>
<sentence>否、バンドン会議でも明らかであったように、戦後の日本外交は、アジアの政治的な諸問題に直接かつ積極的に関わることを注意深く避けようとしたのが現実であった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そのような中で、<quote>「マレーシア連邦」</quote>の結成をめぐるインドネシア・マレーシア間の紛争に際し、ときの池田内閣が調停者の役割を演じようとしたことは最初の例外となった。</sentence>
<sentence>一九六三年九月、マレーシア連邦が誕生すると、スカルノ大統領は、これをイギリス帝国主義の傀儡国家だと非難し、隣邦を<quote>「<ruby rubyText="ガニヤン">粉砕</ruby>」</quote>すると公言した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　インドネシアの対英米関係が悪化する中で、一九六三年二月インドネシアとの間に友好通商条約批准書の交換をおえた日本は、その立場を利用し、マレーシア問題をめぐる関係各国間の紛争処理に橋渡しの役をつとめようとした。</sentence>
<sentence>こうした状況を反映して、この時期の両国首脳間の接触はきわめてひんぱんとなった。</sentence>
<sentence>たとえばスカルノ大統領は一九六〇年から六四年まで九回、スバンドリオ外相は六五年前半の二回をふくめ一八回来日（内六回はスカルノに同行）している。</sentence>
<sentence>なおこの間日本からは、六三年九月の池田首相、大平外相らの訪問が一度あっただけである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この当時の日本は、一九六四年四月、ＩＭＦ八条国への移行、経済開発協力機構（ＯＥＣＤ）加盟が実現するなどアジアにおける経済大国として、また<quote>「西側自由主義」</quote>陣営の一員として強い自負をもち始めていた。</sentence>
<sentence>日本としては、スカルノ政権との友好関係をふまえ、米英両国の<quote>「代理」</quote>として東南アジアの域内問題において政治的役割を果たしたいとの希望があったと思われる。</sentence>
<sentence>だが、スカルノ大統領、ラーマン・マレーシア首相を招いての<quote>「東京会談」</quote>の開催にこぎつけたものの、結果的には何ら目に見える成果をあげることはなかった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかも、スカルノ大統領は一九六四年一月の訪日時に、彼の強硬な態度を和らげようとした池田首相の何気ない一言からひどく面子を傷つけられた体験を味わっている。</sentence>
<sentence>当時の両国政治関係の舞台裏で黒子的役割を果たしていたチョウ・シン・モ（鄒梓模）の回想によれば、池田がスカルノに対し、軍艦や戦車よりも、民生と経済安定のためになる高速列車や自動車に心を配り、国内政情の安定を確保す<sampling type="end" />ることが先決だとの<quote>「忠告」</quote>をしたことが、池田に対するスカルノの後々までの不快感の一因となったという（増田与編訳『スカルノ大統領の特使』）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
