<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBd3_00026" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBd3_00026_F001">
<paragraph>
<sentence><sampling type="start" />これは，男が<quote>「戦争する相手と結婚する」</quote>ために，結婚後も妻は夫に対して敵意や憎しみを抱き続けるという（ＭＥＧＧＩＴ，１９６５）。</sentence>
<sentence>したがって，マヌスと同様に夫婦間での性関係を避けるのは精神的つながりが欠如するからとも考えられる。</sentence>
<sentence>他方，ニューギニアの多くの社会では，精液を無意味に放出したり，月経や産血に代表される穢れた存在である女性との性的交渉をもつことは，男性を衰弱させるという<quote>「性恐怖観念」</quote>があり，それが男女の性行動を抑制する規範になっている（杉島，１９８１）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">３）処女性</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　ニューギニア社会を別にすると，思春期前後の性行動を禁止する社会では，女性の処女性を重視する考えが強くみられる。</sentence>
<sentence>今でも，ギリシャなど地中海諸国やイスラム教の世界では，結婚時の花嫁の処女性が大きな問題になる。</sentence>
<sentence>トルコのクルド族では，花婿と花嫁が性交渉したとき，<quote>「結婚式の布」</quote>に血がついているか否かを調べる。</sentence>
<sentence>処女であることがわかれば，その布を指にかけ村中をねり歩く。</sentence>
<sentence>そのあとで，婿方から結納金が支払われる。</sentence>
<sentence>タンザニアのイスラムの影響をうけたニャキュサ族でも，処女であることが婚資の多寡を決定するという。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　性行動に対する伝統的な観念が変わってきた社会もある。</sentence>
<sentence>ポリネシアのトンガでは，キリスト教の布教と受容によって，今世紀初頭から，少女の処女性が重要視されるようになってきた。</sentence>
<sentence>伝統的には，トロブリアンドやマンガイアと同じように，婚前の性関係はおおらかであった。</sentence>
<sentence>今では，結婚後に花嫁の処女性が問われ，彼女が初夜の性交で使う白いタパ（樹皮布）に血をつけることによって，そのあかしとする習慣が貴族や上流階層のあいだで一般化している。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">３　インセスト・タブー</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　ほとんどの社会で，近親の親族関係者のあいだでの性関係は，けがらわしいとか罪深いとみられ，何らかの制裁の対象とされている。</sentence>
<sentence>さらにその関係者が結婚することは，強いタブーとなっている。</sentence>
<sentence>この近親者間での性関係を禁止する規則は，一般にインセスト・タブー（近親相姦の禁忌）とよばれる。</sentence>
<sentence>この規則は，人間が他の動物と異なる重要な点であり，その規則を制度化したことによって，人間は家族や社会をつくりだしたとする見方がある。</sentence>
<sentence>また，もし人類が進化のある時点で，家族内の性の禁止を制度化していなかったら，文化も社会も出現することなく，インセストをおかしている動物のような状態のまま，留まっていたであろうという説もある。</sentence>
<sentence>それでは，人間は，いかなる理由でインセスト・タブーを社会関係の基本としてとりきめたのであろうか。</sentence>
<sentence>これまでに提示されたいくつかの仮説を見ることにしよう（ＦＯＸ，１９６<sampling type="end" />７）。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
