<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBd3_00001" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBd3_00001_F001">
<paragraph>
<sentence>これをどうとり除いていくか、これは自治体の質的側<sampling type="start" />面の行政改革テーマである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　これからは、行政の示す意思決定の中身に<quote>「合理性」</quote>とか<quote>「科学性」</quote>が十分盛られておらず、法規万能主義や経験主義に基づく<quote>「説得性の乏しい」</quote>結論が示されることでは行政執行はうまくいかない。</sentence>
<sentence>高度都市型社会と言われるなかでは、行政職員のもつ知識・技術より、民間企業に勤務しさまざまな分野でエキスパートである市民の方が優れている場合が多いだけになおさらである。</sentence>
<sentence>コンピュータ技術、情報処理技術、建築設計技術、広報宣伝技術、顧客接客技術、さらには都市計画分野の地域計画技術など、個別ごとの知識・技術では、ほるかにその地域の行政マンの知識・技術を超えている市民が多く住むようになってきている。</sentence>
<sentence>そうしたなかでは、従来の伝統的な学問や既存の政策、先例踏襲主義、法規万能主義を超える自治体固有の<quote>「政策形成の技術」</quote>、<quote>「政策編集の技術」</quote>、<quote>「政策実現の担保力」</quote>を高めた形で行政運営がなされていかなければならない。</sentence>
<sentence>コンピュータ技術の高度化はめざましいものがあるが、これらを駆使し政策科学的な行財政運営の技術を開発していかなければならない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　政策経営は、こうした行財政の科学化が基礎とならなければならない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">（６）　自治体の政策官庁化</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　以上を総括する観点から、第六として自治体が政策官庁へ変身していかなければならないことを指摘しておきたい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　伝統的な地方自治体観は事業実施官庁にあるが、社会的に自治体に期待される役割が直接型行政サービスの提供のみならず、間接型行政サービス提供のウエイトが高まってきた今日、自治体観は大きく変わっていかなければならない。</sentence>
<sentence>その論点は自治体の<quote>「政策官庁」</quote>化にある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　自治体が政策官庁に転換していかなければならない理由は、大きく五つに分けて説明することができる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一つめは、自治体行政の役割が変化してきていること。</sentence>
<sentence>すなわち直接型行政サービスの提供に加え、計画や調整、管理といった間接型行政サービスの提供領域が拡大してきたこと。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　二つめは、行政が市民を管理統制するという権力主体からサービス主体に変わってきていること。</sentence>
<sentence>すなわち地方政府として自律的な政策・サービスの提供を期待され、政策開発への要請が高まってきていること。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　三つめは、新しい時代潮流が政策官庁化を要求していること。</sentence>
<sentence>すなわち情報化、国際化、高齢化など行政全体に関わる包括的な潮流が各地域の独自の政策対応を要求し、政策フロンティアの追求を日常化しようとしていること。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　四つめは、自治体間競争の展開がみられること。</sentence>
<sentence>すなわち政策技術や経営手法をめぐって自治体間が一種の競争関係に立ち、従来の垂直<sampling type="end" />的政府闇関係を軸とするタテ思考よりも、同格自治体間、類似政策をめぐる自治体間など水平的政府間関係を軸とするヨコ思考の自治体間競争が生まれ、そのことが政策官庁への志向を促進していること。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
