<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBd3_00025" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBd3_00025_F001">
<profile>
<list>
<listItem>
<sentence><sampling type="start" />現在　プリンストン大学教授。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</listItem>
</list>
</profile>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">アメリカン・システムの終焉</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　今日の、世界システムを変化させている要素については、三つ考えるべきだと思います。</sentence>
<sentence>第一は政治関係に起こっている変化で、これには二つの超大国のあいだに起こっている変化と、もっと広く世界全般に起こっている変化とが考えられます。</sentence>
<sentence>第二は、世界経済を動かしている要素で、第三は安全保障面の変化、もっと狭く言えば二つの超大国の核戦力の関係です。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　現在の世界がどう変化しているかを理解するためには、大戦直後まで遡って、当時の世界がどのように東西陣営に分裂したかの経緯について、考える必要があると思います。</sentence>
<sentence>第二次世界大戦が終結した時点で、世界がソビエトと西側同盟諸国との二大陣営に分裂すると予測した人は、恐らく誰もいなかったでしょう。</sentence>
<sentence>言ってみれば世界において、全く予想外の展開が一九四五年から一九四七年にかけて起こったわけです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　アメリカは第二次世界大戦が終わったとき、どんな世界をつくりたいかについて、かなりはっきりした考えを持っていました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　アメリカが望んだのはいわゆる<quote>「ブレトン・ウッズ体制」</quote>に基づいた一つの普遍的世界経済秩序の形成でした。</sentence>
<sentence>アメリカは<quote>「国連を基本として世界の政治秩序が形成される」</quote>と考え、アメリカとソビエトはその中で協力していけると思っていたのです。</sentence>
<sentence>さらに、アメリカが世界で果たす軍事的役割はきわめて小さなものだ、と予想していました。</sentence>
<sentence>ご存知のように、大戦直後にアメリカは西ヨーロッパから即座に軍隊を引き上げています。</sentence>
<sentence>もちろん、その後、アメリカと日本を含めた西側諸国が気づいたのは、世界が平和を迎えたのではなく、ソビエトとの対決の時代に突入したということでした。</sentence>
<sentence>基本的にはこの対決の中から二つの陣営―政治、経済、安全保障面における二つのブロックが生まれたのです。</sentence>
<sentence>このブロックのことをスターリンは<quote>「二つのシステム」</quote>と呼んでいます。</sentence>
<sentence>基本にある思想は、二つのシステムが互いに敵対していて、両国、つまりアメリカとソビエトは超大国としてそれぞれの陣営を組織化する、というものでした。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ソビエトが、東側ブロックをどう形成したかには立ち入りません。</sentence>
<sentence>ご存知のとおりコメコン（経済相互援助会議）があり、ワルシャワ条約機構があり、東ヨーロッパ各国における共産党支配があり、革命後の中国も、しばらくのあいだソビエトブロックに加わりました。</sentence>
<sentence>一方アメリカとその同盟国は、先ほど述べた三要素、すなわち政治、経済、安全保障という三つの側面において、基礎となるブロックを形成したわけです。</sentence>
<sentence>そのいわゆるアメリカン・ブロック―私は論<sampling type="end" />文のなかで<quote>「アメリカン・システム」</quote>と呼んでいますが、その前提には常にソビエトの脅威が存在していたのです。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
