<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBd3_00027" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBd3_00027_F001">
<noteBody>
<sentence>（６）Ｃｆ．Ｇｕｙ　ｄｅ　ＭＡＵＰＡＳＳＡＮＴ，Ｆｏｒｔ　ｃｏｍｍｅ　ｌａ　ｍｏｒｔ，１８８９．これは<quote>「老いるということのはなはだしい苦し<sampling type="start" />み」</quote>についてとりあげた小説である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　最後に私生活の歴史は、すぐれて政治的な歴史である。</sentence>
<sentence>それは、社会の組織のあり方、理論的教説や権力の諸関係という問題を、提起するものである。</sentence>
<sentence>たとえば、法制上の、また政治的実際における、国家・市民社会・個人のあいだのもろもろの関係を問題にするわけである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　以下において、十九世紀におけるその私生活（ないしは私的領域）の政治史について、みてゆくことにしよう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">二　十九世紀における私生活と政治―フランスの場合</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　イギリスにおいては、私的領域を見きわめる場合に重大なことは、なにより経済発展と、なかでも職住の場がだんだんにはなれてゆく、ということであるが、フランスにおいては文字どおりの政治的要因が、まず第一に重要である。</sentence>
<sentence>世紀のはじまる直前、地平線のかなたにはフランス革命の炎が燃えたっている。</sentence>
<sentence>だから、まずは私生活の歴史にとってのこの革命の経験について、検討することから入ってゆかなければならない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">私生活というモデルの政治的構築</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　十八世紀には、公と私の区分についての洗練がすでにおこっていた。</sentence>
<sentence>公的なるものが、いわば私的な営みから切りはなされる形で、国家の<quote>「ことがら」</quote>とされていったのである。</sentence>
<sentence>そうして封建領主たちの慣習法にたいして、<quote>「公的役務ｓｅｒｖｉｃｅ　ｐｕｂｌｉｃ」</quote>という観念がだんだんに対置されるようになる。</sentence>
<sentence>逆に、私的なるものは、かつては無意味で否定的なものであったのが、価値を高められて<quote>「幸福」</quote>と同義にみなされるまでになっていった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　こうしたイギリス風の変化の動きのなかで、フランス革命は劇的な、しかしまた矛盾をはらんだ断絶をもたらすことになる。</sentence>
<sentence>もとよりその影響は、短期的なものと長期的なものとに分けて考察されなければならない。</sentence>
<sentence>短期的な、革命のただなかにおいては、<quote>「私的な利害」</quote>ないし<quote>「個別的利害」</quote>は、陰謀や裏切りをはらんだ闇の部分として疑いの目でみられ、したがって監視の強化がもたらされた。</sentence>
<sentence>公的生活では、すでにかつてルソーが夢みたようなガラス張りの透明性が、その公準とされた。</sentence>
<sentence>その透明性のもとに、人心習俗を変え、造りかえられた空間と時間（たとえば革命暦）のなかで、外見（衣服）も言葉づかい（洗礼名、相互に<quote>「<ruby rubyText="チュ">君</ruby>」</quote>で呼びあうことの一般化）も感覚もあらたな人間を創出するのだ、と。</sentence>
<sentence>そしてその創出の手段とは、記号や身振りを教えこむ教育であり、この教育は外部から内面へと向けられるものであった。</sentence>
<sentence>しかし、こうした新しい生活と人間の創出という、前代未聞の、断固とした、そしてかなり全体主義的でもある計画は、その実現手段が逸脱的性格をもってしまったり、人心の抵抗にも出喰わすこ<sampling type="end" />とになった。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
