<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBd3_00028" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBd3_00028_F001">
<paragraph>
<sentence>　<sampling type="start" />言い換えると、マーケット・シェアはきわめて技術的な根拠で不安定になり、いわゆる<quote>「スイッチング現象」</quote>が起こる。</sentence>
<sentence>この結果、恐らくそれぞれの国の各経営体に属する人びとの生活を不安定にする。</sentence>
<sentence>生産技術の無人化は、理論的にはそうした問題を引き起こすのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　これは経済を生産というものを主体に考えるから間違うのであって、むしろ、いくら消費するかで考えることであり、それが経済の<quote>「律速」</quote>（速度を律する）になる。</sentence>
<sentence>ところが、経済学者の間では、消費の経済学は体系的な学問になっていない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">無限性から有限性へ</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　もう少し議論を続けると、欲望の無限性も多分仮定されていたと思う。</sentence>
<sentence>新しい製品を作れば作るほど、消費者は喜んで買うものだと考えていたから、企業はちょっとしたアイディアでも、それをつけ加えて新製品として売り出したり、ひんぱんにモデルチェンジをした。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ところが、これは一種の副作用を生んだ。</sentence>
<sentence>それは製品寿命の短命化である。</sentence>
<sentence>人類が最初に作った工業製品がなんであったか知らないが、たとえば人間がピラミッドを造ったのはいまから八〇〇〇年前。</sentence>
<sentence>今日でも残っており、八〇〇〇年の寿命をもっていることになる。</sentence>
<sentence>しかも、この間ほとんどメンテナンスはしていない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　中世になってからでいうと教会建築があるが、これも一〇〇〇年ぐらいは平気で、何百年というオーダーでみても壊れていない。</sentence>
<sentence>さらに産業革命のときに蒸気機関車が誕生したが、この寿命も結構長い。</sentence>
<sentence>摩耗部品は取り替えるにしても、やはり何十年というオーダーをもっている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　これに対して、今日の自動車はどうかというと、寿命はわずか六年である。</sentence>
<sentence>しかも六年といっても、実際は三年ぐらい経つと、セールスマンがやってきて、買い替えを盛んにすすめる。</sentence>
<sentence>過去一万年の間に、工業製品の寿命が八〇〇〇年から三年になってしまったのである。</sentence>
<sentence>これでは技術の果たした役割はなんだったのか。</sentence>
<sentence>一所懸命、寿命を短くすることの努力をしてきたことになる。</sentence>
<sentence>技術開発に携わる者として、内心じくじたる思いがする。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　なぜ、こうなったかの理由は、新しい製品をどんどん提供することが、技術の進歩だとする考えがあったことだ。</sentence>
<sentence>この考えにはむろんいい面もあるが、副作用として、製品の陳腐化を促進し、結果的に三年もてばいいという製品ばかり作るようになった。</sentence>
<sentence>設計の原点として寿命の長いことが二の次、三の次になった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　中世の建築をみると、みなその土地の石を使って作られている。</sentence>
<sentence>地元の石であるがゆえに、その土地の気候の中で十分に風化されたものなので、それ以上の風化の進歩は遅く、したがって、長持ちすることになる。</sentence>
<sentence>もしほかの地<sampling type="end" />方から持ってきたならば、雨の性質も違うし、風化は早かったと思う。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
