<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBd3_00071" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBd3_00071_F001">
<paragraph>
<sentence>現状打開クーデタ後に成立した少数派アラブ・スンニ派の新しい中枢集団にとって、多数派をなす周辺集団２＝エスニック集団＝シーア派住民が都市下層民を形成し、もう一つの武装した周辺集団２＝エ<sampling type="start" />スニック集団＝クルド族が山岳地域に集中するとき、国家建設の過程で中枢機構を担う、自己と同一で<quote>「強固な靱帯」</quote>をもつ（エンロー・定式２７〔七一頁〕参照）エスニック集団、アラブ・スンニ派住民からなる中間層の確立が必要であった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　イラクにおいてはだれがこの中枢機構を牛耳るかに関して、たびたび中枢集団内部で衝突が生じ、その結果クーデタやクーデタ未遂事件が発生したけれども、自己と同一のエスニック集団、アラブ・スンニ派集団を本来の意味での周辺集団１＝都市下層民に転化させない配慮がなされてきたのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">３章　内戦下のベイルートとシーア派住民</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">１　ベイルート都市発展史と貧者のベルト地帯</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　レバノンでは、一九七五―七六年の内戦から、八二年レバノン南部へのイスラエルの侵攻を経て、八三年以降イスラム教徒の異宗派集団による内戦（スンニ派のＰＬＯとシーア派アマルなど）にいたるまで、まさに内戦が恒常化している。</sentence>
<sentence>人種・言語・宗派を別とする各々のエスニック集団が国外の中枢と結びつき、国際化した形で内戦が恒常化するなかで、国際都市ベイルートは<quote>「各々の力関係によって境界が流動する独立した幾つかの中枢の集合体に転じた」</quote>（シルズ・定式１８〔六一頁〕参照）ベイルート市内や郊外には<enclosedCharacter description="○">イ</enclosedCharacter>複数の中枢が共存し、<enclosedCharacter description="○">ロ</enclosedCharacter>各々の中枢が流動的な境界を有して互いに排他的な領域内で活動し、<enclosedCharacter description="○">ハ</enclosedCharacter>互いに対立する中枢の支配するそれぞれの社会を通過する物の交換や人の交流は減少することになった。</sentence>
<sentence>事実ベイルートでは、各々の準中枢は境界に民兵を配置し、自己の領域内に徴税機構すら備える（月額を各戸ごとに徴収）。</sentence>
<sentence>しかも今日、国際都市ベイルートは、イスラム教徒が支配する西ベイルートとキリスト教徒が支配する東ベイルートへ排他的な二地域分化が強まっている（後述）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　従来からレバノンの社会統合は脆弱であり、レバノンでは中枢への志向や中枢との結合がきわめて低いと言わざるをえない（シルズ・定式６〔五一頁〕参照）。</sentence>
<sentence><quote>「権威行為の遂行は、臣民に諸サービスを提供することによって周辺各部分を中枢に統合する」</quote>のである（シルズ・定式７〔五二頁〕参照）。</sentence>
<sentence>ところがレバノンの脆弱な中枢は諸サービスを臣民にわずかしか提供できず（後述のボルジュ・ハムード参照）、それゆえ中枢は命令への服従を市民に期待できなかった。</sentence>
<sentence>こうした脆弱な社会統合さえ、終わることのない内戦によって崩壊してしまったのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　たびたび本書でとり上げたシルズは一九六六年にレバノンについて触れる。</sentence>
<sentence>レバノンは第三世界の国のなかでは<quote>「繁栄する自由主義国家」</quote>ではあるけれども、アメリカからの軍事援助に関<sampling type="end" />連して五八年に内戦が生じたように、<quote>「まったくスムーズに大半の時期機能してきた」</quote>自由主義経済体制がレバノンでは容易に崩壊する。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
