<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBd3_00009" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBd3_00009_F001">
<list>
<listItem>
<list>
<listItem>
<list>
<listItem>
<sentence>なお，この損害賠償に関する原則は，寄託の予約あるいは諾成契約たる寄託において，寄託をなすべき者が目的物を引き渡さないうちに，本条の準用によって解約をした場合にもおよぼすべきは，当然であろう（<sentence>広中２７３参照。</sentence>
<sentence type="quasi">なお，来栖・債各１６３は，前記のように，本条の適用については，有償契約であるか無償契約であるかによりその取扱を異にすべき旨を主張し，有償契約の場合，やむことをえない<sampling type="start" />事由がある場合でなくても，いつでも解除をなしうることをみとめるが，相手方に対して損害を賠償すべきことを主張する</sentence>
）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
<paragraph>
<sentence>　もっとも，現実的見地からすれば，有償寄託であっても，単に返還時期の定めがあるだけの場合は，寄託者はいつでも，既往の保管料を払うだけで返還請求ができ，ただ，さらに告知権を制限する特約もなされている場合（→３）は，告知は有効な代わりに，寄託者は，損害賠償として，本来の返還期までの保管料相当額を基準にしたものを支払わねばならぬ，とする解釈もありえよう（来栖６０６はこの趣旨かと思われる）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</listItem>
</list>
</listItem>
</list>
</listItem>
<listItem>
<sentence type="quasi">（３）　告知権を排除または制限する特約の許否</sentence>
<br type="automatic_original" />
<list>
<listItem>
<sentence>（ア）　たとえば，寄託者が一定の期間受寄者に対して寄託物の返還を請求しないというようなかたちで，寄託者の告知権を排除または制限する当事者間の特約は，有効であろうか。</sentence>
<sentence>もちろん，かかる特約があるというためには，単に寄託に存続期間の定めがあるというだけでは足りない。</sentence>
<sentence>すなわち，寄託の存続期間は，通常受寄者がその期間内は寄託物の返還をなしえないという意味をもつにすぎないものであるがゆえに，寄託の存続期間の定めがあるだけでは，ただちに寄託者がその期間内は告知をしないという特約があるとはいえず，上記のような特約が当事者間にあるというためには，その期間内は告知をしないという合意が当事者間になされていることを必要とするわけであって，かかる特約の効力について種々問題が生ずる。</sentence>
<sentence>単に寄託の存続期間の定めがあるというだけならば，寄託者は何時でも解除の告知をすることを妨げないのである。</sentence>
<sentence>あるいは，かかる特約の許否の問題は，本条が強行規定であるか，それとも任意規定であるか，というようなかたちによっても提起される問題であるともいえよう。</sentence>
<sentence>これは，ドイツにおいても，本条に相当する民法６９５条の解釈上争われている問題であって，一部の学説は，同条をもって強行規定であるとなし，寄託者の返還請求権は，寄託契約の本質から離れることのできない関係にあるものであるから，特約でこの権利を排除または制限することはできない，と主張する。</sentence>
<sentence>しかし，そのような学説も，かかる特約を無効とするのではなく，ただ寄託の本質に反するから，寄託としては成立せず，寄託以外の他の契約，たとえば請負または雇傭になる，と主張するのである（Ｏｅｒｔｍａｎｎ，Ｋｏｍｍ．ｚｕｍＢＧＢ，§６９５Ⅰ）。</sentence>
<sentence>これに反し，多数説は，同条をもって任意規定となし，上記のような特約を有効とする（Ｅｎｎｅｃｃｅｒｕｓ‐Ｌｅｈｍａｎｎ，Ｓｃｈｕｌｄｒｅｃｈｔ，§１７０Ⅰ３ａ；Ｓｔａｕｄｉｎｇｅｒ，ａ．ａ．Ｏ．，§６９<sampling type="end" />５，１７）。</sentence>
</listItem>
</list>
</listItem>
</list>
</article>
</sample>
