<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBd3_00008" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBd3_00008_F001">
<paragraph>
<sentence>今から見て不完全デモクラシーの憲法をつくったからといって責められる<sampling type="start" />べきでない、日本が立憲君主国となって独立を全うしたことは大きな進歩だったと述べている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　その三、天皇が絶対者だったということについて。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　天皇が最後の絶対者だったことはなかったというのが竹山の考えである。</sentence>
<sentence>天皇が不当に神格化されたり、ことに戦争中に擬似絶対者として扱われたりしたこともあったが、それは天皇制に固有の属性ではないといっている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　その四、国民の心の中にある天皇のもともとの性格は土俗的なものだといえる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　教団の祭主がまつりごとを行って全国民の上にいる世襲のカミとなった。</sentence>
<sentence>神道が媒介になって、国民どうしを、また国民と天皇とを結びつけた。</sentence>
<sentence>これが国民の心の中にあるもともとの天皇の性格である。</sentence>
<sentence>しかし、神道には最後の絶対者はいないから、このカミは西洋のゴッドではない。</sentence>
<sentence>天皇は土俗的ないわば神主の本家のようなものであると述べている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ところが明治になって、国家体制を近代化しようとして、天皇は二つの面をもつことになった。</sentence>
<sentence>その一は、土俗的な神託的な、むかしからの国民的統一と結合の象徴としての天皇、その二は近代的君主としての性格である。</sentence>
<sentence>土俗的な天皇感情は戦後になっても熱く流れている。</sentence>
<sentence>宮中清掃奉仕の姿などにもそれがみられる。</sentence>
<sentence>近代的君主として、法制的天皇は外形的に絶対君主制をとったが、天皇は機関説的態度に終始した。</sentence>
<sentence>天皇の機能は戦前にも実質的には戦後の象徴天皇のそれとほとんど違わなかったと述べている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　終わりに、竹山は、天皇制について、国民への希望を次のように述べている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<citation>
<paragraph>
<sentence>　国はできるだけ合理的にうごいてゆかなくてはならず、そのためには立憲が必要である。</sentence>
<sentence>しかし、社会には非合理的な要素もじつに根深く、人間は歴史や伝統による感情的統合を求めるのだから、この要求に答えるためには君主制がもっとも害がすくない。</sentence>
<sentence>成り上りの煽動家が人々に潜在する歴史的感情にうったえて、煽動するようになったら、それは破滅への道であることをわれわれは見た。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　われわれ日本人は同質の国民で、ここにせっかく長い歴史によって成立した統一と結合の中心があり、人々がむりなく自然の信頼をよせているのだから、これをよく生かすようにしたいものである。</sentence>
<sentence>それが悪用されたこともあったが、しかし力のある者が悪用しようと思えばどのような体制でも悪用できるのであり、天皇制を美しいものにするか醜いものにするかは、やはり国民の心構えによることであろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</citation>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　君主制には短所もあるが、安定と継続という長所がある、多くの社会主義政権の国々が君主制をとって安定しているのに反し、他の多くの独裁的な国<sampling type="end" />々が革命や暗殺をくりかえし不安動揺を続けている現実も指摘している。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
