<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBd3_00021" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBd3_00021_F001">
<paragraph>
<sentence>　例えば<sampling type="start" />横山正は、洋から出発して和へ向かったＡ・レーモンドと、和から出発して洋を折衷することを模索した藤井厚二を二つの極として、昭和期における建築家による住宅を位置づけるのであるが（<quote>「昭和住宅史」</quote>新建築社）、そうした構図にすっぽりとはまってしまう幅しか持ち得なかったと言ってもいい。</sentence>
<sentence>一九三〇年代後半、<quote>「白い家」</quote>と呼ばれた近代住宅が初めて日本に現れて以来、それが日本の土壌に根づく過程で問われてきたのが<quote>「日本的なるもの」</quote>との相克であり、戦後の<quote>「新日本調」</quote>あるいは<quote>「ジャポニカ」</quote>をめぐっても、伝統論争においても基本的には同じ問いが問われてきたと言っていい。</sentence>
<sentence>日本と西欧近代の対立と折衷の構図が一貫して建築家の意識を支配してきたことは事実である。</sentence>
<sentence>その基本構図をどう相対化し得るのかは大きなテーマと言えるであろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">アジアのスラム</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　日本の住まいや町の在り方を考えるうえで、今必要とされているのは、これまで以上の時間空間の広がりにおいてそれを見つめ直す視点であり、パースペクティブであろう。</sentence>
<sentence>むろん、具体的なプラクシスを行っていくうえでは、日本の住まいや町の在り方を現実に規定している複雑で巨大な構造を、一つ一つ解きほぐしていくことこそが目指されねばならない。</sentence>
<sentence>しかし一方、具体的な仕事や作業を常に相対化して位置づけることは、常に心掛ける必要がある。</sentence>
<sentence>なぜなら、現代社会がますます複雑化していく中で、個別で具体的な取組みの意味が見失われてしまうことが往々にしてあるからである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　近代化が一元的な目標であり得たこれまでにおいては、西欧世界をモデルとして、それとの距離を測ることであらゆるものの位置づけは可能であったと言えるかもしれない。</sentence>
<sentence>しかし、住宅＝町づくりにおける西欧モデル、近代建築や近代都市計画の理念は、今やすでに絶対的なものではなくなっている。</sentence>
<sentence>また、常に西欧と日本との対比のみを思考の基本構図としてきたこと自体が、大いに問われはじめている。</sentence>
<sentence>そうした中で、われわれはどのような視点なり、見取図を描くことが可能なのか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　とりあえずわれわれのなすべきことは、これまでの日本の住宅＝町づくりについての経験と、それを支えてきた理念や思想を徹底して相対化することである。</sentence>
<sentence>その場合、少なくとも、この半世紀なり一世紀の歴史を見直す作業が必要である。</sentence>
<sentence>また、空間的にも、西欧と日本との単なる対立構図を超えた広がりにおいて、少なくともアジアの広がりにおいて、住まいや都市の在り方を見つめ直してみる必要がある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　なぜ、アジアなのか、また東洋なのか。</sentence>
<sentence>素朴にはこうであろう。</sentence>
<sentence>西欧近代社会を理念化し<sampling type="end" />たモデルによってはとらえきれない独自な世界が、そこにはあるからだと。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
