<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBd3_00076" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBd3_00076_F001">
<paragraph>
<sentence>やがて一人が“月はのぼる百尺の楼”と吟ずると、<sampling type="start" />他の面々も声を合わせて何回もそれをくり返した。</sentence>
<sentence>すると奥の草深いあたりから、年老いた見すぼらしい尼が姿を見せて、<quote>「すばらしい御遊をなさっておいでですが、いまの詩は読みちがいかと思います」</quote>といった。</sentence>
<sentence>学生たちが<quote>「どこが悪いのか」</quote>と聞くと、<quote>「どうして月が高殿にのぼるでしょうか、月にはのぼると故三位殿は詠じておいででした」</quote>と答えたので、学生たちは恥じ入った、というのである。</sentence>
<sentence>その尼は針仕事をして文時邸へ勤めていた者だとされているが、『十訓抄』の筆者は、“藪にかうのもの”とはこういう意味の諺だといって、この話を結んでいる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　すなわち、この諺は草深いところにも立派な人がいるものだというほどの意味だ。</sentence>
<sentence><quote>「かうのもの」</quote>は、香の物ではなくて、功の者、練達した人物の意である。</sentence>
<sentence>“藪に香の物”が誤読の上に成立していることは右のごとくだが、おもしろいのは“藪に功の者”もまた誤読によるものらしい、ということだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それは享和二年（一八〇二）に阿波手の森をたずねた馬琴が書いているのだが、“藪に功の物”は『三国志』にある“野夫に功者”から出たものらしい。</sentence>
<sentence>それを仮名で<quote>「やふにかうのもの」</quote>と書き、その<quote>「やふ」</quote>に藪の字をあててしまったのではなかろうか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　かくして“野夫に功者”から“藪に功の者”、さらにそれが“藪に香の物”へと変身したことは、まず疑う余地がない。</sentence>
<sentence>しかし、尾張の人たちはダンコとしてそれを否定すると馬琴はいっている。</sentence>
<sentence>そして歳移り星改まって現在、甚目寺町の萱津神社には香物殿があり、漬物の神さまとして尊崇されているようだ。</sentence>
<sentence>カンチガイによって生まれ、育ち、伝承されてきた“藪に香の物”、やや滑稽ではあるが、私は親愛感をおぼえる。</sentence>
<sentence>一度敬意を表しに行かなくては、と考えているところである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<figureBlock>
<figure>
</figure>
<caption>
<sentence>『尾張名所図会』巻二より，阿波手の森。</sentence>
<sentence>竹藪の中に漬物甕がみえる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</caption>
</figureBlock>
</article>
<article articleID="LBd3_00076_F002">
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">成上り</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　『成上り』という狂言がある。</sentence>
<sentence>大蔵・和泉の両流にあるが、前者のあらすじは次のようなものだ。</sentence>
<sentence>シテの太郎冠者は主人の供をして清水寺に<ruby rubyText="さん">参</ruby><ruby rubyText="ろう">籠</ruby>し、預けられた太刀を抱いたまま眠りこんで、すっぱに太刀をすりとられてしまう。</sentence>
<sentence>翌朝、目をさました太郎冠者はだいじな太刀が竹杖にすりかえられているのに驚くが、一計を案じてその竹杖を隠しながら帰途につく。</sentence>
<sentence>主人に昨夜なにか珍しい話を聞かなかったかといわれ、<quote>「物の成り上る」</quote>という話があったといい、嫁が姑に、子犬が親犬に、渋柿が熟柿に、ヤマノイモがウナギになるなどと語る。</sentence>
<sentence type="quasi">そのあげく、人が立身出世をする時にはいろいろのものが成り上るといわれるが、主人の身辺にもちょっと異変が起こり、</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<rejectedBlock type="old" />
<sentence type="quasi">というやりとりのすえ、太郎冠者は竹杖を見せて、</sentence>
<br type="automatic_original" />
<rejectedBlock type="old" />
<sentence>といい、主人に<quote>「やくたいなし、しさりおれ」</quote>と叱ら<sampling type="end" />れて終わる。</sentence>
</article>
</sample>
