<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBd3_00034" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBd3_00034_F001">
<paragraph>
<sentence>それは、科学的社会主義の理論がすべての物事に正しく適用できる既成の処方箋をもっているということを意味<sampling type="start" />しない。</sentence>
<sentence>人間の認識は相対論に陥らぬ程度には対象の客観的真実を認識しうるものであり、事実を全体的発展的に把握することで、客観的真理に無限に接近しうるという認識論に立つものである。</sentence>
<sentence>そして、人類社会の進歩をめざす先進的集団が個々人の認識の制限、弱点をチェックする民主的な集団的活動によって、正しい社会発展の方向、階級社会にあっては正しい階級闘争、人民の闘争、平和闘争の発展に貢献できるということであり、そこに、学説としての生命力に限界はないということを意味する。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　日本共産党は戦前から、直面した社会の性格から、すぐ社会主義日本をめざすことなく、侵略戦争反対と人民の政治的自由を中心的な要求とした民主的日本の建設をかかげてきた。</sentence>
<sentence>戦後の社会にあっても、アメリカ軍の撤退する日本の真の独立と、大独占資本にたいする規制による真の新しい民主主義的平和日本の建設が目標となっている。</sentence>
<sentence>社会党などや日本共産党内の一部の誤った潮流が主張していた、社会主義革命を当面の課題としてかかげることには反対した。</sentence>
<sentence>いま、わが党綱領の生命力は、三十年近い内外の情勢と運動の実践の中でたしかめられ、いっそう発揮されている。</sentence>
<sentence>個人として私たちは微力であるが、科学的社会主義の学説に立つ党の一員として集団的、民主的に活動しているから、<quote>「正しいので全能」</quote>な水準に限りなく接近できるという確信に支えられているのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　いま、私たちが争点としているものは、具体的にはいまの資本主義制度の枠内で解決できる問題である。</sentence>
<sentence>消費税の廃止、企業献金の禁止、米の輸入自由化反対など、みなそうである。</sentence>
<sentence>それは民主主義の徹底によって解決できる問題である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それを、自由主義体制と社会主義体制のいずれをえらぶかとする争点設定は、いま国民の求める切実な要求の争点そらしであり、同時に、自民党政治を自由な体制と美化して、その独裁の永続化をはかるものである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　参議院選挙でも、ソ連共産党や中国共産党など、いずれも党名に<quote>「共産」</quote>という共通の名称があるので、その原理はみな共通のものがあるはずだから、これらの党の誤りを日本共産党もいずれ犯すのではないかという不信が流布された。</sentence>
<sentence>素朴な疑問だが、反共主義的な宣伝もあって、案外広く流布されているものである。</sentence>
<sentence>天安門事件でも、同じ<quote>「共産党」</quote>だから日本共産党が政権をとったら同じことをやってくるという反共攻撃がしきりだった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ソ連や中国の党も、<quote>「マルクス・レーニン主義」</quote>を理論的基礎とするとしているが、日本共産党がこの点でも、一九七六年の第十三回臨時党大会以来マルクス・レーニン主義と呼<sampling type="end" />ぶことをやめて<quote>「科学的社会主義」</quote>としてきたのは、単なる呼び方の問題ではない。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
