<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBd3_00060" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBd3_00060_F001">
<paragraph>
<sentence>ところが、すでに良くしられているよ<sampling type="start" />うに穢多と芸能あるいは呪術宗教的行為との関連はうすく、宗教あるいは芸能のカテゴリーで賤民を括りうるかは、これからの検討課題なのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　さらに第二には、かつては流浪していた人々という、いずれの論者にとっても重要な位置をしめる命題がすこしも立証されていないことである。</sentence>
<sentence>たとえば、この三者のうちもっとも詳細な論証を展開している堀一郎にしても、彼が用いている史料はいずれも近世の地誌類であり、その史料の性格からいって語りうるのは、近世の村や町にすむ人々にとっては彼等は流浪の民であったという、彼等にたいする視線のありようである。</sentence>
<sentence>おなじ地誌類によっても、近世においては渡らい歩く人々も定住の地をさだめながらの回遊であったことは明らかであり、また中世史研究のなかではいずれの賤民もそれぞれに住まう村をもつという存在として把握されているのである。</sentence>
<sentence>つまり、流浪から定着のはざまに差別の発生をみようとする柳田の方法はすでに再検討をせまられているのが実状なのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ところが残念なことに、これらの研究成果は互いに参照されることなくげんざいにいたっており、片側で柳田そのままの主張がいまなおくりかえされ、もう一方で柳田が提示した貴重な論点が省り見られることなくうちすぎているのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">三　信仰者としての被差別民</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　信仰と被差別民の問題をかんがえるとき、まず取りあげるべきは叡尊・忍性と、彼等がおこなった非人救済の事業であろう。</sentence>
<sentence>鎌倉期の新仏教の興隆に対抗して、律宗の再興をはかった二人の南都律僧のおこなった活動はすでに辻善之助『日本仏教史』第二巻（岩波書店、一九四七年）にくわしく、辻により社会事業の先駆者として高い評価があたえられているが、最近の研究は二人の活動にたいして、否定的な見解をしめすものが目立っている。</sentence>
<sentence>そのひとつに追塩千尋の叡尊の信仰内容をめぐる一連の研究があるが、<quote>「叡尊の諸信仰と慈善救済事業」</quote>（『南都仏教』四〇、一九七八年）ではとくに叡尊の信仰の複綜性を、その救済における階層性に結びつけて理解し、文殊信仰によって救済の対象とされた非人は宗教的救済の対象ではなく、非人に施しをあたえる文殊会の費用を寄進しえるもののみがその宗教的救済の対象となりえたと論じた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　さらに、叡尊・忍性の非人救済事業が、非人に施しをするという行為をとおして、非人身分の中世的編成にひとつの役割をはたしたとする見解が、細川涼一、丹生谷哲一によってだされている。</sentence>
<sentence>細川は<quote>「叡尊・忍性の慈善救済」</quote>（『中央大学大学院論究』一一、一九七九年）のなかで、従来の叡尊研究が施す側か<sampling type="end" />らのみの研究であったと批判、施しをされる当の非人にとっての律宗の意味が明らかにされねばならないとして、<quote>「西大寺流の運動、なかんずく慈善救済は、まさにこの時期の支配者にとって、旧態依然たる撫民の論理に新しい衣をまとわせ、かつ被差別身分制的な秩序を維持するものとして注目され、その故をもって政治権力に組み入れられた」</quote>と論じた。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
