<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBd3_00068" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBd3_00068_F001">
<paragraph>
<sentence>火の神信仰は沖縄全域にみられ、火の神の出自、火の神の更新、中国の竈神信<sampling type="start" />仰との関連、火の神の移灰、火の神の地域的変差等、さまざまな角度から論じられてきた。</sentence>
<sentence>祖霊信仰も沖縄全域にみられ、それについても一定の研究の蓄積がなされている。</sentence>
<sentence>床の神は、沖縄本島地域でそれを祀るのは比較的新しい習俗と考えられているが、八重山地域の床の間にて祀られているザーフンズン、ヤーカザシ、ブザシケーなどと称されているものは、沖縄本島地域の床の神とは別系統らしい。</sentence>
<sentence>それについて、八重山全体をカバーした詳細な研究報告は今のところないようである。</sentence>
<sentence>トゥハシリの神は、沖縄本島とその周辺離島にのみみられる（小川徹氏の御教示によると、徳之島にもトバシリという言葉があるというが、その実態は未確認）もので、それについて体系的に論じたものとして拙稿<noteMarker text="（１）" />がある。</sentence>
<sentence>ユーの神とマウガンは、宮古地域でのみ見出せるものである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence>（１）赤嶺政信、<quote>「トゥハシリ考―沖縄の家の神についての一試論―」</quote>（『歴史手帖』１３‐１０、名著出版、１９８５）。</sentence>
<sentence>同上<quote>「トゥハシリをめぐる諸問題」</quote>（『沖縄民俗研究』６、沖縄民俗研究会、１９８６）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　このように沖縄全域を鳥瞰すると、家で祀られる神霊には、沖縄全域共通のもの（火の神と祖霊）もあるが、全体として地域的変差が大きいことがわかる。</sentence>
<sentence>ただし、火の神や祖霊祭祀が沖縄全域にみられるとはいっても、その信仰内容まで同じということにはならないことはいうに及ばない。</sentence>
<sentence>いずれにしろ、家祭祀の対象となる神霊に地域的変差が著しいということは、家祭祀やその背後にある信仰の内容にも地域的変差のあることが当然予想される。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　今回筆者に課されたテーマは<quote>「沖縄の家と民俗宗教」</quote>であるが、限られた紙数で地域的変差を考慮に入れ沖縄全域を網羅して記述することは、とうてい不可能に思われる。</sentence>
<sentence>したがって本稿では、タイトルは<quote>「沖縄の家と民俗宗教」</quote>となってはいるが、久高島でのフィールドワークに基づく事例報告を行なうことにした。</sentence>
<sentence>このような事例報告の蓄積のうえに立って、沖縄全体を視野におさめた議論がなされることが望ましいと考える。</sentence>
<sentence>なお、家レベルで担われている民俗宗教といっても、その内容は実に多岐にわたる。</sentence>
<sentence>家・屋敷は一種のミクロコスモスであるともいえるが、そのミクロコスモスの構図すなわち世界観の問題には紙幅の都合もあってほとんどふれていない。</sentence>
<sentence>また、沖縄の民俗宗教で重要な位置を占めるオナリ神信仰についても割愛せざるを得なかった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　さて久高島であるが、この島はイザイホウや地割制が残存している島として知られ、伊波普猷、柳田国男、折口信夫らによる沖縄研究の草創期以来多くの研究者の関心を集めてきた。</sentence>
<sentence>それゆえに、久高島の<sampling type="end" />民俗宗教についての研究報告はかなりの数にのぼる。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
