<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBd3_00063" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBd3_00063_F001">
<paragraph>
<sentence>　このように<sampling type="start" />アジアの情勢が変化するたびごとにワシントンは日本の動向に気を使っている。</sentence>
<sentence>日本が冷戦下で西側陣営に止まること―当時、米国政府部内で頻繁に使われた表現でいえば、<quote>「西側志向」</quote>（ウェスタン・オリエンテイション）―は占領期から米国政府が日本に対して一貫して求めてきた政策であった。</sentence>
<sentence>たとえば<quote>「西側志向」</quote>の語は四九年九月の国家安全保障会議文書（ＮＳＣ４９‐１）にすでに現れている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　考えてみれば、冷戦が始まる以前の第二次大戦末期にすでに敵国である日本を米国の側にひきつけておくことの重要性を認識していた人物として、ヘンリー・スチムソン（当時の陸軍長官）が思い浮かぶ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　スチムソン日記の四五年七月二四日の箇所によれば、スチムソンが京都に原爆を投下することに強く反対した理由は次のことであった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<citation>
<paragraph>
<sentence>　そのような無茶な行為によって生まれる怨念は戦後長い期間にわたり、日本人がロシア人ではなく、われわれと和解することを不可能にしてしまう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　われわれの政策が必要とすること―すなわちソ連が満州を攻撃する場合に備えて、米国寄りの日本を作るという目的―を阻害することとなる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</citation>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　地政学的な発想をした現実主義者、スチムソンの備えていた先見性がうかがわれる。</sentence>
<sentence type="quasi">（ただ、京都以外の場所への原爆投下ならば日本人が反感をもつことはないだろう、ともし判断したとしたら、少し奇異なことである。）</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　日本がまだ完全に西側の一員になり切っていないのではないか、という疑念がアメリカ人の胸のなかで頭をもたげることは、裏返していえば、かれらが日本に対して高い重要性を与えていたことを意味する。</sentence>
<sentence>この重要性には少なくとも二つの要素があった。</sentence>
<sentence>（１）日本が軍事的に中ソをにらむところに位置し、アジアにおける戦略的拠点であったこと。</sentence>
<sentence>（２）三年八か月もの間、世界最強の米英を相手に戦いつづけた事実。</sentence>
<sentence>それはとりも直さず、戦争で破壊されたとはいえ、日本の産業基盤の強さとかなりの程度の技術水準を意味した。</sentence>
<sentence>そのため米国の戦略家は、ソ連がシベリアなどの資源と日本の工業力とを結合するようなことになれば、アジアの勢力バランスは完全に逆転してしまう、と考えたのである。</sentence>
<sentence>もし米国が日本を手放せば、ソ連が自己の側に取り入れてしまうのは必至であり、取るか取られるか、その中間はありえないという“ゼロサム”的発想である。</sentence>
<sentence type="quasi"><sentence>（もっともこうした発想はそれ以前から存在した。</sentence>
<sentence>たとえば、四六年八月駐ソ米大使館一等書記官ジョン・デービスの覚書きに、次の一節がある。</sentence>
<sentence><quote><sentence>「米国とソ連の国境は、日本海で接している。</sentence>
<sentence>現在われわれは、日本を占領している。</sentence>
<sentence>もしわれわれが有利な地位を確<sampling type="end" />保しないで日本を撤退すれば、日本は、必ずや早晩ソ連に掌握されるであろう。</sentence>
<sentence type="quasi">情勢が一転すれば、われわれはほかの第一級強国の軍事基地となった日本と対峙することになるであろう</sentence>
」</quote>。）</sentence>
</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
