<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBd3_00038" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBd3_00038_F001">
<paragraph>
<sentence>この点に関して通知は、教職経験、学校種別、教<sampling type="start" />科・領域及び職務等に応じて研修の機会を確保することとし、その際、実技、実習等の実践的内容、方法を一層重視するとともに、各学校における教育活動の実施上の要請に応えた内容とするように配慮を求めている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　教師のライフサイクルから研修のあり方を整理したものとしてよく知られているのは、かなり以前のものになるが、昭和四十六年に都道府県教育長協議会の作成した<quote>「研修体系に関する構想」</quote>である。</sentence>
<sentence>この構想では経験年数十年までを初期、十年から二十五年までを中期、二十五年以上を後期とし、初期では学級経営や生徒指導、教科・領域等の内容と指導方法に関する実践的・技術的研修、中期では学年経営、教科経営や教育内容・方法の改善及び校内研究の企画と運営に関する専門的・技術的研修、後期では学校における教育課程、組織分掌及び教職員人事、勤務等の管理運営に関する専門的研修（管理研修）ないし学校経営、生徒指導、教科・領域等のいずれかの分野に関する教職員研修の企画と運営に関する研修（専門研修）ということになっている。</sentence>
<sentence>この構想はその後各地で展開された研修の体系化の原型として利用された。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　昭和五十七年の文部省通知の方向にそった研修の体系化構想として注目されるものに、千葉県教育委員会が同年に作成した<quote>「教職員研修体系化について（報告）」</quote>と、秋田県教育委員会が六十年に作成した<quote>「秋田県教職員研修体系」</quote>がある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　千葉県構想は、<quote>「たての体系」</quote>と<quote>「よこの体系」</quote>を踏まえた詳細なもので、教職生涯を（一）初期層（<sentence>教育活動の実践の基礎と生きがいのある教職生涯を築くための基本的事項を身につける時期。</sentence>
<sentence type="quasi">経験年数五〜一〇年未満</sentence>
）、（二）中堅層（<sentence>学校における教育活動推進の中核となるため、教職についての理論と実践力を身につける時期。</sentence>
<sentence type="quasi">経験年数、初期以降一五〜二〇年</sentence>
）、（三）指導層（<sentence>学校経営の推進者として指導的な役割を果たすよう、経営の企画力と豊かな指導力を身につける時期。</sentence>
<sentence type="quasi">経験年数、中堅以降一五〜二〇年以上</sentence>
）とし、それぞれの時期にふさわしい研修内容を想定している。</sentence>
<sentence>おおまかにいって初期層については指導面の研修にウエイトが置かれ、中堅層から指導層に進むにつれて経営面の研修が増し、指導層で教養面、課題面の研修のウエイトが大きいのが特色といえよう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　秋田県構想は、教職経験、職能成長・分化に応ずる基本研修（経験年次別研修・職務別新任者研修）と、各教科、道徳、特別活動、生徒指導、進路指導、学校経営等、特定の領域・内容等に関する専門研修との二本立てで、教職期を前期（<sentence>教員としての基礎的資質・専門性の確立。</sentence>
<sentence type="quasi">新規採用教員研修・五年次研修</sentence>
）、中期（<sentence>学校における中堅教員としての資質・専<sampling type="end" />門性の拡充。</sentence>
<sentence type="quasi">一五年次研修・各種主任等研修</sentence>
）、後期（<sentence>学校の経営者、指導者としての資質・専門性の深化。</sentence>
<sentence type="quasi">教頭研修・校長研修</sentence>
）に区分し、研修対象ごとにきわめて詳細なカリキュラムを用意している。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
