<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBd3_00029" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBd3_00029_F001">
<paragraph>
<sentence>　<sampling type="start" />いかに農業生産を多角化し農業関連産業を振興しようとも、農村住民の生活に必要な資材をすべて農村内部でつくりだすことは不可能である。</sentence>
<sentence>そのうえ、完全な自給自足体制の実現が人間の生命活動を充実させる保証はない。</sentence>
<sentence>社会関係が局限され、閉鎖的で偏狭な農村生活を生みだし、若い人たちの脱農志向をかりたてることになるおそれもある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　青少年の教育、住民の通婚圏、文化活動、スポーツや観光などは、自給自足体制にしてしまえば、百害あって一利も期待できない分野である。</sentence>
<sentence>このような分野では、単に農村社会という地域の枠を越えた交流だけでなく、国境をも越えた広範な交流が望ましい。</sentence>
<sentence>国際的な交流を深めることが、軍備の増強などよりはるかに強力な平和の礎石となる領域でもある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　要は、農村経済の振興という基準に即して、自給が有利に作用するかどうかという区分けをすることである。</sentence>
<sentence>農村経済を破壊するような地域外部からの支配力は、極力排除しなければならないが、農村社会の自立に貢献するような文物の交流は積極的に進めるべきである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　このような視点に立てば、商品ならざる商品と、通常の労働生産物とは明確に区別しなければならない。</sentence>
<sentence>農村における社会化、すなわち自給がもっとも必要なのは前者であり、広義の農業生産物は域内消費に限定しなくてもよい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　具体例をあげていえば、都市に住む寄生地主が外から土地制度を支配すると、農村経済は衰退せざるをえない。</sentence>
<sentence>しかし、都市住民が農村の生産物である米を消費することは農村経済に対する打撃とならず、その及ぼす作用は決定的に違っているのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">農産物は地域流通</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　さしあたり、三つの基本的な生産関係は域内の社会化に向かうべきであるが、そのほかの労働生産物は自給化する必要がない。</sentence>
<sentence>適地適産はそれなりに有効であり、工業製品の大半は村外から調達しなければならない。</sentence>
<sentence>しかしながら、農産物はその性質上、遠隔地への輸送になじまないものが多い。</sentence>
<sentence>鮮度を保つ必要のある青果物や水産物は、工業製品に比べて輸送のコストも大きい。</sentence>
<sentence>有機物の土壌への還元という視点からも、遠隔地での消費は望ましいといえない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　文化的な活動ならば交流圏が広ければ広いほど望ましいという側面をもつが、農産物の場合、なるべく近隣地での消費が望まれる。</sentence>
<sentence>現代の市場制度の難点のひとつは、青果物のような商品でさえ、規模の経済などの事情から中央に集中しがちという傾向にある。</sentence>
<sentence>新潟県の農村青年が東京で修学し、再び出身地へ戻って働くのと、同じ新潟県の青果物が一度東京の卸売市場に集荷された後、Ｕターンして再び新潟<sampling type="end" />県に戻って消費されるのは、まったく異なっている。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
