<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBd3_00062" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBd3_00062_F001">
<paragraph>
<sentence>三万余という捕虜住民たちが、唇を真一文字に引き締めて、蟻ん子ほどの秩<sampling type="start" />序もなく、皆がわれ先に押し分けかき分け荒い息を吐きながら、伊波への坂道を登って行くのです。</sentence>
<sentence>走ることはおろか前に進むことすらおぼつかない人の波に業を煮やした私たちはついに走りだしました。</sentence>
<sentence>崖に両手をかけて、気が焦れば焦るほど、乾いたのどに空気がかかって、鼻から吸う息さえのどの奥を刺すように痛いのです。</sentence>
<sentence>艦砲を受けた岩肌は、芝生のような草がやっと生え始めた頃で、滑りやすく、そのうえ、足もとも定かならぬ崖です。</sentence>
<sentence>取りすがる途中で、私たちは竹子や抱親様にはぐれてしまったのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　揉み合う人波に押されながら、輝子と二人で、大声で呼べど叫べど答えはなく、“戦後に生きるには努力と頑張りだ”と言う抱親様の教えもどこへやら、やっとこさと手に触れた崖の雑草にしがみついた私たちです。</sentence>
<sentence type="quasi">滑りやすい崖道にペタッと座ったままへたばって身動きもできない人たちは、</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<speech>
<paragraph>
<sentence type="quasi">　「大戦済ませてきたわれら、台風も逆風も恐るに足らず、しかし津波とはまた、われらが生まれて初めてのことだ」</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</speech>
</quotation>
<sentence>と、わが祖国琉球に災い多きを嘆くことしきりです。</sentence>
<sentence>人々の無理もない愚痴を聞きながら、若い私たちでさえ身も心も疲れ果て一歩も進めず、なえ切った命を押し出すように、輝子と二人手をつなぎ、お互いを支え合いながら道端へ座り込み、ぐったりとへたばっていたのです。</sentence>
<sentence>暗い夜の崖を登る千万の松明の明かりが、遠く近く闇の中でうごめき、美しいまでに飛び散る光の乱舞、暗闇の中で灯の尾を引くそのありさまは、まるで人魂がゆらゆらと丘から天へ押し上がっていくような錯覚に襲われるのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
<paragraph>
<sentence>　突然、津波警報解除のサイレンが鳴り響き、やがてそれは同じ大きさで民衆の<quote>「<sentence>ほおーっ！</sentence>
」</quote>と安心のため息にとってかわったのです。</sentence>
<sentence>はぐれてしまった抱親様や竹子が、もしや先に帰っているのではと、私たちはわが家に帰りましたが、抱親様たちは家にもいないのです。</sentence>
<sentence>テント張りの雨戸を取り外したわが家には、一寸法師をまねた富子が、半分に切られたドラム罐の中にちょこんと座っています。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　本部村から来た芳子夫婦は、ロビンソン・クルーソーのように、倒した戸板の周りに空き罐をいっぱいくくりつけたその真ん中に鎮座ましましていたのです。</sentence>
<sentence>正真正銘、漫画のような彼らは、大津波がやって来ても空き罐をブイにして、浮き上がることを考えていたと言うのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　未だに帰らぬ抱親様を捜して、またもや山へ出かけた私です。</sentence>
<sentence>ぐったり疲れて動けない身体を引きずるように、崖をよじ登った丘の中腹でやっと抱親様を見つけました。</sentence>
<sentence type="quasi">戦場の真ん中で離れ離れになって、今また離れ離れになった抱親様は、私たちを見つけると同時に身を震わせ怒髪天を突き、</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<speech>
<paragraph>
<sentence type="quasi"><sentence>　「このような一大事のときに親を捨てる恩知らずの犬畜生め！</sentence>
<sentence>　四歳のときから育てた親の恩を忘れたのか！」</sentence>
</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</speech>
</quotation>
<sentence>と、憤慨の言葉が急流となって噴き出し、大津波の怒濤のように私の頭上に落ちまし<sampling type="end" />た。</sentence>
</article>
</sample>
