<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBd3_00002" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBd3_00002_F001">
<paragraph>
<sentence>仮定にすぎなかったものが断言と<sampling type="start" />されてしまう危険、真理を追い求めようとするかわりに、<quote>「硬直した言葉」</quote>しか吐かれなくなる危険。</sentence>
<sentence>運動にかかわりをもつにしても、その場合にはすべて、距離をとって、脇にさがってみる態度がともなわれる必要があるのである。</sentence>
<sentence>主体が強く押しだされることは、他にはない理解の手段ではあるが、また同時に、同義反復的な主張におちいるという罠も、そこに待ちかまえている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　であればこそ、さまざまな概念についての厳密な考察とその突きあわせとが、今まで以上に必要になっているのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">三　対象と視点の変遷</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　この十五年来の研究の新しい点は、ふたつある。</sentence>
<sentence>ひとつは、女性史が女性自身の手によって書かれたものだ、少なくとも大部分についてはそういえる、という点である。</sentence>
<sentence>もうひとつは、研究がかなり大量になされ、いわば資料と知識との<quote>「原始的蓄積」</quote>が生みだされたということである。</sentence>
<sentence>したがって今後は、いろいろな教育であるとか、ある種の一般向け説明とか、さまざまな解釈のこころみが可能になっている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ここまでくれば、扱われてきたテーマの変遷、そしてとくに、そうした動向の基礎にあって次つぎと、あるいは相互に結びつきながら変化したもろもろの視点の変遷について、見きわめることができる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">テーマ</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　女性史の研究は、まずはじめ身体についての歴史学であった。</sentence>
<sentence>少なくともそれは、女性の身体から出発する歴史学、そして女性の身体と結びついたある種の<quote>「自然な」</quote>役割から出発する歴史学であった。</sentence>
<sentence>たとえば母親という役割<noteMarker text="（６）" />、出産<noteMarker text="（７）" />、身体について世話をする職業（産婆、看護婦など）、そしてまた売春の歴史<noteMarker text="（８）" />、といったように。</sentence>
<sentence>こうした身体にまつわる関心は、また文学の領域においても同様であった。</sentence>
<sentence>そうして、女性のエクリチュールという問題だとか、その女性としての固有性があるとすればいかなるものか、といった問いが立てられたのである。</sentence>
<sentence>しかしこの領域においては、どのような<quote>「自然主義」</quote>も避けるほうがよい。</sentence>
<sentence>この点にかんして、フランスでおこなわれてきた研究、とりわけロジェ・シャルチエを推進者としてなされた<quote>「読み書き」</quote>の日常的実践（プラチック）についての研究<noteMarker text="（９）" />は、文化的なものと社会的なもの、そして性的なものとを交差させて考えることを可能にするものとなっている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<rejectedBlock type="foreign" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　逆説的なことではあるが、女性の身体についての歴史学は、しばしば女性の性行動については等閑に付してきた。</sentence>
<sentence>じつのところ女性の性行動は、もっぱら男によって言説の対象とされてきたのであって、女性自身はめったにそれについて語ることがなかったのである。</sentence>
<sentence>であればこそ、レスビエンヌについてのマリー＝ジョー・ボネの研究だとか、ルネ<sampling type="end" />・ヴィヴィアン〔一八七七―一九〇九、女性詩人〕と二十世紀初頭の<quote>「アマゾネス」</quote>についてのジャン・グージョンの研究<noteMarker text="（１０）" />のようなたぐいの仕事が、注目される由縁である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
