<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBd3_00052" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBd3_00052_F001">
<paragraph>
<sentence>研究所が官僚主義<sampling type="start" />的要求をすべて満たすのに、週五日、一日八時間として七ヵ月を費やした。</sentence>
<sentence>賄賂は一切支払わないつもりであったけれども、実験を続けるため、結局七回も支払わねばならなかった。</sentence>
<sentence>事業を成功させるために本当に経済的にあてにするつもりなら、研究所の計算では約三〇回の賄賂が必要だと書かれている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ところでアングラ経済は、多くの人々が商売の場所を確保するのに煩わされないよう保証料を支払わなければならないが、特に犯罪を伴わずに組織されている。</sentence>
<sentence>そしてそれは無政府以外の何物でもない。</sentence>
<sentence>それは公的な法領域の外部にあるので、この並行的経済は所有権の保護、商業取引、売り場の位置、輸送ルートなどのため、自分たち自身のルールと規制を生み出さなければならなかった。</sentence>
<sentence><quote>「インフォーマル」</quote>とは不適当な形容詞で、この高度に組織され複雑なシステムがなければ、何百万のペルー人が餓死したであろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　もちろんすべてがばら色ではない。</sentence>
<sentence>小企業の多くは搾取工場といったところであろう。</sentence>
<sentence>リマの街で約二〇万人の子供が働いているがせいぜい大人の賃金の一部しか支払われていないし、大人の賃金自体が惨めなほど不十分である。</sentence>
<sentence>何千人もの子供がたよるべき大人がいない。</sentence>
<sentence>ある調査によると六歳から一一歳までの子供たちによって生計を維持している一万一〇〇〇の<quote>「家計」</quote>があり、少なくとも六〇〇〇人の捨て子が、ずっと街頭で生活し働かなければならないでいる。</sentence>
<sentence>子供たちは、ぞっとするような条件で無償で長時間働かせるためにわざわざ<quote>「採用」</quote>されているのかもしれない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし、リマでは子供たちの福祉を改善するための努力も存在している。</sentence>
<sentence>都市部での<quote>「一杯のミルク」</quote>キャンペーンは一九八四年、経済食糧危機対策の一つとして始められた。</sentence>
<sentence>妊婦と授乳期の母親および一三歳以下の一一〇万人をこえる子供たちには、一週間に六日、無料のミルク配給がある。</sentence>
<sentence>政府は粉ミルク（オランダ政府からの贈物）を供給し、七〇〇〇の地域委員会が調製と配給を監督している。</sentence>
<sentence>一〇万人の母親が計画によれば一日三時間以内のボランティア労働で、これに参加している。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　リマには一九八五年半ばで八五〇に及ぶ共同調理場があり、毎日数十万人の食事を提供していた。</sentence>
<sentence>この共同調理場は八家族ないし一二家族程度の隣組で組織されているものから、ずっと大きな企業体のものまでいろいろある。</sentence>
<sentence>最も単純な形態では、隣組で食糧を卸値で購入する共同資金をもち、各家族は配給を受ける家族数に従って出資している。</sentence>
<sentence>調理場は一軒の家庭の台所を使用し、女性たちが順番に料理している。</sentence>
<sentence>大きな調理場ではもっと公的<sampling type="end" />に組織されており、自分たちの土地建物をもち、賃金は通常無料の食事という形で支払われ、近隣に何百食もの食事を提供している。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
