<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBd3_00081" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBd3_00081_F001">
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">現代史におけるグラム<sampling type="start" />シ</sentence>
<br type="automatic_original" />
<sentence type="quasi">第Ⅰ部　『獄中ノート』における政治と文化</sentence>
<br type="automatic_original" />
<sentence type="quasi">―その探究をたどる一つの試論―</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　イタリアのマルクス主義者アントニオ・グラムシ　Ａｎｔｏｎｉｏ　Ｇｒａｍｓｃｉ（一八九一〜一九三七）は、没後五十周年を迎えてなお、数奇な思想家である。</sentence>
<sentence>その遺稿『獄中ノート』は、極めて難解な謎の連続ともいえるが、その奥に、現代にも示唆する貴重な思想的格闘を秘めている。</sentence>
<sentence>それだけに、一方では当然、真剣かつ慎重な広い関心を集めながら、なお安定した妥当な解釈を得ているとはいい難く、こうしてその考察がマルクス主義思想家としては深く正統的な探究に発していたという基本的性格がしばしば、さまざまの当惑のかげに隠されてしまう。</sentence>
<sentence>また他方では、数知れぬ亜流や衒学に援用されてなお、かえって読む者の器のほどをたちまち峻厳に秤量する力を秘めつづけているようにみえる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　だがこのために、生命をファシズムとの闘いに最後の一滴まで注ぎつくして、マルクス主義思潮と人類とに思想的・精神的遺産をのこした思想家の、測り知れない豊かな示唆を汲みつくす困難はなお大きい。</sentence>
<sentence>他方、かれの名は、その思想的敵対者からさえ、暗黙の畏敬をこめて挙げられもしている。</sentence>
<sentence>編集部からのおもとめに応えて、その実像に近づくいくつかの論点を整理することを試みるのが、一研究者としての社会的責任でもあるかと思われたのはこのためでもある。</sentence>
<sentence>世界的な研究の推移や細部の論争点、等は省略せざるを得ず、また正確を期してお伝えすべきことも果てしないが、できるだけ要点にしぼって、現在の筆者による一解釈を披瀝させて頂くことにした。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence>（注）　グラムシはイタリアの僻地サルデーニャ島に生まれ、病弱と貧困に耐えトリーノ大学で言語学を専攻しながら社会主義運動に参加し、第一次大戦後のトリーノの労働者階級の工場評議会運動を指導して、一九二一年にイタリア共産党創立に参加した。</sentence>
<sentence>一九二二〜二三年にコミンテルン執行委員となり、二四年に国会議員に当選、この年党書記長となったが、二六年にムッソリーニ官憲に逮捕され、ほぼ十年の獄中生活で、二十九冊（ほかに翻訳四冊）の『獄中ノート』（一九二九〜三五年）を執筆し、拘禁のまま死去した人物である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
<paragraph>
<sentence>　この『ノート』では、広範多岐にわたるテーマが論じられているが、もっとも著名なのは現代資本主義国家の統治についての考察である。</sentence>
<sentence>かれはこの統治を、強力と同意、支配と指導の二つの機能的側面から分析した。</sentence>
<sentence>現代の統治階級は、強力の行使すなわち強制だけで被統治諸階級を従属させ得ているのではなく、同盟諸階級との利害の妥協・調停をはかり、また自己の利害を表現するイデオ<sampling type="end" />ロギー・価値観を社会全体に受けいれさせ、階級分裂社会の一体性を保とうと努めることによっても、その統治を成立させてきた。</sentence>
</paragraph>
</noteBody>
</article>
</sample>
