<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBd3_00070" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBd3_00070_F001">
<paragraph>
<sentence>虚勢をはって相手の気勢をくじくだけでなく、とても勝負にならないという顔をして相手にあなどら<sampling type="start" />せておいて最後に笑うということもやる。</sentence>
<sentence>虚勢をはって賭金をつりあげることは、勝てば賞讃される。</sentence>
<sentence>負けても非難されることはない。</sentence>
<sentence>問題は相手がその挑戦をどう受けとめるかである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そういうカケヒキは出会い頭から始められ、日本人がシタテに出るのに対して、ウワテに出て、初対面の相手に対してド肝をぬくようなことばを一発ぶちかます。</sentence>
<sentence>それで相手がひるむと見ると、内心で<quote>「なぁんだ」</quote>と見くびり、逆に手応えのある反応が返ってくると<quote>「オヌシなかなかやるな」</quote>と一目おく。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　最初はシタテに出るのが定石の日本人は、相手からウワテに出られると、<quote>「やられた」</quote>と思うよりも、<quote>「イヤな奴だ」</quote>とにわかに反感を抱いてしまいがちである。</sentence>
<sentence>とくに京都人にとっては、<quote>「気安うされた」</quote>つまり見くびられたということになり、<quote>「気安ういわんといてんか」</quote>と気色ばまざるをえない。</sentence>
<sentence>京都人でなくても、<quote>「こちらがシタテに出れば、イイ気になりやがって」</quote>とおもしろくない。</sentence>
<sentence>アメリカ人相手の交渉では、そこで感情的になったり態度を硬化させては負けである。</sentence>
<sentence>微笑を浮かべてやりかえさなくてはならない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　相手の裏をかくために作った表情が<quote>「ポーカー・フェイス」</quote>である。</sentence>
<sentence>アメリカ人はカードだけでなく交渉やビジネスも勝負と考え、ポーカー・フェイスになる。</sentence>
<sentence>相手を<quote>「ひっかける」</quote>のはやましいことでないばかりか、ゲームのうちであり、能力の発揮と認められる。</sentence>
<sentence>ひっかけた相手とゲームのあとで得意げに<quote>「どうだ」</quote>と握手することさえある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　アメリカ人にとって、交渉はゲームであり、その場で勝負のつくものと見られている。</sentence>
<sentence>ゲームが始められたのに相手の様子をうかがって無言で座っているだけなどということはなく、つぎつぎとカードを開きカネを賭けていかなければならない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence>日本人には脅迫しかない？</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　ポーカー式のやり方に対して、日本人は不信感をもつ。</sentence>
<sentence>アメリカのポーカー式を最初から警戒して交渉にのぞむということも多い。</sentence>
<sentence><quote>「相手がそうなら」</quote>と自分の手の内をさとらせないことに神経を集中し、ポーカー・フェイスで通そうとする。</sentence>
<sentence>ただし、日本人のポーカー・フェイスはもっぱら能面的無表情のワンパタンである（アメリカ人の場合は、無表情もあるが、相手を誤らすためには心の中と違う表情をすることに重点がある）。</sentence>
<sentence>日本人がとくに反発を感じるのは、交渉中にけわしい顔で要求を突きつけていたアメリカ人が、交渉が終わったとたんにガラリと表情を変えて手をさしだし肩を抱いてくるようなときである。</sentence>
<sentence>ひっかけられたのではないかと疑心暗鬼にならざるをえないからであり、またひっかけられたのではなくても、日本人はアメリカ人流の<sampling type="end" />気持の切りかえについていけないからである。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
