<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBd3_00064" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBd3_00064_F001">
<paragraph>
<sentence>　つまり<quote>「国民の総意」</quote>というのは、ルソーがいうところの<quote>「一般意志」</quote>のこと<sampling type="start" />だとみなされなければならない。</sentence>
<sentence>一般意志とは、過去、現在、未来にわたる国民のすべてのうちに潜在する共通意志のことである。</sentence>
<sentence>なるほど一般意志の実在は科学的には証明できないという意味で神秘の次元にある。</sentence>
<sentence>しかし、そうであればこそ、国民の総意という神秘と統合の象徴という神秘とが、同次元に位置することになり、憲法第一条内部の、そして第一条と<quote>「皇統の世襲」</quote>を規定した第二条とのあいだの、論理矛盾が解消するのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　巷間に伝えられるところ、新天皇は民主主義教育の洗礼をお受けになったといわれている。</sentence>
<sentence>もし民主主義なるものが、多数の国民の参加による多数決という社会的意志決定の一方式を指すにすぎないならば、また私は民主主義の意味をこのように狭く限定すべきと思うのであるが、民主主義に代わる政治方式はみつかりそうにない。</sentence>
<sentence>そのかぎりで私も民主主義を支持する。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし多数参加による多数決が必ず良き方向に進むと考えるのは、人間性にたいする甚だしい誤解である。</sentence>
<sentence>そう考えるためには、性善説という名のヒューマニズムを受け入れるという子供っぽい思想に立脚しなければならない。</sentence>
<sentence>少々控えめにいっても、性善と性悪が、真理と誤謬が、美と醜が拮抗しているのが人間というものである。</sentence>
<sentence>この冷厳な事実をみつめることのできないものたちによる民主主義こそ、プラトンたちが心配したように、カキストクラシーの最たるものかもしれないのだ。</sentence>
<sentence>つまり最劣等者の支配ということである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　その反対に、アリストクラシーとは最優等者の支配ということである。</sentence>
<sentence>財産や身分で優劣が決まるとは思わないが、優等者が支配するのが優れた政治であることは論をまたない。</sentence>
<sentence>そしてソクラテスがいったごとく、自分が劣ったものかもしれないという自覚を保有するのが、人間が優等であることのぎりぎりの条件なのである。</sentence>
<sentence>換言すると、多数参加の多数決が劣悪な結果をもたらすかもしれないと自己懐疑する力量をもったものたちの民主主義、それこそが現代において唯一可能なアリストクラシーへの<ruby rubyText="みち">途</ruby>である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　新天皇には、そしてその側近の方々には、天皇主権をとるかそれとも国民主権をとるかなどといった二者択一をしていただきたくない。</sentence>
<sentence>主権とは<quote>「何ものにも制限されざる権力」</quote>のことであり、そんな無制限のパワーを有するものは、天皇であれ国民であれ、この世に実在してはいけないのである。</sentence>
<sentence>実際の権力としての主権をもつものは完全無欠な主体でなければならず、そんな凄い存在は俗世には存在しないと分かったからこそ、完全無欠を超越界に委ねたのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　アメリカン・デ<sampling type="end" />モクラシーは、国民の主権を俗世にまで及ぼそうとした点で間違っている。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
