<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBd4_00005" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBd4_00005_F001">
<paragraph>
<sentence>　自分の子か、<ruby rubyText="ひと">他人</ruby>の子かにこだわるのは、人間だけで<sampling type="start" />ある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<speech>
<paragraph>
<sentence type="quasi">　「溺れている実子と養子（生みの子と義理ある子、あるいは妻と母）のどちらを先に助けるべきか？」</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</speech>
</quotation>
<sentence>というような愚問が、重大な道徳的テストとして論じられるのはヒトだけである。</sentence>
<sentence>ヒトだからこそ、そこには<quote>「何も考えずに」</quote>というわけにゆかず、義理や、礼法や、道徳が介入して、厄介な問題を引きおこすのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
<paragraph>
<sentence>　サリー・キャリガー女史は、ヴィクター・カーレインという人の目撃したワピチの行動を伝えている。</sentence>
<sentence>ワピチは北米産の大型ジカの一つで、アメリカン・エルクともいうが、ヨーロッパ人はヘラジカのことをエルクというのでまぎらわしい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　カーレインが気がついたとき、そのメスのワピチは、積雪の中で数頭のコヨーテに追われていた。</sentence>
<sentence>しかも彼女のあとから四頭もの子ジカがついて来ていた。</sentence>
<sentence>彼女は厚く雪におおわれた丘をかけあがったが、子ジカたちには雪が身長より高くつもっているので、丘をこえて彼女に従うのは容易なことではなかった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　メスのワピチはその声であとをふりかえり、丘をかけ下り、前足で子供たちを掘りだすようにして、丘上へ押し上げ、次第に迫るコヨーテの声に脅かされながら、苦心して子供たちを救出した。</sentence>
<sentence>しかも、その丘へ登っていきながら子ジカたちをリードした道は、前よりも遠まわりで、そのかわり幼い足でも登れるように、なだらかな坂をつくりだしていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　彼女はそれだけ苦心しつつも、あわてず、沈着に行動して子ジカを全部安全にみちびいたのであるが、この子ジカたちが、四匹とも彼女の子であるはずがないということが、すばらしいのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ワピチは、いつも一頭しか子どもを生まず、ごくまれに二頭生むだけだからである。</sentence>
<sentence>―従ってその四匹の子ジカの中の、どんなに多く見つもっても二匹は彼女の子ではないはずである。</sentence>
<sentence>もしも彼女の子はいつものように一匹だとすると、この沈着な女性は、他人の子どもを三匹も引きうけて、育てていたことになる。</sentence>
<sentence>コヨーテやオオカミに、それとも病菌におかされて、次々と死んでいった二〜三頭の牝ジカが、めいめい一匹ずつわが遺児を彼女に託したのであろうか？</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そうして彼女は実に有能な養育者であるばかりでなく、<quote>「わが子かどうか」</quote>などというケチな、いやらしい差別を全くつけない、<ruby rubyText="ひろ">博</ruby>いひろい愛の持ち主であったわけである。</sentence>
<sentence>いや偶然群れとはぐれて、ついてきた四匹の子を引率していただけだとしても、すばらしいではないか？</sentence>
<sentence>　それがワピチ一般、シカ一般にふつうに見られるならば、もっともっとすばらしい！</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">バイソンは母親のいない子供ほど愛される</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　次に、フランスの舐め足りぬクマの話を思い出しながら、<quote>「母親のいないバイソンの子供」</quote>の話をし<sampling type="end" />よう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
