<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBd4_00012" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBd4_00012_F001">
<paragraph>
<sentence>　ヘッケルは、一九世紀初期に広まっていた発生学上の定説をもとに、<sampling type="start" />進化論の文脈に当てはまる原理を打ち立てた。</sentence>
<sentence>これに対して、ハスクリーは、あまり知られていない理論に基づいて、生物の発生段階を理解しようとした。</sentence>
<sentence>それは、カルル・エルンスト・フォン・ベアの考えに由来する。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　フォン・ベアは進化論者ではなく、一九世紀初期の彼と同じような発生学者のなかには進化論者は一人としていなかった。</sentence>
<sentence>しかし、生物が発生するときに連続して見られる相に関するフォン・ベアの解釈は、広い範囲に影響を与えた。</sentence>
<sentence>発生の過程で異なる生物の間に共通して見られる段階は、より下等な生物の成体ではなく、生物が<quote>「後に残してきた」</quote>胚的もしくは胎児的相を表わしている、と主張したのだ。</sentence>
<sentence>たとえば、ヒトと魚は、発生の過程でエラ穴をもつという共通の段階を通る。</sentence>
<sentence>この段階では、確かにヒトは魚、つまり魚の成体にはなっていないし、魚も、その段階では完全な形、つまり成体になっていない。</sentence>
<sentence>しかしながら、発生上のその地点からのち、ヒトと魚は別々の発生過程を辿っていく。</sentence>
<sentence>魚の胎児には、魚にだけ見られる特徴が発達し、最後には魚の成体になる。</sentence>
<sentence>そしてヒトは、ヒトの発生過程を進み、ヒト固有の特質をもった生物に成長する、というのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　フォン・ベアは、その見解を四つの所説に要約し、それは法則として知られるようになった。</sentence>
<sentence>第一の法則は、生物が発生する過程では、普遍的な特徴が先に現われ、それぞれの生物に特有のものは、後からでてくる、とした。</sentence>
<sentence>第二法則は、ある生物の固有の形態は、普遍的な特性から発生する、と言明する。</sentence>
<sentence>第三法則は、発生過程を進むにつれ、それぞれの生物は、他の動物との違いがいっそうはっきりしてくる、と言及する。</sentence>
<sentence>そして、最後で、しかも最も重要な法則は、ある生物の個体発生の初期段階は、その生物より下等な生物の成体に対応するものではない、ということだった。</sentence>
<sentence>その代わりに、個体発生の初期段階は、より単純な生物の個体発生の初期段階を表わしている、としたのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ハクスリーは、フォン・ベアの論理を応用して、読者をある特定の結論へ導いていった。</sentence>
<sentence>最初に<quote>「成体になったときの形態が似ている動物同士ほど、胚の段階でもよく似ており、しかも似ている期間が長い」</quote>ことを納得させた。</sentence>
<sentence>おそらく、これは真実であろう。</sentence>
<sentence>ある型の動物だけに見られる特徴は、その動物に固有のものであるほど、個体発生の過程の終わりのほうで現われてくるからだ。</sentence>
<sentence>したがって、たとえばイヌとネコの胚を比べた場合に、イヌと鳥やサルの胚を比べたときよりも、たがいに似ている期間が長いとわかっても、驚くにあたらない。</sentence>
<sentence>これは単に、常識の問題のように思える。</sentence>
<sentence>しかし、もしこの概念を受け入れるなら、最終的<sampling type="end" />な結論も受け入れなくてはならない。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
