<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBd4_00022" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBd4_00022_F001">
<paragraph>
<sentence>　近年になって、ライヒの自分自身の偉大さの意識はますます高まり、また彼のオルゴン研究をかつての輝かしい思想家が悲劇的に崩壊した証拠として無視する同学者たちに向ける毒<sampling type="start" />舌も、驚くほどしんらつさを増している。</sentence>
<sentence><quote>「感情的疫病」</quote>とは、性の病的状態が社会的に発現したものをさす彼の造語であるが、予想されるように、彼は自分の仕事に対する反対をすべてこの感情的疫病の徴候として扱っている。</sentence>
<sentence>一九四七年に純正食品医薬局が彼のオルゴン蓄積器の調査を開始し、またミルドレッド・ブレーディが彼について二つの雑誌論文（『ハーパーズ・マガジン』一九四七年四月号所収の『性とアナーキーの新宗派』と『ニュー・リパブリック』一九四七年五月二六日号所収の『ウィルヘルム・ライヒの奇妙な言い分』）を書いたとき、この感情的疫病は絶頂に達した。</sentence>
<sentence>あくる年ウォルフ博士は『感情的疫病対オルゴン生物物理学』と題する反論のパンフレットを書いた。</sentence>
<sentence>その中からライヒの次の言明を引用しよう。</sentence>
<sentence type="quasi"><quote><sentence>「それは古い物語である。</sentence>
<sentence>それは私たちが繁栄した文化のにない手とみなす古代ギリシア人より古い。</sentence>
<sentence>…それは二〇〇〇年後になっても全くかわらなかった。</sentence>
<sentence>科学知識の味方に立ち、占星術の迷信に反対して闘ったジョルダノ・ブルーノは、宗教裁判所によって死刑を宣告された。</sentence>
<sentence>ガリレオを宗教裁判所に引きわたし、コペルニクスを悲惨のうちに死なせ、レーウェンフックを世捨人にし、ニーチェを狂気に追いやり、パスツールとフロイトを追放したのも同じ精神の悪疫である。</sentence>
<sentence>それはあらゆる時代にみられる、同時代人の下品できたない態度である。</sentence>
<sentence>次のことは一度かぎりはっきりいっておかねばならない。</sentence>
<sentence>人はそのような悪疫の発現に降参することはできないと。」</sentence>
</quote></sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それ以上にはげしいことばがライヒの『<sentence>きけ小人よ！</sentence>
』に現われている。</sentence>
<sentence>これは一九四八年に出た怒りの本で、ウィリアム・スタイグの楽しいさし絵がある（スタイグはウィルヘルム・ライヒ財団の準メンバーである）。</sentence>
<sentence>この本は、自分自身の病的状態をみてとることができない、そしてあらゆる型のファシズムの興隆に責任のある、ノイローゼで性的に病む<quote>「小人」</quote>を攻撃するのだと称している。</sentence>
<sentence>だがほんとはこの本は、世界がライヒの偉大さを認識できないことに業を煮やして世界にたたきつけた荒々しい爆発なのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence type="quasi">　ライヒは書く、<quote>「<sentence>…その発見者が人間はなぜガンで死ぬかをさぐりあてたとき…おまえ小人は、たまたまガン病理学の教授で、安定したサラリーをとっているのに、おまえはその発見者はペテン師だという。</sentence>
<sentence>あるいは発見者は空気中の細菌について何一つ理解していないという。</sentence>
<sentence>…あるいはおまえは、おまえ自身はおまえのガンの問題を解けないというのに、彼がそれに手をつける資格があるかどうかはっきりさせるため、彼を試験する権利があると主張する。</sentence>
<sentence>あ<sampling type="end" />るいはおまえは、もしおまえに自分の患者を救おうという気があるならあれほど切実に必要なものを彼が発見したのだと認めるべきなのに、それよりはむしろ多くのガン患者が死んでいくのを傍観するほうを選ぶのだ。</sentence>
<sentence>おまえにとっては、おまえの教授としての権威、あるいはおまえの銀行、あるいはおまえとラジウム産業とのコネクションのほうが真理や学問よりも重要なのだ。</sentence>
<sentence>だからこそおまえは小さくてみじめなのだ。</sentence>
<sentence>この小人めが。」</sentence>
</quote></sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
