<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBd4_00019" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBd4_00019_F001">
<paragraph>
<sentence>　ブッポウソウは夏鳥として<sampling type="start" />日本に渡って来る南方系の鳥です。</sentence>
<sentence>大きな杉の木の多い山の神社やお寺によくいます。</sentence>
<sentence>煙の出ている高い煙突のまわりを飛びまわるという面白い習性があります。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ところで、いつも高い空を飛びまわり、高い枝にばかりとまっているブッポウソウを背中の方から見られるけっこうな場所はそうめったにはありません。</sentence>
<sentence>ただ七月の陽はどうにも暑いのです。</sentence>
<sentence>じゃ夕涼みがてら来たら、あの有名な仏法僧の声がきかれるのではと考える人がいてもそれはダメです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　今はもう多くの人が知っていますが、あの仏法僧の声の主はコノハズクという小さなミミズクなのです。</sentence>
<sentence>弘法大師の昔から知られ、その声で鳴くからとてブッポウソウと名づけられたこの青い鳥が、ただゲッゲッと鳴くだけというのは何ともおかしな話ですが、この事は昭和十年に確かめられました。</sentence>
<sentence>それ以来<quote>「姿の仏法僧、声の仏法僧」</quote>という言葉がはやりました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ブッポウソウの声をききに行った時、ある人が言いました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「姿と声があるんだから、においの仏法僧もあってもいいんじゃないかな」</quote>。</sentence>
<sentence>すると他の人がすかさず答えました。</sentence>
<sentence><quote>「そりゃブップースーだろう」</quote>。</sentence>
<sentence>これを本当のこぼれ話というのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">オナガ</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　窓のすぐそばのサクラの繁みから、ギョイギョイギョーイという、オナガの巣立ちびなの声が聞こえてくるこのごろです。</sentence>
<sentence>アブラゼミの声だけでも暑苦しいのにうるさいなと顔をしかめて汗をふくのですが、あの繁みの枝で、えさを待っているごま塩頭の、まだ尾の短い幼な幼なした姿を思い浮かべると、ついほほえんでしまいます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　東京の人に<quote>「オナガってほら頭が黒くて翼と尾の青い鳥、よく庭に来るでしょ」</quote>と言えば、鳥にそう関心のない人でもたいてい分かります。</sentence>
<sentence>ところが関西の人にそんな説明をしても分かってくれません。</sentence>
<sentence>それもそのはず、オナガは関西にいないのです。</sentence>
<sentence>オナガは埼玉、千葉、東京などに多い鳥でしたが、次第に分布を広げ、現在は北は青森、西は福井、岐阜のあたりまでいます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　今後どのように分布を広げていくか興味あるところです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　アジアでは日本、朝鮮半島、中国、東南シベリアの一部にだけ分布するオナガが、ずっと離れてユーラシア大陸の西の果て、イベリア半島の先端にもいるというのはふしぎです。</sentence>
<sentence>昔々、日本に来たポルトガル人が持って帰って放したんじゃないかと、つい本気で考えたくなるような隔離分布の例です。</sentence>
<sentence>ポルトガルにセミがいるのかどうか知りませんが、ポルトガルの人もこんな暑さの中でオナガのひなの声を聞いているのかなあと考えてしまう八月の昼下がりです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　最近カッコウのひなを育てているオナガの例がいくつか<sampling type="end" />ありました。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
