<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBd4_00014" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBd4_00014_F001">
<paragraph>
<sentence>　当時のニー<sampling type="start" />ルほど、マンハッタン計画の各分野から様々な注文を受けていた技術者もいなかっただろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　カリフォルニア大学のローレンスのカルトロンに対する質量分析器の専門家としての協力、プリンストン大学のテーラーが進めていた重水計画への参画、カーネギー工科大学のエーベルソンの熱拡散法によるウラン濃縮計画に対する評価、コロンビア大学のガス拡散法の実験計画への協力など、あらゆる分野から引張りだこになっていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それでいてあくまでも疲れを知らなかったのは、彼の質量分析技術に対する自信が彼自身を支えていたからであろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一九四三年七月、暑い陽にうだるニューヨークに夫人とともに移り住んだニールは、ケレックス社の本社が置かれているウルワース・ビルに通って研究を続けることになった。</sentence>
<sentence>開発項目は二つあった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　その第一は、ケレックス社が設計しようとしている巨大なガス拡散法によるウラン濃縮工場の全システムに、ピンホールもしくは肉眼ではとても発見できないような傷を探知する検出器を開発することであった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　その第二は、何千基もある隔膜を内蔵した拡散塔を通過してくる、ＵＦ‐６のガスの濃縮度の測定器の開発であった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">大プロジェクトのなかで</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　事務所のなかで設計図に埋もれながら開発に没頭するニールに、協力者としてＧＥ社の元工場長、アボットが配属された。</sentence>
<sentence>このコンビによって、ニールの考案した装置はＧＥ社ですぐさま製造に移すという、能率のよさにつながり、開発はめざましく進展した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　まずニールは機器・配管類のピンホールを探知するためのヘリウム・リーク検出器を考案した。</sentence>
<sentence>このすぐれた検出方法は、現在原子力分野に限らず広く利用されているが、その原点はニールの努力にあったのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　当初はこのリーク検出器にはガラス製の質量分析管がとりつけられていたが、工場での使用に耐えるためには、全体が金属性のものに代替されなければならなかった。</sentence>
<sentence>数カ月かかってニールは、小型ですべて金属性のリーク検出器を完成し、これをＧＥ社が生産に移して、ウラン濃縮工場の全システムを効果的に組み立てることができるようになった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一方、カスケード全体に神経のような役割を果たし、ガスの流れを制御するための自動記録式質量分析器の開発も同時に進められた。</sentence>
<sentence>ニールにとってみれば、工場全体の詳細な配置や設備の性能などが正確には把握できないという状況の悪さのなかで、しかも時間に追われながら苦労して完成させなければならなかった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　とにかく地味な人柄のニールは、マンハッタン計画の華々しい語り草には、ほとん<sampling type="end" />ど姿を現さない。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
