<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBd5_00017" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBd5_00017_F001">
<paragraph>
<sentence>　ノンノにｎｏｎ‐ｎｏというアルファベットを当てはめて、アンアンを追って、横文字のタイトルにし<sampling type="start" />たのである。</sentence>
<sentence>たまたまアンアンは英語の不定冠詞のくりかえしになっているのに対し、ノンノはいいえ（否）―じゃないという意味にも受け取れる。</sentence>
<sentence>“ツッパリのいいえ”じゃないということは、まさにメジャー志向の価値観にもつながるのであった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　事実、すでに挙げたように、四号（八・五）からポピュラーなデザイン感覚の、商品カタログ的特集を開始しており、六号の<quote>「<sentence>大特集、この秋なにが流行るか？</sentence>
」</quote>の中に、<quote>「<sentence>ここがちがう！</sentence>
<sentence type="quasi">　レイアードルックの新しいフィーリング</sentence>
」</quote>が見られるのであるが、そのレイアードにおけるコーディネートのセンスは、あくまでポピュラーであり、メジャー志向であった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　七二年頃の流行語に<quote>「アンノン族」</quote>があった。</sentence>
<sentence>これは『アンアン』や『ノンノ』に掲載された観光地やファッションタウンのガイドマップを小脇にかかえて、古都旧蹟、原宿、六本木、赤坂、青山、横浜元町、神戸元町などを訪れる若者を、ジャーナリズムが揶揄して呼んだものである。</sentence>
<sentence>雑誌情報によって、仕掛人の操るままに行動する、主体性のない若者たちといったニュアンスがこめられていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　また<quote>「アンノン公害」</quote>という流行語も生まれた。</sentence>
<sentence>これには二通りの意味があった。</sentence>
<sentence>一つはアンノン族が大挙して観光地に押しよせ、あまり金を落さないまま傍若無人な行動が目につき、受け入れ側や一般観光客に迷惑がられることを意味していた。</sentence>
<sentence>だから別に公害ではなく人害だったのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　もう一つは、特に『アンアン』で紹介されたアイテムを、早速コピーして発売する海賊版メーカーが登場しはじめ、それなりに売れることもあっただろうが、多くはさっぱり売れなくて在庫をかかえてしまい、もともとコピーした自分に責任があるにもかかわらず、逆うらみして、業界うちでアンノン公害と称したものであった。</sentence>
<sentence>しかしともあれ、それだけ『アンアン』や『ノンノ』は当時のトレンド・セッターとしての一翼を担っていたものといえよう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　光文社から別冊女性自身として『ＪＪ』が七五年五月に創刊された。</sentence>
<sentence>ＪＪは女性自身の頭文字からきたタイトルである。</sentence>
<sentence>『ＪＪ』は創刊号で<quote>「大特集ニュートラ」</quote>を掲げた。</sentence>
<sentence>当初は隔月刊であったが、一号おいて十、十二月号から七六年の二〜十二月号、七七年の二月号まで、全部で九回、連続してニュートラ特集を行っている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　また七七年二月号では<quote>「いつか買いたい品　ルイ・ヴィトンの世界」</quote>を取り上げ、以後、有名一流ブランド志向の情報を提供していった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　神戸からはじまって全国に流行していった、高級ブランド志向の上品ルックとしてのニュートラは、まるで『ＪＪ』の専売のようであったが、のちにニュートラはワンパターンと、ライバル意識をむき出しにする『アンアン<sampling type="end" />』も、七五年の一三〇号（九・五）ではニュートラを特集していた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
