<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBd5_00013" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBd5_00013_F001">
<paragraph>
<sentence>パリの堂々とした広場の景観や、建物の<sampling type="start" />高さが揃い並木のある町並みは確かに美しい。</sentence>
<sentence>そうした大都市ばかりでなく中世都市に起源をさかのぼることのできる小都市もまた、日本の都市にはないたたずまいを見せる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　こうしたヨーロッパ都市の町並みは一朝一夕にできたものではない。</sentence>
<sentence>町並みは数百年にわたる蓄積がつくりだした文化財ともいえるのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　たとえばアムステルダムには、市内に七千棟もの歴史的建造物として指定された建物がある。</sentence>
<sentence>これらの建物には、内部の改修は比較的自由だが外観は保全しなければならない、という規制がある。</sentence>
<sentence>また新しい建物を建てるにしても、高さや外壁のデザインなど周囲と調和した建て方がなされるから、町並みが時間の推移とともに充実していくことになる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ヨーロッパの都市では、古い建物を改修して住み続けている人が多いが、改装費用は思いのほかかさむし新しい設備の導入には困難も多いなど、現実にはそれほど容易なことではない。</sentence>
<sentence>それでも彼らは、古くからあるものをいつまでも大事に使用し、〈まもる〉という方法をとる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　日本では新しいものをどんどんとりいれ、〈つくる〉ことによって、町はすごい速さで変わっていく。</sentence>
<sentence>新築の住宅を建てても、数年もすれば建て増しをしたり改築したりすることになる。</sentence>
<sentence>そんな具合では町は変化してとめどない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　これに対してヨーロッパは、古いものは祖先がつくったものであるから偉大なものである、また、それはいいものである、だから継承していこうという考え方である。</sentence>
<sentence>最近イギリスから来た都市計画家と日本のミニ開発に関する議論をした。</sentence>
<sentence>すると、彼は大きな住宅を<quote>「取り壊す」</quote>ということが、どうしても理解できなかったのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「いいものをなぜ壊すのか」</quote>というのだ。</sentence>
<sentence>いったんつくったものを壊したり変えたりすることには、抵抗感があるのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　また、パリのアパートでは、永く大型の洗濯機が普及しなかったという話がある。</sentence>
<sentence>建物が古く、洗濯の排水を流せるほど建物の排水のパイプが太くないという理由からだったという。</sentence>
<sentence>建物が古く不便な生活をしていても、他に良さがある。</sentence>
<sentence>最新式のものだけがすばらしいというのではなく、古いものにも捨てがたい良さがある、とするのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そうした点から考えると、ヨーロッパの都市に生きる人びとは、歴史を受け継ぐ橋渡しの役目を任じているといえようか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　歴史的なものを重視するヨーロッパ方式と見比べ、日本の町を振り返った時、われわれは歴史的な蓄積をいとも簡単に放棄してきた、ということに思いいたる。</sentence>
<sentence>それは、江戸が東京に変わったときに一度あり、そして、さらに終戦時にもっと徹底した伝統放棄があ<sampling type="end" />った。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
