<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBd5_00021" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBd5_00021_F001">
<paragraph>
<sentence>　<quote>「シリンダーやピストンで、ガソリンをとぎれとぎれに吸い込んで燃やし、プロペラを回して飛ぶなんて、もう古くさいぞ」</quote>（『現代』昭和四十三<sampling type="start" />年二月号）というのが、そのころの種子島の口癖だった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　種子島から見れば、廠内の技術者は旧態依然たる古典的エンジンにしがみついているとしか映らなかったにしても、彼のそうした言動も、日中戦争下にあっては、一台でも多くの高性能エンジンをつくれと要請され、既存のピストンエンジンに精魂を傾けていた同僚からは、反感を招くものであった。</sentence>
<sentence>技術をあつかう者にとっては、具体的な成果こそがすべてであった。</sentence>
<sentence>はるか先のことより、現に日本が戦っている戦争に役立つかどうかが判断の基準であった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　これといった理論的確信や見通しがあるわけではなく、種子島の思いつくままに次々と違ったタイプの装置をつくらされ、実験が強行されることに、最初は好奇心で手伝っていた若い部員たちも、しだいに自分たちがただ振り回されているだけのような気になって、あまり種子島のいうことを聞かなくなっていった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　昭和十四年（一九三九）に海軍入りし、のちに種子島の部下としてジェットエンジンの軸流ファンを担当した田丸成雄は、当時を振り返り、次のようにいう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<speech>
<paragraph>
<sentence type="quasi"><sentence>　「のちの時代の人から見ればひとつの流れとして、ジェットエンジンへとつながっていく成果と受け取られるかもしれないけど、自分が当時やっていたことなんて大したことないんだ。</sentence>
<sentence type="quasi">まあ学生の卒業製作程度でしかなかったんだよ」</sentence>
</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</speech>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　また、とかく物理屋は理論的厳密性を重んじる傾向にあるが、同じ空技廠内の中田金市もその例にもれなかった。</sentence>
<sentence>燃焼の専門家としての中田は、種子島の主張する燃焼の理解の仕方には理論的整合性がないとして、批判的であった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　いずれにせよ、種子島の研究に対するこうした“一人相撲”との受け止め方が、空技廠内の大勢であった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そうした廠内のきつい風当たりの中でも、種子島は研究をやめようとはしなかった。</sentence>
<sentence>実験の手助けをしてくれる学卒部員がいなくなると、彼はやむなく、比較的いうことをきく海軍技手養成所出身の技手を使って、実験を進めた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">日本初のガスタービン</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　こうして戦局が押し迫り、誰しもが当面する目前の緊急課題に追われていた時代、種子島のガスタービン研究は、廠内で孤立しながらも、徐々に周囲を啓蒙していくという状態が、三、四年続いた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この間、欧米から届く文献の数はめっきり減りつつあったが、その中に、ガスタービンに関する研究もポツポツ見受けられるようになってくる。</sentence>
<sentence>また、一般向けの雑誌にも、ジェット機についての記事がたまには登場するようになった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一方、空技廠の内外でも、将来のジェットエンジンへと結びついていく初期段階的な実験が幾つかあらわれはじめてい<sampling type="end" />た。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
