<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBd5_00020" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBd5_00020_F001">
<paragraph>
<sentence>　家庭生活をとりまく環境変化のうち，国際化社会への移行は，一見<sampling type="start" />家庭外部のみでの変化かとみえる．</sentence>
<sentence>しかし生活の諸局面特にその生活行為，生活の価値認識，そして生活の諸資源を見直してみると，その各々の内容と今後ますます深く関わってくるものであることがわかる．</sentence>
<sentence>その変化の単なる受け取り手としてのみではなく，それを前向きに受け止めて，家庭生活管理内容の向上に資しうるようにするには，さまざまな工夫，認識そして留意が必要である．</sentence>
<sentence>それはまさに家庭の経営および運営視点から整理して考察してみる必要に迫られている課題である．</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　つまり国際化社会への移行は，歴史的にみれば，科学技術とりわけ交通通信手段の急速な発達（高速交通網の地球・地域内両レベルでの形成と，高度情報化装置の開発・普及とその社会形成），国際経済体制の形成・発展とによりもたらされたものである．</sentence>
<sentence>その変化は，国際親善的な対人的関係から，国際金融，国際放送通信網そして留学生・帰国子女問題，財・サービスの日常的管理に至るまで多様な次元に及んでいる．</sentence>
<sentence>それは特定の“国際人”的な人格をもつ生活管理主体のみの変化ではなくなっている．</sentence>
<sentence>特定地域に足を置いている通常の生活主体にも“国際人”的な視野とセンスが求められ始めている．</sentence>
<sentence>その変化を正しく理解し，それを具体的に生活管理の仕方に反映している視座とその能力の形成がかかる公衆レベルでも必要となってきている．</sentence>
<sentence>また地球市民的認識をもつ生活者たることを通じて国際的な相互理解と連帯の輪を広げていく，社会環境形成的諸活動の展開も求められている．</sentence>
<sentence>民間レベルで地に足ついたものにしていく活動のそれらには国際化の究極の目標とすべきほどに意義深いものがある．</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">２）　生活の中の国際化</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　具体的にどのような広がりと次元で，生活レベルの国際化をわれわれは認識すべきであろうか．</sentence>
<sentence>生活資源―生活活動―生活価値という生活構造論的体系に位置づけてみる．</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<list>
<listItem>
<sentence type="quasi">〔生活資源〕　物的資源（輸入財，技術移転，海外投資，海外資産，為替差益，物価，流行），人的資源（海外勤務，留学，情報管理，人的ネットワーク，防疫管理，移民・留学生受入れ），…</sentence>
<br type="automatic_original" />
</listItem>
<listItem>
<sentence type="quasi">〔生活活動〕　生活基盤系（食，住，衣の生活様式の多様化），生活創造系（交流，交換，レジャー，創作，鑑賞），移動系（渡航，受入，滞在），仕事系・財務系（家政管理法，貯蓄・リスク管理，金利自由化などでの多様性享受），…</sentence>
<br type="automatic_original" />
</listItem>
<listItem>
<sentence type="quasi">〔生活価値〕　目標―価値―基準面での関与，価値規範―制度―文化面での受容，生活価値構造―位階性―総合性での内容変化，…</sentence>
<br type="automatic_original" />
</listItem>
</list>
<paragraph>
<sentence>　それぞれの糸口，切口をみるとき，それはカネ・モノレベルの国際化のみならず，生活様式の国際化，人的交流，海外生活経験，海外情報の日常的受入，生活諸価値への浸透まで幅広い関わり合いが生じていることを知<sampling type="end" />ることができる．</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
