<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBd6_00005" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBd6_00005_F001">
<paragraph>
<sentence>参列者も総勢十名で心丈夫でもあったせいか、お骨になるまで約一時間、立派な待合い室で持参のお寿司、サンドイッチなどを軽く<sampling type="start" />つまみながら、静かに待っていました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　焼却係りのおじさんに歯槽膿漏の病気だけは指摘されましたが、天寿をまっとうしたワンちゃんだといわれました。</sentence>
<sentence>職業柄の眼識とはいえ、よく解るものだと感心して、<quote>「そのとおりです」</quote>と答えたら、ちょっぴり自慢げに頷いていました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　みんなでお骨拾いをして、かわいい骨壺に納めてしまうと、なんだか妙にホッとしたものでした。</sentence>
<sentence>本堂でお経をとなえていただいてから、骨壺はケリー同様、わたしの胸に抱いて帰り、セレモニーの締めくくりにわが家のお雑煮で精進落としをしていただくことにしました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　お屠蘇気分もまだ抜けない、正月休みあけの四日朝いちばんのお葬式。</sentence>
<sentence>官庁のご用始めで、あでやかな振り袖姿もチラホラと、世の中は活気を取り戻しはじめているというのに、こちらはどうにも湿っぽい雰囲気です。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ゴンのため、そしてわたしのためにまるまる一日を共にすごしてくださった皆さんが、一度に引き上げてしまっては淋しかろうと、順次帰られるという気配りまでしていただいて、つとめて平静を装おうとしても、涙はとめどなく流れるばかりでした。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<figureBlock>
<figure>
</figure>
<caption>
<sentence>ゴン５，６歳のころのあどけない顔。</sentence>
<sentence>４９日の法要を記念してテレフォンカードにした一枚。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</caption>
</figureBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">ゴンの抜けた穴</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　うつろにテレビを見ている…仕事が終わってホッと自分の時間に戻ったとき、ふとそう感じました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<speech>
<paragraph>
<sentence type="quasi">「とっても部屋が広くなってしまいましたね」</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</speech>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　初七日を前にして訪ねてきてくれた甥のお嫁さんの雅子さんにいわれたものですが、ほんとうにそのとおりなのです。</sentence>
<sentence>ゴンのためにストーブの前に毛布とタオルで仮ベッドがいつもつくられていたり、ゴンの指定席であった安楽椅子の上にもタオルケットを置いていたのが、すっかり片づけられて、文字どおりポッカリ穴があいてしまったようでした。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ゴンはわたしにとって、ただの犬ではありませんでした。</sentence>
<sentence>わたしの言葉も顔色も全部理解してくれ、いろいろな場面でのショックアブソーバー役を果たす有能な分身といっても過言ではなかったのです。</sentence>
<sentence>わたしのほうもほんの少しだけだったかもしれないけれど、ゴンが何をしてほしがっているのか、何を訴えたいのか、何を考えているのか解ろうと努力してきたつもりです。</sentence>
<sentence>とはいえ、それもいまとなってみれば、もっともっと尽くしてやればよかったと後悔ばかりが先にたちます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　甘えて訴えているときのゴンの目、穴があくほどジーッとわたしを見つめて、けっして目をそらさない。</sentence>
<sentence>そんなときの目は真っ黒で真ん丸くて、うっすら涙さえ浮かべているみたいでした。</sentence>
<sentence>わたしのほうが先に目をそらしてしまうほど、真剣な<sampling type="end" />まなざしでジーッと見つめられると、つい何かしてあげたくなってしまうのが常でした。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
