<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBd6_00001" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBd6_00001_F001">
<paragraph>
<sentence>また明らかに大衆向けのバラエ<sampling type="start" />ティ・ショウやポップ番組になると、英語のほうもさらに<quote>「下向き」</quote>の傾向が強まる。</sentence>
<sentence>ときには、あまりにも強いアクセントが耳につき、不快になることすらある。</sentence>
<sentence>第一あんなに“英語を下げて”は、労働者階級を見下しているようで、失礼なのではないだろうか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<speech>
<paragraph>
<sentence type="quasi"><sentence>　「たしかに、ときどき行きすぎはあるようね。</sentence>
<sentence>とくに若い人向けの番組に。</sentence>
<sentence>うちのティーンエージャーの息子は一時、生まれ育ったミドルクラスのアクセントをわざと無視して、労働者階級のようにしゃべっていたけれど、自然にもとに戻りました。</sentence>
<sentence type="quasi">これも、ひとつの成長過程よ」</sentence>
</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</speech>
</quotation>
<sentence>とフリーマンは話していた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
<paragraph>
<sentence>　アンチ・オックスブリッジの英語は若者に受けるから、これもテレビの<quote>「演出」</quote>のひとつとして使えるのだ。</sentence>
<sentence>軽い反体制の証しとしてアクセントを変えてみる、というやり方はいかにもイギリスらしい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それでは、このように標準語の定まらないテレビの世界で、プロの話し手は不要かというと、そうは思われない。</sentence>
<sentence>標準語である必要がないのは、あくまでも<quote>「生の顔」</quote>として出演するパーソナリティやジャーナリストの場合であって、このほかにテレビには、ドキュメンタリーのナレーションという大きな分野があるからだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　イギリスのノンフィクション番組では、それが世界の激戦地からのリポートだろうと、望遠レンズをとおしてとらえた自然科学の世界だろうと、画面にマイクを持ったリポーターが登場して長々と話す例は少ない。</sentence>
<sentence>そのテーマを考えついた人とか、深くリサーチした当人でもない限り、有名人がリポーターとして駆り出されて画面に出るという形式は取らないのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　したがって、ナレーションの比重はかなり重くなる。</sentence>
<sentence>たいへんなリサーチと撮影の結果、ようやくできあがった映像は、その説明の口調しだいで大きく左右されるといってもいいすぎではない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　その口調とは、かつてのＢＢＣアクセントのように、やたらと折り目正しく、明確で、非人間的なものではなく、かといって感情的すぎたり、芝居がかって、映像を台無しにするようなものであってもいけない。</sentence>
<sentence>普通のニュースを読むのとはわけが違うのだから、時間をかけて書かれた原稿に命を吹きこむような、声と口調と話のテクニックが必要だ。</sentence>
<sentence>そして、なによりも大切なのは、このように取材してきたこの話は真実なんですよ、と見る人を説得しなければならないことである。</sentence>
<sentence>ナレーターはそれを、あくまでも映像を主にして、サポート役としてやりとげるのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そんな芸当は、もちろんプロにしかできようはずがない。</sentence>
<sentence>私はイギリスのテレビを見ていて、ナレーションの美しさ、明確さ、そして温かさに心ひかれることがよ<sampling type="end" />くある。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
