<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBd6_00016" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBd6_00016_F001">
<paragraph>
<sentence>八五年度の収入は二億一六六〇万ドルと伸びたものの伸び率は落ち、<sampling type="start" />利益は五一〇万ドルまで激減した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　トップの人事はたえず揺れ続け、ウイリアム・バーンバックの死後はバリー・ロクランがアメリカ部門のトップに立ち、八四年にはＤＤＢの社長兼最高経営責任者に任命された。</sentence>
<sentence>しかしロクランは、創設当初から同社にとどまっている数少ないスターたちの支援を取り付けることができず、そればかりか、自分が所有しているレストラン経営のほうにＤＤＢの経営よりも興味を持っているという評判までたってしまった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　創設者の息子であるジョン・バーンバックは、同社のロンドン支社の生活が長かった。</sentence>
<sentence>彼はロクランが最高経営責任者に任命されると同時に、海外部門の最高責任者になった。</sentence>
<sentence>ジョンの兄ポールを頭とするバーンバック家では、ＤＤＢの価値が下がっていくのを見て、一家が保有する二〇パーセントの持ち株の先行きを懸念し、それらの株を会社に買い戻させた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そのためＤＤＢは、負債を背負い込むことになった。</sentence>
<sentence>ロクランは、会社を売却するときがきたと感じた。</sentence>
<sentence>それを察知したサーチ・アンド・サーチをはじめとする候補者たちが、周辺に群がるようになった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">ニーダム・ハーパー・ワールド</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　また、シカゴに本拠を持つニーダム・ハーパー・ワールドワイド社では、キース・ラインハートがいくら才能にあふれ、仕事に打ち込んだからといっても、むずかしい局面は打開できなかった。</sentence>
<sentence>一九八〇年に社長に任命されて以来、ラインハートの人生は変わり始めていた。</sentence>
<sentence>シカゴの制作チームに心地よさと活力を与えていたかつての“家族意識”はもはや見られなくなった。</sentence>
<sentence>その具体的な実例は、ニーダム・ハーパーに三人いるクライアント・サービス重役のひとりだった彼の後妻ローズ・リーを辞職に追い込んだ経緯を見れば分かる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　社長のラインハートの元には、当然、社内の各部門の責任者が報告を出すし、ローズ・リー・ラインハートも例外ではない。</sentence>
<sentence>ところがシカゴの本社内ではこれがねたみやそねみを生み、キースとローズ・リーは“寝物語”で社内のことがらをあれこれと話し合い、人事問題を勝手に操っているという話にまで発展してしまった。</sentence>
<sentence>そうした不満がラインハートのボス、ブレア・ヴェダーの耳に届いた。</sentence>
<sentence>定年間近のヴェダーは、手を打とうと決心した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　重役会の席で、社の方針を示す従業員手引書について賛否を問う投票がおこなわれた、とラインハートは言う。</sentence>
<sentence>彼は気がつかなかったのだが、その手引書には新しい規定が含まれていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　つまり、夫婦を含む親族は、ニーダム・ハーパー・アンド・スティアーズ社では、報告を受ける地位にはつけないという箇所である。</sentence>
<sentence>ラインハートはほかの重役たちと<sampling type="end" />同様、手引書に賛成の一票を投じ、それによって“ローズ・リー規則”は効力を発揮した。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
