<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBd7_00029" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBd7_00029_F001">
<paragraph>
<sentence>　<sampling type="start" />しかし長兄、次兄があいついで死去したため、彼が店の後を継がなければならないことになる。</sentence>
<sentence>一九〇三年に千葉医学専門学校薬学科に入学、一九〇八年に同校卒業後に渡米し、コロンビア大学に学び、欧州に遊んで一九一三年に帰国したことは先に述べた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　帰国後、福原は資生堂の経営に加わるが、アメリカ時代から抱いていた夢があった。</sentence>
<sentence>化粧品部の独立である。</sentence>
<sentence>アメリカ滞在中に、自己の存在を主張するように美しく化粧した女性たちに強い印象を受けたのである。</sentence>
<sentence>彼は老舗資生堂（創業、一八七二年）をモダン・エイジにふさわしい化粧品の販売を中心に再生させていこうとした。</sentence>
<sentence>その夢は一九一七年に実現する。</sentence>
<sentence>化粧品部を竹川町角（現銀座七丁目）に独立させ、アメリカ時代に知りあった松本昇を支配人として迎えたのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　化粧品メーカーとして福原が最も力を注いだのは、企業のトータル・イメージ作りだった。</sentence>
<sentence>彼は宣伝美術やパッケージ・デザインを扱う意匠部を設立し、自らその指導にあたった。</sentence>
<sentence>現在まで使われている<quote>「花椿」</quote>のマークも、その原型は彼のデザインによるものである。</sentence>
<sentence>やがて小村雪岱、矢部連兆、山名文夫、沢令花、井深徴らの優秀なデザイナー、カメラマンを擁した資生堂宣伝部は、アール・ヌーヴォーの要素をとり入れた香気あふれるスタイルで、日本のグラフィック・デザインをリードしていくことになる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　このほかにも、資生堂アート・ギャラリーの設立（一九一九年、第一回展は川島理一郎水彩画展）、化粧品部階上に美容科、美髪科、洋装科を新設（一九二二年）するなどの活動によって、資生堂は銀座の新名所となっていった。</sentence>
<sentence>どことなくモダンな響きのする<quote>「銀ブラ」</quote>という言葉が生まれたのはこの頃であるが、資生堂はまさに<quote>「洋風文化の洗練された都会調という銀座の性格」</quote>（『資生堂社史』）を代表するシンボル的存在となったのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<blockEnd />
<paragraph>
<sentence>　資生堂の経営が順調にいくようになると、生来の芸術家肌が頭をもたげてくる。</sentence>
<sentence>それが抑えきれずに爆発するのは一九二一年だった。</sentence>
<sentence>福原は千葉医専以来の写真仲間であった掛札功、のちに音楽評論家として活躍する大田黒元雄、実弟の福原路草（本名・信辰）らを主なメンバーとして写真芸術社を設立し、機関誌『写真芸術』を刊行しはじめる。</sentence>
<sentence>『写真芸術』は彼の洗練された趣味が十分に発揮された、贅沢な月刊雑誌だった。</sentence>
<sentence>写真だけでなくアンリ・ルソー、ホルバイン、マルケらの絵が口絵として掲載されたり、詩人の日夏耿之助が写真論（<quote>「撮影に於ける芸術魂の表現といふ事」</quote>一九二二年七月号）を寄せたりするなど、格調の高い誌面を見ることができる。</sentence>
<sentence>同人たちの作品のほか、Ａ・Ｌ・コバーン、Ａ・ブリグマン、Ｒ・デ<sampling type="end" />ュルコープらの外国人写真家の作品も紹介されている。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
