<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBd7_00010" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBd7_00010_F001">
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi"><sampling type="start" />ＮＯＴ　ＧＯＯＤ，ＢＵＴ　ＧＲＥＡＴ</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　『千のナイフ』を出したあと、細野晴臣さんの家に呼ばれて、おむすび食べながら、バンドを一緒にやらないかって言われたんです。</sentence>
<sentence>だけどバンドに入ったことなかったんで、何かに所属しちゃって責任とらされるのがちょっと怖かったんです。</sentence>
<sentence>だから、個人の活動が絶対大事で、その余暇でそういうバンド活動をするんだったらば参加しますとか何とか、すごく難しいこと、しちめんどうくさいことを言ったんじゃないかと思うのね、その時。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　多分、幸宏とか細野さんは何回もバンドをやってきて慣れているけど、ぼくははじめての経験だし、怖れていたんですよね。</sentence>
<sentence>バンドってどういうものか知らないし、どの程度、拘束されるのか…。</sentence>
<sentence>拘束されるのがすごくいやだったからね。</sentence>
<sentence>それにスタジオ・ミュージシャンとかアレンジャーとしてもけっこう忙しかったでしょう。</sentence>
<sentence>バンドに時間を割かれるのがとてもいやだった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それと同時に、二人ともすごく優秀なミュージシャンだから、この二人と、わりと遊びの気分でレコーディングしたりできるというのは楽しそうだったわけね。</sentence>
<sentence>だけど自分の時間をとられるのは憂うつだった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　幸いにというか、ＹＭＯの最初のアルバムを作った一年間ぐらいというのは、社会的にはあまり売れてなくて―というのはレコード自体が売れなくて、三人ともむしろ他の仕事で忙しくて。</sentence>
<sentence>生活は安定しているんだけど、幸いにバンドとしては売れなかったから、遊び半分でやれていたという、わりと都合がよかったのね。</sentence>
<sentence>業界内では新しいことをやっているというんで評価されて、自分たちも自己満足があるし、金銭的には他の仕事で充分成り立っているし―というわけ。</sentence>
<sentence>それは非常に居心地よかった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そうこうしているうちに、まあ一回目のワールド・ツアーをやるということになって、そのワールド・ツアーの国内へのフィードバックで急に売れちゃったのかな、社会的には。</sentence>
<sentence>そこからが泥沼になってきて…。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ぼくは全く予想してなかった。</sentence>
<sentence>他の二人は分からないんだけど、ぼくは全くそういうつもりなかったんです。</sentence>
<sentence>非常にマニアックなプロフェッショナルが三人集まってマニアックに進んだ音楽を作っているというので、ぼくはとても満足だったんです。</sentence>
<sentence>それが、あれよあれよという間に変わっていっちゃった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　勝算があったわけじゃないと思うんだけど、もう最初からプロモーション・ツアーでしょう。</sentence>
<sentence>興行といったって、見ず知らずの日本から来た、レコードも出ているか出ていないか分かんないようなバンドのコンサートをいきなりやっても客は入らないですよ、当然。</sentence>
<sentence>ただ、一回目のツアー<sampling type="end" />の時に、各地で評判よかったんですね。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
