<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBd7_00024" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBd7_00024_F001">
<paragraph>
<sentence>そして、その後も続けて<sampling type="start" />何回か先生から曲のイメージを詳しく聞かせていただくたびに、<quote>「これは絶対に実現し得る」</quote>との確信を強めたのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　やがて出来あがったのが、中村太郎氏作曲、組曲『グスコーブドリ』（宮沢賢治の童話による）で、演奏所要時間３０分という力作であった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　これが、私たち〈デュオ児玉〉の委嘱による記念すべき邦人連弾作品の第一号である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　海のものとも山のものとも判らぬまだカケ出しの私たちなど、明日にでも演奏活動をやめることになるかもしれない不安定そのものの身であった。</sentence>
<sentence>そうなったら当然、委嘱曲も二度と再演される可能性はまず皆無である。</sentence>
<sentence>そんな一組の連弾ピアニストのいう<quote>「海外に紹介したいから」</quote>という夢とも寝言ともつかぬ言葉に賭け、作曲という自らの生命をすりへらす作業に打ち込んでくださった中村太郎氏は、まさに無償の気持ちで清水の舞台から飛び降りてくださったのだと、心からの尊敬と感謝の念でいっぱいになった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　その組曲は、連弾のテクニックといい、スタイルといい、ロマンに充ちた香り高い佳品であり、一九七一年に東京文化会館で初演させていただいた。</sentence>
<sentence>そして大きな反響を呼び、多くの音楽評論家の絶賛と、一部の批判（<quote>「この曲はいささか冗漫すぎる」</quote>といった誰にでも言える感想を言う人はいつの時代にも存在するものである）をいただいた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　その後、この曲はウィーンでのリサイタルで、ザルツブルクのヘルブルン宮殿の音楽祭で、また他の欧米の国々やブラジルなどで繰り返し再演している。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">風土・民族・伝統性の壁を超えて</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　実は、それまでヨーロッパの曲しか演奏したことのなかった私は、この中村氏の作品に接して初めて、最初の音から最後の音に至るすべての音が本当に不思議なことにスッと自分の身体の中にとけ込み、深く浸透していくという快い体験を味わったのであった。</sentence>
<sentence>私はそこに、バッハやベートーヴェンでは感じることのなかったある何か―音の隅々までのデリケートな肌ざわりとぬくもり、あるいは湿めり気、微妙に変化する音の色あい、流れる空気の音、植物の呼吸を思わせる静かな息づかいや<ruby rubyText="ま">間</ruby>といったものを発見し、感動した。</sentence>
<sentence>そして<quote>「ああ、ここにひぐらしの声が聞こえる」</quote>と感じたり、椎の樹や雑木林の情景が浮かんできたりして、自分でも驚いた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　私たちが海外で堂々と演奏できる邦人の連弾曲がほしいと思った根底には、日本人の曲は日本人にしかその心はわからないんだ、これが我々日本人の心だという思いをこめるには委嘱作品しかないのだ、という信念があったからである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし堂々と海外に乗り込んではみたものの、つまらない批評はやはり今もあ<sampling type="end" />る。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
