<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBd7_00008" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBd7_00008_F001">
<paragraph>
<sentence>　一八三〇年の夢のハーレムで、ジーナ・ロロブリジーダはさらにジェラール・フィリップに<quote>「あ<sampling type="start" />あそなたこそ運命の人／いまこそあたしはベールをぬいで…」</quote>と女としての歓びを歌う。</sentence>
<sentence><quote>「恋にぬれた夜の闇に／いざや夢見ん…」</quote>と歌ったのは、ベル・エポックの貴婦人、マルチーヌ・キャロルだったろうか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ジェラール・フィリップはオペラの作曲家を夢見ている男なので、映画の夢の部分はいわばオペラ仕立てになっているのである。</sentence>
<sentence>ベル・エポックの夢のなかのオペラ座の支配人のように、ルイ・フィリップ王政下にジェラール・フィリップの夢をいざなう懐古趣味の老人も、突如、立ち上がり、声を張り上げ、オペラを歌いだす。</sentence>
<sentence><quote>「愛国心に燃え／ラッパを吹き鳴らし／アルジェリアに行進…」</quote>。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　すると、たちまち、ジェラール・フィリップはいわば軍隊の音楽教師すなわち遠征軍の勇ましいラッパ手になっているといったぐあいだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　貧しいジェラール・フィリップは隣のガレージの親方（レイモン・コルディ）の娘、シュザンヌ（マガリ・ヴァンドゥイユ）が自分に恋をしていることにはっきり気づいていないのだが（それとなく思いこんではいるのだが、とても自信が持てないのだ）、そのシュザンヌがフランス革命が勃発するルイ十六世時代に音楽教師ジェラール・フィリップと恋仲になる貴族の娘になって出てくるのである。</sentence>
<sentence>ここでも、娘はピアノを弾きながら<quote>「真実の愛は永遠に変わることなく…」</quote>と歌う。</sentence>
<sentence>二人は断頭台にひかれていく前に、未来の世界で、誰もが自由で平等になるであろう二十世紀のパリで、ふたたび出会ったらきっとまた愛し合うであろうことを約束する。</sentence>
<sentence>そこで二十世紀の現実に戻ってハッピーエンドになるのだが、その前に、もう一時代さかのぼって、現実では近所の郵便局のめがねをかけた（女のめがねというのは映画ではしばしばブスのシンボルである）意地悪な女局員（マリリン・ビュフェル）がなぜか十七世紀のルイ十三世治下の恋する美女になって出てくる短い夢（それも夢のなかで見る夢）のエピソードがあり、その美女が剣豪ダルタニャンの愛人だったために、ジェラール・フィリップはダルタニャンと三銃士に追われる身になるのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　というような次第で、<quote>「苦しい思い」</quote>をしながら夢を見るようになり、<quote>「眠りは現実とほとんど同じ苦痛をもたらす」</quote>ようになるのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　夢から逃れて目をさまそうとするが、どうにもならないという恐怖がスクリーンをよぎる一瞬もある。</sentence>
<sentence>叫んでも声が出ない、ドラム缶を叩いても音が出ないという夢のなかの恐怖感。</sentence>
<sentence>だが、それも一瞬のことで、もちろんジェラール・フィリップは見事に目をさましてハッピーエンドに向かって疾走するのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　『夜ごとの美女』から五年後の一九五七年に自ら批評家でもあ<sampling type="end" />ったルネ・クレール監督があたかも甘美な『夜ごとの美女』への厳しい自己批評として撮った最後の傑作とも言うべき『リラの門』という忘れがたいフランス映画がある。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
