<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBd7_00035" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBd7_00035_F001">
<paragraph>
<sentence>まるで他人は動く無機物のようなもので、こころのネットワークが人と人の間<sampling type="start" />に存在することなど、考えたこともないような振る舞いが多い。</sentence>
<sentence>つまり無言の通信ができるなどと、思ったこともないのだろう。</sentence>
<sentence>なんと不幸なことか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　たとえば乗車券販売機の前で、釣り銭を財布に納めてからやおら離れる人がいる。</sentence>
<sentence>半歩体を横にずらせばその間に、後ろに並んだ人が買えるというのに。</sentence>
<sentence>改札口の前で立ち話をしている人がいる。</sentence>
<sentence>半歩体をずらせば、楽に人が通れるというのに。</sentence>
<sentence>もう半歩横に立っていれば、発車間際の電車にあの人は乗れたのに。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そうした気遣いをしない、のではなく、気遣いをすることなど思い浮かばないのだろう。</sentence>
<sentence>つまり周りにいる人々はただの物理的存在にすぎず、だから無言の信号を送っていることに気づきもしない。</sentence>
<sentence>そこで応答もしないのである。</sentence>
<sentence>人と人との間には、もともと意思疎通のネットワークが張り巡らされていたはずだと思う。</sentence>
<sentence>目にも見えず、音にも聞こえないが、そして手ごたえもなく、確信の保証もないけれど、無言の通信は流れて、人の間に満ちていたはずである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　たとえば次のような場面を目にするのは、珍しいことではない。</sentence>
<sentence>幼児が何人か一緒に機嫌よく遊んでいたとする。</sentence>
<sentence>そしてその中の一人が、なにかの拍子に突然泣きだしたとする。</sentence>
<sentence>もう一人の子がその様子をじいっと見ているうちに、だんだんと顔が歪んできて、ついにいっしょになって同じように泣きはじめる。</sentence>
<sentence>こんな場面をいつかどこかで見た記憶をお持ちではないだろうか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　専門分野からの分析や見解を傾聴すべきだろうが、その前に、私たちの日常感覚で判断してもこれは間違いなく理解できる。</sentence>
<sentence>もらい泣きの原形である。</sentence>
<sentence>大人になったからといって、決別することのできない直接的な感情移入の原形である。</sentence>
<sentence>分別盛りの豊かな常識を備えた成人も、今夜のテレビドラマを見ながら涙を流すかもしれない。</sentence>
<sentence>あるいは腹をよじって笑い転げるかもしれない。</sentence>
<sentence>たかがガラスの上に映った影を見たにすぎないのに。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　つまり、幼児から成人までのあいだの発達段階のちがいはあっても、原理としての広い意味での感情移入は、人間のなによりも素朴で強力な基本の感受力なのだと思う。</sentence>
<sentence>これを信じる優しさと率直さがなければ、人と話し合うことはできない。</sentence>
<sentence>無言の声も聞こえてはこない。</sentence>
<sentence>批判も論理もその後に出てくる問題で、これを先に立てるならば、何を取り上げて問題にするというのだろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　先日も大学のゼミが終わってから雑談が始まった。</sentence>
<sentence>ゼミでは面倒なテーマを話しているものだから、その話題と自分たちの撮る写真との関係づけがいつも問題となる。</sentence>
<sentence>写真を撮るという行為と、抽象的な論理とは、決して直接結びつく<sampling type="end" />わけはないのだが、しかし学生諸君にはその関係が気がかりであるらしい。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
