<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBd7_00011" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBd7_00011_F001">
<noteBody>
<paragraph>
<sentence type="quasi"><quote><sentence>「わたしは、これまでにないほど、あらゆるものが無であることを感じています。</sentence>
<sentence>なんとすべてが期待を抱かせ、なに一つとして長続きしないことでしょう。</sentence>
<sentence>なんと私たちの力は私たちに定められた在り方を超えており、その不均衡が私たちを不幸にすることでしょう。</sentence>
<sentence>わたしが正しいと思うこの考えは、わたしの考えではありません。</sentence>
<sentence>ハーグで知りあったある才人のピエモンテ人、サルディニアの使節で騎士ルヴェルという人の考えです。</sentence>
<sentence>彼の言うには、神、すなわち、われわれとわれわれの周りの人間の創造者は、その仕事を終える前に死んだというのです。</sentence>
<sentence>神は、この世でもっとも美しく広大な計画を持ち、もっとも強大な手段を持っていました。</sentence>
<sentence>神は、家を建てるのに足場を組むように、すでに幾つもの手段を実行に移し、そして、その仕事の真只中で死んだのです。</sentence>
<sentence>そして今では、すべてがもはや存在しない目的のために作られており、とりわけ、われわれは、全くなにも分からない何かのために、存在していると感じています。</sentence>
<sentence>われわれは、まるで文字盤のない時計のようなもので、知性を授けられた器械は、なぜだか分からず、回っているのだから何か目的があるのだと、いつも自分に言いながら、擦り減ってしまうまで回りつづけるでしょ<sampling type="start" />う。</sentence>
」</quote>（一七九〇年六月四日）</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<rejectedBlock type="etc" />
</noteBody>
<figureBlock>
<figure>
</figure>
<caption>
<sentence type="quasi">フランシスコ・デ・ゴヤ『冬』　１７８７　マドリッド　プラド美術館</sentence>
<br type="automatic_original" />
</caption>
</figureBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">ヴェネツィアの最後の花火</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　貴族制共和国ヴェネツィアにとって、寿命は数えるほどしか残っていなかった。</sentence>
<sentence>一七九三年一月一日に八十歳で死ぬフランチェスコ・グァルディの芸術が、その最後の花火を打ち上げた。</sentence>
<sentence>そうだ、彼と共にロココのある一側面全体が死んだのだった。</sentence>
<sentence>その息子のジャコモは、父の<quote>「無礼」</quote>を許してもらおうと気遣う実直な通俗画家でしかないだろう。</sentence>
<sentence>…だが、何という輝かしい終末だろう。</sentence>
<sentence>そして、未来の絵画についての何と見事な予見であるだろう。</sentence>
<sentence>『灰色の潟』、『サン・マルクオーラの火災』（一七八九）は、新古典主義の芸術よりも、われわれにより近しい。</sentence>
<sentence>そこには、印象主義の精神が、堂々と予告されており、さらには、印象主義を越えて、空間と光を賛美するという絵画の本質的な使命の一つが、描き現わされている。</sentence>
<sentence>これらの絵やデッサンでは、移ろいやすい光が、さらに移ろいやすい人間の騒動を超越して、ひとり、支配している。</sentence>
<sentence>光の移ろいや一日のある一瞬が、絶対の様相を帯びる。</sentence>
<sentence>『サン・マルクオーラの火災』では、群衆は燃え盛る火の一部をなしている。</sentence>
<sentence>人々の姿は暗い火花である。</sentence>
<sentence>それらは、大火災から離れながら、大火災に属している。</sentence>
<sentence>破局のおぼろげな光が、この絵を統一している原理である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　フェニーチェ教会の新古典主義様式の正面（ジァナントニオ・セルヴァ作、一七九二年完成）を前に、グァルディは、おそらく最後の絵筆をとり、一瞬のうちに現われては溶けてしまう人々の姿を描こうとした。</sentence>
<sentence>空の広がり、雲の通り過ぎる空間、影の散らばる地面、神秘的に循環する大気、正確に描かれているが、柔らかな震えによって生気を与えられた建物、それらがグァルディの捉えた存在物である。</sentence>
<sentence>束の間の通行人は、イタリア語の術語〈マッキエッタ〉の文字通りの意味、〈小さなしみ〉であって、光の偶然でしかない。</sentence>
<sentence>人間は、自分が作った都市の前で、消えてしまう。</sentence>
<sentence>そして都市は、それが呼吸する空間のなかで、消えてしまう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　グァルディが絵に写した最後の祝宴―『カルペネードにおけるポリニャック公の婚姻』（一七九〇）―は、まるで蜘蛛が演じる妖精劇のような様子を見せる。</sentence>
<sentence>祝宴の礼式の図では、あたかも椅子が、自身で生命を持っているように、皮肉で優雅に並んでいる。</sentence>
<sentence>その完全に規則的に間をあけた配列は、そのつもりではなかったにせよ、貴族的な礼儀作法の手の付けられない子供っぽさを象徴している。</sentence>
<sentence>それは集めた人々をさえ分離してしまうのである。</sentence>
<sentence>婚姻の祝別の図は、群衆を描いているが、描かれた群衆の動きは、教会のロココ風装飾の曲がりくねった曲線の延長<sampling type="end" />である。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
