<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBd7_00043" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBd7_00043_F001">
<paragraph>
<sentence>　この会議には、ヨ<sampling type="start" />ーロッパの主要な国の国王や、全権大使らが集まっていたが、それほど実務的なものではなく、お祭り騒ぎに近いものだったといわれている。</sentence>
<sentence>会議は、一八一四年の九月から翌年の六月まで、延々九ヶ月にわたって行われたが、まともな会議はあまり開かれず、各国の代表とその随員たちは、オーストリア首相メッテルニヒの巧妙な策略によって、毎晩のように開かれる宴会と舞踏会にうつつを抜かしていた。</sentence>
<sentence>有名な<quote>「<sentence>会議は踊る。</sentence>
<sentence type="quasi">されど会議は少しも進まず</sentence>
」</quote>ということばは、この時生まれたものだ。</sentence>
<sentence>そして、その舞踏会でさかんに踊られていたのが、ウィンナ・ワルツであった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　当時、ウィーンでは、人びとはワルツがなければ、夜も日も明けないといったありさまだった。</sentence>
<sentence>たとえばこんな記録が残っている。</sentence>
<sentence>一八〇九年のある夜、なんとウィーン市民の約四分の一に当たる人が踊り明かしたというのである。</sentence>
<sentence>では、なぜこんなにウィンナ・ワルツが人びとにもてはやされたかというと、相次ぐ戦争に疲弊し、暗い日々を過ごしていたオーストリアの国民にとって、明るく軽やかなワルツは、かっこうの息抜きとなったからである。</sentence>
<sentence>それに、首相メッテルニヒは、ヨーロッパ諸国を襲った革命の嵐からオーストリア帝国を守るため、このワルツの流行をさらにあおりたてた。</sentence>
<sentence>国民がワルツに熱を上げてくれれば、誰も革命を起こそうなどとは考えまい。</sentence>
<sentence>世紀の策略家らしい発想であった。</sentence>
<sentence>“ワルツの父”と呼ばれるヨハン・シュトラウス一世が産声をあげたのは、まさにこのような時代であった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<blockEnd />
<paragraph>
<sentence>　ヨハン・シュトラウスという名前の音楽家は、どなたもご存知のようにふたりいる。</sentence>
<sentence>“ワルツの父”ヨハン一世と、その息子の“ワルツ王”ヨハン二世である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ヨハン一世は、一八〇四年の三月十四日、ウィーンの下町に生まれた。</sentence>
<sentence>父親のフランツは、居酒屋をやっていたが、ヨハンが生まれて一年とたたないうちに、どうしたわけかドナウ河に投身自殺をしてしまった。</sentence>
<sentence>一家の主を失った母のバルバラはしばらくして、ゴールダーという、これもまた死んだ夫と同じ居酒屋を営む男と再婚した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ヨハンは、ほんの小さな頃から、ヴァイオリンに異常なほど興味を示した。</sentence>
<sentence>音楽家をめざした彼にヴァイオリンをみっちり教えてくれたのは、ポリシャンスキーという音楽家で、この先生のもとで、ヨハンはまたたくまに腕を上げた。</sentence>
<sentence>十四歳の時、彼はついに、イグナッツ・ミハエル・パーマーの主宰するオーケストラに入って、ヴィオラをひくようになったのであった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　パーマーの楽団に入った翌年、ヨハンは、ヨーゼフ・ランナーという三歳年上の少年と知り合った。</sentence>
<sentence>ふたりはたちまち仲良くなった。</sentence>
<sentence>音楽に<sampling type="end" />かける夢が同じだったからである。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
