<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBd7_00005" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBd7_00005_F001">
<paragraph>
<sentence>　天保の争碁に、若冠赤星囚徹は師玄庵<sampling type="start" />に殉じて多彩なるべき生涯を一局の棋局に埋めている。</sentence>
<sentence>のちに本因坊秀哉となった田村保寿がまだ青年時代のことであるが、ときの耆宿巌崎健造と先でたたかったことがある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この碁も、坊門と円社との争碁の意味もあったのだが、齢六十を超えた巌崎健造が青年田村を前にして三日三晩徹夜に徹夜を重ねて引っ張った。</sentence>
<sentence>当時は打ち掛けはすべて白手番で、白方の意志によってきめられる慣習になっていた。</sentence>
<sentence>だから、体力の強い白が頑張れば、たとい何日でも対坐して待たねばならないのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　元来、秀哉が強靱なほうでは斯界有数の人であったのに、その血気盛りの田村を前にして三日三晩ゆうゆうとして膝一つくずさぬ巌崎の気力は、文字どおり驚異といわねばならない。</sentence>
<sentence>気鋭の田村もついに意識を失って、盤上にたおれたこともあった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　古来名人中の名人とうたわれた本因坊秀栄が、当時の群雄をあげて先二に打ち込み、その名人披露のとき、<quote>「もし自分の名人に異議あれば、いつでも争碁をもって相手をする」</quote>と豪語したとき、老骨巌崎健造は敢然立って挑戦状をつきつけたのである。</sentence>
<sentence>さすがに秀栄は受けなかった。</sentence>
<sentence>性来蒲柳の質の秀栄としては、巌崎健造とたたかうことは、結局は生命の問題であるからだ。</sentence>
<sentence>その秀栄の返書で、<quote>「門下田村と打たれたい」</quote>とえん曲に断ったが、このほうは、こんどは巌崎が立たず、そのままになってしまった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　こうなると、碁もまったくの命がけだが、この話は旦露戦争直後の話であり、当時、武士道的精神として人口に噲炙したものである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　のちに鈴木為次郎八段の話であるが、<quote>「<sentence>本因坊名人（秀哉）の<ruby rubyText="こん">根</ruby>のいいのに敬服した。</sentence>
<sentence type="quasi">自分が秀哉師と打ったとき、二晩くらいの徹夜をやったが、三日目になるとさすがにつかれて、ついうとうととし、相手の打つ石の音でハッと目がさめて打ち出すことさえあったが、このような場合にも、膝ひとつくずさず端然として盤をにらんでいる秀哉師には、さすがに頭が下った</sentence>
」</quote>と述懐している。</sentence>
<sentence>その田村を、巌崎健造が六十を越えた老骨をもって盤上にたおれさせている。</sentence>
<sentence>しかも鈴木為次郎は根のいいこと無類で、日本棋院大手合制度ができてからも、この人だけは特別十六時間の持時間を与えられていたことによってわかるのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">関山対高橋の一局</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　日本棋院の大手合は一日打ち掛け、二日目打ち切りで、たいていの碁は二日目徹夜になる。</sentence>
<sentence>筆者はこの徹夜打ち切りを観戦したものだが、いつの大手合だったか、まだ戦争前の話であるが、関山対高橋の一局、例の通り徹夜になり、碁は極度にこまかい。</sentence>
<sentence>勝負師のとぎすまされた神経は、盤面のこまかさゆえに、一本の針のようにとがりきっ<sampling type="end" />ていた。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
