<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBd7_00042" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBd7_00042_F001">
<paragraph>
<sentence>それは、言うまでもなく、まっ<sampling type="start" />たく同じポーズと同じ背景の着衣像があるからである。</sentence>
<sentence>実際の表現が現実のモデルを描いたものであるにせよ、主題が女神やニンフならば、だから裸でよいのだという<quote>「口実」</quote>が成立する。</sentence>
<sentence>だが同じポーズの着衣像があって、しかもそれがマハの衣装を着けているとすれば、裸の方は明らかに<quote>「衣装を脱いだマハ」</quote>であって、女神やニンフではあり得ない。</sentence>
<sentence>モデルがアルバ公夫人であるかどうかという問題は一応棚上げにしても、少なくとも<quote>「着衣」</quote>の方は<quote>「裸」</quote>のいわば<quote>「目隠し」</quote>として描かれたのだという説があるが<noteMarker text="＊８" />、この説は本来成り立ち得ないものである。</sentence>
<sentence>というのは、<quote>「着衣」</quote>は<quote>「裸」</quote>を隠すどころか、逆にそれを目立たせ、意識させるものだからである。</sentence>
<sentence>もしゴヤが（あるいは注文主が）、物理的に<quote>「目隠し」</quote>を必要としたのなら、それは同じ大きさのカンヴァスでありさえすればよかったはずであり、またもし内容的に<quote>「目隠し」</quote>を作ろうとしたらヴィーナスにまつわる神話の一場面でも描くべきであったろう。</sentence>
<sentence>そのことは、われわれに何も知らされていないあの一八一五年の宗教裁判の情景について、多少まともな想像力を働かせてみれば明らかである。</sentence>
<sentence>そこではゴヤは<quote>「淫らな」</quote>裸婦を描いたといって告発されているのである。</sentence>
<sentence>それに対して何らかの弁明をするとすれば―ルネサンス以来の常套手段がそうであったように―、そこに描かれているのは人間の女ではなくて女神かニンフだと主張する以外にないであろう。</sentence>
<sentence>だが、その主張は、傍らに同じポーズの<quote>「着衣」</quote>の人間の女がいれば、著しく弱められることになる。</sentence>
<sentence>むろんゴヤ自身そのことに気づかぬはずはない。</sentence>
<sentence>実際の裁判所での弁明がどのようなものであったにせよ、同じポーズの裸体像と着衣像を対作品として描くというこの歴史上かつて前例を見ない大胆な構想は、裸体像が人間の女であることを強烈に主張するものであった。</sentence>
<sentence>〈裸のマハ〉は、その意味で、生身の人間として描かれた最初の裸婦像なのである<noteMarker text="＊９" />。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence>＊８　例えばゴドイが、平素は自分の家で<quote>「裸」</quote>の上に<quote>「着衣」</quote>をかけておき、誰もいない時にその<quote>「目隠し」</quote>をはずして裸婦を楽しんだのではないかという仮説がしばしば語られている。</sentence>
<sentence>エンリケタ・ハリスは、前掲書八七頁で、<quote>「着衣像が裸婦像の目隠しとして意図されたという説は、きわめて信頼度が高い」</quote>と述べている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<noteBody>
<sentence>＊９　アンドレ・マルローは、〈裸のマハ〉は、最初から衣装など問題にならないヴェネツィア派の裸婦たちとは違って、着ている衣裳を脱ぎすてた<quote>「脱衣の女」</quote>だと指摘している。</sentence>
<sentence type="quasi">（Ａｎｄｒｅ　Ｍａｌｒａｕｘ，Ｓａｔｕｒｎｅ，ｅｓｓａｉ　ｓｕｒ　Ｇｏｙａ，Ｐａｒｉｓ，１９５０．竹本忠雄『ゴヤ論―サチュルヌ―』新潮社<sampling type="end" />、一九七二年刊、九六〜九八頁参照）</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
</article>
</sample>
