<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBd7_00031" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBd7_00031_F001">
<paragraph>
<sentence>それは文化の意味をも書き換える思想家の役割さえも与えられてしまった神々しい企業家の正直さなのであ<sampling type="start" />る。</sentence>
<sentence>たしかに日本型情報社会は、それを開発する産業界に情報ツール開発の方向選択をまかせきりにしてしまい、その結果蓄積される情報も独占させることになっている。</sentence>
<sentence>そこで、それら漠大な量の情報を組み立て直して<quote>「文化」</quote>と呼ばれるものを作りだせるとするならば、それができるのも産業界だということになる。</sentence>
<sentence>つまり、産業と社会の結びつきのかたちが変更されないかぎり、それぞれの企業は近未来日本の文化を決定していかなければならないという重い責任を負わせられているのだ。</sentence>
<sentence>この場合の日本文化とは企業文化の集合ということになるのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">日本製大芸術の誕生</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　さて、産業活性化ソフト大芸術に話を戻そう。</sentence>
<sentence>このソフトの初心者向けプログラムをマスターすると、さまざまなメディアを駆使して企業文化の発信ができるようになる。</sentence>
<sentence>展覧会などイベントを催すにも、テレビ局や雑誌社などに取材させて情報の到達範囲をひろげる術が授けられる。</sentence>
<sentence>注意して見てみると現在マスメデイアから流されているアート・インフォメーションのたぐいは、ほとんど例外なくこのプログラムの卒業者たちの制作によるものなのだ。</sentence>
<sentence>実際、批評らしきコメントがつけられているにしても、すべて主催者のプレス資料の受け売りで写真や場合によっては映像までも主催者の制作、だから決してけなされることはない。</sentence>
<sentence>マスメディアに要求されているのは客観性の演出だけなのだ。</sentence>
<sentence>私たちのソフトにも推奨プログラムとしてタイアップ記事、タイアップ番組の作り方というのがあるはずだ。</sentence>
<sentence>贋の批評は客観的に見えれば見えるほど効果がある。</sentence>
<sentence>こう考えていくとテレビのネットワーク・ニュースや大新聞の文化欄など公正と信じられているメディアがもっともおあつらえむきのメディアだということになる。</sentence>
<sentence>情報社会のマスメディアに芸術の真の批評行為など存在しないのだ。</sentence>
<sentence>全員がひもつき。</sentence>
<sentence>自作自演、自画自賛。</sentence>
<sentence>私たちは第一章<quote>「メディア人の劇中劇」</quote>を思いだす。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　マスメディアへの正確な理解のために、ここでひとつ付け加えておかなければならない。</sentence>
<sentence>マスメディアが新しいライフスタイルの提案などと言いながら、お仕着せ情報のその日暮らしをしてしまうのは、番組や記事を作っている現場のマスコミ人の責任ばかりではないのだ。</sentence>
<sentence>終わることなく情報を流し続けなければならないその量を考えたとき、まともな批評などできるはずがないのだし、またそのための人員を確保しておくこともできない。</sentence>
<sentence>私たちは、残念ながら情報社会の文化情報はこういう構造になるほかないとしか言えないのである。</sentence>
<sentence>むろん、なかには<sampling type="end" />大手新聞社でのうのうと記事を書きながら展覧会主催者や作家に買収されるのを習慣にしている人物だって実在しているのだが。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
