<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBd9_00027" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBd9_00027_F001">
<paragraph>
<sentence><quote>「新論」</quote>は發行部數十萬、頁數<sampling type="start" />二百二十頁、グラビヤ十六頁といふ目下我國のヂヤーナリズムとしては、最も有力な形態と規模の下に發刊するのであります。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　現在我國未曾有の危機に當り、實にこの危機の助成の最大原因が、現下のわが國ヂヤーナリズムの傾向にあることは、すでにこと改めて申すに及ばぬところと存じます。</sentence>
<sentence>卽ち容共的な現下ヂヤーナリズムは、我國を内亂狀態に導くための謀略を恣にしてゐるのでありますが、一度我國に於て、彼らの意圖する如き容共政權が樹立されるなら、國内は内亂狀態を現出し、その情勢の赴くところ、必ず世界戰爭の動機となるのであります。</sentence>
<sentence>今や祖國と世界の危急ははかり知れぬものあり、あらゆる方法と方面に於て、外國にその本部をおく政治黨派の野心と謀略を阻止すべきことが、必要絶對なのでありますが、特にヂヤーナリズムに於て、その緊急を痛感するところであります。</sentence>
<sentence>しかるにわが國の現狀を見ますると、必ずしも容共的ならざるヂヤーナリズムにおきましては、たゞ目前の功利のみを考へ、かのふざけた編輯によつて、讀者と執筆者をあはせ堕落させつゝある現狀であります。</sentence>
<sentence>故に我々は自力によつて、こゝに一大綜合雜誌を刊行し、國の正氣と正論を發揚せんと決意したのであります。</sentence>
<sentence>我々は目下の我國のヂヤーナリズムを敵として打破し、正氣の恢弘を期すべく立上つたのであります。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この時にひるがへつて顧みまするに、これを今日なし得ることは<quote>「祖國」</quote>の孤城を七年に亙つて支援せられた全國の同志、卽ち貴下の如き純正の有志の信念と恩惠の結果に他ならぬのであります。</sentence>
<sentence><quote>「祖國」</quote>創刊當時は、進駐軍の政策と、共産黨の策動によつて、小生は一切の公職への關係と、言論活動を停止せられ、米軍の監視下におかれてゐましたので、祖國社の發足に當つても一切をわが同志たちに委ね、親しく<quote>「祖國社」</quote>設立の挨拶もなし得なかつたのでありますが、貴下の熱情に對しては、かゝる配所に禁足せられた狀態に於てこそ、殊に心に沁みて感銘せられたのであります。</sentence>
<sentence>今日<quote>「新論」</quote>を創刊し得ましたことは、一に<quote>「祖國」</quote>を原因とし、原動とするのであります。</sentence>
<sentence>そのころの<quote>「祖國」</quote>への御支援こそ忘れ難いわが生涯の喜びとしてこゝにくりかへす次第であります。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかるにこの度<quote>「新論」</quote>を如上の規模にて創刊するに當りましては、更に別途の大決心に當面したのであります。</sentence>
<sentence>その一つは、戰後十年の久しい間、よく節操を持して誘惑を排し來つた人々を、我々は強く乞うて世間の表へひき出すことをせねばならないのであります。</sentence>
<sentence>我々が挫折することは、こゝに於て絶對に許されぬところであります。</sentence>
<sentence>次にこの十年間、聖教を服膺し<sampling type="end" />て、しづかに待つてゐた津々浦々のわが同胞たちは、本誌の發現によつて、十年の暗雲の中に始めての光明を認めるにちがひないのであります。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
