<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBd9_00136" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBd9_00136_F001">
<paragraph>
<sentence>そのころ私は本郷の西片町にいたが、ある日秋声がひょっこ<sampling type="start" />り訪ねて来て、藤村のための何かの催しの計画を話し、自分一人で行くと簡単に断わられそうな気がするから、君もいっしょに行ってすすめてくれということであった。</sentence>
<sentence>何の催しであったか、はっきり思い出せないが、還暦にしては少し遅すぎるから、『夜明け前』完成の祝賀会というようなことであったかも知れない。</sentence>
<sentence>第二部の脱稿が昭和十年の九月であるから、たぶんそのころのことではなかったかと思う。</sentence>
<sentence>秋声に案内されてあの谷底へ降りて行くと、藤村はちょうど玄関前の崖下で朝顔の鉢の世話をしていた。</sentence>
<sentence>着物の上にモンペイだかカルサンだかをつけた姿が、そのころとしてはひどく異様であった。</sentence>
<sentence>が、こういう谷底の家と言い、そこでいかにも落ちついてこういう田舎めいた姿で朝顔をいじっている態度と言い、いかにも藤村らしい独自な気分があふれていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　二階に通されて秋声がぽつりぽつりと用談をのべたが、藤村は承知もせず、かと言ってきっぱりと断わるのでもなかった。</sentence>
<sentence>やがて、せっかく見えたのですから、一つ付き合ってください、と言って、両国の鳥屋へ連れて行かれた。</sentence>
<sentence>藤村の古いなじみであったらしい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そのころからは静子夫人も時々遊びに見えたし、藤村に逢う機会も多くなった。</sentence>
<sentence>二度目の外遊中四谷の新邸の建築を頼まれたりなどもした。</sentence>
<sentence>あの建築は、費用のわりにはうまくできたと思っていたが、藤村の気には入らなかったらしい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<authorsData>
<sentence type="quasi"><sentence>（<quote>「和辻哲郎全集」</quote>第３巻、昭和３７年、岩波書店刊。</sentence>
<sentence>現代仮名遣い。）</sentence>
</sentence>
<br type="automatic_original" />
</authorsData>
</article>
<article articleID="LBd9_00136_F002">
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">露伴先生の思い出</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　関東大震災の前数年の間、先輩たちにまじって露伴先生から<ruby rubyText="はい">俳</ruby><ruby rubyText="かい">諧</ruby>の指導をうけたことがある。</sentence>
<sentence>その時の印象では、先生は実によく物の味のわかる人であり、またその味を人に伝えることの上手な人であった。</sentence>
<sentence>俳句の味ばかりでなく、釣りでも、将棋でも、その他人生のいろいろな面についてそうであった。</sentence>
<sentence>そういう味は説明したところで他の人にわかるものではない。</sentence>
<sentence>味わうのはそれぞれの当人なのであるから、当人が味わうはたらきをしない限り、ほかからはなんともいたし方がない。</sentence>
<sentence>先生は自分で味わってみせて、その味わい方をほかの人にも伝染させるのであった。</sentence>
<sentence>たとえばわかりにくい俳句などを<quote>「舌の上でころがしている」</quote>やり方などがそれである。</sentence>
<sentence>わかろうとあせったり、意味を考えめぐらしたりなどしても、味は出てくるものではない。</sentence>
<sentence>だから早く飲み込もうとせずに、ゆっくりと舌の上でころがしていればよいのである。</sentence>
<sentence>そのうちに、おのずから<ruby rubyText="ゆう">湧</ruby><ruby rubyText="ぜん">然</ruby>として味がわかってくる。</sentence>
<sentence>そういうやり方が、先生と一座していると、自然にうつってくるのであった。</sentence>
<sentence>そのくせ今残っている感じからいうと、<quote>「手を取<sampling type="end" />って教えられた」</quote>というような気がする。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
