<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBd9_00091" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBd9_00091_F001">
<paragraph>
<sentence>　しかしその部屋に入った私が、まっ先に気づいたものは、部屋の片隅の小机の前に延べられた、クリスマス・ツリーの小さな<ruby rubyText="あるじ">主人</ruby>の<ruby rubyText="ベッド">寝床</ruby>だっ<sampling type="start" />た。</sentence>
<sentence>その床は夜具がはねのけられて、寝ていた筈の子供の姿は、見えなかった。</sentence>
<sentence>主人を見失ったクリスマス・ツリーの銀紙の星が、キラキラ光りながら折からの風に揺れ、廻りはじめていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　けれども次の瞬間、私は、その部屋のもう一人の臨時の主人であった及川が、奥の居間へ通ずる開け放された<ruby rubyText="ドア">扉</ruby>口のところに、頭をこちらへ向けて俯向きに打倒れている姿をみつけた。</sentence>
<sentence>私は期せずして息を呑みこんだが、開け放された<ruby rubyText="ドア">扉</ruby>口を通して、向うの居間がなんとなく取り散らされた気配をさとると、すぐに気をとり直して境の<ruby rubyText="ドア">扉</ruby>口へ恐る恐る爪先立ちに歩み寄り、足元に倒れた人と見較べるようにして居間の中を覗きこんだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そこには、トタンを張った板枠の上に置かれたストーブへ、頭を押付けるようにして、三四郎の妻の比露子が倒れていた。</sentence>
<sentence>髪の毛が焦げていてたまらない臭気が部屋の中に漂っていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　私は、恐れと意外にガタガタ顫えながら暫く立竦んでしまったが、必死の思いで気をとり直すと、屈みこんで恐る恐る足元の及川の体に触ってみた。</sentence>
<sentence>が、むろんそれは、もう生きている人の体ではなかった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　及川も比露子もかなり烈しく抵抗したと見えて、ひどく取り乱した姿で倒れていた。</sentence>
<sentence>二人とも額口から顔、腕、頸と、あらゆる露出個所に、何物かで乱打されたらしく紫色の夥しいみみず腫れが覗いていた。</sentence>
<sentence>しかしすぐに兇器は眼についた。</sentence>
<sentence>及川の足元に近く、ストーブの鉄の灰搔棒が、鈍いくの字型にひん曲って投出されていた。</sentence>
<sentence>部屋の中にも又、激しく散乱されていた。</sentence>
<sentence>椅子は転び、<ruby rubyText="テーブル">卓子</ruby>はいざって、その上に置いてあったらしい大きなボール紙の玩具箱は、長椅子の前の床の上にはね飛ばされ、濡れて踏みつぶされて、中から投げ出された玩具の汽車やマスコットや、大きな美しい<ruby rubyText="こま">独楽</ruby>などが、同じように飛び出したキャラメルや、ボンボン、チョコレートの動物などに入れ混って散乱し、そこにも小さな主人を見失った玩具達の間の抜けたあどけなさが漂っていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　若しも私が、この場合まるで知らない人の家へ飛び込んで、そのような場面にぶつかったとしたなら、恐らくこんな細かに現場の有様に眼を通したりしてはいられなかったであろう。</sentence>
<sentence>恐怖に<ruby rubyText="たま">魂</ruby><ruby rubyText="げ">消</ruby>て死人と見るや否や、そのまま飛び出して交番へ駈けつけたに違いない。</sentence>
<sentence>しかしこの時の私には、目に見える恐怖よりももっと恐ろしい目に見えない恐怖があった。</sentence>
<sentence>私はその家に飛び込むと、真っ先に大事な子供の姿の見えないのに気がついた。</sentence>
<sentence>妙なことだが、眼の前に殺されている人よりも、奪われた子供の安否に焼くような不安を覚えた。</sentence>
<sentence>私にも、及川や比露子と同じように、留守中の三四<sampling type="end" />郎に対する責任があった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
