<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBd9_00155" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBd9_00155_F001">
<paragraph>
<sentence>このトレーニングは、これから先ずっとつきあっていかなければならない自分の姿を、もう少し冷静に受<sampling type="start" />け入れ、認められるようになるまでの時間かせぎの一つだったと思います。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　職場への復帰は、私にとって一つひとつが試みでした。</sentence>
<sentence>車で通うことも、授業をすることも、職員室で同僚と話をすることさえも、すべてが新しい自分を試しているようでした。</sentence>
<sentence>他人がみんな私の胸を見ているような気がし、また私自身も、つい女の人の胸にばかり目がいきました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　生徒は病名を知りません。</sentence>
<sentence>ですから、彼らとしてはごく自然に<quote>「先生、なんの病気だったの」</quote>と聞いてきます。</sentence>
<sentence>そのたびにあいまいにしていましたが、いつかほんとうのことを話してやりたいと思っています。</sentence>
<sentence>病気をとおして身近に生と死を考えたこと。</sentence>
<sentence>あたりまえに生きていることが、実はたいへんすばらしいということなどを。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　中学生はある面では大人ですが、その一方で子どものやさしさと残酷さをみせるときがあります。</sentence>
<sentence>いっそ病気のことを正直に言ってしまおうかと思うときもありますが、すべてを理解することはむずかしいでしょう。</sentence>
<sentence>私も、予想されるぶしつけな言葉を思うと、なかなか勇気が出ません。</sentence>
<sentence>もっと年をとれば、平気で話せる日がくるかもしれません。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　同僚は、私に無理をさせないようにいろいろ気をつかってくれました。</sentence>
<sentence>病気のことは、誰もなにも聞きません。</sentence>
<sentence>それが無言のおもいやりであったのと同時に、職場では一人前に扱われることを意味していたと思います。</sentence>
<sentence>私自身、学校では今までどおりと考えていました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ところが次年度の学年配置で、私は、病気を理由に三年にもちあがることを許されませんでした。</sentence>
<sentence>担任ははずされるかもしれないと覚悟はしていましたが、新二年生の副担任という配置には、少なからずがっかりしました。</sentence>
<sentence>周囲の人からは、<quote>「よかったじゃないの」</quote>と言われましたが、私にはとんでもないことでした。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　がんの手術をしたから、それが即、責任ある仕事ができなくなったということではなく、少し休めば、またもとどおりに働くことができるのです。</sentence>
<sentence>でも、あのころは私自身体力に自信がなかったことも確かですし、三年生の担任ともなると、受験をひかえているので、また休まれては…という親の気持ちも、わからないではありませんでした。</sentence>
<sentence>久々の副担任という立場で、それなりのはりあいをみつけるようつとめ、また、今までの教師生活を反省する一年間にしました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　次の年も、三年生の受け持ちを希望しました。</sentence>
<sentence>でも、愛着のある生徒をもちあがりたいという私の希望はまたもかなえられず、一年生の担任となりました。</sentence>
<sentence>担任に戻れただけよかったのですが、病気が二度も障害になったというのは、少なからずショックでした。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　また、ほかの人と同じように仕事<sampling type="end" />をしていても、保険や銀行ローンがくめないなど、<quote>「病人」</quote>であることを、ほかから強要されてしまうこともあります。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
