<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBd9_00081" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBd9_00081_F001">
<paragraph>
<sentence>長二もやがてそのことに気づき、柳<sampling type="start" />原の土手上で出会った幸兵衛お柳の無情をなじるうちに過って両名を殺害してしまう。</sentence>
<sentence>円朝の湯河原湯治から三年後、明治二十八年<quote>「中央新聞」</quote>連載として成った講談『名人長二』は、以上のように、江戸版オイディーポス劇ともいえそうな<ruby rubyText="パラサイト">親殺し</ruby>が話題であった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　明治二十二年にも熱海に遊んで『熱海土産温泉利書』を書いた円朝は、熱海湯河原の地誌にすこぶる詳しい。</sentence>
<sentence>長二が、婆さんからおのれの素性話を聞く宿も、文政頃から実在した藤屋の名を当てている。</sentence>
<sentence>ちなみにその名勝図会もさながらに湯河原地誌を述べるくだりに<quote>「まゝねの湯」</quote>が出てくるのである。</sentence>
<sentence type="quasi"><quote><sentence>「溫泉は河岸から湧出しまして、石垣で積み上げてゐる所を惣湯と申しますが、追々開けて當今は河中の湯、河下の湯、儘根の湯、下の湯、南岸の湯、川原の湯、藥師の湯の七湯に分れて、内湯を引いた宿もあります。</sentence>
」</quote>（傍点引用者）</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ここで赤児の長二が疵口を癒したのが<quote>「まゝねの湯」</quote>と特定されれば話は面白くなるのだが、そうはなりそうにない。</sentence>
<sentence>長左衛門夫婦は捨て子の傷をただ<quote>「湯」</quote>で洗ったのであり、当時は藤木川の河岸のいたるところに湧出していた湯のどれかを使ったのにすぎなかった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それにしてもこれだけ地誌記述の詳細な長二物語だけに、さぞや土地の口碑か何かの資料に忠実に作話したのだろうと思うと、それもちがうらしい。</sentence>
<sentence>モーパッサンの短篇<quote>「親殺し」</quote>が種本という説があるのだ。</sentence>
<sentence>モーパッサン下敷き説には多田道太郎氏や横浜国大の石井茂教授の論考があるが、とりあえずここでは石井教授のそれを引いておこう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<citation>
<paragraph>
<sentence type="quasi"><sentence>　「円朝はその原作を読んだのではなく、円朝以外の他の翻案物（<sentence>五篇あり、これは福地桜痴などからあら筋を聞いて創作したという。</sentence>
）同様の過程で成立したもので、その原作のあら筋を紹介したのは、横浜税関長有島武（有島武郎同生馬・里見弴らの父親）の夫人幸子という。</sentence>
<sentence>夫人が夫の勤める横浜税関の部下で、フランス文学に通じている者から聞いたところを伝えたという。」</sentence>
</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<source>
<sentence type="quasi">（『湯河原と文学』）</sentence>
<br type="automatic_original" />
</source>
</citation>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　モーパッサンの主人公ジョルジュも職業は指物師だが、反逆児風の共和主義者という設定である。</sentence>
<sentence>それにしても江戸職人の微に入り細をうがった風俗描写が真に迫る円朝講談が、フランス小説の翻案というのは一目では信じられない。</sentence>
<sentence>もっとも、捨てられた赤児長二の肩先に竹の切株が貫通した、というようななまなましい描写にはどこか日本人ばなれのした徹底性があって、モーパッサン原作を一とびして、赤児オイディーポスの踵の肉に金環をうがって遺棄したという、ライオスとイオカステの捨て子伝説が一挙に現前するかのような趣きさえないではない。</sentence>
<sentence>円朝はモー<sampling type="end" />パッサン原作の他に、ひょっとするとオイディーポス伝説の梗概をもどこかから仕入れていたのであろうか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
