<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBd9_00141" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBd9_00141_F001">
<paragraph>
<sentence>ことに父親は私のする<sampling type="start" />ことなすことすべてに怒り、衝突がたえなかった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　仲間あつめの方はうまくゆかなかった。</sentence>
<sentence>ずいぶん大ぜいの人と会ったりセッションしたがダメであった。</sentence>
<sentence>私はテクニックだけは二十年近くクラシックで叩きこんでいて、ロックのことは何も知らぬ。</sentence>
<sentence>ロッキンＦにあつまるような連中は、ロックのことはむやみとくわしくて実技は一ヶ月まえにベースを買いました、というようなのか、さもなければバカバカしくて私などあいてにしてくれぬようなうまい連中ばかりであった。</sentence>
<sentence>それでも、エアロスミスの<quote>「ドリーム・オン」</quote>とか、クリームの<quote>「サンシャイン・オヴ・ユア・ラヴ」</quote>や<quote>「スーラバー」</quote>とか、パープルの<quote>「ブラックナイト」</quote>なんかをテキストにして、よくやってみては、さいごまでどころか何もできず、スタジオ代をムダにして怒りながら帰ったものである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　とうとう<ruby rubyText="ごう">業</ruby>をにやして私は、いっそ女の子だけのバンドをつくって、ピアノというのは女の子はわりとひけるコがいるしというので、バカにもドラムへの転向を決心し、<quote>「ロックドラム・テクニック」</quote>なんという本を買い、スティックとスティック・ケースを買い、いつか<quote>「<sentence>歌え！</sentence>
<sentence type="quasi">　ムスタング</sentence>
」</quote>（<sentence>！</sentence>
）で見たのを参考にして、ぬれゾーキンや毛布を叩いて８ビートの練習にいそしんだ。</sentence>
<sentence>しかしこれもうまくゆかなかった―このころのエピソードなどは<quote>「ライク・ア・ローリングストーン」</quote>という中編にかいた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　むろん、早稲田文学にゆくときは、もう少しだけ<ruby rubyText="おとな">大人</ruby>しめの服をきたし、ロンブーもはかず、せいぜい前三センチ、うしろ十センチのポックリサンダルにとどめたけれど、とにかくこの二、三年間、私はスカートなんか一回もはかなかった。</sentence>
<sentence>ペタンコ靴もはかなかった。</sentence>
<sentence>ロンブーにつぎはぎジーンズに革ブレザーがそのころの私のシンボル・マークであった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ダメな子ほどかわいい、というようなものかもしれないが、私は、マンガ家一筋だったときの中二、三から高校のときの自分と、このころの一年ばかりの自分、というのが、いまふりかえってみていちばんいじらしい気がしてならない。</sentence>
<sentence>なんとまあ何も知らなかったのだろう！</sentence>
<sentence>　そう考えると、<ruby rubyText="そく">惻</ruby><ruby rubyText="いん">隠</ruby>の情にたえないのである。</sentence>
<sentence>マンガ家とはどういうものかも、バンドとはどういうものかも、ほんとうに何も知らなかった、小さな、ひとりぽっちの、夢想家の女の子！</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　私は、ご存じのかたもいるかもしれないが、いまは中島梓＆パンドラというバンドのメンバーであって、たまたまきのうは友達の小沢遼子さんの議員生活十五周年のパーティのゲストで、短いステージをやってきたところだ。</sentence>
<sentence>このバンドも、もういつのまにか結成五年を数え、この一年ばかりはステージも、主としてライヴ・ハウ<sampling type="end" />スだが、二ヶ月に一遍くらいはやってきた。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
