<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBd9_00105" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBd9_00105_F001">
<quotation>
<citation>
<paragraph>
<sentence type="quasi">　“<sentence>休み時間になり，イザベルは取り囲まれた。</sentence>
<sentence>彼女の級の少女はほとんど戦わんばかりに彼女のからだのまわりに腕をまわし，彼女を連れ去ろうとし，へつらうようにほほえみ，彼女の特別の友達になろうとした。</sentence>
<sentence>彼女は運動場のすみの大きなパイン・ツリー（松の木）の下で，まるで謁見式を行なうようだった。</sentence>
<sentence>ひじで軽く突いたり，くすくす笑ったりして，少女達はそばに群がった。</sentence>
<sentence>そして輪の外にいる二人だけが，常に仲間はずれになるケルヴィ姉妹の二人だった。</sentence>
<sentence>彼女等はどこかバーネル家の子供たちの近くに来るような馬鹿ではなか<sampling type="start" />った。”</sentence>
</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</citation>
</quotation>
<blockEnd />
<paragraph>
<sentence>　“Ｉｎ　ｔｈｅ　Ｂｏｔａｎｉｃａｌ　Ｇａｒｄｅｎｓ”『植物園で』と“Ｔａｋｉｎｇ　ｔｈｅ　Ｖｅｉｌ”『尼になる』などの舞台となった植物園はケルバーン，ソーンドンとノースランドの周辺の間の谷と山腹の２６ヘクタールの広大な地域である。</sentence>
<sentence>公けの行楽地のために装飾的な庭園として創造され，この植物園は多くの遠景から経験されることができる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　植物園の主要な機能はレクリエーションと教育である。</sentence>
<sentence>教師，学生，ホーム・ガードナーにはそれらは異なった植物の成長模様，健全な園芸実習と設計様相を観察する機会を提供する。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　庭園はまた多くの珍しい種類の宝庫として作用することによって科学的な，かつ保存の目的に役立つ。</sentence>
<sentence>ウェリントンの穏やかな気候は異なった国々からの広い範囲の植物を育てるために理想的な状態を提供する。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<citation>
<paragraph>
<sentence type="quasi">　“<sentence>エドナーとジミーは婚約していた。</sentence>
<sentence>彼女は大人風に髪を結うようになって一年半だった，二人は婚約を発表して一年になっていた。</sentence>
<sentence type="quasi">しかし彼らは乳母に連れられて植物園を歩き，芝生にすわってビスケットやよじれた砂糖菓子のおやつをした時以来自分達がいつか結婚するのだということを知っていた…”</sentence>
</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<source>
<sentence>『尼になる』より。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</source>
</citation>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　私たち夫婦は公園からラムトン・キーへケーブル・カーで降りた。</sentence>
<sentence>ゆっくりと眼下に広がるウェリントンの街並と港の美しい景観は思い出深いシーンである。</sentence>
<sentence>車中ではいかにも頭の良さそうな東南アジア方面から来ていると見られるヴィクトリア大学の留学生たちと乗り合わせ，カメラのシャッターを押してもらった。</sentence>
<sentence>この国は発展途上国の大学生以外は受け入れてくれない。</sentence>
<sentence>大学は皆国立のため，先進国の学生まで国費でまかなうほどの余裕はないそうだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<blockEnd />
<paragraph>
<sentence>　今やウェリントンの象徴的な建物になっている，ニュージーランド産の大理石で造られたＢｅｅｈｉｖｅ<quote>「密蜂の巣」</quote>というニックネームを持つ，モダンな円型の国会議事堂のはす向かいが，アレクサンダー・ターンブル図書館である。</sentence>
<sentence>これは蔵書家アレクサンダー・ターンブルＡｌｅｘａｎｄｅｒ　Ｔｕｒｎｂｕｌｌ（１８６８―１９１８）の遺言によって国に寄贈された世界的にも有名なコレクション。</sentence>
<sentence>ここにはマンスフィールドに関するあらゆる資料が整っており，研究家は必ず訪れなければならない場所である。</sentence>
<sentence>威風堂々とした，実に見事な建物である。</sentence>
<sentence>１階正面を入るとすぐ左手のモダンなきれいに飾りつけされたところが<quote>「マンスフィールド展」</quote>特設会場になっている。</sentence>
<sentence>まず照会所（Ｅｎｑｕｉｒｉｅｓ）で名刺を出し訪問の目的を告げると，<quote>「日本マンスフィールド協会会長」</quote>という肩書きに驚いた様子で，その名も<sampling type="end" />キングとかいう偉そうな紳士司書，婦人司書，また婦人司書と，次々に現れ，ついには司書部屋まで連れて行かれた。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
