<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBd9_00162" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBd9_00162_F001">
<paragraph>
<sentence>　この数年間、<sampling type="start" />内外の証券市場で日本の企業が調達する資金量は膨張のテンポを速め、今年度は十五兆円を軽く超えると見られている。</sentence>
<sentence>引受手数料を平均二パーセントと控え目に見ても、その収益は優に三千億円以上となる。</sentence>
<sentence>引受部門は今では証券会社のドル箱となり、高収益を下支えしている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　その割には引受けの仕事は専門的知識を要求される上、どちらかといえば裏方に属しているので、普段は関心を持たれることが少ない。</sentence>
<sentence>だから急にとってつけたようにインサイダーや、チャイニーズ・ウォールの質問やらが飛び出して来るのは不愉快である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　証券市場で資金を調達しようとする企業は設備投資と収支の計画、株主への利益還元策などについて、くわしいデータを幹事証券会社の引受部に提出しなければならない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　決算報告は勿論、新製品を開発したり、収益見通しが大きく食い違った場合などは、いつ、どのような方法で情報のディスクローズ（公開）に踏み切るべきかといった相談も真っ先に引受部に持ち込まれる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　調査機関やジャーナリズムがどんなに鋭い嗅覚を以てアプローチしても探りだすことができないトップ・シークレットが、労せずして引受部に集まる。</sentence>
<sentence>もしこれらの情報を巧妙にリークすれば、株価を意図的に急騰、急落させることも不可能ではない。</sentence>
<sentence>株価を刺激するインサイダー情報の最も主要な部分がそこにあるからである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　このようなインサイダー情報の漏洩を防ぐために、証券会社では組織や従業員の服務規定を通してさまざまな障壁を築いている。</sentence>
<sentence>これを人呼んでチャイニーズ・ウォール、つまり万里の長城と言う。</sentence>
<sentence>その言葉の通り、引受部門は建物やフロアを他の部門から切り離すほど神経を使っている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　チャイニーズ・ウォールというウイットに富んだアメリカ生まれの言葉の響きの中には、幾分の皮肉が込められている。</sentence>
<sentence>完璧であるはずのバリアが破られるインサイダー事件が本家のアメリカでも後を絶たないからである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　特に新しく株式を上場、公開しようとする企業は、優に数冊の本が出版できるほど膨大なデータを用意しなければならない。</sentence>
<sentence>幹事証券の引受部にはその企業の内容はもちろん、取引の詳細に至るまで一点の疑問も残さないほど完全なデータが揃っている。</sentence>
<sentence>株式の取引を公開市場に委ね、自由に資金を調達し得る組織は一朝一夕にできるものではない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　リクルート疑惑の名のもとに本来漏れるはずのないインサイダー情報が次々にリークされる度に、紳助はそれらが自分の足許から流れ出たものでない事を確信しながらも、なお一抹の不安を捨て切るわけにはいかない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そもそも裏<sampling type="end" />方であるべき引受部の仕事は、順調に運んでいる限り話題になることも、注目を集めることもない。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
