<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBd9_00029" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBd9_00029_F001">
<quotation>
<citation>
<paragraph>
<sentence type="quasi"><sentence>　「<ruby rubyText="それがし">某</ruby>ははなはだ、他人に異なる性質気象のものにて、一向世に容れられず、それも馬鹿にもあらざれば、なにか落語、<ruby rubyText="すい">吹</ruby><ruby rubyText="だん">弾</ruby>、<sampling type="start" />舞踊、どど一、かっぽれなど、得意の芸をもなし、少しく気象を曲ぐれば、はなはだ世間にもてるべきが、一向左様なことを望まず。</sentence>
<sentence>当地にありても、知遇の恩を蒙るものは、フランクス氏とリード先生（人類学会員にて、フランクス氏に副として博物館におる人）二人ぐらいのことにて、他は一向招けども小生は辞して行かず。</sentence>
<sentence>とにかく、これまでいろいろ難苦して世を渡りしに、悪行虚言し信義なき者のみ多く、人間というもの、十中の七、八は、心に何の守るところもなく、また智識とてもわずかに書を読んで受売りぐらいのことに安んずるもののみのようにて、一向面白からず。</sentence>
<sentence type="quasi">故に常に閑居して跡をくらまし、古今の書に目をさらし、また何の冥福も畏るるところもなきが、とにかく足るを知るということにて立命安<ruby rubyText="ママ">身</ruby>したきばかりに、衣装等のものは、一切人の旧物を乞い受け、断食がちにて、寒暑とも裸体にており候」</sentence>
</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</citation>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　熊楠は、ロンドンではインテリよりも足芸師美津田滝次郎と、一座の芸人十四人に会うのを好んだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　美津田とは初対面のときから気が合った。</sentence>
<sentence>彼は武州の産で年齢は四十余歳、壮快な気質の男であった。</sentence>
<sentence>ロンドン市クラバム区トレマドク街二十八館に住み、足芸を毎度水晶宮で演じ、生活は豊かであった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　近日スペインへ興行におもむいたうえ、帰朝するとのことである。</sentence>
<sentence>美津田は明治四年に日本を出立し、数年を中国、印度に過ごし、帰朝して三年を京浜間で興行した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そののち北米を経てヨーロッパを巡業のうえロンドンに滞在し、すでに三年を経ていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一座に平田という、七十を過ぎた老人がいた。</sentence>
<sentence>彼は三十過ぎの甥とともにいる。</sentence>
<sentence>平田老人は一座に加わったとき、漢字平仮名ともに書けるが、日本の言葉はほとんど話せなかった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　老人と甥はペルーで美津田一行に雇われ、仲間と毎日話すうち、日本語を思い出した。</sentence>
<sentence>二人はかつて播磨の船頭であったが、二十年前に大風に遭い漂流して太平洋に出て、ペルーに漂着したのである。</sentence>
<sentence>三十一人の乗組みのうち三人は死に、残りの者は無事であったという。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　老人は美津田に帰国をすすめられたが、断わったという。</sentence>
<sentence>熊楠は帰国を断念した理由が、牛肉を食い身が穢れたためと聞き、あわれみをおぼえた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　雨の多い陰鬱な秋が深まっていた。</sentence>
<sentence>熊楠は大英博物館へ足しげく通い、宗教部、書庫の整理を手伝うようになった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　彼は書庫で世界の珍書、稀覯本がうずたかく積まれているのを観て、驚喜する。</sentence>
<sentence>大英博物館には、諸国語の辞書が完備していたので、熊楠は辞書と<ruby rubyText="ポリグロット">対訳本</ruby>を使い、乾いた砂が水を吸ういきおいで、それらを読破しはじめた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　十月三十日夜、熊楠は中井家に呼ばれ、<ruby rubyText="と">土</ruby><ruby rubyText="き">宜</ruby>法竜という真言宗僧侶と面談<sampling type="end" />した。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
