<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBd9_00014" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBd9_00014_F001">
<quotation>
<citation>
<paragraph>
<sentence>　十一月までにこの世の<ruby rubyText="な">名</ruby>ごり、せめて約束の仕事かたつけ、高原の業、短かくて、二年、一切、筆を<sampling type="start" />とらず、胸の疾患なほる迄、上京不能、なほるかどうか、<quote>「なほらぬ、」</quote>といふのは<quote>「死ぬ」</quote>と同義語です。</sentence>
<sentence>いのち、惜しからねども、私、いい作家だつたになあと思ひます。</sentence>
<sentence>今年十一月までの命、いい腕、けさもつくづく、わが手を見つめました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<source>
<sentence type="quasi">（昭和十一年九月十五日付　井伏鱒二宛書簡）</sentence>
<br type="automatic_original" />
</source>
</citation>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　周辺にあって、パビナール中毒の根治を最も強く願っていたのが初代であったことは、言うまでもなかろう。</sentence>
<sentence>太宰との毎日の暮しに神経を擦りへらされ、次第に堪えにくくなってきたためもあったろうが、なによりも、太宰の身を案ずる愛情から、そしてまた結婚生活の破綻を避けたい一念から、初代が行動に出たと考えてよかろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　自分がどう嘆願しても効果がないことを知っていた初代は、いつごろのことかはよく分らないが、長兄の文治宛にひそかに手紙を書き、中毒の実状を報告した。</sentence>
<sentence>長兄の言うことには逆らえまいと、初代としてはせいぜい頭を働かしたのだろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　臆測だが、文治はすぐに北芳四郎に善後策を講ずるよう依頼したと思われる。</sentence>
<sentence>そして北は、ただちに板橋区茂呂町にある財団法人精神医学研究所附属東京武蔵野病院に手をまわしたものと思われる。</sentence>
<sentence>この病院を選んだのは、この年の九月、警視庁麻薬中毒救護所が同病院内に設置されたのを、警視庁出入りの御用商人である北が逸早く聞き知っていたからだという。</sentence>
<sentence>この年二月に済生会病院に入院した折には、病院を脱け出すなど気儘に振舞って治療に不熱心だったことを知っていた北は、警視庁管轄の救護所に強制収監し、有無をいわせず徹底的に治療してもらおうと考えたのだろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　もちろん太宰がまったく知らないところで進められていたこの入院の話は、おそくとも九月の末までには決定され、初代にも告げられたものと思われる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　十月四日に小山祐士と共に船橋を訪ねた伊馬鵜平（後に春部と改名）は、その日の日記に書いている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<citation>
<paragraph>
<sentence>　太宰わりに元気にてわれらを驚かす。</sentence>
<sentence>当人は富士見に入院するのだといつてゐたが、Ｈ女のこつそりの話によれば、注射をやめさせるため、きちがひ病院に入れるのだと。</sentence>
<sentence>かんきんするのは可哀さうだとＨ女すつかり心を疲らせ、身体はもう気の毒なほどの疲れやう。</sentence>
<sentence>ろくろく夜も眠れないとのこと。</sentence>
<sentence>注射を日に五十本もこつそりやるといふ。</sentence>
<sentence>その費用は諸々方々へめいわくかけてゐるのらしいのだがと泪声である。</sentence>
<sentence>しかし当人はわりあひ元気にて、語ることすべてよし。</sentence>
<sentence>しばらく話してゐるうちすつかり昔の太宰となるが、実際これはどうしたらよいものかわからぬ。</sentence>
<sentence>困つた事だ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</citation>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　話の合間に太宰は屢々便所に立っていた。</sentence>
<sentence>あとで考えてみると、かくれて注射を打って<sampling type="end" />いたにちがいない、便所に行く前とあととでは元気さがちがっていたと、伊馬は後日述懐している。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
