<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBd9_00058" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBd9_00058_F001">
<paragraph>
<sentence>そして、刑事に対して野々宮が告白した後、彼の<quote>「<sentence>このままでは自<sampling type="start" />分は殺人犯人にされてしまう。</sentence>
<sentence type="quasi">だから、刑事に事実を話せば河合の耳には入らないようにするが、これ以上嘘をつくなら河合にすべてを暴露する</sentence>
」</quote>という脅しにより、<quote>「実は…」</quote>と、すべて彼の言うとおりだったことを認める。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　―以上のような筋書きである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そして、実際に、野々宮はグリーンハイツを訪れ、何度か悦子のあとを尾けまわし、悦子も野々宮の影に怯えているように装った。</sentence>
<sentence>いや、悦子の場合は、演技だけでなく、自分が組している殺人計画に本当に怯えつづけていたのだった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<blockEnd />
<paragraph>
<sentence>　赤塚が悦子の近辺をうろついたのは、偶然である。</sentence>
<sentence>彼は悦子の近くをふらふらすることによって、河合に対する無言の脅しをかけ、早く金を引き出そうとしたのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　が、赤塚と悦子が天文館の喫茶店で会ったとき野々宮があとを尾け、それを鹿児島西京ホテルの村上が目撃したのは偶然ではない。</sentence>
<sentence>悦子に会うという電話を赤塚から受けた河合が、同じ頃、同じ喫茶店で人と会う用事を作り、その役を村上に命じたのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<blockEnd />
<paragraph>
<sentence>　こうした下準備のもとに、いよいよ河合は十一月十三日の自分の休日を利用し、赤塚の殺害に踏み切った。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　十三日に上京するので、そのとき三千万円渡すと赤塚に伝えておき、立川駅前で三時半に落ち合った。</sentence>
<sentence>三千万円は自分にとって大金なので、おいそれとは用意できない、きみと共同事業をするからという口実で青梅の知人に借りることになっているから、そのつもりで口裏を合わせてくれるように、と言っておいたのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　前もって立川駅前の駐車場に用意しておいた車を出してくると、赤塚を乗せ、青梅市郊外の人気のない場所まで行き、一緒に降りた。</sentence>
<sentence>この家の住人がいかに資産家かといった話をしながら、長い生垣のつづく一軒家へ入って行った。</sentence>
<sentence>そして、油断を見すまし、隠し持っていたスパナで頭を殴りつけ、倒れたところで首を絞めて殺した。</sentence>
<sentence>当然ながら、この家が無人なのは調べておいたのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それから、車を死体のところまで乗り入れて、死体をトランクに積み、奥多摩湖の岬まで運んで捨てた。</sentence>
<sentence>湖畔までわざわざ運んだのは、あとで長崎鼻との符合に気づかせるためだったのは、壮の考えたとおりである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　死亡時刻をはっきりさせるため、帰り道の五時半に警察へ通報したこと、この日野々宮を福岡へ行かせていたこと、悦子に人形を使った演技をさせていたこと、その後、車を立川の駐車場へ戻して電車に乗り換え、羽田から最終便で福岡へ帰ったことなどは、言うまでもない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そして、福岡からは、二十三時五十九分発の寝台急行<quote>「かいもん」</quote>に乗り、翌朝六時十五分に西鹿児島へ着くと、一旦マンショへ帰ってから、八時半に出社した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<blockEnd />
<paragraph>
<sentence>　野々宮<sampling type="end" />殺し、悦子殺し（未遂）の実行は、必ずしも二十四、二十五日に予定していたわけではない。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
