<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBd9_00004" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBd9_00004_F001">
<paragraph>
<sentence>農民や兵士や目覚めた<sampling type="start" />ばかりの幼い子供たちがテーブルに群がり騒然としていた。</sentence>
<sentence>ストレーコフはお茶を飲み、一人だけ離れて、汽車の停まっている暗闇のほうを、冷たい窓ガラス越しに見ていた。</sentence>
<sentence>窓ガラスからティーカップに目を戻すたびに、外の暗闇で何かが動いた。</sentence>
<sentence>振り向くと、何も動いていない。</sentence>
<sentence>しかし視線をもとに戻すと、また何か動いた。</sentence>
<sentence>祖父の代よりもまだ前からあるような古いサモワールがそばのテーブルの上にあり、湯気を立てていた。</sentence>
<sentence>よく見ると、その表面から熱した空気が細くちらちら立ちのぼっていた。</sentence>
<sentence>明るい部屋のなかではほとんど見えないけれど、窓の黒い鏡がうしろにあるとはっきりわかった。</sentence>
<sentence>彼が見たのはそれだった。</sentence>
<sentence>手紙のことを考え、ちらちらのぼるかげろうのことをまた考えた。</sentence>
<sentence>その夜、モスクワに帰る汽車のなかで、彼はそのことを考えた。</sentence>
<sentence>彼の手紙は死んだ魂からの、死者に語りかける手紙のように思われた。</sentence>
<sentence>たぶん彼は心のなかでそれがわかっていたのだろう。</sentence>
<sentence>しかしこれだけでは充分満足のいく答えにはならなかった。</sentence>
<sentence>なぜなら彼がその手紙を書いたときには、いとこは彼にとってははっきり生きていたのだから。</sentence>
<sentence>モスクワに着いて手紙を捨て、そのことを考えるのをやめた。</sentence>
<sentence>妻が死んでからも、妻に手紙を書き続けたが、長いあいだにそれが習い性となっていたというだけでなく、自分の心を知るために必要な孤独が<ruby rubyText="み">見</ruby><ruby rubyText="いだ">出</ruby>せるのは、妻に手紙を書くことによってだけだったからでもある。</sentence>
<sentence>その夜ジュネーヴで、ストレーコフは次のように書いた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<citation>
<sentence>ぼくはあらゆる毒のなかで最も毒性の強い毒である<ruby rubyText="けん">倦</ruby><ruby rubyText="たい">怠</ruby>に身を任せたことは一度もない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
<sentence>ぼくはこれまでいろいろなことをしてきたが、それは要するに倦怠に勝つため以外の何物でもなかった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</citation>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　彼が考えているのはそういうことなのか。</sentence>
<sentence>彼は続けた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<citation>
<sentence>このことが分っている人は少ない、とぼくは思う。</sentence>
<sentence>倦怠は一種の病気だ。</sentence>
<sentence>きみの死後、森のなかの別荘で、ぼくはその空白を隠すためなら何でもできた―川の昔、氷が解ける音、窓を<ruby rubyText="たた">叩</ruby>く木の葉の音を止めるために―ぼくは何でもできた。</sentence>
<sentence>倦怠は海原と同じように意味もなくただ無思慮に存在した。</sentence>
<sentence>その単調さに耐えかねて、やがてそこから逃げ出したいという意志が生れる。</sentence>
<sentence>その無限の空白から<ruby rubyText="は">這</ruby>い出し、そこから逃げ出そうとする意志、一粒の活気にみちた自我となって飛び立ちたいという意志が生れる。</sentence>
<sentence>それがそもそもの裏切りだったのではあるまいか。</sentence>
<sentence>この言語に絶する単調な無意味さから脱出したいという心の意志がである。</sentence>
<sentence>したがってこの<ruby rubyText="あわ">憐</ruby>れな人間の生来の不定見はそういうことなのだ。</sentence>
<sentence>そのことを海そのものにどうやっ<sampling type="end" />て説明できるだろう。</sentence>
</citation>
</quotation>
</article>
</sample>
