<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBd9_00167" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBd9_00167_F001">
<paragraph>
<sentence>グリンは食卓を見まわしながら、以<sampling type="start" />前、ここで起こった暴走棺桶乱入騒動の晩餐会を思い出していたが、今回はすこしばかり雰囲気が違っていた。</sentence>
<sentence>ジョンの指示で、会食堂内の照明は消され、代わってペルシャの三つ叉の長柄槍のような燭台が長テーブルの四隅に置かれ、一同は蠟燭の幽幻な明りをたよりに食事をしなければならなかったのである。</sentence>
<sentence>部屋の雰囲気は喪の厳粛さと芝居がかった滑稽さが入り交じったものだった。</sentence>
<sentence>会食堂の中を往来するボーイたちが燭台の前を横ぎるたびに長い影が四方の壁に揺れるさまを眺めながら、グリンは自分がまるで中世王侯のなかでも飛びきり陰気な一族の宴に招かれたような気分になっていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　だが、こうした薄暗い照明のなかにいることは、かえってグリンには好都合といえそうだった。</sentence>
<sentence>彼は死んだ翌日から顔に化粧を施して肌色の生気のなさを隠していて、パンク少年の気まぐれな化粧など誰も気にとめていなかったとはいうものの、まだ自分を明るい照明の下に<ruby rubyText="さら">晒</ruby>け出す勇気はなかった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　グリンを憂鬱にさせたのは部屋の暗い雰囲気よりもむしろ、テーブルに並べられた料理のほうだった。</sentence>
<sentence>彼のいまの<ruby rubyText="ボディ">身体</ruby>は<ruby rubyText="ボディ">死体</ruby>、つまり食物を受けつけなくなっているのだ。</sentence>
<sentence>液体は単に器官を通り抜けるだけのようだったが、固形物となると胃袋に溜まって腐敗の原因になる恐れがある。</sentence>
<sentence>グリンは食事のたびに部屋にこもって避けていたが、今回ばかりは一族の儀式的意味合いもあって出席せざるをえなかった。</sentence>
<sentence>グリンは仕方ないので、なんとか料理をポケットにつっこみ、あとで捨てることにした。</sentence>
<sentence>楽しかるべき食事がかえって面倒事になるなんて、死者と生者の共存も楽じゃない―そんなことを思いながらグリンが目をあげると、会食堂の壁面にも、やはり憂鬱な食卓をかこんでいる連中がいるのが見えた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　会食堂の壁面を飾っている巨大なモザイク壁画は、ダ・ヴィンチの《最後の晩餐》の構図をほぼ模したものだった。</sentence>
<sentence>イスカリオテのユダの裏切りによる自らの死を予見したイエスが、<quote>「<sentence>まことに汝らに告ぐ。</sentence>
<sentence type="quasi">汝らの中のひとり、おれを売らん</sentence>
」</quote>と聖餐の席で告発し、十二使徒たちが騒然となった有名な場面である。</sentence>
<sentence>劇的で密度の濃い、時間が凍結してしまったような構図を眺めながら、グリンは、今夜の晩餐の席にもユダはいるのだろうかと、ふと思った。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<speech>
<paragraph>
<sentence type="quasi"><sentence>　「あの絵って、探偵小説の解決場面に似てるわね。</sentence>
<sentence type="quasi">名探偵イエスさまがみなを集めて、さて、真犯人はァ…、なんてね」</sentence>
</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</speech>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　グリンの隣りでやはり壁画を眺めていたチェシャが気楽な感想をもらした。</sentence>
<sentence>グリンはそれには取り合わず、そっと晩餐会の出席者を見渡した。</sentence>
<sentence>みんななにくわぬ顔でナイ<sampling type="end" />フやフォークを操っている。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
