<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBd9_00187" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBd9_00187_F001">
<paragraph>
<sentence>（その反対に、宮沢賢治のごとく生前に活字化した作品は多くなく、同一<quote>「作品」</quote>のさまざまなヴァリエーションを残した人の全集をみれば、決定稿とか完成稿とかいう考え方その<sampling type="start" />ものがいとも容易に崩れてしまう）。</sentence>
<sentence>では、樋口一葉や永井荷風の『日記』はどうであろうか。</sentence>
<sentence>かれらは生前それを公表するつもりはなかったかもしれないが、一葉の王朝女流日記文学を意識した構え方や荷風の体裁の整え方からみて、いずれは<quote>「読者」</quote>を持つだろうことを予定していたのは明らかである。</sentence>
<sentence>ドストエフスキイから大岡昇平に及ぶ多くの文学者たちの『作家の日記』と称するエッセイと、おそらく公開を全く考慮しなかったトルストイや夏目漱石の日記と。</sentence>
<sentence>一葉や荷風のものはその中間に位置するわけだが、どちらかと言えば前者に近い。</sentence>
<sentence>とするならば、それらの<quote>「創作」</quote>モチーフこそまず検討されねばならず、それを抜きに作品の創作過程を探る資料としてしか扱わないのはきわめて危険であろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それだけではない。</sentence>
<sentence>二葉亭四迷の手帳のように、ごく簡単なメモ程度のものまで採取するならば、なぜ借金証文や商売の仕入帳を採らないのであろうか。</sentence>
<sentence>一葉の家のものは、現に残っている。</sentence>
<sentence>もっと端的に言えば、その作家の署名した小荷物の受取り証の類も収録しなければならないはずだが、しかし現行の個人全集が必ずしもそこまで拡げないのは、作家としての<quote>「生活」</quote>と日常の<quote>「生活」</quote>との間に一種の線引きをしているからにちがいない。</sentence>
<sentence>その線引きのなかに潜在する、何らかの表現（の視向）のとらえ方、あるいは作家の<quote>「個人」</quote>という観念。</sentence>
<sentence>それを検証することこそが現在の課題なのではないか。</sentence>
<sentence>さらに書簡についていえば、相手側の手紙も一緒に採らないかぎり、応答関係の文脈による理解は困難であって、力点を違えた解釈に基づく作家像の構成という危険が待っているのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<blockEnd />
<paragraph>
<sentence>　さて、いきなり小うるさい理屈に入ってしまったが、前田愛さんの小学館版『一葉全集』とのかかわり、及び『樋口一葉の世界』の関係を右のような点から照し出してみたかったからにほかならない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　前田さんの一葉研究の独創的なところはほとんど数えきれないほどであるが、テクスト論の面では、一葉の『日記』それ自体を一個のテクストとしてとらえたことと、写真や肖像画などのヴィジュアルなものさえもテクストとして解読してみせたことがあげられるであろう。</sentence>
<sentence>まず後者について言えば、前田さんは明治二十年二月の萩の舎発会式の記念写真で、<quote>「一葉の右のこぶしがちょうど前列にいる田辺花圃の肩のあたりに、にゅっとつきだされている」</quote>ことに注目する。</sentence>
<sentence>だが明治二四年の記念写真で手は写っていない。</sentence>
<sentence><quote>「明治時代の中流以上の女性がキモノ姿で写真を撮るときには、袖のなかに手をおさめておくのがたしなみとされていたらしい」</quote>とは前田さんの推定<sampling type="end" />であるが、なるほど明治二二年七月頃に母親と妹と一緒に採った写真でも、三人の手はしっかりと袖のなかに隠されている。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
