<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBd9_00022" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBd9_00022_F001">
<paragraph>
<sentence>　私の家のせまい庭は高い雑木でかこまれて外側と断たれ、玄関わきの小さな池の端には中型のつくばいが埋められているので、この<sampling type="start" />水を飲んだり浴びたりする小鳥が比較的多く集まってくる。</sentence>
<sentence><ruby rubyText="ひよどり">鵯</ruby>、尾長、鶯、目白、ジョービタキと種類は貧しく乏しいが、キジバトは一年ほどまえ初めて姿を現したのち薄曇りか晴れた日の午後の短時間を地面に下りて過ごすという程度で、まだ充分この庭に馴れたというふうには思われなかったのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし階下の居間に降りてぼんやり外を眺めたりしているとき、その一羽が青味がかった豊かな背や灰色を帯びた腹などの線を、暮れはじめた庭の地面から浮きあがらせながら、首をあげてゆっくり歩きまわっている姿を見ていると、いかにも上品で静かな感じがした。</sentence>
<sentence>威厳があり、立派で美しかった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　私はひとが毛嫌いするほど神社なんかに集まってゴチャゴチャと動きまわっている家鳩の群を嫌とは感じない。</sentence>
<sentence>せわしく身体を振りながら子供の捨てる食いあましを<ruby rubyText="あさ">漁</ruby>って右往左往している彼等を飽かず眺めていることがある。</sentence>
<sentence>一昨日の散歩の帰りに休憩した街角の小公園には、三十羽余りの雑多な鳩がコンクリ<ruby rubyText="ば">貼</ruby>りの床を<ruby rubyText="も">揉</ruby>みあうように身体をぶつけて歩きまわっていた。</sentence>
<sentence>なかに<ruby rubyText="のど">咽喉</ruby>と胴体とをひどく膨れあがらせた一匹のたぶん雄がいて、しきりにクルクルクルと連呼しながら<ruby rubyText="こう">昂</ruby><ruby rubyText="ふん">奮</ruby>して、二十センチくらいまえを歩いて行く雌を追いまわしていた。</sentence>
<sentence>背羽が緊張して真中ですこし割れ、あいだから白い綿毛がのぞいていた。</sentence>
<sentence>綿のはみ出した綿入れをかぶっているような<ruby rubyText="かっ">恰</ruby><ruby rubyText="こう">好</ruby>で、身体全体が汚れているからいっそう貧乏臭くみえた。</sentence>
<sentence>彼は混みあう群のなかを、あわてて細い脚の左右を踏みそらしたりしながら、無関心な雌のあとをしつこくつけていた。</sentence>
<sentence>結局私は、為すこともなく同じことを続けている気の毒な彼に飽いて腰をあげたが、<ruby rubyText="あい">愛</ruby><ruby rubyText="きょう">嬌</ruby>のある光景でもあった。</sentence>
<sentence>ああいう<ruby rubyText="しつ">執</ruby><ruby rubyText="よう">拗</ruby>なエネルギーによって殖えつづけ街中に充満するのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　泥溝川に沿った歩行者専用道路を戻ってくると少年の自転車に追い抜かれた。</sentence>
<sentence>小学五、六年生か、よく肥った彼は空気の動くほどのスピードで後ろから私の脇をかすめて走り去って行った。</sentence>
<sentence>小型自転車のサドルから丸い尻を半分浮かせ、上体を小刻みに左右に揺すりながら、慣れ切った身のこなしでわざと蛇行しつつ見る見る遠ざかって行った。</sentence>
<sentence>鳩にも<ruby rubyText="だ">駝</ruby><ruby rubyText="ちょう">鳥</ruby>にもよく似ていると思った。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　キジバトは、私の知らぬまに巣をつくり卵を生み仔を<ruby rubyText="かえ">孵</ruby>したのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　私の寝室は二階の東の端にあり、ヴェランダに出ると二、三本のニセアカシヤの木が放りっぱなしのまま伸びて<ruby rubyText="てっ">鉄</ruby><ruby rubyText="さく">柵</ruby>や壁とこすれ合って枝葉を茂らせている。</sentence>
<sentence>巣はそのなかにつくられた。</sentence>
<sentence>しかし私は半年ほどまえからそこに出<sampling type="end" />て街の空を眺めるというようなことがなくなっていたので、或る日掃除にきた無口な雇人の口からそこでもう雛が孵っているということを告げられてはじめて知ったのである。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
