<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBd9_00062" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBd9_00062_F001">
<paragraph>
<sentence>西の地平線から雲がゆっくりと湧きあがったり、その雲が急激に頭上に張りだしてきたりするとき、いつまでも<sampling type="start" />畑や野球場でぐずぐずしている癖がある。</sentence>
<sentence>最初の大粒の雨がかたわらの緑色のペンキを塗った板にぽつんと当ったり、トウモロコシが風に吹かれて折れまがったりしたあとまでもだ。</sentence>
<sentence>おそらく浸透作用によって、アニーの楽天主義の一部を吸収してしまったのだろう。</sentence>
<sentence>水浴びした猫のようにずぶぬれになってから、はじめて雲が自分をよけて通らないことに気がつく。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　母は新聞の天気予報を読み、<quote>「信頼すべき外交筋」</quote>の声明よりもまだ信頼に価しないにもかかわらず、まるで神を信じるようにそれを信じこむ。</sentence>
<sentence>だから彼女は常に傘を持ち歩くことになる。</sentence>
<sentence>おおむね天気予報というものは、日照りの季節さえ、<quote>「雨の降る確率は二パーセント」</quote>と告げるからだ。</sentence>
<sentence>母の傘は約一フィートの長さで、紫色のパンジーの模様が入っている。</sentence>
<sentence>だれかがその形が男根に似ていると指摘したら、彼女はあきれかえって物もいえないだろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ぼくは天気予報と暴風雨警報にもっと注意を払うべきだと思う。</sentence>
<sentence>ぼくの義兄は、少なくとも象徴的な意味では、農民の大敵降雹を予告する冷くて白い雲を表わしている。</sentence>
<sentence>マークと友人のブルースタインはすでにアイオワ州ジョンソン郡のかなりの部分を所有しているのに、どういうわけか過去数か月来わが家の四分の一マイル四方の土地にいたくご執心だ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　マークはパーティのときにぼくを窮地に追いこんだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「いいかい、レイ」</quote>と、彼はいった。</sentence>
<sentence><quote><sentence>「ぼくはもう一度だけきみの農場の買取りを申しこむことにした。</sentence>
<sentence type="quasi">ブルースタインが今日の午後きみあての手紙で値段を提示しておいたよ</sentence>
」</quote>彼はブルースタインが洗礼式にやってきた葬儀屋のように身をひそめている後ろのほうに漠然と手を振った。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　義兄はぼくの目には常に十九世紀のメロドラマに登場する悪漢のように見えた。</sentence>
<sentence>長身で痩せているが、筋肉質で、鷹のように鋭い顔つきをしている。</sentence>
<sentence>濃い赤毛の髪は、丹念に整えられているにもかかわらず、額の上に落ちかかるので、牝牛の匂いを嗅ぎわけようとする牡牛のように、およそ十秒ごとにひょいとのけぞって払いのけなくてはならない。</sentence>
<sentence>今日の彼は、毛の長い、肉桂色の猿の皮を生きたまま剥いできたような、体にぴったり合ったオーダー・メードのスポーツ・ジャケットを着ている。</sentence>
<sentence>グリーンのタイをきちんとしめている。</sentence>
<sentence>手は清潔そのもので、左手の薬指を飾るエメラルドの指輪は、売ればぼくの借金を完済できそうな高価なものだ。</sentence>
<sentence>ワイン・カラーの口ひげの両端は、明らかに毛自体の癖で、厭味にぴんとはねあがっている。</sentence>
<sentence>本物の悪漢のようにひげの端をひねるのは一度も見たことがないが、いつかはきっとそうするに<sampling type="end" />違いない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
