<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBdn_00013" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBdn_00013_F001">
<paragraph>
<sentence>特にエジプトへアジアからネズミの大群がどっと押し寄せてからは、ネズミの<sampling type="start" /><ruby rubyText="く">駆</ruby><ruby rubyText="じょ">除</ruby>者としてエジプト人の家にすくっていたアオダイショウやイタチはもちろんその働きでネコにはかないませんでした。</sentence>
<sentence>ですから、ネコは当然エジプト人によって最も有益な動物の一つと見なされ、同じくあたりまえのことですが、聖なる動物の列に加えられました。</sentence>
<sentence>それも最も神聖な動物の一つと考えられました。</sentence>
<sentence>月、<ruby rubyText="ほう">豊</ruby><ruby rubyText="じょう">饒</ruby>、出産の女神であるバストがエジプト人によってネコの頭をしているように描かれているのもちゃんとした理由があってのことです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この女神には崇拝者がいて、神官がかしずき、そして彼女のためにはぜいをつくした<ruby rubyText="しん">神</ruby><ruby rubyText="でん">殿</ruby>が建てられ、そこでは極上の食物を食べながら、この聖なる動物（神）が住んでいました。</sentence>
<sentence>なお、ネコの崇拝者は他の動物のそれより多かったようです。</sentence>
<sentence>ギリシャの歴史家ヘロドトスの記述によると、ネコのための神殿があるブバスティスの町には祭りの日に七〇万人ほどの人々が集まったということです。</sentence>
<sentence>彼らは金、銀、青銅で作り、宝石で飾りたてた女神の像を女神に寄進しました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　えさをたっぷり与えられ、怠けものになったネコはもはやネズミをつかまえることはありませんでした。</sentence>
<sentence>しかしエジプト人たちはこのことを気にかけませんでした―その時彼らに関心があったのはネコの有益な働きではなく、その<quote>「神聖な特徴」</quote>だったのです。</sentence>
<sentence>ネコにはそのような特徴が充分にありました。</sentence>
<sentence>神官たちの断言したことによると、月の女神のほかに、彼女の強大な兄―偉大なる太陽の神ラーとネコは直接関係しているということでした。</sentence>
<sentence>夜行性動物―ネコと昼間の太陽ラー神とは近い関係にあることを示すかのようなたくさんの特徴を神官たちは指摘しました。</sentence>
<sentence>親せき関係のあることの<quote>「動かぬ」</quote>証拠の一つの例はネコの目でした。</sentence>
<sentence>太陽が高くのぼればのぼるほど、ネコのひとみは細くなります。</sentence>
<sentence>そして反対に太陽が低く沈んでいけばいくほど、ひとみは大きくなります。</sentence>
<sentence>太陽が完全に沈み、暗やみになると、ネコのひとみは全く広くなり、目は小さな太陽のように丸くなります。</sentence>
<sentence>このことだけで、ネコとラー神の<ruby rubyText="きん">緊</ruby><ruby rubyText="みつ">密</ruby>な関係を証明していると神官たちは考えたのです。</sentence>
<sentence>当然のこと、崇拝しただけでなく、細心の注意を払って守りました。</sentence>
<sentence>例えば、火事の時、もしネコが家の中にいれば、エジプト人たちはまず第一にネコを救おうと努め、それから家財を持ち出すか、火を消しました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ネコのためにエジプト人がペルシャ人との闘いで負けたてんまつが語られている言い伝えがあります。</sentence>
<sentence>ペルシャ人の王カムビスはエジプトの町の一つを攻めようとした時、無数のネコをあつめました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ペルシャ人たちは自分たちの<sampling type="end" />前にネコをはなち、いっぴきずつネコを楯のかわりに手にもちながら攻撃しました。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
