<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBn0_00010" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBn0_00010_F001">
<paragraph>
<sentence>京都では一〇センチ強の怪物、<ruby rubyText="むかで">百足</ruby>に襲われ、大阪では吸血鬼、南京虫に攻められるという惨憺たる結果でしたが、三度目の受験でようやく大阪大学文学部に入りま<sampling type="start" />した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence type="quasi">★宮本武蔵（一五八四〜一六四五）</sentence>
<br type="automatic_original" />
<sentence>江戸初期の剣客。</sentence>
<sentence>二天流剣法の租。</sentence>
<sentence>名は政名。</sentence>
<sentence>播磨、または美作生まれという。</sentence>
<sentence>武道修業のため諸国を遍歴しては他流試合を重ね、二刀流を工夫し、二天と号し、画もよくした。</sentence>
<sentence>佐々木巌流との試合が名高い。</sentence>
<sentence>著書に『五輪書』。</sentence>
<sentence>正保二年没。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　大学に入ってしばらくは、戦災時にも焼け残った、予備校の時に下宿したままの長屋でした。</sentence>
<sentence>夏も過ぎたころ、先輩が大学のある豊中市石橋に学生専門の下宿を紹介してくれ、はじめての自炊生活が始まりました。</sentence>
<sentence>同宿者は、文学部の先輩三人、基礎工学部の同期と私の五人でした。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　私の部屋はきっちり二畳、引き戸に磨りガラスの明かり窓がついているだけで、外窓のない、昼間でも電気スタンドをつけなければ本も読めないほど暗い部屋でした。</sentence>
<sentence>半分が畳の<quote>「寝台」</quote>で、半分が板敷き、そこに机と本棚を置き、ガスストーブとパイプ椅子一脚を置けば、足を踏み入れる場もなくなるという狭さです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　満二〇歳、ようやく私はスタディらしい空間を持つことができました。</sentence>
<sentence>ここで好きな本を読み、好きな勉強、研究ができるという意味でです。</sentence>
<sentence>といっても、本棚の中は受験雑誌が半分で、あわてて近くの古本屋へ行って、全集の端本らしきものを買ってきて、空白を埋めるという貧しい<quote>「書斎」</quote>でした。</sentence>
<sentence>それでも卒業までの三年あまり、ここが文字どおり私のスタディとなりました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　当時、大阪大学文学部は、定員が七五人の小さな学部で、哲・史・文・教育の四学科からなり、哲学科には仏哲（第一講座）、独哲（第二講座）、倫理、中哲、印哲、社会学（二講座）、心理学（二講座）がありました。</sentence>
<sentence>教養課程が終わり、私は倫理学講座に進みます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　倫理学講座に進む目的で主任教授の相原信作先生にお会いした時、最初にいわれたのは、就職の世話はできないし、研究職の空きなどないだろう、それでもよかったら、というものでした。</sentence>
<sentence>たしかに、助手の田中先生は四〇歳に手が届いているはずですし、倫理学教室の最初の大学院修了者の福島さん、二番目の河合さんは、ともに高校の教師をしていました。</sentence>
<sentence>勉強や研究と職業は別だ、ということを納得させるような風景がそこにはありました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それでも若かったのでしょう。</sentence>
<sentence>田中先生が大阪工業大学に助教授として赴任し、福島さんが助手に採用されたのを横目で見ていると、私にも、いつかは研究教育職がめぐってくるのではないだろうか、という淡い期待を抱かずにはおられませんでした。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　大学院に進むと同時に、すぐ下の妹と共同生活をし始め、はじめて独立した炊事場のついたアパートに引っ越しました。</sentence>
<sentence>この頃、アルバイトをしてでも、自立した生活をしながら<quote>「学問」</quote>で生きてゆくのだ、と決意しま<sampling type="end" />したが、目途があるわけではなかったのです。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
