<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBn0_00006" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBn0_00006_F001">
<paragraph>
<sentence>　いきりたつ古参の新<sampling type="start" />聞記者もいる。</sentence>
<sentence>しかし、市場に向けて書いている記者にとっては一秒が値千金なのだ。</sentence>
<sentence>実際、時事通信の労働組合の内部討議資料には、<quote>「発表ものがロイターより遅いという理由で『ＭＡＩＮ』を解約されそうになったことがある」</quote>という業務の社員の経験談が披露されている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　同じ内部資料には、大蔵省をカバーする記者のこんな発言も収録されている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<citation>
<paragraph>
<sentence type="quasi"><sentence>　「<ruby rubyText="だい">醍</ruby><ruby rubyText="ご">醐</ruby><ruby rubyText="み">味</ruby>を感じるのは自分の原稿でマーケットが動いた時だ。</sentence>
<sentence>筋のいいネタだとフラッシュ二本で為替が動く。</sentence>
<sentence>円レートで１〜２円動くこともある。</sentence>
<sentence>ただ気をつけなくてはいけないのは、ガセネタでも動くということだ。</sentence>
<sentence>市場関係者は真実を求めて電子端末を見ているわけではない。</sentence>
<sentence>横ばいだと儲けるチャンスがない。</sentence>
<sentence>ディーラーは噓でもいいから動くニュースが欲しいわけで、突き詰めていくと報道とは違う世界だ。</sentence>
<sentence>社の幹部の中には、『ウソでもいいから動くネタがいい』という人もいる。</sentence>
<sentence type="quasi">一方、他社のガセネタを最後に確認するのがＭＡＩＮの役割だという人もいる」</sentence>
</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</citation>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　実際、誤報を打って為替が二円ほども動き、それで儲けた証券会社の人間から礼を言われて、なんとも言えない複雑な気持ちになった記者もいた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">専門性</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　一方、複雑化する金融市場は高い専門性を記者に要求するようになった。</sentence>
<sentence>新聞やテレビのように、マス（大衆）にむけて書くのではない。</sentence>
<sentence>スクリーンを通じて見るのはプロたちだ。</sentence>
<sentence>複雑なデリバティブの仕組みなどは、ジャーナリストたちに到底理解のできるものではない。</sentence>
<sentence>しかしこの部分をカバーする電子端末があれば、確実に需要があるはずだと踏んだのが『ロイター・ファースト』を始めた柿崎紀男だった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　『ロイター・ファースト』を始めるにあたって、柿崎は東京支局の記者を五〇人体制に拡大していったが、中小企業の隅々までカバーしている日本経済新聞、時事通信に物量で対抗して勝てる道理はない。</sentence>
<sentence>そこで、柿崎が目をつけたのは、新聞記者では手に負えない金融の専門的な分野であった。</sentence>
<sentence>金融市場の複雑な仕組みと数式に通じている記者が、トレーダーや投資アドバイスをしている証券会社の人間に、かゆいところに手が届くような分析記事を送るのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　先物、ワラント、スワップ、オプション―。</sentence>
<sentence>日本の証券会社も、手数料稼ぎのためにとにかく株を売り買いさせればよかった時代から、九〇年代に入ってようやく、数理的な利回り計算によって過小評価、あるいは過大評価されているものを探し出し、利益を確定するという合理的な方法をとるようになってきた。</sentence>
<sentence>こうしたテクニカル分析は、従来の新聞記者にやれと言ってもできるものではない。</sentence>
<sentence>そこで、柿崎は、実際に投資銀行<sampling type="end" />や、証券会社でテクニカル分析をしていた設計者、アナリストらを引き抜いて、彼らに記者の教育をほどこしたのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
