<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBn1_00035" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBn1_00035_F001">
<paragraph>
<sentence>しかし、配属されたのは宝飾部門ではなく食品部門<sampling type="start" />であったことに、私は当初かなりショックを受けたと同時に、今までの資格取得に費やした時間とお金がもったいない、鑑定の技術力が下がってしまうと心配していました。</sentence>
<sentence>その後宝飾部門に転属する機会はなく、私も食品の仕事が楽しく上司にも恵まれ、宝石鑑定士としてのスキル（技術）を、この後も仕事に使うことはありませんでした。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　取得資格とは、希望の職業に必ずしも結びつかないと知った事例でした。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">将来の独立を考えて宅地建物取引主任者の資格を</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　次に取得した資格は宅地建物取引主任者でした。</sentence>
<sentence>この資格を取得したことにより、私のその後の人生は大きく変わることになりました。</sentence>
<sentence>資格により人生が変わるという事例だとも思います。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　宅地建物取引主任者資格を取得した動機は、自宅の借地契約の更新がキッカケでした。</sentence>
<sentence>地主さんとの契約交渉に負けないためにも旧借地借家法を勉強しようと決め、勉強を始めてみたところ欲が出て来て、どうせなら宅地建物取引主任者の資格取得を目指して試験を受けてみようと決意しました。</sentence>
<sentence>しかし、特にその資格を活かして何かしようという考えもありませんでしたので、気楽な気持ちで勉強を始めることができました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　当時、私は商社マンとして海外を飛び回る食品担当のバイヤーという充実した仕事をしていました。</sentence>
<sentence>不動産業界とはまったく無縁であり、かつ不動産にも興味ありませんでした。</sentence>
<sentence>資格学校へ通学もすることなく独学で勉強をスタートさせました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　基本書として<quote>「これだけ宅建」</quote>を選び、会社の近所の書店で購入して勉強を開始しました。</sentence>
<sentence>この本を選択した理由は、パラパラと内容を読んでみたところ、当時の基本書としては珍しく法令条文の解説が平易な文章で書かれてあり、読書感覚で勉強できるところでした。</sentence>
<sentence>ただ読むだけではなく、かなりの量の注意点を自分なりに書き込みました。</sentence>
<sentence>そしてこの書き込みのおかげで<quote>「私だけの基本書」</quote>を作ることができました。</sentence>
<sentence>わざわざサブノートを作る時間がないなら、基本書に徹底的に重要事項や弱点事項を書き込んで、基本書をサブノート的に独自に改良してしまうことをお勧めいたします。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　私は転職や独立をまだ考えていなかったですし、切羽詰まった生活状況でもなかったので、試験のプレッシャーを受けることなく、運良く１回で合格できました。</sentence>
<sentence>しかし、私の気持ちのどこかに、合格したこのころから不動産業に対する興味が芽生え始めました。</sentence>
<sentence>そもそも将来は独立開業して一国一城の主になりたいと考えて、資格（宝石鑑定士）を取り、その資格を活かそうと専門商社に就職しましたので、自分の夢を不動産業で<sampling type="end" />かなえてみようと決意するのにそう時間はかかりませんでした。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
