<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBn1_00020" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBn1_00020_F001">
<paragraph>
<sentence>営業時間の<sampling type="start" />常識、商品の売り方の常識、ビジネスの成果の判断基準に関する常識、これらをすべてゴミ箱に放り込むことだ。</sentence>
<sentence>古いルールは、新しい現実や新しいチャンスに対しては使いものにならない。</sentence>
<sentence>究極の<quote>「常識破り」</quote>の方法論が必要だ。</sentence>
<sentence>マーケティングの常識を頭から振り払い、最も効果的に顧客にアピールする方法を、そして少ない顧客から少しでも多くの利益を上げる方法を、ゼロから考えよう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">第１３章　経営の<quote>「常識」</quote>のウソ</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<quotation>
<citation>
<paragraph>
<sentence>　誰にも、責めることのできる人間がひとりだけいる。</sentence>
<sentence>それはケンカの相手だ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<source>
<sentence type="quasi">プレーオフ試合中に口論を始めたバリー・ベック</sentence>
<br type="automatic_original" />
<sentence type="quasi">（ＮＨＬニューヨーク・レンジャーズ所属）</sentence>
<br type="automatic_original" />
</source>
</citation>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　もし、あなたが大企業の株主だったり投資信託により複数の企業に投資しているなら、またはフォーブス誌やビジネスウィーク誌やウォールストリート・ジャーナル紙をいつも読んでいるなら、あるいはハーバード・ビジネススクールを最近卒業したか在学中であるなら、きっと企業の経営のあり方について、一家言をもっていることだろう。</sentence>
<sentence>しかし残念ながらあなたのビジョンは、火星人がカンザス州の農場から家畜を誘拐したというタブロイド紙の記事ほどの信憑性しかない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">理詰めの経営プランなど考えるだけ無駄</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　一般に、企業経営、とりわけ大企業の経営というと、冷静沈着で慎重な経営者が膨大な量のデータや情報や専門家の意見をじっくり検討し、熟慮のうえで策定したプランと健全なビジネス慣習に基づいて経営上の決断を下すというイメージがあるようだ。</sentence>
<sentence>頻繁に会議が行なわれて、専門家がコンピュータによる分析結果や調査報告書を持ち込み、ピンストライプのスーツを着込んだ名門ビジネススクール出身の人々が理路整然とした議論を戦わせ、理性的な人々が秩序立てて経営方針を決めていく。</sentence>
<sentence>そんなイメージだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし、私の知っている大企業に、そんな経営が行なわれている会社はない。</sentence>
<sentence>たしかに、そうした大企業も少なからずある。</sentence>
<sentence>しかしその大半は経営の傾いた企業で、業界の先頭に立つというよりもライバルの後塵を拝していて、新しいチャンスをものにするどころか現状維持に汲々としている。</sentence>
<sentence>こうした企業は多くの場合、早晩消えていく運命にあるのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　企業の生涯は、次のようなパターンをたどるのが典型的だ。</sentence>
<sentence>第一段階は、起業家精神にあふれ、迅速で大胆であるが厳しい時期。</sentence>
<sentence>第二段階は、成功を収めはじめ、行き当たりばったりの経営からプロの経営へと移行する時期。</sentence>
<sentence>第三段階では、しだいに官僚的な体質になってきて停滞期に入り、沈滞気味になる。</sentence>
<sentence>そして第四段階では、組織が肥大化し、身動きが取りにくくなる。</sentence>
<sentence>映<sampling type="end" />画『ジュラシック・パーク』に出てきた病気の恐竜のように、寝返りを打って、そのまま起き上がれなくなる。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
