<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBn1_00004" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBn1_00004_F001">
<paragraph>
<sentence>そのことは、国粋を説く場合に彼らが、閉鎖的でなく、世界に開く眼をもっていたことをも物語っていま<sampling type="start" />す。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<figureBlock>
<figure>
</figure>
<caption>
<sentence type="quasi">岡倉天心『茶の本』原本</sentence>
<br type="automatic_original" />
</caption>
</figureBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">５　信仰の革新</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">近代化と信仰の革新</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　近世社会での信仰生活は、ほぼ仏教一色に覆われていました。</sentence>
<sentence>これを仏教史という角度からみれば、古代国家によってもたらされた仏教が、そののち中世にかけての時代に、さまざまの宗派として独自の教義を繰りひろげるとともに、教団へと成長し、近世には、幕府のキリシタン禁制を受けて正統性を占有し、社会的にもひろく受け入れられるに至った、ということができます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　近世から近代への移行あるいは転換は、人びとのこのような信仰生活を大きく揺さぶりました。</sentence>
<sentence>仏教は、幕府という光背を失い、廃仏毀釈の嵐に<ruby rubyText="さら">曝</ruby>されるとともに、原則として信教の自由が解禁されたことによって、諸宗教の一つへと相対化されました。</sentence>
<sentence>新政府は国家神道を樹立し推進し、作り変えられた神道は国教的な位置を獲得することとなりました。</sentence>
<sentence>さらに生活の激変は、習俗や慣行としての仏教的な儀礼を変貌させずにはいませんでした。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　仏教と人びととのかかわりという点では、これらは、もっともひろい範囲で影響を及ぼした変化ということができます。</sentence>
<sentence>と同時にその反面で、国家や教団や習俗という世俗と切れた次元で、あるいはそれらに鋭い緊張感をもって、近代化にともなう信仰の革新が進行しました。</sentence>
<sentence>内面の自覚が、信仰というかたちでいかに形成されたかという課題として、それを受けとめるとき、三つの顕著な動きを認めることができます。</sentence>
<sentence>（一）創唱宗教の<ruby rubyText="そう">簇</ruby><ruby rubyText="せい">生</ruby>、（二）キリスト教の移植、（三）仏教の自己改革、がそれです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">創唱宗教の簇生</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　幕末・維新をはさむ一九世紀は、強烈な教祖による新しい宗教の簇生の時代をなしています。</sentence>
<sentence>世紀初頭の尾張国の元武家奉公人きのによる如来教、中期の備前国の神官黒住宗忠による黒住教、大和国の地主の主婦中山みきによる天理教、備中国の農民赤沢文治による<ruby rubyText="こん">金</ruby><ruby rubyText="こう">光</ruby>教、後期の武蔵国の農民伊藤六郎兵衛による丸山教、丹波国のボロ買いをなりわいとする主婦出口なおによる<ruby rubyText="おお">大</ruby><ruby rubyText="もと">本</ruby>教などが、その代表的な場合です。</sentence>
<sentence>教祖となるひとの創唱にかかるというので創唱宗教とも、また創唱者や信者の社会層から民衆宗教とも今日では呼ばれます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　教祖の思想的な背景は、日蓮宗・浄土宗・伊勢信仰・<ruby rubyText="りょう">霊</ruby><ruby rubyText="じん">神</ruby>信仰・富士信仰などさまざまで、同一人格のなかに仏教系・神道系の思想が入りまじったりしますが、いずれも、そのひとの神がかり体験を契機としています。</sentence>
<sentence>それらの体験には、幕末維新期の諸宗教の場合、解体してゆく秩序のなかでの、また憲法体制創造期の大本教の場合、打ちたてられてゆく秩序のなかでの、それぞれ激しい世直し願望が火種となっていました。</sentence>
<sentence>それ<sampling type="end" />が、一神教的な救済信仰を生んでゆくことになりました（出口なおを除く教祖たちの言葉は、<quote>「<quote>「教典」</quote>としてでなく、思想史上の文献資料、すなわち述作者個人の著作として」</quote>、村上重良・安丸良夫校注『民衆宗教の思想』〔日本思想大系６７〕に収あられています）。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
