<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBn1_00024" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBn1_00024_F001">
<list>
<listItem>
<sentence>なお、タイプ８とは従順な性質の人、協調性のある人とはうまくいくかもしれませんが、そうでないならぶつかり合いの多い相手であり、命令口調や押しつけに耐えられない場合が多いと<sampling type="start" />言えます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</listItem>
<listItem>
<sentence>【タイプ９】は、とかく激しいものが好きではなく、いつも<ruby rubyText="おだ">穏</ruby>やかな関係を持ち、自然体でいられる相手であることが最高に心地よいものとなるでしょう。</sentence>
<sentence>また、タイプ９自身は相手に手を差し伸べることが少なく、いつも相手を受け入れ待っているところがあり、積極性の少なさがあります。</sentence>
<sentence>従って、何も問題が起きないときはオアシスのような人で、ひだまりのような温かい愛情が心地良いでしょう。</sentence>
<sentence>しかし、事態が難しくなるとオアシスは何も対策を練ってくれず、困難を切り開いていくことは難しいので、頼みにならないと嘆くことも起き得るでしょう。</sentence>
<sentence>タイプ９は一見して温容で謙虚で、<ruby rubyText="ふところ">懐</ruby>が深い人に見えて、多くの人に好かれることがあり、実質より高い評価を受けることがあります。</sentence>
<sentence>心が疲れているときにはこのタイプに引かれることがあり、もっと疲れているときには腹を立てる相手に変わることになります。</sentence>
<sentence>タイプ９にとっては相手が適度の刺激や活気のある生活をつくり出していく人であると、タイプ９自身の成長に資することでしょう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</listItem>
</list>
<paragraph>
<sentence>　このように、求めている理想的な究極の愛の形が異なるということは、よくよく考えてみれば、かなり深刻な問題を示していると予想できます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　例えば、タイプ４が正しい理解を求めているのに、恋人であるタイプ７はとにかく楽しませようとするかもしれません。</sentence>
<sentence>また、タイプ１が同じ道を前を向いて歩きたいと強く望んでいるのに、タイプ５の恋人はあなたはあなたの道を進んでくださいと言うかもしれません。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　また、タイプ２が恋人のためならば自分を犠牲にしてもよいと、けなげに決心しているのに、タイプ６の恋人はいつも一緒にいたがります。</sentence>
<sentence>ですから、恋人が死ぬも生きるも共でありたいと願っていたとしたら、タイプ２のせっかくの犠牲も意味のない無駄なことになるやもしれません。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　また、タイプ４がいつも共感し合えて側にいたいと願うと、タイプ５の恋人は感情的な共感が少なく一人でいたがるとしたら、二人の気持ちはすれ違いになりやすいと言えます。</sentence>
<sentence>また、タイプ３がいたわり励まし合って人生の階段を登り詰め、高い地位を得たいと望んでいるのに、タイプ９の恋人はしんどい思いをしてまで成功したいとは考えず、のんびりしたがるとしたら、二人の気持ちは開いていくことになります。</sentence>
<sentence>また、タイプ４が自分を守ってくれる頼もしい人だと思っていたのに、タイプ８の恋人は一人で試練や冒険を求めて出掛けていくので、寂しい思いが<ruby rubyText="つの">募</ruby>るというようなこともあり得ることです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　なお、このようなことは恋人同士だけでなく、親子や兄弟姉妹、師弟<sampling type="end" />やその他の関係にも当てはまり、九タイプはそれぞれに求めているものが異なり、究極の価値観が異なっているとも言えるので、かなりのすれ違いが起きてくると考えられます。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
