<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBn1_00037" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBn1_00037_F001">
<paragraph>
<sentence>テレビに登場する一人の人間への評価は、単純な理由で変動するのが、この映像時代の特質であるので、霊視を信じる人が短期間に減ったからといって、別に不思議な<sampling type="start" />現象ではないが、こうした実情を踏まえておくことは、次のオカルトブームの背景を考察するときにも必要である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この減少の理由であるが、九二年の調査と九五年の調査との間に、オウム真理教事件があり、九五年にはそれまですこぶる頻繁に放映していたオカルト的な番組が急に減った。</sentence>
<sentence>自粛のようなものがあったのかどうか、そうした内情までは詳しくは知り得ないが、何らかの力が働いたであろうことは、外部からでも観察できた。</sentence>
<sentence>オウム真理教は、空中浮揚とかオカルト的なことを説いており、事件が明らかになって以降のオウム真理教への嫌悪感が、オカルト的なものへの警戒をいくらか増加させた可能性がある。</sentence>
<sentence>しかし、九五年の四月〜六月の時期に、その影響があらわれたとは考えにくい。</sentence>
<sentence>むしろこの間の宜保愛子の扱いの変化に関係があろう。</sentence>
<sentence>つまりそれまでとは違って、批判的な番組が出て来たり、さらに登場する回数が極度に減ったりしたことの影響とみたほうがいいだろう。</sentence>
<sentence>テレビの影響はすぐあらわれ、すぐ消え去るというのは、こうしたアンケート調査を続けていると、よく分かる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<figureBlock>
<figure>
</figure>
<caption>
<sentence type="quasi">グラフ１０　宜保愛子の霊視</sentence>
<br type="automatic_original" />
<sentence>注：９２年の調査は、<quote>「基本的に信じている」</quote>（＋＋）、<quote>「信じているわけではないが、ありうることだとは思っている」</quote>（＋）、<quote>「どちらかといえば、疑わしいと思っている」</quote>（−）、<quote>「信じていない」</quote>（−−）、である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</caption>
</figureBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">２　オカルト・超常現象への関心</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">†こっくりさんブーム</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　ある時期からオカルトや超常現象への関心が、若者を中心に急速に高まった。</sentence>
<sentence>これをもっとも端的に示すのは、教室における<quote>「こっくりさん」</quote>の広まりである。</sentence>
<sentence>こっくりさんは、やがて<quote>「キューピットさん」</quote>とか<quote>「エンゼルさん」</quote>とか呼ばれたりするようになる。</sentence>
<sentence>この遊びは、小学校や中学校の児童・生徒を中心に、一九七〇年代あたりから急に広まった。</sentence>
<sentence>戦後のそれ以前の世代が、教室であような遊びをほとんどしなかったのを考えると、この突然の流行は、時代の雰囲気を考える上でも大変示唆的である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ただし、こっくりさんの流行は、戦前にもあったということが知られている。</sentence>
<sentence>それは一八九〇年代に急速に広まったようだ。</sentence>
<sentence>こういう俗信的なものは、その起源が不明確なものが多いが、こっくりさんも、その名前のいわれや起源が、どうやら今一つ明確でないようだ。</sentence>
<sentence>明治時代に妖怪博士の異名で知られた井上円了は、一八九〇年頃に伊豆下田沖で難破したアメリカ船の乗組員が伝えたという説を述べている（井上円了『妖怪談義』）。</sentence>
<sentence>しかしこれ以外にもいくつかの説があることを、一柳廣孝が『〈こっくりさん〉と〈千里眼〉』（講談社選書メチエ）の中で紹介している。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一柳によれば、初めて紹介された時期は、ほぼ一八九〇<sampling type="end" />年前後で、場所はアメリカからということになるらしい。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
