<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBn1_00013" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBn1_00013_F001">
<paragraph>
<sentence>次は公民館の生涯学習に参加するのである<sampling type="start" />が、それはＰＴＡの文化活動を公民館が援助したりするので、自然とそのようなコースが出来るようである。</sentence>
<sentence>公民館が主催する講習会などは、受け付け開始三十分で締め切らなければならないほど盛況をきわめるものもあるということだし、講演会があると聞けば、東に西に掛け持ちで出かける主婦もいるそうである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　昨年ある公民館で、婦人生活学級の参加者の意識調査をしたところ、<quote>「余暇を利用して教養を身につけたい」</quote>と思っている人が最も多く、<quote>「生活や職業に必要な知識を得たい」</quote>と思っている人は非常に少ないという結果が出たということである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">◆◆◆　ニーチェの<quote>「教養の俗物」</quote>論</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　教養というものを理解するために、ニーチェが『反時代的考察』の中で展開している<quote>「教養の俗物」</quote>論を考察するのも有意義であろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ニーチェは普仏戦争（一八七〇〜一八七一）の後で書いたこの本の中で、当時のドイツを批判している。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<citation>
<paragraph>
<sentence type="quasi"><sentence>　「フランスとの最近の戦争がドイツに残したすべての悪しき結果のうちおそらく最悪のものは普及した、いな、一般化した誤謬、すなわち、ドイツ文化もまたあの戦争で勝利を収めた、それゆえかくも異状な出来事と成果にふさわしい花輪でもって今や飾られなくてはならぬという世論および世論的に考えるすべての人々の誤謬である。</sentence>
<sentence type="quasi">この妄想は極めて有害である」</sentence>
</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</citation>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　このように言うニーチェは、当時の近代文化を謳歌している教養人を教養の俗物と名付けている。</sentence>
<sentence>教養の俗物たちは、政治（力）の成功を文化の勝利と同一視しているが、それは結局、新興成金の考えであると彼は批判しているのである。</sentence>
<sentence>具体的に言うならば、普仏戦争が大勝利に終わり、皇帝ウィルヘルム一世による新しいドイツ帝国が出来あがると、いわゆる<quote>「泡沫会社乱立時代」</quote>という未曾有の好景気の中で、人々は誰も彼もが一片の文化を手に入れようと努力したのである。</sentence>
<sentence>いたるところで、いわゆるドイツの教養市民が好む文化的催物が盛んになり、人々は退屈な日常をまぎらわせたのである。</sentence>
<sentence>また当時の知識人たちは好んで歴史探訪の旅行を行い、ギムナジウムで習ったヨーロッパ史上の名勝史蹟や、詩人の墓の前で瞑想にふけったりした。</sentence>
<sentence>ニーチェに言わせれば、このようによく勉強して諸々の文芸に通じているだけの人を真の教養人とは呼ばず、教養の俗物と呼ぶのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　さらに彼は教養と学者の関係について、前と同じようなことを述べている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<citation>
<paragraph>
<sentence type="quasi">　「学者を学問のためにこき使おうとしている現状では、学者に教養があるなどということはますます偶然的でまずありそうもないこととなっている」</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<source>
<sentence type="quasi">（前掲書）</sentence>
<br type="automatic_original" />
</source>
</citation>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　ここで彼が言おうとしていることは、単に学問の<sampling type="end" />成果をあげようとしたり、社会のために役立つような学問ばかりをしている学者に教養が身につくのは偶然であり、そういうことはまずあり得ないということである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
