<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBn1_00005" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBn1_00005_F001">
<paragraph>
<sentence>コンピュータが広まるにつれ、ハイパーテキストとかハイパーカードといった表現が使われるようになったが、ハイパー・トラディショナル<sampling type="start" />な宗教という概念は、それらの特質とのアナロジーから用いられている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　従来は、たとえば一冊のテキストを読むといえば、辞書的な使い方をするときは別として、最初から読み始めて最後に至り、著者の言いたかったことを、読者なりに把握するというのが普通であった。</sentence>
<sentence>著者があって、その意図なり言いたい事なりに近づく、そのために読むわけであった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　これに対し、ハイパーテキストというのは、多数のテキスト（文書情報）を相互に関連付け、テキスト間を自由に行き来できるようにしたシステムのことである。</sentence>
<sentence>いわばテキストのネットワークといってよい。</sentence>
<sentence>文書情報に画像情報をも加えて、インターネット上で、このシステムを作動できるようにしたのが、有名なＷＷＷである。</sentence>
<sentence>これにより、テキストから得られるストーリーは、メーカー中心からユーザー中心になると解釈できる。</sentence>
<sentence>この話はインターネットで日常的にネットサーフィンをしている人には、当たり前すぎることを説明していることになる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そうしたコンピュータ時代のツールの特質に過ぎないように見えるものが、実は人間の思考法、行動パターンにも、じわじわと影響を与えているのではないかという発想である。</sentence>
<sentence>そこでわざわざハイパー・トラディショナルな宗教（以下、<quote>「ハイパー宗教」</quote>と略す）という用語を用いた。</sentence>
<sentence>世界のあらゆる宗教の素材を自由につないでいくことにためらいのない意識が芽生え、それを前提とした宗教運動があらわれつつある、ということを示したかったわけである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<figureBlock>
<figure>
</figure>
<caption>
<sentence type="quasi">インド・プナーにあるラジニーシ運動のアシュラム</sentence>
<br type="automatic_original" />
</caption>
</figureBlock>
<figureBlock>
<figure>
</figure>
<caption>
<sentence type="quasi">サイエントロジーのホームページ</sentence>
<br type="automatic_original" />
</caption>
</figureBlock>
<figureBlock>
<figure>
</figure>
<caption>
<sentence type="quasi">オウム真理教・解体直前（１９９７年３月）のサティアン内部</sentence>
<br type="automatic_original" />
</caption>
</figureBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">３　曖昧となる<quote>「宗教」</quote>とファンダメンタリズム</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">†曖昧となる<quote>「宗教」</quote>の境界線</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　宗教というのは、ときに民族や国家を横断する力を発揮した。</sentence>
<sentence>しかし、これまでの歴史を振り返れば、宗教が民族のアイデンティティと固く結びつき、それによって、ある宗教が長きにわたって存続し、また民族の側も統合力を高めるという方が、はるかに一般的である。</sentence>
<sentence>いったんは民族を越えて広がったいわゆる世界宗教も、それぞれの地域で民族や国家との結びつきを強め、歴史的に安定した存在となっていったのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし、グローバル化の時代は、宗教がもともと持っていた超民族・超国家性が、容易に触発されるようになる。</sentence>
<sentence>そして宗教が民族・国家にとって<quote>「頼りがいのある」</quote>存在であるという状況は、あちこちでほころびが見えている。</sentence>
<sentence>情報がまたたく間に世界を駆け巡り、人と人の交流もけた違いに増えた今日、宗教運動が世界的規模で自由競争原理にしたがっ<sampling type="end" />た展開をするのは、必然的なプロセスに思われる。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
