<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBn1_00003" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBn1_00003_F001">
<paragraph>
<sentence>そこには、身を焦がすような恋とい<sampling type="start" />うより、特別な友情といったニュアンスがあります。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　恋愛においてのタイプ８の悩みは、別の人間に配慮し、その思いを受け容れることに慣れていない点です。</sentence>
<sentence>タイプ８は、たとえ女性でも“大切な人は自分が守らなければならない”という思いがあるので、常に外界に警戒感や緊張感をもたなければならず、疲れやすいのです。</sentence>
<sentence>そこで恋人をつくるより、ひとりのほうが気楽だと考えます。</sentence>
<sentence>ひとりなら、守るべき領地も限られているからです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　パートナーの意見を理解できても、自分が、他の人間に左右されている感じがして受け容れることには違和感があります。</sentence>
<sentence>自分自身をパワーの源と考えるタイプ８にとって、他者に左右されることは、たとえ好きな相手でも依存的で屈辱的な気がするのです。</sentence>
<sentence>相手の愛情に依存していることに戸惑ったタイプ８は、その思いを克服するために、自分が独立した強い存在であることを示し、あたかも保護者のように接しようとします。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　多くの男性は、タイプ８の強さや自信、刺激、主張といったものにひかれます。</sentence>
<sentence>タイプ８自身も、主張があり、思想や主義のために立ち上がれる自分が魅力的なのだということを知っています。</sentence>
<sentence>逆に強くないと愛されない、弱みを見せれば人は逃げていくと考えがちで、反対すること、ケンカを売ることで、パートナーに力を示そうとします。</sentence>
<sentence>恋心でメロメロになってしまう自分など、誰も見たくないはずだと思い込んでいるのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">●主導権は手元におきたい</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　統計的に見るとタイプ８は、自分より“弱い”相手をパートナーにすることが多いようです。</sentence>
<sentence>そうした男性が寄ってきやすいからであり、同時に双方とも強ければ、必ず衝突することをタイプ８自身が知っているからです。</sentence>
<sentence>ただし、ここで言う“弱さ”とは、物静かだとか、意思表示をしないとか、職業的な特殊能力をもっていないとかいうあくまでも外見的なイメージです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　タイプ８は、常にパートナーに対し、自分より強いか弱いか、自分の意に従うか否かをチェックします。</sentence>
<sentence>自分に従い、生活の主導権を委ねる相手のほうが信頼できますが、簡単に従う相手はつまらないのです。</sentence>
<sentence>そこでタイプ８は、コミュニケーションの中で、議論を吹っかけたり、ケンカを仕掛けたりしながら、パートナーを確認しようとします。</sentence>
<sentence>それに対抗するのは、とても大変なので、多くの場合、パートナーはあるレベルから、口をつぐんだり、いじけたりという形で折れざるを得ません。</sentence>
<sentence>その姿にタイプ８は、不甲斐なさを感じてイライラしますが、同時に保護者、支配者としての自分の位置を確認して、安心を得ます。</sentence>
<sentence>そして自然と保護者的な立場に落ち着きます。</sentence>
<sentence>恋愛の主<sampling type="end" />導権を得て、相手の生活をすべて把握し、自分の意思を通そうとします。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
