<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBn1_00034" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBn1_00034_F001">
<paragraph>
<sentence>殊に後者は、前のサ<sampling type="start" />ン・ジォルジオの塔より更に一段と見事で、ローマにおけるこの種のもっとも優れたものの一つであろうと思われた。</sentence>
<sentence>四角の方形の塔、ロマン式の穹窿がその四面に三つずつ、規則正しく四段に並んでいる。</sentence>
<sentence>それは、内心の静謐と均斉を象徴してはいないだろうか。</sentence>
<sentence>古代の徳の本質である中庸が、精神の域に高められた姿をそれは語っている。</sentence>
<sentence>このローマの古代の空の下で、それはいかに相応しいものだろう。</sentence>
<sentence>ローマにはゴチック型の教会は数少ない。</sentence>
<sentence>それは全く当然であると言わなければならない。</sentence>
<sentence>雨の中を、ティベルの河岸に沿って歩き出した。</sentence>
<sentence>雨は再びますます強く降ってくる。</sentence>
<sentence>自動車が全速力で何台も走りすぎる。</sentence>
<sentence>手にした地図が簡単すぎるためか、目指す教会が見当らない。</sentence>
<sentence>こちら岸の家はだんだん少なくなり、アヴェンティノの丘の松がどこまでも続いていた。</sentence>
<sentence>対岸には、三階建て位のしかし途方もなく大きい、黄色いインムーブルが果てしもなく続いていた。</sentence>
<sentence>疲れ切った僕は、もう遠くまで来てしまったのに、先はどういう道をとって町の中心部へかえれるか判らないので、引きかえすことにした。</sentence>
<sentence>少しもどって来ると、急な坂が右へ上っていて、白い立札に、サンタ・サビーナ、サンタ・プリスカ、サン・アレシオと書いてあった。</sentence>
<sentence>勇を鼓して、急坂をのぼりつめると、美しい庭に出た。</sentence>
<sentence>その向うに、松の木立に半分かくれながら、サンタ・サビーナの外陣がつき出していた。</sentence>
<sentence>僕はすべての疲れを忘れた。</sentence>
<sentence>黄色い煉瓦をつみ重ねたこの教会は、その静けさと大らかさにおいて、僕のこれまで見たどの教会にも勝っていた。</sentence>
<sentence>庭は一面に水溜りが出来ていた。</sentence>
<sentence>雨は相変らず激しく降っている。</sentence>
<sentence>やがて本堂とその豊かな大きい窓の列が現われる。</sentence>
<sentence>僕は、ただこの教会の姿に見とれた。</sentence>
<sentence>道路に面した横手の入口から入ると、内部は、高い窓と規則正しく円柱が立ち並ぶ、方形のバジリカ式会堂であった。</sentence>
<sentence>それは、いつか前にラヴェンナで見た、あの美しいサン・アポリナリオ・ヌオヴォやサン・マルコ・イン・ポルトを思い出す。</sentence>
<sentence>静けさと豊かさとが、その特色をなしている。</sentence>
<sentence>サン・アレシオ教会の塔を仰いでから、降り罷まない雨の中を、アヴェンティノの丘を横切ってコロセウムの方へ下った。</sentence>
<sentence>今日、昨日とは打って変って美しい晴れた空の下に、サンタ・プリスカ、サン・グレゴリオ・マグノ、サン・ジョヴァンニ・エ・サン・パウロ、サン・ステファノ・ロトンダなどの教会を飽かずにながめた。</sentence>
<sentence>サンタ・サビーナの庭へもう一度行ってみた。</sentence>
<sentence>そうしてもう一度動けなくなってしまった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<blockEnd />
<paragraph>
<sentence>　今日は、パラティノの丘をゆっくり散歩した。</sentence>
<sentence>アウグストゥスとリヴィアの家、セプティミウス・セヴェルスの浴場のあと、僕は<sampling type="end" />殆ど何も考えずに歩いていた。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
