<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBn2_00030" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBn2_00030_F001">
<paragraph>
<sentence>とりわけ北方戦争を戦いながら国内の大改造を進めていたピ<sampling type="start" />ョートル一世の時代には、貴族は生涯勤務を強制され、勤務忌避にはしばしば領地の没収という厳しい処罰がなされた。</sentence>
<sentence>だが彼の死後、勤務は二五年に短縮された。</sentence>
<sentence>そして一七六二年のいわゆる<quote>「貴族の解放令」</quote>によって、勤務はボランタリーな性格へと変えられた。</sentence>
<sentence>大貴族たちのほとんどは権力と名誉を求めて勤務を続けたが、勤務に将来をみいだせない中小の貴族の多くは領地のある村へ帰って、農場経営と地代収入による生活に戻ったのである。</sentence>
<sentence>エカチェリーナ政府は、一七八五年に<quote>「貴族への恵与状」</quote>を発布してそれまでの特権を確認するとともに、あらたに犯罪行為などによる処罰によっても貴族の領地は没収されず、相続人の手に移る、という重要な特権を加えた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　貴族の領地は、例外なく分散しており、一カ所にまとまっていなかった。</sentence>
<sentence>ある大貴族の領地は一九県に散在していたが、中小の貴族でもたいてい数カ所に分散していたのである。</sentence>
<sentence>貴族たちの<quote>「地域」</quote>への関心を希薄にしている主要な原因はこの点にある。</sentence>
<sentence>したがって既述の勤務から解放された貴族たちは、いくつかの郡にある自分の村々のなかのひとつに居をかまえたのであり、彼らの団体形成そして地方行政への参加も限定的であったのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　大貴族は両首都やその近郊に流行の豪華な館をつくった。</sentence>
<sentence>シェレメチェーフ家のクスコヴォ、オスタンキノなどに代表される<quote>「貴族の館の文化」</quote>が開花した。</sentence>
<sentence>それを支えていたのは全国の領地からの地代収入であったが、彼らの多くはその<quote>「威信のための消費」</quote>（エリアス）のために莫大な借金をかかえていた。</sentence>
<sentence>十八世紀末には貴族の農奴の三分の一が、農奴解放前夜にはその二分の一が銀行の抵当にはいっていたのである。</sentence>
<sentence>他方で、貴族の大多数を占める中小の貴族たちの経済状態も、その未熟な農場経営のために富農とさして変わらぬ水準にあったが、不相応に多くの召使いをかかえ、<quote>「貴族らしく」</quote>暮した。</sentence>
<sentence>また勤務による貴族化の道が開かれた十八世紀二〇年代からは<quote>「土地をもたない貴族」</quote>が登場した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　他方で、農民は一六四九年法典によって<quote>「農奴」</quote>となり、自己の主人の人格的支配を受けた。</sentence>
<sentence>つまり彼らは領主裁判権に服し、自由な移動・結婚を制限されたのである。</sentence>
<sentence>具体的には村で起こるさまざまな犯罪（殺人を除く）については、貴族が村の代表をつうじて鞭刑・罰金の処罰をおこなった。</sentence>
<sentence>また農民の村からの外出を厳しく制限し、出稼ぎには名前・身長・人相などを記した旅券の携行を義務づけた。</sentence>
<sentence>さらに農民の結婚については二十歳前での早婚を勧め、しばしば勝手に縁組をつくりあげた。</sentence>
<sentence>他の領主のもとの農民との婚姻については、高<sampling type="end" />額の<quote>「許婚料」</quote>を設けることによって、事実上これを防いだのである。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
