<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBn2_00015" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBn2_00015_F001">
<paragraph>
<sentence>これは現地の治安の問題や言葉の<sampling type="start" />問題を考慮した結果だ。</sentence>
<sentence>欧米と違って言葉も生活習慣も大きく異なるアジアでは、いきなり自由行動をといわれても戸惑う人は多いのだろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　私自身、はじめてバンコクを訪れたときは街の喧噪に圧倒され、いわゆる西洋式の社会システムとのあまりの違いに、どこで食事をしていいのか、タクシーをどう止めるのかもわからなくて困ったことがあった。</sentence>
<sentence>もっとも、そんな心細さも一日目だけで、空気やテンポにさえ慣れてしまえば日本国内を歩きまわるよりはるかに楽であることがわかってくるのだが。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そんな気苦労をするくらいなら、ガイドのついたパック旅行で安心できる旅をしたほうがいい、と考える人も多いだろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ひところ香港などで団体客を強制的に土産物屋に連れていき、鍵をかけて買い物をさせるというパック旅行のあり方が問題になったことがある。</sentence>
<sentence>市内観光と称して何軒もの店を連れ歩き、土産を買うことを強引にすすめるのだ。</sentence>
<sentence>ぎりぎりのツアー価格に下げるため、土産物屋からのバックマージンで利益を確保しなければやっていけない旅行会社の事情が、こうしたツアー商法を生み出したのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　最近では客のほうも利口になって、あまりに強引なやり口はいくらツアー料金が安くても嫌われるようになり、土産物屋商法も影をひそめた…などということは残念ながらない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　旅行業者もそうそう甘くはない。</sentence>
<sentence>客が知恵をつけてどんどん利益の薄いスケルトンタイプのパックツアーに流れていくのを挽回するためにも、フルパッケージのお客から利益を上げられるだけ上げなければならないのだ。</sentence>
<sentence><quote>「お客様のご要望があるので」</quote>という口実のもと、各都市ごとに契約している土産物屋にバスが横づけされる光景は、アジアのパック旅行にはいまだにつきものとなっている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　パッケージツアーとはいっても、旅の行程すべてをあなたが申し込みをした旅行会社が担当するわけではない。</sentence>
<sentence>飛行機は航空会社、宿泊の部屋は各地のホテルから仕入れ、現地の空港送迎や市内観光、バス移動などはランドと呼ばれる現地旅行会社が担当することが多い。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　旅行全体の管理をする会社と土産物屋に連れていったりする現地ランド会社とはまったく別会社で、単に仕事の受発注をする関係に過ぎないことが多いのだ。</sentence>
<sentence>したがって、元締めの旅行会社とは別に、ランド会社もきっちり利益を上げなければならない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　元締め会社からのランド手配の受注金額が締めつけられれば、客をせっせと土産物屋に連れていき、バックマージンを受けとらなければランド会社はやっていけないという仕組みになっている。</sentence>
<sentence>そうした構造<sampling type="end" />そのものは、ひところと変わっていないのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
