<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBn2_00023" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBn2_00023_F001">
<list>
<listItem>
<sentence>偶々小谷氏が不在の為、夫人が玄関まで出て来た際、其の凶悪心がムラ〳〵と起こり、炊事場にあった手斧を以て、夫人の後頭部及び顔面、頸部五ヶ所を斬りつけ、更に出刃包丁を持ち来り腹部をつきさし、其の絶息を見すまして、女持金腕時計、七円入蟇口及び婦人外套を強奪し、城内満洲人質屋に十円<sampling type="start" />で入質し附属地入船町四丁目鮮人博化宝方に行きて、平然賭博に夢中になって居たのを逮捕されたのである。</sentence>
<sentence>此の間実に僅々四、五時間であるが、其の大胆と猛悪と凶暴には、驚倒しない者はない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</listItem>
<listItem>
<sentence>一、　昭和七年三月十六日午後十時頃、大連市櫻花台十七番地、柴田嘉雄氏夫人キシ子（三三）同長女恭子（七）次女冴子（四）長男頴佑（二）の四名を虐殺した同家のボーイ宮懋勝（一八）の如きは、同家の石炭庫から石炭を盗むのを発見され夫人から<substitution x0213="1-47-52" unicode="20B9F">叱</substitution>責を受けた為に此を虐殺し、長次女三女の可憐な幼児が、哀願して、『<sentence>ボーイ、堪忍してね！</sentence>
』と叫ぶをも顧みないで凶刃の下に殺したなど、到底口にも筆にも現す事の出来ない残忍である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</listItem>
</list>
<paragraph>
<sentence>　右の四件は、証拠が明白だったので死刑の判決が下されたが、日本人裁判官を驚嘆させたのは、どの被告も<quote>「<sentence>私は金が必要だった。</sentence>
<sentence type="quasi">金を作ることを妨害されては、殺すことも正当な権利の行使である</sentence>
」</quote>と主張したことだった。</sentence>
<sentence><quote>「怨をはらすのは正義なり」</quote>は中国人の精神構造の一つであることを知って、西安事件の学良を見てほしい。</sentence>
<sentence>学良の東北軍の将兵は精神的に荒廃していた。</sentence>
<sentence>遅れがちな給料。</sentence>
<sentence>故郷から遠く離れた僻地に連れて来られて同じ民族同士の殺し合いに使われることで厭戦気分が拡がっていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">■怨は増幅する</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　こうした剿共（討共）軍の心理を読んだ共産軍側は工作員を送り込み、兵士は少しずつ赤くなっていく。</sentence>
<sentence>一九三五年から蔣の命令で出動するが、三つの戦役にすべて大敗北を喫している。</sentence>
<sentence>一段と兵士の志気は低下していく。</sentence>
<sentence>一九三六年に入ると軍内の思想は赤化していき、隊内では討論会が開かれ、代表が学良に面会を要求して決議事項をつきつける事態まで起きた。</sentence>
<sentence>軍内の規律は紊乱し始めた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　もともと学良に対して忠誠心があったわけでもなく、単に親分子分の仁義しかないのだから中国将軍の統帥は難しい。</sentence>
<sentence>將という字を見ても、爿は飯を炊く鼎、即ち食料を煮る三本足のついた鍋を意味している。</sentence>
<sentence>将軍は兵を食べさせる義務を持っているのだ。</sentence>
<sentence>兵の不満は学良に集まる。</sentence>
<sentence>当時を回顧して、学良は次のように語っている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<citation>
<paragraph>
<sentence type="quasi"><sentence>　「陜西北部の剿共戦での東北軍大敗の知らせに驚いて急ぎ陜西へ帰ったが、部下を集めた会議の席上、部下を激励するつもりで『我が東北軍がこれほど無能ならば私は責任上辞任せねばならない』と演説したところ、騒然となった部下から猛反撃を喰った。</sentence>
<sentence type="quasi"><sentence>『我々は生まれ育った満洲を捨てて、貴君に従って長城を越えて知らぬ他郷を放浪して来た。</sentence>
<sentence type="quasi">貴君とともに故郷に帰る日を待っているのに、我々を捨てるとはどういうつもりだ</sentence>
』『<sentence>貴君は蔣介石の機嫌をとって彼に盲従して国民党の中で出世栄達を<sampling type="end" />夢見ているが、食うや食わずの我々はどうなるのだ。</sentence>
<sentence>満洲には貧しい家族もいるぞ。</sentence>
<sentence>死んだら幾ら金をくれるのか。</sentence>
<sentence type="quasi">戦傷で手足を失うのは嫌だ』</sentence>
」</sentence>
</sentence>
</paragraph>
</citation>
</quotation>
</article>
</sample>
