<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBn2_00050" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBn2_00050_F001">
<paragraph>
<sentence>　証人喚問で漏らした<quote>「罪万死に値す<sampling type="start" />る」</quote>という言葉の真情は、果たして、どこにあるのだろうか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">エピローグ</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　竹下登が、<quote>「変形性脊椎症」</quote>という聞き慣れない病名で都内の病院に入院したのは平成十一年四月五日のことだった。</sentence>
<sentence>以来、政治の表舞台から完全に姿を消し、見舞い客を断わり、ごく限られた側近にしか面会を許してこなかった。</sentence>
<sentence>しかも、<quote>「病院に迷惑をかける」</quote>という理由から入院先の公表すらなされなかったため、<quote>「すでに竹下は死亡している」</quote>といった話までがまことしやかに語られるようになる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この間、外界との徹底した遮断による入院生活の中で、マスコミに竹下の動静が伝えられたのはわずか三回だけである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ひとつは、五月八日、地元松江市で開かれた桜内義雄元衆議院議長の<quote>「議員在職五十周年を祝う会」</quote>に祝辞を吹き込んだテープを届けたというものだった。</sentence>
<sentence>予定していた出席が叶わなかったため、声による“出席”を果たしたわけである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　もうひとつは、<quote>「サンデー毎日」</quote>（九九年七月四日号）が、病室のベッドに上半身を起こし、国会中継に見入る竹下の様子を報じたことがある。</sentence>
<sentence>この記事は、看護婦に変装した同誌の女性記者が港区の大学病院に潜入し、こっそり竹下の健在ぶりを覗き見たレポートであった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そして最後が、七月二十三日に一時帰宅を許され退院したという新聞、テレビの報道である。</sentence>
<sentence>病気の回復を示唆するこの報道も、しかし竹下はマスコミの前に姿をあらわしてはいない。</sentence>
<sentence>病状を推察されることを恐れてか、一般の目の届かないところに身を隠したまま、かたくなに沈黙を守り続けているのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　竹下の病気は、老化による脊椎の変形によって神経が圧迫され、手足がしびれるのが特徴とされている。</sentence>
<sentence>そしてそれが<quote>「すい臓ガン」</quote>の症状と似ていることもあって、これら断片的報道のたびに、相反するふたつの解釈が語られることになる。</sentence>
<sentence>病気の回復説と末期説である。</sentence>
<sentence>回復説は竹下の“健在ぶり”を額面通り、あるいはそれ以上に受けとめようとするものである。</sentence>
<sentence>一方の末期説は、病床の政治家の“健在ぶり”が語られる時は、逆に病状が悪化している時が多いという過去の実例にもとづいている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一見、相反するこれらの解釈は、しかし、竹下の政治生命がそう長くはないという点で一致しているといえよう。</sentence>
<sentence>その終わりが近いことを察知しているからこそ、いずれも過敏に反応し、波紋を呼ぶことになるからだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　竹下が創政会を旗揚げすることで、事実上、田中角栄に反旗をひるがえした時、竹下は六十歳、田中は六十六歳だった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　旗揚げにあたって竹下は、派中派ではなく単なる勉強会ということで田中の許可を取りつけていた。</sentence>
<sentence>この時、田中は、<quote>「<sentence>勉強会、大いに結構。</sentence>
<sentence type="quasi">但し、早<sampling type="end" />稲田グループだけに偏ってはいかんよ</sentence>
」</quote>といっている。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
