<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBn2_00081" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBn2_00081_F001">
<paragraph>
<sentence>　近世都市としての江戸は家康、秀忠、家光の徳川三代による治世を経て、十七世紀後半頃から経済的にも全国的な〈<ruby rubyText="いち">市</ruby>〉の形成をうながすところとなり、元禄期にみる天下の台所・大坂の活発な商業活動はそれとして、経済的中核はしだいに江<sampling type="start" />戸へと東漸しつつあった。</sentence>
<sentence>安定した、いわば右肩上がりの経済成長は都市の繁栄をもたらしたのである。</sentence>
<sentence>とくにこの頃、平和と安定を謳歌したのは武士層であり、江戸における消費階層としての武士の存在はきわめて大きく、贅沢三味な生活志向は彼らの需要をみたす商人・職人層の経済活動をも盛んにし、新しい江戸特有の知的な文化形成を多様な形でうながすことになった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence>▼島原の乱　キリシタン教徒と弾圧に苦しむ農民が起こした一揆で、天草一揆とも称した。</sentence>
<sentence>天草四郎（本名益田四郎時貞、洗礼名ジェロニモ、父は小西行長の家臣）は幕府の討伐軍と闘って敗れ、一統は皆殺しにあい、本人は長崎でさらし首になった。</sentence>
<sentence>その後、江戸期には幕末までこれほどの倒幕的な戦闘をみることがなく、太平の時代となった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　それゆえ、都市・江戸が政治の中心となり、経済成長していく過程で、初期の特権的な商人・職人とともに、各地方から由緒や特権に頼らない新しいタイプの商人・職人たちの進出がみられ、新たな顧客層を狙って成長しはじめていた。</sentence>
<sentence>江戸という都市は社会的安定と経済成長を背景にして、新しいタイプの人間像を創出し、人びとは自らの才覚をもって商業活動をいとなみ、さらに自らの生活信条をもって集い交わり、ときには結び合う〈自由〉を獲得するチャンスにめぐまれた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　都市空間としての江戸は各地方から、各階層から、各分野からなる<quote>「人びとの<ruby rubyText="る">坩</ruby><ruby rubyText="つぼ">堝</ruby>」</quote><quote>「諸国人の<ruby rubyText="はき">掃</ruby><ruby rubyText="だめ">溜</ruby>」</quote>の感があった。</sentence>
<sentence>士農工商に象徴される身分制度は封建社会の基盤であったが、江戸は大都市と化したことによって既成の身分を超える人間交際を可能にしている。</sentence>
<sentence>と同時に、将軍のお膝下ということで、さらにまったく異質な文化交流がすすめられた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　わずか一ヶ月足らずの期間であったが、江戸のちいさな小窓を通じてのオランダ人との交流が、毎年くり返されることによって、市井の人びとにもいつしか親しまれるものとなった。</sentence>
<sentence>杉田玄白は江戸の蘭学者たちとオランダ人たちとの交流を、長崎に比して<quote>「江戸は暫くの間のことなれば、自然と構ひもなき姿なりき」</quote>（『蘭学事始』）と、つかの間のこととして、当時の江戸の<quote>「自由」</quote>な異邦人との交流の雰囲気をつたえている。</sentence>
<sentence>まったく異質な文化接触の機会は長崎と同様に、この国の〈西洋〉への小窓となった。</sentence>
<sentence>閉ざされた時代にあって、それは同時に何ほどか新しい〈知〉への光明でもあった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それまで、この国における〈知〉は一種の<quote>「悟り」</quote>であり、儒教的宗教的な道徳律による<quote>「分別」</quote>の意味合いをもっていた。</sentence>
<sentence>しかし一方で、人びとは自らの生活の諸相から具体的に体験として学びとる〈生活知＝経験知〉をもつ。</sentence>
<sentence>政治的にも経済的にも平和裡に<sampling type="end" />はぐくまれてきた〈自由〉を前提にして、人びとの洗練された〈知〉の成長とひろがりは時代とともに必須の経験知をこえて、合理性や普遍性をそなえはじめ、正しく真理を探求していく態度へと変質していったのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
