<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBn2_00032" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBn2_00032_F001">
<sentence><sampling type="start" />犬は落ち着きがなかったが、われわれを<ruby rubyText="か">嗅</ruby>ぎつけたようにはみえなかった。</sentence>
<sentence>しかし、相変わらずこちらへ進んでくるので、私は先頭の犬に発砲した。</sentence>
<sentence>続いて案内人にねらいをつけた時、私のＭ２銃は故障してしまった。</sentence>
<sentence>ミゲルがもう一頭の犬を仕とめるのがみえた。</sentence>
<sentence>しかし、それ以上、だれも網にかかってこなかった。</sentence>
<sentence>敵側も散発的に発砲しはじめた。</sentence>
<sentence>撃ち合いがやんでから、私はウルバノをやって撤退を命じたが、彼はロランドが負傷したという知らせを持って帰ってきた。</sentence>
<sentence>間もなく、出血で死にかけたロランドが運ばれてきた。</sentence>
<sentence>輸血を始めたが、すぐ息を引き取った。</sentence>
<sentence>弾丸で大腿骨と神経動脈を打ち砕かれ、出血多量で手遅れだったのである。</sentence>
<sentence>われわれはゲリラ隊随一の隊員であり、隊の支柱である一人を失った。</sentence>
<sentence>まだほんの子供で、第四隊の伝令となったころから、キェーバ侵攻を経て、今日こうして新たな革命の冒険に参加するまで、彼は常に私の同志であった。</sentence>
<sentence>いつか実を結ぶであろう未来への夢のために人知れず死んでいった彼に対しては<quote>「勇敢な大尉よ、きみの小さななきがらは、黄金のように永久不変となった」</quote>というほかない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
<paragraph>
<sentence>　あとは、ロランド（サン・ルイス）の持ち物や遺体を持ってゆっくり撤退するだけ。</sentence>
<sentence>パチョもようやく帰ってきた。</sentence>
<sentence>彼は道に迷い、ココに出会った末、ようやく夜になってもどってきたのだ。</sentence>
<sentence>午前三時、薄く盛り土してロランドの遺体を埋葬する。</sentence>
<sentence>一〇時にベニニョとアニセトが帰還。</sentence>
<sentence>政府軍の待ち伏せに会って（というよりばったり出合って）、背囊を失ったが無傷で帰ってきた。</sentence>
<sentence>ベニニョの計算によると、敵に出会ったのはニャカウアス川からさほど離れていないところだったそうだ。</sentence>
<sentence>天然の出口を二つとも塞がれてしまった以上、山を登るほかあるまい。</sentence>
<sentence>リオ・グランデへの道は次の二つの理由で向いていないからである。</sentence>
<sentence>一つは天然の道であるから、もう一つはホアキンと離れ離れになってしまうからである。</sentence>
<sentence>ホアキンからは相変わらず何の連絡もない。</sentence>
<sentence>夜、ニャカウアスに通ずる道とリオ・グランデに通ずる道の交わる地点まで行くとしよう。</sentence>
<sentence>そこでキャンプし、少ない兵力を結集するためにココとカンバを待とう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　戦闘結果はなんともかんばしくない。</sentence>
<sentence>ロランドが死んだだけではない。</sentence>
<sentence>敵の損害はせいぜい人員二名に犬一匹どまりだ。</sentence>
<sentence>計画も準備もなく、場所が悪くて敵にねらいをつけることができなかったからである。</sentence>
<sentence>さらに、わがほうの警戒態勢がひどくお粗末で、そのため、準備の時間がなかった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　神父の家にヘリコプターが二度着陸した。</sentence>
<sentence>おそらく負傷者を運び出すためだろう。</sentence>
<sentence>飛行機が数機、われわれが放棄した陣地を<sampling type="end" />爆撃した。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
