<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBn2_00008" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBn2_00008_F001">
<paragraph>
<sentence>ではすぐにその国へ出かけていってコンサートを開催するかというと、おそらくはそうは<sampling type="start" />ならないだろう。</sentence>
<sentence>現地に信用できるビジネスパートナーがいない限り、音楽の公演なんてやれるはずがない。</sentence>
<sentence>いくら会場が満員になり、コンサートは成功でも、金が入ってくるかどうかわからないからだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ビック・ルイスの場合は、同業者であるＧＡＣの人々から永島の人柄や仕事の実績を聞いていた。</sentence>
<sentence>永島は言い値でギャラを払う<quote>「素晴らしい」</quote>プロモーターで、一度口にした約束は必ず守る男だともすでに確認をとっていた。</sentence>
<sentence>ビック・ルイスは永島に恩を売っておきさえすれば、将来にわたって自分が支配するイギリスのミュージシャンを日本や極東に送り込むことができると計算したのだろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それで彼は直接、永島に電話をかけて、ビートルズの日本公演をやろうと持ちかけたのだった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ビック・ルイスの家を出た私は四年間にわたる取材が終わったと感じた。</sentence>
<sentence>しかし、ほっとして気をぬくつもりはなかった。</sentence>
<sentence>この取材を終えて、やっと永島達司をたどる旅の準備ができたのだから。</sentence>
<sentence>ロンドンで酒を飲んだり、買い物をしてリラックスしようという気分にはなれなかった。</sentence>
<sentence>緊張感と集中力を維持したまま早く日本に戻ろうと思った。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">第一章　ミシシッピーを渡って</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　一九六二年、アメリカ南部ルイジアナ州ニューオーリンズ。</sentence>
<sentence>永島達司は市内最高級のルーズベルトホテルから外出するところだった。</sentence>
<sentence>玄関を一歩出た瞬間、ミシシッピー河から吹いてきた風が左の頰に触れるのを感じた。</sentence>
<sentence>空を見あげると天の果てまで一片の雲もない。</sentence>
<sentence>五月のニューオーリンズは湿気の少ない上天気だった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ホテルを出た永島達司が考えていたのは<quote>「<ruby rubyText="ゆうべ">昨夜</ruby>から食べ過ぎてる」</quote>ということである。</sentence>
<sentence>前日、ロサンゼルスから夜遅く着いたにもかかわらず、夜食としてシーフードの入ったガンボとザリガニが炊き込まれたジャンバラヤを<ruby rubyText="と">摂</ruby>った。</sentence>
<sentence>どちらもアメリカ南部の郷土料理だが、同じ料理のことを黒人たちはクレオールと言い、貧しい白人はケイジャンと呼んでいる。</sentence>
<sentence>永島は塩気のきいた味つけが気にいり、フランスパンと一緒にたっぷりと腹に詰め込んだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一晩眠った後の朝食がまた多かった。</sentence>
<sentence>わらじほどもあるハムステーキに卵三つのサニーサイドアップ、つけ合わせのローストポテト、新鮮なバターを塗った数枚のトーストに加えて大きなボウルいっぱいのグリッツ…。</sentence>
<sentence>脂っこいものが好きな彼はグリッツにもバターを溶かし込んだ。</sentence>
<sentence>食後に少しの間、部屋で休息してから出てきたものの、まだ胃のなかはこなれていない。</sentence>
<sentence>けれども、前の夜の約束を破ることはできなかった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それにしても、これから訪ねるジョージ・ルイスの家で<quote>「一緒に食事をしよう」</quote>とでも言い<sampling type="end" />だされたら困ったことになると思った。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
