<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBn2_00042" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBn2_00042_F001">
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">第四章　なぜここまで人間通になり<sampling type="start" />得たのか</sentence>
<br type="automatic_original" />
<sentence type="quasi">渋沢の読心術の秘密は<quote>「読書と女性」</quote>だった</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　渋沢栄一は人生の達人である。</sentence>
<sentence>人生の達人は読心術に長けている。</sentence>
<sentence>読心術に長けた人は人間通である。</sentence>
<sentence>人間通になるにはやはり、よく人に会うことである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　渋沢栄一は実によく人に会った。</sentence>
<sentence>功成り名遂げてからならまだしも、大隈重信に“<ruby rubyText="ぢか">直</ruby>談判”されて役所入りした大蔵省時代からそうだったというから、やはり、根っからの人間好きだったのに違いあるまい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　すでに紹介したように大蔵省での渋沢の肩書はいきなり、<quote>「<ruby rubyText="そぜいの">租税</ruby><ruby rubyText="かみ">正</ruby>」</quote>だから、いまでいえば主税局長クラスである。</sentence>
<sentence>そのほかに、旧幕府時代からの制度改革を一手に引き受けた<quote>「改革掛長」</quote>や<quote>「通商司」</quote>（役所と豪商が共同で始めた会社の監督指導）の仕事も兼職するというハードスケジュールの中にあっても、面会を求めてくる人があれば、嫌な顔一つせず会っている。</sentence>
<sentence>ここに紹介する話はそんな中の一つである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　渋沢は初のヨーロッパ旅行で仕入れた新知識<quote>「合本主義」</quote>を自ら実践してみるため帰国早々、静岡で<quote>「商法会所」</quote>という名で始めた。</sentence>
<sentence>そのとき、取引相手の一人であったある商人が訪ねてきたときのことだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　取引相手といっても、渋沢は商法会所を始めて一年足らずのうちに大蔵省入りしてしまったのだから、取引先というその人とは、せいぜい一、二回会っているだけである。</sentence>
<sentence>だから、名前を告げられても想い出せず、会ってもひと目でそれと分かる人ではなかったが、駿河の<quote>「商法会所」</quote>で世話になったと聞いただけで応接間に通してしまうのが渋沢であった。</sentence>
<sentence>むろん、アポイントなしの来訪である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　会ってみるとやはり相手は商売の話であった。</sentence>
<sentence>話しているうちに家屋を抵当に米穀商を始めるための資金を融資した相手と分かったが、今度は肥料商もやってみたいという。</sentence>
<sentence>渋沢に相談に乗ってほしかったというのは、その将来性はどうか、ということであった。</sentence>
<sentence>むろん渋沢の判断は“大いに将来性アリ”であったが、その上、取引先の選定には、従来あった純粋の農家より、果樹園経営や茶畑農園相手の方がより将来性があるのではないかというおまけまでついてのアドバイスであった。</sentence>
<sentence>まだある。</sentence>
<sentence>渋沢はその相手と昼食まで一緒にして帰したというのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　人に対するこの種の接し方は、いまの保守政治家が、地方の<ruby rubyText="ボス">顔役</ruby>が上京した際によく使う手法だが、むろん接待の中身は別である。</sentence>
<sentence>政治家の場合は、同じ食事にしても夜の待合か団体なら東京ディズニーランドあたりと相場は決まっているが、渋沢の場合はまったく利害なしでもてなしている。</sentence>
<sentence>我われ俗人からすれば自分の仕事が忙しいとき、それも予告やアポなしで急に訪ねてこられたりする<sampling type="end" />と、それだけで感情丸出しにもなりかねないのに、やはり根本の違いは<quote>「心の<ruby rubyText="ひろ">寛</ruby>さ」</quote>と<quote>「人間好きか否か」</quote>ということか。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
