<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBn2_00036" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBn2_00036_F001">
<paragraph>
<sentence>　さてこのようにインドネシアの反政府運動は、オランダ当局の弾圧によりほとんどマヒ状態<sampling type="start" />に陥り、オランダ当局は民族運動の激化をそれほど心配せずにすむことになった。</sentence>
<sentence>そしてこの民族運動の沈黙は、オランダがインドネシア政治に<quote>「上」</quote>からの改革を導入する必要に迫られなかった主要な原因となった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかしオランダがインドネシアの政治改革に迫られることのなかったもうひとつの重要な原因は、大恐慌下においてインドネシアの経済が大打撃を受けたにもかかわらず、インドネシアでは、ベトナム、ビルマ、フィリピンでみられたような大規模な農民反乱が出現しなかったことが指摘されよう。</sentence>
<sentence>この理由はいろいろ考えられるが、第一の理由は、ビルマのイラワジ・デルタ、ベトナムのメコン・デルタ、フィリピンの中部ルソンでみられたような華僑、印僑、フランス植民地資本家、スペイン系大地主など<quote>「異邦人」</quote>系大地主、高利貸資本による現地人米作農民、砂糖農民の大群に対する徹底的な搾取がインドネシアではみられなかったことであろう。</sentence>
<sentence>インドネシアでは、恐慌で失業の脅威にさらされた砂糖、ゴムの大農園、工場労働者の総数は約二〇〇万であり、うち数十万人が失業したものの彼等は全人口六千万人の小部分にすぎなかった。</sentence>
<sentence>また失業者の多くは故郷の農村に戻っていったが、そこでは小農民が砂糖、ゴムなどの零細経営に失敗はしたとしても米作その他の主食生産に転換することで何とか食いつないでおり、失業して村に帰った連中も喰べるだけは何とかなったのである。</sentence>
<sentence>さらに小農民達が恐慌の過程で華僑や村々の富農達に借金をし、その結果一部に小作人の増大がみられたものの、地主層の小作人への搾取は、ビルマやベトナム、フィリピンに比較してはるかにゆるやかなものであった。</sentence>
<sentence>同時に小作人、農業労働者の割合もビルマ、ベトナム、フィリピンではインドネシアよりはるかに高かった。</sentence>
<sentence>ある資料では一九三二年のジャワでは農民の七五パーセントが地主か自作農であったという<noteMarker text="（７５）" />。</sentence>
<sentence>そしてこうした諸情況のためにインドネシアでは大恐慌の下でも、政府を驚愕させる大農民反乱が起らなかったのであろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence type="quasi">（７５）　前掲<quote>「南方年鑑」</quote>、九四五頁</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　とはいえ、大恐慌下で大規模な農民反乱が起ったか否かという問題は、その後の東南アジア各国の歴史に重大な影響を及ぼすことになる。</sentence>
<sentence>なぜなら第二次大戦中、および大戦後の東南アジア政治の焦点のひとつとなる<quote>「農民ゲリラの発生」</quote>がこの大恐慌下の農民反乱と密接な関係をもつからである。</sentence>
<sentence>現在アジアで最も強力な反政府ゲリラ勢力が、ベトナムのメコンデルタ、ビルマのイラワジデルタ、フィリピンの中部ルソンに、それぞれ、<quote>「ベトコン」</quote>（南ベトナム解放民<sampling type="end" />族戦線）、<quote>「ビルマ共産党軍」</quote>、<quote>「フク団」</quote>あるいは新人民軍などの名の下で存続しているのは、偶然の結果ではないのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
