<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBn2_00046" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBn2_00046_F001">
<paragraph>
<sentence>　九七年九月、公邸で催されたイブニング着用の難民救済コンサートでノートンさんが高円宮<sampling type="start" />殿下ご夫妻の前で『松風』を独吟された宵には、紋付袴の着付けからすべて公威さんが後見で、緊張のなかにも、師も弟子もとても楽しんでおられるさまが印象的であった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<blockEnd />
<paragraph>
<sentence>　本文にも書かれてあるように、ノートンさんは、モントリオール万博のためにカナダに赴任される前年の六四年、旧ベルギー領コンゴ（ザイール）のキンシャサ総領事時代（二十八歳）八月一日から十一月二十四日までの百十六日間、ザイール反乱グループの人質となったことがある。</sentence>
<sentence>この間のことを日付入りで反乱グループとの会話も生々しく再録、著述されたのが、大作“Ｄａｎｓ　Ｓｔａｎｌｅｙｖｉｌｌｅ”（Ｄｕｃｕｌｏｔ社刊、一九九三年）である。</sentence>
<sentence>著者の前書きによると<quote>「この人質体験は六六年に書いたものであるが、外交官は現役中その職務に関する著述の発表を禁じる、という規約のために、ベルギー外務省からこの手記の出版許可が出されたのは四半世紀後の九三年である」</quote>。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この人質体験にちなんだ逸話をダニエルさんから聞いたことがある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ベルギー落下傘部隊によって救出された後、ノートンさんは夫人とフランスのノルマンディに旅行をした。</sentence>
<sentence>あるシックなレストランでご馳走を食べながらダニエルさんがいった。</sentence>
<sentence><quote>「パトリック、捕らわれていたあいだ、よもや外に出てこんなご馳走を口にできるなんて想像もできなかったでしょう」</quote>ダニエルさんも感極まっておられたのだろう。</sentence>
<sentence>その声は弾み、大きかった。</sentence>
<sentence>と、店の上品な客たちはじつに複雑な表情でノートンさんを窺っていた。</sentence>
<sentence>何と、客たちはノートンさんを出獄したばかりの前科者だと思ったのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ペルーの日本大使館襲撃事件がおこった九六年十二月、ノートンさんは、その終結時期の予想においても的を射ておられた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<blockEnd />
<paragraph>
<sentence>　文中に登場する、ノートンさんが夜遅く大声で謡の稽古をされても泣いたりしなかった日本生れの赤ちゃんは、現在パリ在住の作家アメリー・ノートンさんである。</sentence>
<sentence>現在までに出版された小説が八冊、十七種類の言語に翻訳されている。</sentence>
<sentence>日本で最初の『殺人者の健康法』が出版された九六年十一月、日本ではアメリーさんを駐日ベルギー大使の令嬢、と紹介する新聞・雑誌記事が多かった。</sentence>
<sentence>パトリックさんは、公邸での出版記念パーティの夜、<quote>「何年か後に私が定年を迎えて退官すると、そのときは私が、作家アメリー・ノートンの父として紹介されるのでしょう」</quote>と。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ノートン家一族には著名なワイン評論家もおられる。</sentence>
<sentence>なにぶん、夏休みに一族が集うと八十名という旧家なのだ。</sentence>
<sentence>なお故郷にある、祖父ピエール・ノートン氏所有のお城は、現在はホテルとして一般の観光客も宿泊できるようにな<sampling type="end" />っているようだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
