<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBn2_00020" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBn2_00020_F001">
<paragraph>
<sentence>だから日本史のなかに聖徳太子を入れるのはおかしいとい<sampling type="start" />うわけである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それは少し屁理屈にちかい話ではあるが、しかし、ナショナル・アイデンティティに関わる問題を全て法的な根拠で判断していくとなれば、そこまで議論が突き詰められなければならない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　日本とはどういう国で、日本民族はどのような歴史を生きてきたのか。</sentence>
<sentence><quote>「日本」</quote>という国号はいつごろ生まれたのか。</sentence>
<sentence>それはどういう文化に拠っているのか。</sentence>
<sentence>あるいは皇室とはいつごろできて、どういう制度的・文化的な根拠があるのか、ということを一度明らかにしなければナショナル・アイデンティティの議論は明確にならない。</sentence>
<sentence>にもかかわらず、今回の国旗・国歌法案では、<quote>「日の丸」</quote>と<quote>「君が代」</quote>の法的根拠を定めることのみが目的とされたため、このような根底的な問題は一度も議論されることがなかった。</sentence>
<sentence>それゆえ、国民のエトス（心性）のレベルで何かすっきりしない印象がのこってしまったのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">『続日本記』は日章旗の根拠か</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　国旗が定められるようになったのは、先に述べたように、近代の国民国家の成り立ちの時点からだが、だいたい、その国旗には、それぞれの国柄、ナショナリティ（国民性）にとって何らかの根拠のあるものがデザインとして選ばれる。</sentence>
<sentence>日本のばあい、その根拠は文化（＝民族の生きるかたち）である。</sentence>
<sentence>しかし、たとえばクーデターによってイデオロギー政権が成立した国では、そのイデオロギーを示すためにハンマーと鎌を組み合わせるとか、イスラム教国ではイスラム教の象徴である三日月の形の新月を取り入れたりする。</sentence>
<sentence>またキリスト教国では十字が国旗のなかに組みこまれたりする。</sentence>
<sentence>ユダヤ教のイスラエルでは、ダビデの星である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　現在の中国（中華人民共和国）では、赤い地によって共産主義をめざす社会主義国であることを明らかにしているが、その赤地の上に五つの星印が描かれている。</sentence>
<sentence>この五星は中華人民共和国によって定められたわけでない。</sentence>
<sentence>辛亥革命によって一九一二年に成立した中華民国の国旗案にすでに五条の光のある星（五星旗）があり、これが清朝に対する革命の旗として使われていた。</sentence>
<sentence>また、もう一つ、革命の父・孫文（一八六六〜一九二五年）が当初こだわったのは、旗のなかに<quote>「井」</quote>のデザインを入れることだった。</sentence>
<sentence>これは平等に分かたれた土地、という意味を表している。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　孫文は、中国革命の支援者である宮崎<ruby rubyText="とう">滔</ruby><ruby rubyText="てん">天</ruby>（一八七一〜一九二二年）の兄の宮崎<ruby rubyText="たみ">民</ruby><ruby rubyText="ぞう">蔵</ruby>（一八六五〜一九二八年）が唱える<quote>「地権平均」</quote>という思想に強く影響を受けていた。</sentence>
<sentence>この地権平均とは、要するに、土地の共有、土地を平等に国民に分かつという意味合いの思想だが、その影響を受けた孫文は、土地の平等を表す<quote>「井」</quote>のデザインを国旗の案にしたのである。</sentence>
<sentence>し<sampling type="end" />かし、この案は採用されず、現在の中華民国の青天白日旗が定められた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
