<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBn2_00018" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBn2_00018_F001">
<quotation>
<citation>
<paragraph>
<sentence><sampling type="start" />担任の山崎先生が随分私達を、かばってくださったと後で話を聞きました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</citation>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　三年生（三十二回生）は、一九四四（昭和十九）年夏に一組はパイロット精機、二組は小西製薬、三組はラヂウム製薬に動員されたが、これらの動員先が空襲で焼失したあと一九四五（昭和二十）年七月から全員が第一造兵廠に動員された。</sentence>
<sentence><quote>「工場の中で大きな機械を使っての作業で、夜勤もあったし眠い目をこすりながら取り組んでいた」</quote>という。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　さらに二年生は一九四四年の二学期終わりごろにパイロット万年筆志村工場、日本加工製紙の二ヵ所に動員されたが、翌年四月十三日の空襲でパイロット万年筆志村工場が焼失した。</sentence>
<sentence>その焼け跡整理にしばらく通ったあと、五月初めに同廠に動員替えとなった（『豊島高等女学校記念誌』）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　なお、埼玉県の<quote>「南桜井」</quote>の造兵廠分工場第三製造所には一九四五年七月四日に共立女子専門学校（現・共立女子大学）二十年度入学生が入学式を行った上で、三棟の寮に入って勤労作業をしたという（『共立女子学園百年史』）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi"><enclosedCharacter description="○">２</enclosedCharacter>　陸軍糧秣廠</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　私立東洋高等女学校（現・私立東洋女子学園高校）三年生が動員されたが（学校史には時期は明記されていない）、まもなく一部が昭和理化板橋製作所に、大部分は陸軍第一造兵廠に動員替えになったという（『東洋女子学園八十年史』）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi"><enclosedCharacter description="○">３</enclosedCharacter>　陸軍需品本廠</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　都立江戸川中学校（現・都立江戸川高校）五年生は一九四四（昭和十九）年四月二十二日に同廠の芝浦出張所に動員された（『創立四十周年記念誌』）。</sentence>
<sentence>そのひとりである三上憲二は、田町駅東口から徒歩で十数分の倉庫群にある同出張所での作業について次のように述べている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<citation>
<paragraph>
<sentence>　作業の内容は同じ勤務先でも各分隊十名程度に分かれ、その配属先によりかなりの重労働である鉄材・木材等の運搬から、引込線に入ってくる貨車への積込、それにトラックに上乗り、又終日倉庫番の様な全く楽な部門もあったが、何れにしてみても頭脳を必要としない肉体労働であった事は事実であった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　芝浦岸壁の丁度向い側に月島倉庫群があり（昭和十五年東京オリンピック開催予定地として埋立てられ、戦後晴海東京国際貿易センターとなる）こちらにも木材をはじめ多くの倉庫に資材が格納されていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence type="quasi">　（中略）</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　勤務を始めた頃は倉庫の出し入れもある程度あり、時には横浜の高島桟橋等から出航する輸送船に軍需品積込のため軍用トラックでのピストン輸送等多忙を極めた事もあったが、米軍機による昼間の偵察が毎日始まった頃、芝浦の残り少なくなった軍需品を上野の美術館に、埼玉の志木に又又長瀞の旅館にと疎開した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　これら一連の疎開作業が一段落すると、仕事らしい仕事とてなく、毎<sampling type="end" />日日向ぼっこで時を過し、天気が良ければ、美術館を抜け出し浅草の映画館を目指し、途中空襲警報が鳴ると、その辺のお寺の墓地で一休みしてから、解除を待って又出掛けたりした。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</citation>
</quotation>
</article>
</sample>
