<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBn2_00039" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBn2_00039_F001">
<paragraph>
<sentence>『後漢書』東夷伝には<quote>「<sentence>建武中元二年、倭の奴国、貢を奉じて朝賀す。</sentence>
<sentence>使人みずから大夫と称す。</sentence>
<sentence>倭国の極南界<sampling type="start" />なり。</sentence>
<sentence type="quasi">光武、賜うに印綬を以てす</sentence>
」</quote>という。</sentence>
<sentence><quote>「奴国」</quote>の使者が後漢の都洛陽における正月の儀式に参列し、光武帝から正式に王に冊封されたのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　後漢王朝による郡県の回復は周辺民族の入朝をうながした。</sentence>
<sentence>西暦三二年に高句麗が朝貢し、光武帝はその王号を復した。</sentence>
<sentence>四四年には韓人の廉斯の人が貢献し、光武帝はこれを漢廉斯邑君に冊封した。</sentence>
<sentence>四九年以来、夫余王は毎年朝貢するようになった。</sentence>
<sentence>このような情勢の中で、五七年に倭奴国王が遣使奉献したのである。</sentence>
<sentence>光武帝期における東夷諸族の朝貢では最後になるが、王、侯、君、長という外臣の階層的序列の中で、韓人より上の、高句麗王や夫余王に並ぶ最高位の王に倭の奴国の首長が位置づけられたことは、海を隔てた絶域からの倭人の朝貢にたいする後漢王朝の歓迎ぶりをよく示している。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　東夷王の朝貢は、ちょうど北部九州の弥生後期初頭にあたる。</sentence>
<sentence>三雲南小路につづく前原市井原鑓溝甕棺墓からは、二〇面あまりの漢鏡が出土し、<quote>「伊都国」</quote>と漢との友好関係が一世紀に継続していたことがわかる。</sentence>
<sentence>注目すべきは、この時期に漢鏡に加えて鉄大刀が漢から贈られ、最高クラスの首長墓において倭製の青銅武器にとってかわったことである。</sentence>
<sentence>吉野ヶ里遺跡の北方に位置する佐賀県神埼郡東背振村三津永田一〇四号甕棺墓からは、全長五〇センチメートルあまりの鉄製素環頭大刀（図５）が出土し〔金関丈夫ほか一九六一〕、井原鑓溝甕棺墓や<quote>「末廬国」</quote>の首長墓である佐賀県唐津市桜馬場甕棺墓からも鉄大刀が出土したと伝える。</sentence>
<sentence>井原鑓溝につづく一世紀後葉の平原一号墓から出土した素環頭大刀は、全長八〇センチメートルあまりの長大なものである。</sentence>
<sentence>前漢後期の中国では突く鉄剣から切る鉄刀へと武器が転換しつつあり、これらの鉄大刀はその動向を反映したものである。</sentence>
<sentence>素環頭大刀という漢の新しい武器を蛮夷の倭人が入手したことは、史書の記録する東夷王や倭奴国王の朝貢とどのように関連するのだろうか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　漢はその外臣の統治を保障するために、軍事的な安保協定を結び、武器を供与したことをさきに述べた。</sentence>
<sentence>漢と韓や倭との交渉がはじまった宣帝期（前一世紀第二・四半期）、韓や倭は朝貢国として位置づけられていたから、漢鏡をはじめとする多くの宝器が与えられたものの、そこには漢の武器類は含まれていなかった。</sentence>
<sentence>ところが、東夷王や倭奴国王が朝貢する後一世紀代になると、倭の地で漢鏡とともに漢の素環頭大刀が出土するようになる。</sentence>
<sentence>これにたいして、韓の地ではこの新しい武器はまだ発見されていない。</sentence>
<sentence>たとえば、朝鮮半島の最南端、慶尚南道の良洞里遺跡では、漢鏡４期（後一世<sampling type="end" />紀第一・四半期）の方格規矩四神鏡に鉄短剣や鉄矛などの在地的な武器がともなっているが、鉄大刀は出土していない、〔高久一九九五〕。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
