<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBn2_00002" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBn2_00002_F001">
<paragraph>
<sentence>訳者はその映画を観なかったのだ<sampling type="start" />が、丸裸にされたうえに後ろ手に縛られているインディアン女性の写真を配した宣伝ポスターを目にした覚えがある。</sentence>
<sentence>参考資料に当たってみると、『ソルジャー・ブルー』は一九七〇年に製作され、ヴェトナム戦争のイメージでインディアン虐殺を主題にしていたという。</sentence>
<sentence>同様のテーマに基づく『小さな巨人』もこの年に作られている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　大国が小国を<ruby rubyText="じゅう">蹂</ruby><ruby rubyText="りん">躙</ruby>するという、ヴェトナム戦争のイメージに影響されて、インディアンに対する見方に劇的な変化が見られるようになったのは当然の成り行きかもしれないが、インディアンは白人入植者に残虐行為を働く野蛮人だとする単純な図式に疑問を持ったり、反発したりする白人が昔からかなりいたことは、当のテイラーはじめ本書に登場する人々の証言からでも明らかだ。</sentence>
<sentence>しかしそういう声が主流になったのは、残念ながら、アメリカ先住民族の存続が危機に瀕するようになってからだった。</sentence>
<sentence>逆にいえば、そういう状況に立ち至ったからこそ、ようやく声なき声が市民権を持ち得るようになったのかもしれない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　本書の主人公ともいうべきカスターについて一言すると、第七騎兵連隊を率いてインディアンの大群と戦い、全兵士ともども壮烈な戦死を遂げた悲劇的英雄という彼のかつてのイメージは、現在では、征服欲に取りつかれて先住民族虐殺に加担した人物という評価にとって代わられているようだ。</sentence>
<sentence>カスターの印象について、ある白人の知り合いにたずねたところ、その人物は心持ち顔をしかめてこう答えた。</sentence>
<sentence>カスターは自身の名誉欲から無謀な行動に出て、多数の部下を犬死にさせた。</sentence>
<sentence>生涯インディアンを仇敵とみなし、その迫害に奔走した。</sentence>
<sentence>しかしいまでも、彼を英雄として賛美する声がないわけではない、と。</sentence>
<sentence>おそらくこれが、現代アメリカ人の一般的な見方であろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　本書にはアメリカ・インディアンに特有の用語がいくつか登場するが、その一例として、<quote>「バンド」</quote>をとりあげてみよう。</sentence>
<sentence>とはいえ、ここは小生のあやふやな説明ではなく、平凡社世界大百科事典からの以下の抜粋を一読していただくのが賢明というものだろう。</sentence>
<sentence type="quasi">バンドは<quote>「<sentence>もともと集団を指す言葉であるが、文化人類学の用語としてはもっとも未発達な進化段階の社会組織を意味する。</sentence>
<sentence>（中略）生活単位は夫婦とその子供からなる核家族で、資源が豊富なときは一時的に三十人から百人ほどの集団を作るが、また家族単位で離散してしまう。</sentence>
<sentence>…採集狩猟生活者の多くはこの生活様式であり、そこではリーダーに率いられる一時的な狩猟集団以上の組織はない。</sentence>
<sentence type="quasi">（中略）狩猟民でも北西アメリカ・インディアンのように資源に恵まれ<sampling type="end" />た地域では首長制に達しているが、本格的な社会進化は農耕、牧畜の開始による」</sentence>
</quote></sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
