<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBn2_00058" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBn2_00058_F001">
<paragraph>
<sentence>　<sampling type="start" />すぐに現ナマになる音楽は、ゲーム・ミュージックという代物らしかった。</sentence>
<sentence>仲間のなかには、ゲーム業界なる場所でずいぶんいいギャラをもらっている輩もいた。</sentence>
<sentence>葉山も安いシンセサイザーと安いテープ・デッキを買い込んで音づくりをはじめた。</sentence>
<sentence>知り合いが一曲あたり一万円で買い取ってくれるというから、ムキになって百三十曲もゲーム・ミュージックをこしらえた。</sentence>
<sentence>いまになって考えてみれば、これが下積み時代だった。</sentence>
<sentence>けっきょく、どこの大学にも受からなかった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　若手のミュージシャンなんて、使う側からしてみればフリーターみたいなものなだろう。</sentence>
<sentence>ローコストな音楽をせっせとつくっているうちはまだいいけれど、気がつくとデスクの上が雑用の山になっていたりする。</sentence>
<sentence>ゲーム・メーカーの契約社員にはアーティストとしての主張なんかできっこない。</sentence>
<sentence>もちろん、葉山にだってきちんとしたサラリーマンの生活はとうていできない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ゲーム業界での暮らしはクビ、退社、クビ、退社のくり返しだった。</sentence>
<sentence>ゲームのソフトをいじれる人材としても、ミュージシャンのはしくれとしても、やっぱり音楽だけはつくりつづけなければならない。</sentence>
<sentence>大仁田も永ちゃんも逆境のなかで燃えたぎる男たちである。</sentence>
<sentence>だいたい、葉山のなかにはゲーム用のノイズを制作して生計を立てているのだという意識はまるっきりない。</sentence>
<sentence>たまたま、そういう楽器を選んでしまっただけのことである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ゲーム・ミュージックだからこそ、あえてハートの部分を大切にしたい。</sentence>
<sentence>葉山はそればかりに頭を悩ませてきた。</sentence>
<sentence>それがゲームのなかの出来事だったとしても、やっぱりプレーをしているのは生身の人間だ。</sentence>
<sentence>真剣勝負があって、喜怒哀楽がある。</sentence>
<sentence>あんまりまじめになってやり過ぎると、どんなゲームだってスポ根ドラマに発展していってしまう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　じつは、このスポ根をシミュレーションするというコンセプトそのものが、ゲーム・ミュージックのバックボーンになっている。</sentence>
<sentence>葉山は、自分の音楽がそのへんのカラオケ・ボックスで歌われるようになってくれればいいなんてちっとも思ってない。</sentence>
<sentence>奥の奥のほうから拾い集めてきたソウルのかけらみたいなものを叩きつけようとしているんだから、ゲームのモニターのなかなんかでなにもかもが終わってしまうはずがない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　『超兄貴』というデジタル・サンプリングのＣＤがヒットしてくれたおかげで、ゲーム・ミュージシャンとしてはきわめてめずらしい実戦派のアーティストに方向転換することができた。</sentence>
<sentence>“インクスティック鈴江ファクトリー”での初ライヴでは、その場で死んじゃったって悔いはないくらいのテンションでみず<sampling type="end" />からのありのままの音楽を観客にぶつけた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
