<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBn3_00127" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBn3_00127_F001">
<paragraph>
<sentence>　<quote>「エロスと性」</quote>というテーマについては、さまざまな角<sampling type="start" />度から夥しい数の本や資料が出ているので、私はごくごく焦点を絞って述べたいと思う。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">［性に対して壁をつくる妻］</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　性行為は、愛によって生じる他のすべてと同じく愛の機能の一つだ。</sentence>
<sentence>この機能がなくては次の世代は途絶えてしまう。</sentence>
<sentence>だから性行為というのは生物学的にいえば、人間存在の基盤をなすものであり、人間の本性なのだという言い方もできよう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　とすると、男性と女性が互いに魅き付けられるのも、まったくこの生物学的な愛の要素に拠っているのだと言うこともできないことではない。</sentence>
<sentence>ところが知れば知るほど驚いてしまうのだが、この本性ともいえる性の問題で大きな障害を覚え、行き詰まっている夫婦が実に多い。</sentence>
<sentence>ほとんどの場合、その原因は二人の個人的な性格や関係のまずさということにされ、体と心が本当に求めているものに耳を傾けたり、そのことについて包み隠さず話し合うということはまずなされていない。</sentence>
<sentence>しかも性行為において壁を感じるのは、たいてい妻の側だというのである、これはどうしてだろうか？</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">［女性に求められてきた<quote>「美しさ」</quote>］</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　性は人間の深いところに根差し、太古に源を発するいわば原始的な力であり、各自の個性によって作り上げられていくものではない。</sentence>
<sentence>性的な事柄というのは、ことばになりにくい忘我の境地にまで導くこともある。</sentence>
<sentence>だからこそ、それに対していささかおじけついたり、後ろから突き上げられるような感覚を抱いたりする。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし、恐れによって閉じられていたチョウツガイが外され、ドアを開けていくことに成功するなら、そこには新しい世界が広がっているのを見るだろう。</sentence>
<sentence>ただ残念なことに女性にとって、そこに至るまでの道のりは大変に長いものがある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　性行為について考えるときにまず問題になるのは、女性が自分の体をどう受け取っているかである。</sentence>
<sentence>男性の場合はそうではなかったのに対して、いつの時代も女性には<quote>「美しさ」</quote>が求められてきたという歴史がある。</sentence>
<sentence>男性たちが鏡の前でしげしげと長時間自分に見入るのは稀だし、服の流行などもあまりなく、デザインも単調で夢がない。</sentence>
<sentence>性的な魅力も、何もハンサムでスタイルのよい人にばかり備わっているわけではない。</sentence>
<sentence>ところが女性の場合は、だいぶ様相が異なっている。</sentence>
<sentence>いつごろだったのか定かでないほど幼いときから、年齢を重ねるに至るまで、大いに外見を気にしなければならない。</sentence>
<sentence>それに対して各種のメディア、雑誌、さまざまな企業イベントが拍車をかけるような宣伝戦を繰り広げている。</sentence>
<sentence>服・化粧品・香水・靴・かばん・装飾品・バストを大きく見せたり整えたりするさまざまな道具・髪の艶を出したり色をつ<sampling type="end" />けたりするための薬品・手足の爪を美しくするための道具・エステ技術・瘦せ薬・ダイエット食品などなど、体のあらゆる部位に対して数え切れないほどの商品が開発され提供されている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
