<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBn3_00151" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBn3_00151_F001">
<paragraph>
<sentence>　奥さんは近所のテニスクラブに加入し、ゲーテインスティテュートの初級クラスにこのまえやっと決<sampling type="start" />心して入り、さらに日本人の先生によるウィーン料理の講習会にも通っている。</sentence>
<sentence>最近通訳つきで自動車の免許が取れることを知り、一ヵ月で取ってしまった。</sentence>
<sentence>早速二台目の車を購入、イギリス製のオースチンミニにした。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　夕食はだいたい日本食で、週に二度ほどナッシュマルクト（ウィーン最大の市場）近くの<quote>「日本屋」</quote>か<quote>「アジアショップ」</quote>に、日本の約三倍も値のする日本食品を買い出しに行く。</sentence>
<sentence>このまえは、一〇〇〇シリング（約一万五〇〇〇円）も出して、おでん用の土鍋を買ってしまった。</sentence>
<sentence>先ほどの電話で、ナッシュマルクトに新鮮なマグロが出ていることを聞いた。</sentence>
<sentence>今晩は手巻き鮨でもしようかしら。</sentence>
<sentence>明日は、家族で久し振りにシュターッオーパーに行く。</sentence>
<sentence>五〇〇シリング（約七五〇〇円）の席を三枚買ってある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　佐藤家の一ヵ月の生活費は、家賃を含めて約六万シリング（九〇万円）といったところである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　これと典型的な私費音楽留学生の生活を比較してみよう。</sentence>
<sentence>ウィーンにある程度滞在し、日本人社会の感触がわかるようになると、六〇〇人と言われる日本からの音楽留学生に対して、―いや現地に留まるまだ陽の目を見ない邦人芸術家一般に対して―佐藤家のような日本人エリート集団の態度が、異様に冷たいことに気づくであろう。</sentence>
<sentence>私の知るかぎり、エリート集団のなかで<quote>「彼女は音楽学生だよ」</quote>と言えば、それは<quote>「彼女は、一旦憧れてウィーンにやって来たものの将来の当てもなく、日本にも帰れずただなんとなくウィーンにいるんだよ」</quote>という意味に近い。</sentence>
<sentence>エリート集団は、ウィーンで大成しないかぎり、原則的に芸術家の生きかたを承認しようとはしないのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　山田嬢はそうした<quote>「不幸な」</quote>音楽学生の一人である。</sentence>
<sentence>ピアノ科の学生であるが、年に二度日本の親から送金される二〇万円以外、収入源は日本人の子供たちのピアノ教師とベビーシッターである。</sentence>
<sentence>ドイツ語は、音楽用語のほかは簡単な日常会話ができるだけである。</sentence>
<sentence>住居はウィーン西南部の一二区にある。</sentence>
<sentence>このあたりは労働者が多い。</sentence>
<sentence>金網に囲まれた公園でアラブ系の子供たちが数人サッカーをしており、そばのベンチにはスカーフを巻いた中年の女性たちが厳しい顔で談話している。</sentence>
<sentence>街路には緑がまったくなく、灰色の寒々した建物が連なっている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そのうちの一つ、倉庫のような建物の一室が彼女の城である。</sentence>
<sentence>エレベーターのない複雑な構造の建物の四階にある彼女の部屋に至るには、細い石の階段と細い廊下を何度も通過しなければならない。</sentence>
<sentence>ドアを開けると、中はいきなり三畳ほどの台所で、そこには簡単な流しとコンロがあり、隅にビニールの箱のようなシャワーが据えてある。</sentence>
<sentence>便<sampling type="end" />所は共同であり、彼女は鍵を持って部屋を出、長い廊下の奥の便所に行かねばならない。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
