<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBn3_00152" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBn3_00152_F001">
<paragraph>
<sentence>高度経済成長期<sampling type="start" />以降に、日本の産業構造転換によって生み出されたアンダークラス＝<quote>「新しい都市下層」</quote>と特徴づけられる人々が存在するのであれば、このような<quote>「飯場」</quote>の変化は、アンダークラスの受け皿としての変化であったと言えるかもしれない。</sentence>
<sentence>そして、このような変化を促進させたのは、寄せ場労働者と出稼労働者の高齢化に<ruby rubyText="よ">因</ruby>るものなのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　釜ヶ崎を事例として上げれば、あいりん職業安定所登録者（白手帳保持者）の平均年齢は、一九八六年三月末に四六・四歳であったのが一九九八年三月末には五四・一歳にまで上昇している（日雇労働者全体の実年齢は、これよりも若干高いと推定される）。</sentence>
<sentence>山谷や寿町でも日雇労働者（現役）の平均年齢は、釜ヶ崎と同様に、五〇歳代半ばであると推定される。</sentence>
<sentence>寄せ場を経由した日雇労働が、肉体的に重労働であることを考慮すれば、この五〇歳代半ばという年齢は、日雇労働に耐えられるギリギリの境界領域にある。</sentence>
<sentence>したがって、こうした寄せ場労働者の高齢化によって、寄せ場が日雇労働力の供給能力を弱めていったことと、<quote>「飯場」</quote>が巨大化し、寄せ場や出稼以外の多様な層から労働力を吸収していくという変化は、パラレルに進行していったのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">寄せ場・釜ヶ崎の変容</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　釜ヶ崎を事例として、もう少し具体的に、寄せ場の変容をみていこう。</sentence>
<sentence>周知のように、釜ヶ崎は、日本最大の寄せ場であり、ドヤ街である。</sentence>
<sentence>山谷に対する行政対策が寄せ場を分散させる方向で行われてきたのに対して、釜ヶ崎には寄せ場を集中させる方向で行われてきたことから、釜ヶ崎の変容をみていくことは、寄せ場全体の変容を浮かび上がらせるのに有効であると考える。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　高度経済成長期以降、山谷や寿町と比較すると、釜ヶ崎では、寄せ場として若干異なった変化を示してきた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　まず、第一に、釜ヶ崎では、一九八〇年代後半より他の寄せ場とは桁外れの資本が投入された形でドヤの建て替え（大規模化・高層化）が押し進められたこと<noteMarker text="★７" />。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence>★７　西成警察署の資料によれば、一九九六年春の時点で、<quote>「あいりん地区」</quote>内に所在する総宿泊施設数は五〇九軒で、その内訳は、簡易宿泊所一九〇軒、準簡易宿泊所三七軒、月払アパート二〇六軒、日払アパート一二軒、旅館二〇軒、マンション五四軒、とされている。</sentence>
<sentence>尚、同資料によれば、これらを合わせた総宿泊人員は、二二、二五四人で、一九九六年一二月中旬の地区内労働者数は、二五、二〇〇人と推定されている［西成警察署防犯コーナー、一九九七］。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　第二に、他の寄せ場に見られた外国人労働者の顕著な流入が、釜ヶ崎ではあまり見られなかったということ<noteMarker text="★８" />。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence>★８　もちろん、釜ヶ崎に外国人労働者の流入がなかったわけではなく、釜ヶ崎の<sampling type="end" />寄せ場を経由する外国人労働者の数が他の寄せ場と比べると極端に少なかったということである。</sentence>
</noteBody>
</article>
</sample>
