<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBn3_00107" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBn3_00107_F001">
<paragraph>
<sentence>当初の価格で在庫を売却できる限り、価格を引き下げはしないであろう（<sentence>ここでいっているのは価格の一般的下落であり、市場占有率の拡大やその他の目的のために価格を意識的に下げることとは異なる。</sentence>
<sentence type="quasi">当初の価格では商品やサービスが売れないために起<sampling type="start" />こる価格の下落である</sentence>
）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　すべての在庫を売却できるレベルまで値下げしても、売り手が利益を得られるのであれば、その引き下げた価格で経済は落ち着くことになる。</sentence>
<sentence>ちなみに、日本の卸売物価指数はここ七年ずっと下がり続けているが、経済はなおも安定していない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　経済が景気後退から深刻な不況に転じるのは、売り手が損失を被るレベルまで価格を下げなければ、在庫をすべて売却できないときである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　こうなると、在庫を処分できても売り手は損失を被る。</sentence>
<sentence>最も低廉な価格でも売却しきれない大量のものが生産され、市場は商品で充満する。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そうなると生産と流通を削減するしかない。</sentence>
<sentence>小売業者は卸売業者からの仕入れを、また卸売業者も生産者からの仕入れを削減し、生産者は使用する資本や労働者を削減しなければならない。</sentence>
<sentence>生産量は既存の生産能力で生産できる量を下回る。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　不況になると、生産能力が明らかに過剰な状態になる。</sentence>
<sentence>その結果、労働者が解雇されたり、臨時雇いにされ、工場が閉鎖されたり稼働時間が短縮されたりする。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし、こうして生産を緩めても生産者に利益をもたらす価格レベルでは売却できず、市場は売れない商品であふれる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この過剰な商品が機械の動きを鈍らせ、生産速度を遅くさせるようになったとき、弱小な製造業者はもはや銀行から融資を受けられず、かつ債務を返済できなくなり倒産を余儀なくされる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　より強い会社も工場の一部閉鎖や労働時間の短縮、あらゆる形態の労働力の削減をするときが、不景気がはるかに永続的かつ最悪の状況になったことの確証である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　真の過剰は、遊休設備や工場閉鎖という形で表れ、また大量の供給過剰が遊休資本につながり、大量の強制的失業者となって表れる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ここまでの説明はホブソンが一九世紀末に記述したものであるが、まるで二〇世紀末の日本を彷彿とさせる。</sentence>
<sentence>日本では、倒産件数が過去二番目を記録し、負債額は過去最高となり、失業率も過去最高を記録している。</sentence>
<sentence>労働者の年間労働時間の平均は九七年から二一時間減少し、九八年には一八七九時間になった。</sentence>
<sentence>日本において労働時間が一九〇〇時間を下回ったのは九八年が初めてである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">日本の生産能力は需要を超えた</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　ホブソンによれば、不況の原因は、機械の急増で資本設備が過剰になり、現在の消費を維持するのに必要な量以上の生産能力が存在するからだという。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　生産の流れを増加させるために作られる機械の数は、消費増を上回るスピードで増加してきた。</sentence>
<sentence>これだけの機械を常に一〇〇％稼動させ続けることは不可能である。</sentence>
<sentence>その機械をフル稼働させて商品を作っても市場で売れな<sampling type="end" />いからである。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
