<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBn3_00092" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBn3_00092_F001">
<paragraph>
<sentence>　エグゼクティブに共通するいちばんの悩みは、家族とと<sampling type="start" />もにすごす時間が少ないことだ。</sentence>
<sentence>一般に、トップ・エグゼクティブは早めにリタイアすることが多いが、彼らは一様に<quote>「これでようやく家族との時間をもてる」</quote>と口にする。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　アメリカ企業のエグゼクティブは、おおむねプロの経営者またはその候補者としての自覚と自負をもち、ストック・オプション（自社株の買い取り選択権）などをふくむ高額の収入を得て、退職後は他社の取締役、公的機関の役員、エンジェルと呼ばれるベンチャービジネスへの投資家などになったり、ボランティア活動に精を出したりしながら余生を楽しむ場合が多い。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　キャリアウーマンも、同じように仕事中心の生活パターンを当然としていることが多い。</sentence>
<sentence>家庭、とくに育児との両立はきわめてむずかしく、人一倍の苦労を重ねている人も少なくないが、専門職としての自己充足を求めると同時に上昇志向も強い。</sentence>
<sentence>現実にはまだ男女のあいだの壁は厚く、昇進昇格の度合いに差別があることは否定できないが、その差は確実に縮まりつつある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　トップ・エグゼクティブへの道をかならずしもめざしてはいない一般社員もまた、自己の充足感を求めている点は同じだが、彼らのより強い関心は職の安定にあり、確実な収入にある。</sentence>
<sentence>最近、高等教育やハイテク・スキルの訓練を受けたいという人が多くなり、企業もそうした時間外活動を支援する動きを強める傾向が目につく。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　近年とくに増えているパートタイマーには、みずから希望してパートタイムの仕事につく人と、フルタイムの仕事が得られないのでやむをえずパートタイマーをしている人がいるが、そのどちらかによって意識や目標が異なるのは、日米とも同じだろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「みずから希望」</quote>派は、家庭と仕事とのバランスに苦心しながらも、専門家としての力を身につけることに意欲的で、地域社会におけるボランティア活動などにも注力している場合が多い。</sentence>
<sentence>知り合いのリンダ・ネルソンさんもその一人で、週に三日近く病院の事務のパートタイマーをしながら、あとの二日は自分の子どもが通っている中学の先生の手伝い（ティーチャーズ・エイド）にボランティアとしてたずさわっている。</sentence>
<sentence><quote>「社会に役立っている」</quote>という思いを励みにしながら、多忙な毎日を送っているのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「やむをえず」</quote>派には、<quote>「諦め型」</quote>と<quote>「捲土重来型」</quote>とがいる。</sentence>
<sentence>企業の側は雇用調整のクッションとしてパートタイマーを雇う場合が多いので、そのステータスを変えることはなかなかむずかしい。</sentence>
<sentence>とくに、経済情勢が不安定になり雇用環境が悪化すれば、なおさらである。</sentence>
<sentence><quote>「捲土重来型」</quote>にはきびしい情勢といえよう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　アメリカ人は新しいものへのチャレンジを好むうえ<sampling type="end" />に、自分自身はなにを売りものにできるかをつねに考え、準備している。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
