<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBn3_00003" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBn3_00003_F001">
<paragraph>
<sentence>その不確実性自体が前近代的とはいえないかぎり、バザール経済も前近代的ではな<sampling type="start" />いはずである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　後の企業型経済の章で論じるように、近代化つまり工業化の進展にともなって、商品の大量生産とともにその品質の標準化がすすむ。</sentence>
<sentence>すなわち商品の品質に関する不確実性は低下していく。</sentence>
<sentence>そして、製品の品質が標準化されるにしたがって、商人本来の役割がしだいに低下して、商人は生産者―後に論じる企業型経済組織―がつくり出した商品の単なる販路にすぎなくなる。</sentence>
<sentence>つまり、流通は定価販売をする商店によって担われるようになる。</sentence>
<sentence>このような大きな流れのなかで、バザール経済は、しだいにその存在理由を失っていこう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし、こういう品質の標準化が、すべての商品で起こるわけではない。</sentence>
<sentence>工業化がいかに進展しても、アカロフが例としてとりあげた中古車以外にも、品質に関する不確実性をまぬがれえない商品は必ず存在しつづける。</sentence>
<sentence>そのため、バザール経済でみられるような価格形成機構は、生き残りつづける。</sentence>
<sentence>バザール経済は取引所に自動的に<quote>「発展的に」</quote>解消されてしまうわけでもない。</sentence>
<sentence>この意味で、バザール経済は決して非合理的で前近代的なものではないのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">Ⅲ　デサ　どうして人は他者に想いをはせるのか</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　私は、一九七〇年代後半から一九八〇年代にかけて機会をみつけては、タイの農村を訪れた。</sentence>
<sentence>その間、チャオプラヤー・デルタ地帯の稲作農村で何度か農村調査をおこなった。</sentence>
<sentence>調査のテーマは、稲作での技術革新とそれにともなう農村経済社会の変容であった。</sentence>
<sentence>デルタでの幹線水路の建設、また高収量改良品種の普及、稲の二期作化、農業の機械化などの農業技術面での革新、ならびにそれにともなう農村内での労働利用形態と地主・小作関係の変化、都市化による非農業への就業動向といった諸点が、調査での主要課題であった。</sentence>
<sentence>そして、タイ国全体としての高度経済成長のなかで、デルタの稲作農村でも一九七〇年代以降、ひじょうにはやい速度での変化が起きていること、それも農業技術面ばかりでなくて、農村の経済社会のありようにも大きな変化が生起していることを知った。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ところで、タイの農村を訪れることになる直前に、私はある学会誌に<quote>「共同行動の経済学的説明の方向について」</quote>というサブ・タイトルをつけて<quote>「村落構造の経済理論」</quote>を書いた。</sentence>
<sentence>そこで私は、経済学で正統的とされている手法によってでも、解放前の華北の農村でみられた<quote>「看青」</quote>という農民の共同行動が充分に説明可能であることを指摘した。</sentence>
<sentence>この論文を執筆した当時の私の問題意識は、そのなかの文章を引用して述べると、次のようなものであった。</sentence>
<sentence type="quasi"><sentence>「村落内における種々の慣行といった現象は、経済学の視点からは経済分析を加ええな<sampling type="end" />い非経済（学）的現象として認識されがちである。</sentence>
<sentence>そして、このような慣行が農業経済に重要な影響を及ぼしている事例の研究においては、簡単にインター・ディシプリナリーな接近が必要であるといわれる。</sentence>
<sentence>筆者は、こういった安易な研究方法には疑問をもつ。</sentence>
</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
