<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBn3_00162" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBn3_00162_F001">
<paragraph>
<sentence>しかし、<sampling type="start" />主要なものは二つである。</sentence>
<sentence>両親と子どもの関係（自由主義か権威主義か）と兄弟同士の関係（平等か不平等か）である。</sentence>
<sentence>第二次的基準は、婚姻規則（外婚か内婚か）で、資本主義的かポスト共産主義的〔共産主義崩壊後の体制〕かという先進社会の人類学の基礎的特徴を規定する。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　両親と子どもの関係が自由主義的か権威主義的かにより、個人を家族集団へ結びつける力を測ることができる。</sentence>
<sentence>伝統的農民にあっては、強い絆は、一つ屋根の下に、親・子・孫にわたる三世代の同居数の頻度が高いことによって示されていた。</sentence>
<sentence>このような制度は、権威主義的と呼ばれねばならない。</sentence>
<sentence>なぜなら、これは、親の権威の下にある子どもの存在を前提としているからである。</sentence>
<sentence>たとえ、家族集団の発展運動のある段階において、子が成人し、結婚し、すでに自分の子どもがあったとしてもである。</sentence>
<sentence>反対に、親と子の弱い絆は、個人の家族集団への結びつきを緩やかなものにするが、しばしば結婚前からの子の早い独立をもたらす。</sentence>
<sentence>夫婦生活の確立が独立家族の基盤をなし、せいぜい親子を結びつける最小限の核をなす。</sentence>
<sentence>この核家族制は、それゆえ自由主義的とよべるだろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　相続習慣は、兄弟間の関係の本質を指し示す。</sentence>
<sentence>厳密に均等な分配規則は、平等主義的な制度に基づく。</sentence>
<sentence>反対に、単一相続人を立て、その他の子どもを家族外に追いやる原則があれば、それを不平等的な原則と言えよう。</sentence>
<sentence>この二つの場合、兄弟間の関係は、あらかじめ制度によって定められている。</sentence>
<sentence>習慣が特別な取り分を課さない限り、遺言によって与えられた財産を親が自由に処分するならば、その制度は、<quote>「非平等主義的」</quote>とよべるだろう。</sentence>
<sentence>それは、不平等に近いが、兄弟間の関係をあまり厳密に決めていない。</sentence>
<sentence>親子関係および兄弟間関係という二つの基準を組み合わせることにより、四つの家族原型を定義することができる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　絶対核家族。</sentence>
<sentence>自由主義的で非平等主義的なことが、アングロサクソン社会の特徴である。</sentence>
<sentence>そこでは、子ども達の早い独立と厳密な相続規則の不在とが結びついている。</sentence>
<sentence>親と子どもの早期の別離が、この制度を核家族とし、遺言の使用が非平等主義となる。</sentence>
<sentence>これは、あらゆる家族類型の中で最も個人主義的で、親から子をできるだけ早く引き離し、兄弟間に均等な関係を築くことを拒絶する。</sentence>
<sentence>これは、イギリスとその旧植民地、オーストラリア、ニュージーランド、カナダの親イギリス的な地域の特徴である。</sentence>
<sentence>アメリカでは、このモデルのほとんどヒステリー化された形がとられており、アメリカ社会の経験的性質から意識的にそうなっている。</sentence>
<sentence>元はそれぞれ異なった制度を持っていたアイルランド・ドイツ・スウェーデ<sampling type="end" />ン・イタリアあるいはユダヤ等の移民が同化し、すべてこの絶対核家族制を適用し、人類学者風に言えば、他人と同じ<quote>「アングロサクソン」</quote>になった。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
