<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBn3_00164" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBn3_00164_F001">
<paragraph>
<sentence>自民党は、長銀への資金注入を右の文言の<quote>「等」</quote>（傍点をつけた箇所）で読ませようとしたわけだが、野党はそれには実際には同意<sampling type="start" />していないことがここで表面化したことになる。</sentence>
<sentence>加えて、長銀処理問題は別にしても、金融機関の破綻前における一三兆円の資金注入枠はいったん白紙に戻ったことになり、金融システム不安解消への筋道はむしろ後退した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　こうした事態に、市場は呆れ返ってしまった。</sentence>
<sentence>その状況をやや詳しく見てみよう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　与野党合意が公表された直後の週明けの二一日の東京株式市場では、日経平均はバブル崩壊後の最安値を更新した。</sentence>
<sentence>与野党の危機意識のなさが露呈されたとして銀行株が全面安となり、中間決算に向けての利益確定のためという理由もあってその他の銘柄もつられて売られたからである。</sentence>
<sentence>与野党合意が公表された一八日のロンドン外国為替市場でも、合意成立の一報を受けて円は買われたものの、公的資金注入の可能性がむしろ後退した内容となったことを受けて円の売り戻しがみられた。</sentence>
<sentence>市場参加者はこの時点で、金融再生を責任を持って進めていく司令塔が日本に存在しないことをはっきりと確認したことになる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　その後、自民党は、長銀処理については<enclosedCharacter description="○">１</enclosedCharacter>公的管理（一時国有化）の枠組みを早急に確定し、新法で対処する、<enclosedCharacter description="○">２</enclosedCharacter>新法ができるまでは現行の枠組み（一三兆円の公的資金枠）が生きている―とする統一見解を二二日に公表する。</sentence>
<sentence>しかし、市場の評価は冷たく、アメリカの格付け会社であるスタンダード・アンド・プアーズ（Ｓ＆Ｐ）も同日、公的資金の注入を廃止した与野党合意が短期的には日本の金融機関の格付けにとってマイナスとなるという見解を公表した。</sentence>
<sentence>同社による邦銀の格付けには、すでに公的資金の注入が織り込まれていたからである。</sentence>
<sentence>九月二二日にニューヨークで開かれた日米首脳会談では、小渕首相はクリントン大統領から破綻前邦銀への十分な公的資金投入の要請を念押しされるというおまけまでついた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　金融機関の破綻を未然に防ぐ枠組みは、最終的には<quote>「金融機能早期健全化緊急措置法」</quote>（一〇月一六日成立）で固まった。</sentence>
<sentence>この法律と、破綻した金融機関の処理の枠組みを定めた<quote>「金融機能再生緊急措置法」</quote>（一〇月一二日成立）によって、金融システムの危機管理スキームは一応整備されたことになる。</sentence>
<sentence>公的資金の導入枠としては、すでに定められていた預金者保護のための<quote>「特別業務勘定」</quote>一七兆円のほかに、破綻または破綻寸前となった金融機関を救済するための<quote>「金融再生勘定」</quote>一八兆円、破綻前の金融機関に資本注入するための<quote>「金融機能早期健全化勘定」</quote>二五兆円が預金保険機構に新設され、合計六〇兆円が用意された。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　こうした仕組みによって最悪の事態は回避されたものの、右に述べたように法案成<sampling type="end" />立までに議論は大きく揺れ動いた。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
