<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBn3_00086" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBn3_00086_F001">
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">１．司法<sampling type="start" />制度改革審議会の発足と日弁連司法改革ビジョン</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　以上、これまでの日弁連の司法改革推進運動の到達点について素描してきたが、現行制度の下で弁護士・弁護士会が自らの改革課題としたものは、当番弁護士、法律相談センターなど一定の成果をあげてきたものがみられるが、制度改革の課題については十分な実績をあげてきたとは言いがたい。</sentence>
<sentence>もちろん前述したところから明らかなように、まず弁護士・弁護士会が変わり、その中から制度改革の契機を見出そうとする戦略の中では、一気にこれを実現させるのは困難であるという点もみておかなくてはならない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そのような中で、自民党司法制度特別調査会の提言を契機として司法制度改革審議会が発足し、１９９９年７月から１３名の委員による審議が開始された。</sentence>
<sentence>同審議会の設置法は、<quote>「二十一世紀の我が国社会において司法が果たすべき役割を明らかにし、国民がより利用しやすい司法制度の実現、国民の司法制度への関与、法曹の在り方とその機能の充実強化その他の司法制度の改革と基盤の整備に関し必要な基本施策について調査審議する」</quote>ことを審議会の所掌事務として掲げている。</sentence>
<sentence>また同法を可決した際の衆参両院法務委員会の附帯決議は、法曹一元や国民の司法参加など抜本的な司法改革の課題を審議することを求めている。</sentence>
<sentence>当然これらの課題は審議会の重要テーマになることとなろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この１０年の日弁連の地道な取り組みの上に立ちつつ、経済界や自民党の独自の要求や戦略も加わり、司法改革は一気に新たなステージに上がってきたということができよう。</sentence>
<sentence>このような司法の根本問題に関する審議会は、前記の臨時司法制度調査会以来のことである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　日弁連は、１９９８年１１月、審議会の発足に備え、これまでの司法改革運動の成果をふまえて、日弁連の描く司法改革の理念とあるべき司法像を明らかにするための<quote>「司法改革ビジョン」</quote>を採択した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　同時に審議会に対するスタンスについては、９９年２月の理事会において<quote>「審議会に積極的に対応する」</quote>ことを決定した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　したがって当面の課題としては、審議会の議論に日弁連が<quote>「司法改革ビジョン」</quote>およびこれをさらに具体化した改革提案をいかに反映させることができるかということが重要となっている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ここでは<quote>「司法改革ビジョン」</quote>の内容を詳細に紹介するだけの余裕はないが、審議会の議論との関係でポイントとなる点を挙げておくことにする。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">２．司法の現代的役割と意義についての再確認</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　司法制度改革審議会を設置するに至る過程の中で自民党あるいは経済界からは、規制緩和との関係で司<sampling type="end" />法の役割をとらえる議論が出されてきた。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
