<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBn3_00110" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBn3_00110_F001">
<paragraph>
<sentence>建設現場に行くとよく見られるバックホウ（掘削作業に活躍）、クレーン車、ブルドーザー、グレーダー（整地作業に活<sampling type="start" />躍）、ダンプカーなどの大型機械も備蓄するようになってきています。</sentence>
<sentence>これらの機械は道路沿いでの土砂崩れや落石の除去にも活躍することがあります。</sentence>
<sentence>また、被災した道路を緊急的に通れるようにするのにも役立ちます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　機械にもさまざまなものがあります。</sentence>
<sentence>災害現場にいち早く着き、素早く作業を始めることのできるように、自動車にいろいろな機械を積み込んでいるものが開発されています。</sentence>
<sentence>建設省では、通信機器を備えている衛星通信車、夜間の作業のための照明車、出水時に活躍する排水ポンプ車などの配備を進め、応急作業が迅速に行えるよう準備をしています。</sentence>
<sentence>都道府県でも、土木事務所や建設事務所といったところでは、上にあげた機械類を備蓄するようになってきています。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　大きな機械は、それ自体のコストが高いばかりでなく、格納しておく広いスペースが必要なこと、いつでも使えるようにメンテナンスしておくこと、さらに、いつも機械を使える人がいることなど、いろいろな制約があります。</sentence>
<sentence>これらの機械を防災関係機関が別々に準備しておくことは大変です。</sentence>
<sentence>そのため、防災関係機関では防災基地のネットワークにより、近くにある災害用の機械を互いに調達し、協力し合う体制となっています。</sentence>
<sentence>また、日常的に多くの建設機械を使用している民間の建設会社などの協力も不可欠です。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　災害現場では危険な場合があり、この災害の復旧にあたっていた人が二次災害に遭うようなことがあってはなりません。</sentence>
<sentence>雲仙普賢岳の火山噴火災害復旧工事では、水無川での火砕流や土石流の危険があるにもかかわらず、被害をそれ以上出さないために、緊急的な工事をしなければなりませんでした。</sentence>
<sentence>そのために実施されたのが、無人化施工と呼ばれる作業形式でした。</sentence>
<sentence>この無人化施工とは、大型ブルドーザーに積んだカメラに映る映像を見たり、ＧＰＳ（カーナビゲーションに使われているシステム）による位置確認をしたりして、安全なところから遠隔操作で土砂を掘削し、運搬するものです。</sentence>
<sentence>現在では、このような危険な場所での作業を行うことのできる機械が開発されています。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　身近なものとして一般の家庭や自治会などで、備えておくと便利なものがあります。</sentence>
<sentence>例えばスコップ、のこぎり、チェーンソー、ジャッキー、バールなど日曜大工用品も災害時にいろいろと役立ちます。</sentence>
<sentence>またラジオ、テレビはもちろんですが、パソコンによってインターネットの情報を得たり、Ｅメールで通信し合ったりすることも大変役立ちます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence>Ｑ　災害時のボランティア活動とは？</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　ボランティアとは、<quote>「自ら進んで社会事業などに参加する人（広辞苑より）」</quote>、<quote>「社会<sampling type="end" />をよくするために、自分たちの時間と技術を自発的・無報酬で提供する人達（イミダスより）」</quote>などと定義されています。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
