<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBn3_00122" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBn3_00122_F001">
<paragraph>
<sentence>　このようにＣＯＮＩは、絶大なる権限をもっているに<sampling type="start" />もかかわらず、その組織の性格は必ずしも厳格なものではない。</sentence>
<sentence>それは一方で日本と同様、種目別競技団体が傘下にあるが、大衆スポーツの振興のための政党・宗教系列別の民間スポーツ振興団体、さらには学生スポーツ団体や企業スポーツ組織なども加わって、総合的なスポーツ連合のような形態をとっていること、さらに地方レベルでもそれぞれの組織がスポーツ振興を競い合いつつ、時には協力・共同もしているという、ユニークな状況をつくりだしているからであろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　スポーツ団体に勤務している職員・幹部（専従・非専従を問わず）たちの人事交流は、中央と地方、あるいは他の文化団体を含む大胆な異動が行なわれており、日本のように中央―地方とか組織間の上下関係といった意識はなく、必要に応じて必要な人が自由に異動していく。</sentence>
<sentence>だから中央にいた人が地方にいっても<quote>「飛ばされた」</quote>という意識はなく、数年経つと戻ってくる人、出ていく人がおり、会議で会うと<quote>「チャオ」</quote>であり、同じ<quote>「仲間」</quote>といった関係である。</sentence>
<sentence>官僚的で、しかも先輩・後輩のタテ社会が支配的な日本のスポーツ界とはかなりちがった雰囲気がそこにはある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<figureBlock>
<figure>
</figure>
<caption>
<sentence type="quasi">表７‐１　１９９６年度のＣＯＮＩの収入</sentence>
<br type="automatic_original" />
<sentence>（注）　トトカルチョ，トトゴールの収入には払い戻し金，国庫納付金もふくまれている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
<rejectedBlock type="foreign" />
</caption>
</figureBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">スポーツにおけるアソチアツィオニズモ</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　各スポーツ団体・組織の活動の実績がそのままＣＯＮＩの補助金配分に影響するので、どの団体も地域でスポーツ教室や競技会などを実施し、たがいに競い合っている。</sentence>
<sentence>それぞれの支援政党もまたスポーツ振興策やスポーツ改革の提案を競い合い、時にはスポーツ討論会などを共催するのである。</sentence>
<sentence>おもなスポーツ振興団体としては、キリスト教民主党系のＣＮＳリベルタス、中立的といいながらどちらかといえばキリスト教系のＣＳＩ、それに左翼（旧共産党・社会党）系のＵＩＳＰ（みんなのスポーツイタリア連盟・旧イタリア国民スポーツ連合が名称変更）などが比較的大きな勢力をもっているが、会員はそれぞれ三〇万人から五〇万人ぐらいである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　イタリアにおけるスポーツの普及・振興状況を示す指標のひとつとしてスポーツ人口とクラブ数を示すと、表７‐２のとおりである。</sentence>
<sentence>実際にスポーツを行なう人の数が一九九三年で一二五〇万人（人口比二一・八％）、クラブ数で六万七〇〇〇というのはＥＵ内でもフランスに匹敵するかなりの数字である。</sentence>
<sentence>とくに一九六〇年のローマ・オリンピック大会当時の数字と比べると、急速な発展ぶりがうかがえる。</sentence>
<sentence>その原動力が財政的にはトトカルチョだとすると、もう一つの大きな原動力はスポーツにおける<sampling type="end" /><quote>「アソチアツィオニズモ」</quote>と呼ばれる自発的・自主的な各スポーツ団体・組織の活動である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
