<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBn3_00060" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBn3_00060_F001">
<paragraph>
<sentence>とりあえず見にいらっしゃいと言われ、随分と郊外の彼女の家を訪ねてみたら、そこは猫好きの私もびっくりする猫屋<sampling type="start" />敷であった。</sentence>
<sentence>キッチンのボイラーの上にいろいろな雑種５、６匹が団子になって寝ているかと思えば、暖炉の前のソファーに７匹ぐらいが寝そべり、その間を何匹いるかわからない子猫が飛び回っている。</sentence>
<sentence>聞けば純血種やショーでチャンピオンになった猫は別の部屋にいるという。</sentence>
<sentence>元気いっぱいの子猫のうちの２匹にひと目惚れした私は、予防注射代や登録料金などの実費だけでわけてくれるというありがたい言葉に即決したのだった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ところが、すぐにでももらって帰れるのかと思いきや、そこがイギリス。</sentence>
<sentence>生後１２週までは渡せないのだという。</sentence>
<sentence>母猫からの<ruby rubyText="しつけ">躾</ruby>や乳離れが済み、トイレット・トレーニングが完了するためにはそのぐらいの期間が必要だというのがその理由だ。</sentence>
<sentence>しかも、いずれ日本に連れて帰るかもしれないと言うと、日本の動物検疫のシステムや入国の際の手続きを詳しく調べて、問題なく入国できることがわかってからでないとあげられないというのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ワーシィ夫人が動物検疫を非常に心配したのは、イギリスのそれが世界一厳しいからだ。</sentence>
<sentence>海外からイギリスに入国しようとする動物は、例外なく検疫所の収容施設に６か月間も隔離されてしまう。</sentence>
<sentence>６か月といえば、子犬や子猫はすっかり大人になってしまう長さだ。</sentence>
<sentence>もちろん散歩や餌などの世話はしてくれるが、飼い主と引き離され見慣れぬ場所に収容された犬や猫の中にはノイローゼになるものも多く、最悪の場合死んでしまったりする。</sentence>
<sentence>夫の転勤で愛犬を連れて渡英した知り合いの日本人女性は、６か月間毎日愛犬に会いに収容施設に通っていたが、日に日に犬がやつれていくと激怒していた。</sentence>
<sentence>幸いその犬は、６か月を無事に乗り越えたが、ノイローゼにならないまでも性格が暗くなってしまう犬や猫がほとんどだという。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　島国なのとこの厳格な検疫のおかげで、イギリスには狂犬病が１００年以上発生していない。</sentence>
<sentence>それを守ろうと必死なのはわかるが、動物愛護といいながら、他国の動物には随分ひどいことをしているじゃないか、自分たちさえよければいいのかと悪評高いのも事実だ。</sentence>
<sentence>ユーロトンネルで大陸とつながった今、この厳しすぎる検疫は意味がないという意見もだいぶ強まってはいるが、当分の間は改正される動きはなさそうだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そんなわけで、ワーシィ夫人は日本も同様だとかわいそうだと思ったようだが、イギリスの厳しい検疫が逆に幸いして、イギリスから日本に犬や猫を持ち込む時は、獣医などの書類さえ揃っていればその場で入国できることが判明し、１２週間後に遂に２匹は我が家の住人（猫）となったのだった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　その後、日<sampling type="end" />本に帰らなければならなくなった時、座席に持ち込める航空会社を探すのに苦労したり、獣医がくれた安定剤がきかず１２時間発狂したように鳴き続けて困ったり（幸い飛行機はガラガラだった）といろいろ大変だったが、成田では動物検疫（ビーフジャーキーやハムの持ち込みと同じところなのが笑えた）も３分で終わり、我が家にも拍子抜けするほどすぐ慣れ、無事に日本の猫となることができた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
