<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBn3_00115" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBn3_00115_F001">
<sentence>ロバート・オウエンは、人間の性格は一方では生まれながらの体質の産物であるが、他方ではその生涯<sampling type="start" />をつうじて、とくに成長期をつうじて人間をとりまく環境の産物であるという、唯物論的啓蒙思想家たちの学説を身につけていた。</sentence>
<sentence>彼と同じ身分の仲間たちの多くは、産業革命を、どさくさにまぎれて金もうけをして、すばやく金持になるのにつごうのよい混乱と<ruby rubyText="こん">混</ruby><ruby rubyText="とん">沌</ruby>と見ていた。</sentence>
<sentence>彼は産業革命を、彼の日ごろの信条を応用し、それによって混沌のなかに秩序をもたらす機会と見た。</sentence>
<sentence>彼はすでにマンチェスターで五〇〇人以上の労働者のいる工場の管理者としてそれを試みて成功していたが、一八〇〇年から一八二九年まで彼は、スコットランドのニュー・ラナークの大紡績工場を、業務執行社員として同じ方針で、ただもっと大きな行動の自由をもって管理し、ヨーロッパ中に名声を博したほどの成功をおさめた。</sentence>
<sentence>はじめはきわめて雑多で、大部分はひどく堕落した分子からなっており、しだいに増加して二五〇〇人にもなった住民を、彼は完全な模範集落にかえた。</sentence>
<sentence>そこでは<ruby rubyText="でい">泥</ruby><ruby rubyText="すい">酔</ruby>も、警察も、刑事裁判官も、訴訟事件も、貧民救済も、慈善の必要も、無縁の事柄であった。</sentence>
<sentence>しかもたんに、彼は、人びとをもっと人間にふさわしい環境に移し、とりわけ成長中の世代を注意ぶかく教育させたことによってこれをおこなったのである。</sentence>
<sentence>彼は、幼稚園の発案者であり、それをここで最初にとりいれた。</sentence>
<sentence>子どもたちは二歳から幼稚園にかよい、そこで非常に楽しくすごしたので、子どもたちを家につれて帰るのに骨がおれるほどであった。</sentence>
<sentence>彼の競争相手たちが毎日一三―一四時間労働させているのに、ニュー・ラナークでは一〇時間半労働するだけであった。</sentence>
<sentence>綿花恐慌で四ヵ月間の操業停止を余儀なくされたとき、休業中の労働者にはひきつづき賃金が全額支払われた。</sentence>
<sentence>それでもなおその企業はその価値を二倍以上にふやし、最後までその所有者たちにゆたかな利益をもたらした。</sentence>
<br type="automatic_original" />
<paragraph>
<sentence>　それでもオウエンは満足しなかった。</sentence>
<sentence>彼がその労働者たちにつくってやった生活も、彼の目から見ればまだとうてい人間にふさわしいものでなかった。</sentence>
<sentence><quote>「この人びとは私の奴隷であった」</quote>。</sentence>
<sentence>彼が労働者たちをそのなかに移した比較的好ましい環境も、性格と知能の全面的で合理的な発展や、まして自由な生命活動をゆるすにはまだはるかに遠いものであった。</sentence>
<sentence><quote><sentence>「それでもこの二五〇〇人のなかの労働する部分は、半世紀もたたない以前に六〇万人の住民がつくることができたと同じ量の現実の富を社会のために生産した。</sentence>
<sentence>私は自問した。</sentence>
<sentence>二五〇〇人によって消費された富と六〇万人が消費したにちがいない富との差額はどうなるのか？</sentence>
」</quote>答えは明瞭であった。</sentence>
<sentence>その差額は、企業の所有者た<sampling type="end" />ちに投下資本の五％の利子と、そのほかにさらに三〇万ポンド（六〇〇万マルク）以上の利潤をもたらすためにつかわれた。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
