<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBn3_00177" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBn3_00177_F001">
<paragraph>
<sentence>　<sampling type="start" />このような環境下において、若年層での負担感、将来に対する閉塞感が増大していくと考えられる一方、団塊の世代を中心とした中高年層における不安感もかなり大きいようだ。</sentence>
<sentence>総理府が実施している<quote>「国民生活に関する世論調査」</quote>の結果を見ても、<quote>「悩みや不安を感じている」</quote>人の割合は中高年層において多い。</sentence>
<sentence>不安を感じている割合そのものでは若年層よりも中高年層の方が多いが、時系列で見た場合、不安を感じる割合の増加傾向は若年層、中高年層の双方に共通して見られる傾向である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">◉…若年層と中高年層のコンフリクト</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　若年層、中高年層の双方で不安が増大しているという最悪の状況であるが、いくつかの側面において、若年層と中高年層との間でコンフリクトが生じているのではないだろうか。</sentence>
<sentence>これはそれぞれの立場の違いにより、同一事象に対する感じ方、解釈の仕方が異なるためである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　たとえば、企業内における中高年層のボリュームの大きさに対しては、若年層から見ると、自分よりも上位資格者が数多く存在することで昇進昇格機会が失われると感じられる反面、中高年層にとっては、従来に比べ同じポスト（資格）であっても役割権限が縮小する、さらには人員整理の対象になるのではないかという不安につながるものと考えられる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　年金の問題では、若年層は将来の自分のための先行投資と受けとめずに、現在の中高年層に対する投資と受けとめてしまうことで負担感が増大する一方、中高年は自分の老後の生活に対する不安増大という受けとめ方となり、ここでもコンフリクトが存在している。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　こうした若年層と中高年層のコンフリクトが今後ますます増大していくことが予想されるが、そのコンフリクトを緩和、解消するための手立てとしては、どのようなことが考えられるだろうか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　その一つの解答が<quote>「生涯現役」</quote>という考え方である。</sentence>
<sentence>若年層にとっては中高年層が生涯現役として仕事をもち、収入を得れば、負担軽減につながり、中高年層自身にとっても生きがいづくりにつながると考えられる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この<quote>「生涯現役」</quote>を実現するためには、社会的にそれを可能とする仕組みが構築されなければならない。</sentence>
<sentence>定年の延長、退職者再雇用に始まり、高齢者が働きやすい職場環境づくり、また高齢者になる前段階でセカンドキャリア（セカンドライフ）の関して検討する機会の付与など、企業側の努力が求められる面がまずあげられる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　行政に対しても、高年齢者の雇用を促進する制度づくりや各種支援施策が求められよう。</sentence>
<sentence>高齢者も生き生きと働ける環境づくりが重要なのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<figureBlock>
<figure>
</figure>
<caption>
<sentence type="quasi"><quote>「悩みや不安を感じている」</quote>人の割合</sentence>
<br type="automatic_original" />
<sentence>注：回答者は以<sampling type="end" />下のとおり。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</caption>
</figureBlock>
</article>
</sample>
