<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBn3_00170" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBn3_00170_F001">
<paragraph>
<sentence>　パット・ブキャナンは九二年春に、大統領二期目を狙うジョージ・ブッシュに対抗<sampling type="start" />して、共和党の大統領選候補者レースに突如登場した。</sentence>
<sentence>彼は中盤戦まで台風の眼となって、共和党内のタカ派・右派の支持を集めたが、途中で力つきて党の指名選挙で敗れた。</sentence>
<sentence>一介の言論知識人では、資金力や支持母体その他で話にならなかった。</sentence>
<sentence>パット・ブキャナンはその後、ケーブル・テレビジョンでテレビ・メディア界に生き残ったＣＮＮ（テッド・ターナー会長）の政治討論番組のレギュラー・コメンテイターにもどっている。</sentence>
<sentence>九四年までＮＨＫ衛星放送でこの討論番組を流していたので、彼の顔をよく見かけた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ブキャナンは、九六年の大統領選挙にも出馬して、保守的な白人中産階級の支持を集め“ポピュリズムの嵐”を作って健闘した。</sentence>
<sentence>しかし、リベラル派の主流メディアである『ニューヨーク・タイムズ』『ワシントン・ポスト』紙から、<quote>「右派の危険な人物」</quote>というキャンペーンをはられた。</sentence>
<sentence>このあたりに“アメリカの秘密”が隠されているのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　現在、『ナショナル・レヴュー』誌のワシントン・エディターをやっているのは、ジョン・マクローリンＪｏｈｎ　ＭｃＣｌａｕｇｈｌｉｎという人物である。</sentence>
<sentence>ジョン・マクローリンは、<quote>「マクローリン・グループ」</quote>Ｔｈｅ　ＭｃＣｌａｕｇｈｌｉｎ　Ｇｒｏｕｐという名の、自分の名前を冠にしたテレビ討論番組を持っている。</sentence>
<sentence>この<quote>「マクローリン・グループ」</quote>のパネリストの一人だったのがパット・ブキャナンで、彼はその番組の中で、共和党の大統領候補に出馬すると表明したことで、この番組自体が注目を集めた。</sentence>
<sentence>ジョン・マクローリン自身は、評論文はあまり書かないが、『ナショナル・レヴュー』誌系の保守本流のグループの一員である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　パット・ブキャナンは、国際貿易問題では“プロテクショニスト”Ｐｒｏｔｅｃｔｉｏｎｉｓｔ（保護貿易主義者）である。</sentence>
<sentence>すなわち、<quote>「自由貿易体制（フリー・トレイド・システムｆｒｅｅ　ｔｒａｄｅ　ｓｙｓｔｅｍ）はもはやアメリカの現実に合わないのだからやめるべきだ、我々は保護貿易主義にもどるべきだ」</quote>と主張している。</sentence>
<sentence>彼は、依然優勢な自由貿易主義者たちと対立して、<quote>「アメリカの国益優先」</quote>の、国内産業保護重視の保護主義者なのである。</sentence>
<sentence>ブキャナンは“<sentence>Ａｍｅｒｉｃａ　Ｆｉｒｓｔ！</sentence>
”（アメリカの国内問題最優先）あるいは、“Ｓｔａｙ　ｈｅｒｅ！”（ここにいよう）と言った。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「われわれアメリカ人は、もう外国を助けに行ったりしないで、ここ（国内）にいよう」</quote>というスローガンを公然と掲げた人だ。</sentence>
<sentence>九〇年に、湾岸戦争を眼前にして<quote>「なぜ、国際石油資本とグローバリストのために、アメリカの若者たちが中東の砂漠で兵士として死にに行かねばならないのだ」</quote>と、言い出した人だ。</sentence>
<sentence>このとき、アメリカ国内に、ポピュリズムと反グローバ<sampling type="end" />リズム（<quote>「外国のことに干渉するな」</quote><quote>「アメリカはアメリカ国内で平和に生きればよい」</quote>とする）論調が突奴沸き起こったのである。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
