<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBn3_00078" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBn3_00078_F001">
<paragraph>
<sentence>李柱銘らは、パッテン総督が<sampling type="start" />推進した民主選挙で選ばれ、議会では多数派を形成していたにもかかわらず、中国側の横やりによって議席を失うことになっていました。</sentence>
<sentence>もっとも彼らは、その後の選挙で見事復活しましたが、それだけに<quote>「ウイ・シャル・リターン」</quote>と叫んでいた李柱銘の声がいまでも耳に残っています。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そして返還の当夜、実は人民解放軍が大挙して香港に進駐してきたのでした。</sentence>
<sentence>香港はほとんど軍事的色彩のない観光都市、あるいは商業都市、金融センターであって、はたして軍隊を導入する必要があったのかどうか疑問です。</sentence>
<sentence>しかし、中国側はきわめて強気で、約五千の人民解放軍を朝までに深圳側国境から三方に分かれて進駐させたのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　これには香港の人たちの気持ちも白けてしまいました。</sentence>
<sentence>まるで凱旋軍のように進駐してきた人民解放軍。</sentence>
<sentence>それはなぜかといえば、中国人にとって香港は自由の基地、自由の拠点でもあったからなのです。</sentence>
<sentence>そして長らく香港はたしかに共産中国から逃れる人たちの自由の灯台でもあったのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　こうした香港は、返還当夜から大きな問題を抱えていたといえます。</sentence>
<sentence>中国の当局者はとにかく香港の自由がこわかったのだと思います。</sentence>
<sentence>早く香港を自分たちの思うようにしてしまいたいという中国側の意図が、人民解放軍の強引な駐留となり、さらには香港の中国化を急ぐこととなって、結局、香港の繁栄を奪ってしまったのではないか、これが根本ではないかと思います。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　もしも鄧小平が健在であったら、こんなことはなかったかも知れません。</sentence>
<sentence>なぜならば、鄧小平は、香港返還に関しては一九八二年から始まった<quote>「中英交渉」</quote>においてもきわめて強気で、当時のサッチャー・イギリス首相と激しくやり合ったほどですが、そのなかで鄧小平は<quote>「<sentence>香港の現状は変えない。</sentence>
<sentence type="quasi">五十年間現状維持である</sentence>
」</quote>ということをしきりに強調していたからです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　本来、五十年間現状維持であれば、何も人民解放軍を投入したり、香港の選挙制度を変えたりする必要はなく、返還セレモニーだけをやればいいのです。</sentence>
<sentence>中国の自信のなさ、あるいは香港が自由の基地であって、その自由が、あるいは民主主義が大陸に及ぶことをなんとしてでも避けなければならないという中国の今日の政治姿勢が、香港の繁栄を奪った根本原因ではないかと私は考えています。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　江沢民主席はこの夜、香港の貿易展覧センターで行われた歴史的な記念式典で、<quote>「香港返還は植民地の終焉という歴史の勝利である」</quote>と高らかに謳いあげました。</sentence>
<sentence>しかし、私は、はたして香港返還は歴史の勝利であったのか、いや、そうではなくて<quote>「歴史の誤謬」</quote>ではなかったか、とさえ考えざるを得ない香港の<sampling type="end" />昨今です。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
