<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBn3_00104" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBn3_00104_F001">
<paragraph>
<sentence>子育てや親子関係を研究する立場の者とて、例外で<sampling type="start" />はありません。</sentence>
<sentence>いや、むしろ事態の悪化に手を貸してきたと言っても、過言ではありません。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そこでそのあたりの、日本での育児観・親子観の犯してきた誤解とその影響について、次の章で論ずることにしようと思います。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">第３章</sentence>
<br type="automatic_original" />
<sentence type="quasi">日本人の育児観・家族観</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence>男はよく育児をするようになったのか？</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「最近の男は昔に比べて、よく育児をするようになった」</quote>という声を、耳にすることがあります。</sentence>
<sentence>確かに日曜日に子どもの学校で運動会などが開かれているのを見に行くと、おとうさんの数は自分の子ども時分に比較して、ずいぶん増えているなあと実感したりもします。</sentence>
<sentence>ただ、このたぐいの実感というのは時として、たいへん見当はずれの結論を導いてしまう、危うさをはらんでいるとも感ずるのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そもそも<quote>「昔に比べて」</quote>という際の<quote>「昔」</quote>とはいつを指すのかというと、それほど過去ではあるはずもない。</sentence>
<sentence>せいぜい高度成長期といったところでしょう。</sentence>
<sentence>基準となったのが、あの国民全体がＧＮＰ神話に奔走して、公害などをたれ流しにして平気だったころであったと改めて考えると、そのころとは違っていくら子どもに関心を向けるようになったとしても、さほど注目すべきこととは思えなくなってくるのですが、どんなものでしょう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　いろいろ考えをめぐらしていくと、日本の過去の父親像というのは、どうも権威主義的イメージでもって、<ruby rubyText="し">恣</ruby><ruby rubyText="い">意</ruby><ruby rubyText="てき">的</ruby>に色づけされている感がぬぐえなくなってきます。</sentence>
<sentence>そこで、高度成長期を基準に昔といっても仕方がないので、かりに一〇〇年さかのぼって明治の日本の父親というのがどうふるまっていたのかと資料を求めても、これが存外少ない。</sentence>
<sentence>そしてあったにせよ、決して威張っていないんですね。</sentence>
<sentence>前の章で描いたように、むしろやはり柔和な印象の方が強かったりします。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　たとえば一八七六年（明治九年）、維新政府の招きで西洋医学の伝授のために来日した、エルヴィン・ベルツというドイツ人がいます。</sentence>
<sentence>本人は短期滞在のつもりだったのが、その意図とはうらはらに二六年在日して、その間日記を書き残しました。</sentence>
<sentence>これが彼の死後、一九四三年に長男が編集してドイツで出版され、日本語にも翻訳されています（『ベルツの日記』岩波文庫）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　日記のなかでベルツは、日本の父親をヨーロッパの父親像と対置させ、<quote>「東洋的存在」</quote>だと表現しました。</sentence>
<sentence>彼によれば、西洋の父親とは善悪の区別を明確に行い、その区分について本人が確信を抱き、かつその価値の受容を子どもに強要する存在なのだといいます。</sentence>
<sentence>父親の価値観に従えば悪とみなされることを子どもが行ったとすると、脅しと処罰をもってのぞむことに<ruby rubyText="ちゅう">躊</ruby><ruby rubyText="ちょ">躇</ruby>がないというのです<sampling type="end" />。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
