<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBn3_00053" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBn3_00053_F001">
<paragraph>
<sentence>その反対に、女性は一<sampling type="start" />方的に<quote>「欲望される」</quote>存在として現れ、性的な能動性―他者を性的に欲望する能力―を認められないという傾向がある。</sentence>
<sentence>このように、欲望／被欲望の関係が男女のジェンダー別に割り当てられてセットにされているという<quote>「非対称な相補性」</quote>も、男性が男性に、女性が女性に欲望する／されることを難しくしているのかもしれない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">（２）レズビアン／ゲイ／バイセクシュアルの存在とジェンダー・システム</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　こんなふうに異性愛をジェンダーの問題として読み解いてみるのは、ヘテロセクシズムの根拠を揺るがせ、相対化するという意味ではなかなか悪くない戦略だ。</sentence>
<sentence>だが、仮に異性愛が<quote>「性のシナリオ」</quote>の産物だとしても、それは必ずしも<quote>「レズビアン／ゲイ／バイセクシュアルはジェンダーから自由だ」</quote>ということを意味しない。</sentence>
<sentence>セクシュアル・オリエンテーションとジェンダーの絡み合いを考えるには、<quote>「異性愛＝性のシナリオ」</quote>という単純な図式だけではなく、もっと細かく両者の関係を見ていく必要があるだろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<blockEnd />
<paragraph>
<sentence>　ノン・ヘテロとジェンダーの関係というと、ふつう真っ先に言及されるのが<quote>「日常の生活の場やコミュニティ、パートナーシップなどの中に、ジェンダーの問題がどう表れてくるか」</quote>という具体的問題だろう。</sentence>
<sentence>この点に関してレズビアン／ゲイのコミュニティの内部からしばしば指摘されるのは、少なからぬレズビアンやゲイが一般社会でのジェンダー関係やジェンダー・ロールを模倣し、それを自分たちの生活に取り込んでいるという点だ。</sentence>
<sentence>それはたとえば恋愛イデオロギーやカップル幻想そのものだったり、<quote>「タチ／ネコ」</quote>という性行為での役割分担をパートナーシップの中での<quote>「男役／女役」</quote>へと敷衍する疑似ジェンダー関係だったり、特にゲイの持っている精神的マッチョイズムだったりする。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　だが、レズビアン／ゲイ／バイセクシュアルが各々<quote>「男／女」</quote>として生まれ育った以上、彼らの感覚や実践にも、何らかの形でマッチョ／フェミニンな身体技法・感性・ライフスタイルなどが反映されてくるのはある意味でアタリマエのことだろう。</sentence>
<sentence>この問題については次節以降で各執筆者が具体的に論じてくれているので、ここではこれ以上詳しく立ち入らないことにしたい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<blockEnd />
<paragraph>
<sentence>　それよりもこの節で注目したいのは、<quote>「レズビアン／ゲイ／バイセクシュアルの欲望やアイデンティティ自体が、ジェンダー・システムとどういう関係にあるのか」</quote>という、より根元的な問題だ。</sentence>
<sentence>実はヘテロセクシュアルに限らず、レズビアン／ゲイ／バイセクシュアルというカテゴリーも、そしてセクシュアル・オリエンテーションという概念自体も、ジェンダー・システムと分かち難く結びついているのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　１章の<sampling type="end" />総論にもあるように、一般にセクシュアル・オリエンテーションとは<quote>「性的欲望の向かう方向」</quote>のことで、その内容は同性愛・異性愛・両性愛の３つに分かれると説明されている。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
