<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBn3_00054" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBn3_00054_F001">
<paragraph>
<sentence>二年後に開かれたワシントン会議が、日本の海軍力の強化を阻止し、大戦中に生じた日本の中国における勢力増大を抑制し、日英同盟を廃棄させるというアメリカの意図から出た<sampling type="start" />ものであり、それはこの会議により貫徹された。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　このような所論に対し、私はこう答える。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ヴェルサイユ条約は連合国の勝利によって生じたものであるから、それが勝利国の利益を重んじていることはたしかである。</sentence>
<sentence>ウィルソンの提唱した民族自決主義はヨーロッパではほぼ実現されたと言ってよいが、アジア、アフリカではそうでなかった。</sentence>
<sentence>戦勝国の植民地は解放されなかったばかりでなく、敗戦国（ドイツ、トルコ）の旧植民地が委任統治という形で分配されたことによってさらに増大した。</sentence>
<sentence>以上のことは事実である。</sentence>
<sentence>しかし日本にそれを<quote>「白人の横暴」</quote>として非難する資格があったか否かは、はなはだ疑問である。</sentence>
<sentence>というのは、日本はパリ平和会議に人種差別の撤廃を提案しながら、同じアジア人種内の他民族に対しては差別撤廃とは逆のことを行っているからである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　日本が第一次大戦中中国に対して行った二十一ヵ条要求は日本の植民地支配の強化拡大に外ならなかったが、果然パリ平和会議で中国代表は旧ドイツの山東半島利権の回収とともに、二十一ヵ条の廃止を要求した。</sentence>
<sentence>これに対し日本は強硬に反対してその主張を通したので、北京大学の学生を中心として五月四日大デモ運動が起った。</sentence>
<sentence>これが<quote>「五・四運動」</quote>で、中国の民族運動上画期的なものであるが、それがまた反日運動の嚆矢ともなったのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　これに先立って朝鮮では、三月一日の<quote>「三・一事件」</quote>というものが起っている。</sentence>
<sentence>これもウィルソンの民族自決主義に望みを託した穏やかな民族自立の運動であったが、日本の軍隊がこれに対して行った厳しい鎮圧行動が多数人民の殺傷を惹き起こしたことは、いまでは<ruby rubyText="あまね">普</ruby>く知られている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　私が第一次大戦後の世界の新しい傾向の第二として挙げた民族・独立運動について言えば、たしかに白色人種は有色人種に対しおいそれと独立を許すようなことはしなかった。</sentence>
<sentence>しかしイギリスでは、日本の朝鮮問題に当るアイルランド問題に関してすでに長い経験を持っており、第一次大戦の直前にその自治法案が成立していた。</sentence>
<sentence>そこでそれは戦後実現したのであるが、アイルランド内にはたんなる自治化に<ruby rubyText="あきた">慊</ruby>らず完全独立化を求める勢力が強く、両派の内争が激しかった。</sentence>
<sentence>そして後者が勝ち、第二次大戦後完全独立国となったのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　アフリカではエジプトがトルコを名目的な宗主国とする独立国であったが、トルコがドイツ側に参戦するとイギリスはその宗主権を否認して自らの保護国とした。</sentence>
<sentence>しかしその下で独立運動が激しく行われ、戦後イギリスは譲歩して一九二二年エジプトは独立国となった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　アジアではガンディー、ネール<sampling type="end" />の名とともにインドの国民会議派の独立運動が著名である。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
