<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBn3_00166" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBn3_00166_F001">
<paragraph>
<sentence>来日早々こういうやり方を見せられれば、ブラジル人でなくとも派遣会社を疑うよ<sampling type="start" />うになる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　このような単純な上乗せだけでなく、デカセギたちはさまざまな場面で搾取される。</sentence>
<sentence>それは来日以前から、もうはじまっているのだ。</sentence>
<sentence>日本への渡航代金の手持ちがないデカセギは通常、派遣会社に二五万から四〇万円程度の借金をブラジルでしてくる。</sentence>
<sentence>これはブラジルの平均所得の五カ月分以上に当たる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　その内訳を見ると、日本往復航空チケットが航空会社正規料金の二五万から三〇万円になっているが、これは市価相場では一五万から一七万円しかしないものだ。</sentence>
<sentence>日本で何年も働くのに、どうして一年しか有効期限のない往復のチケットが必要なのか、という疑問が生まれるだろう。</sentence>
<sentence>それは、ブラジルの日本領事館で定住ビザを発行してもらうと審査が厳しくて時間がかかり、目的の仕事の就労開始期限に間にあわなくなるという事情があるのだ。</sentence>
<sentence>そのため、とりあえず観光ビザで来日する者が多い。</sentence>
<sentence>そうすると観光ビザには往復チケットが必要になる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　実際は観光ビザが切れる来日三カ月目に定住ビザに資格変更し、何年も就労するわけだから、復路のチケットは期限をすぎてしまう。</sentence>
<sentence>それを利用して、日系旅行会社や派遣会社の中には、成田空港に到着した時点でデカセギから復路分を回収してキャンセルし、彼らの儲けにしているところがあった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　その場合、本来は片道航空券だけだったら一一万円程度で買えるはずなのに、その倍額以上払っている計算になる。</sentence>
<sentence>そうやって上乗せされた金が、ブラジル側リクルーターや派遣会社の儲けになるわけだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　また、日本でのビザ申請や資格変更、更新の費用もバカにならない。</sentence>
<sentence>例えば定住ビザを更新する場合、保証人がいて自分で手続きする場合には、入国管理局で購入する収入印紙代の四千円しかかからない。</sentence>
<sentence>直接雇用の場合は、会社が保障するから安くつく。</sentence>
<sentence>日系申請代行屋に頼めば、日本滞在中の保証人費用もふくめて二万、三万円が通り相場だ。</sentence>
<sentence>しかし、派遣会社がやれば五万円というのもザラだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　派遣社員をアパートに入居させるときも、ブラジルには敷金礼金という習慣がないから、ブラジル人はまずそれで疑う。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　敷金礼金に加えて派遣会社が一カ月分を取ることがあるから、さらに高くなる。</sentence>
<sentence>これが悪徳ブローカーになると、２ＬＤＫのアパートに単身者四人を入れて、全員から敷金礼金を取ったりするところもある。</sentence>
<sentence>単身者を詰めこんだ場合、光熱費と水道代を一括して、全員から毎月一万円ずつ決めて天引きしているところもある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　現在では下火になっているが、人手不足が深刻だったバブル期には、オタイールを誘ったような引き抜き派遣業者が、デカセギの住むア<sampling type="end" />パートを夜な夜な徘徊していた。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
