<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBn3_00105" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBn3_00105_F001">
<paragraph>
<sentence>　だが、香港は狭いところで、こんな調子で回っていると三日もあれば、目ぼしい<sampling type="start" />観光スポットを回りきってしまう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一週間もするともはや行くところがなくなる。</sentence>
<sentence>それでやっと落ち着いて地元で飲み出すのだが、彼のアジトは名にしおう九竜城跡だ。</sentence>
<sentence>いまにも壊れそうな古い建物が迷路状になって連なり、部外者を寄せつけない。</sentence>
<sentence>そこで、当局は中国返還を機会に城跡全体をいったん取り壊し、改めて団地状の建物にしようとの計画を立てた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　竹村がこの城跡をアジトにしていたのは、激しい反対運動が展開されている時期だったが、取り壊しの反対運動が起きるのは当然な事情であった。</sentence>
<sentence>ここの住民の大半は、犯罪者かあるいは中国大陸から海を泳いで渡ってきた密航者なのだ。</sentence>
<sentence>叩けばホコリが出る身体どころか、叩かなくともホコリだらけの身の上である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そういう意味では竹村もそうで、もちろん、ベトナム、タイ、香港では竹村と名乗っているわけではない。</sentence>
<sentence>彼がこのとき保持しているパスポートは、なぜかマレーシア国籍であり、名前は黄という。</sentence>
<sentence>つまり、マレーシアの中国人市民というふれこみである。</sentence>
<sentence>職業は貿易商だ。</sentence>
<sentence>だから、疑われたところで、貿易商ならしじゅう香港に来ていて不思議はない、といい逃れればよい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それに、竹村はいわゆる、“九竜城跡の人々”と話が合った。</sentence>
<sentence>しかも、どこの国に行っても、一種独特の凄味を持っている彼は女には不自由しない。</sentence>
<sentence>大陸からの密航組の娘で九竜城跡に住みながら香港島にある<ruby rubyText="ナイトクラブ">夜總会</ruby>でホステスをしている、歌手のテレサ・テンに似た丸顔の中国美人が、竹村に惚れたのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　といっても、竹村にいわせれば中国式な惚れ方で、日本流にいうと金の切れ目が縁の切れ目型というヤツである。</sentence>
<sentence>もちろん、竹村に男としての魅力を感じているが、それ以上に竹村の気前の良さが気に入っていた。</sentence>
<sentence>もともとアジオの紹介だから、二人の仲は長い。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　竹村が香港に行けば、一緒に寝る仲だが、今回、彼は養女と一緒である。</sentence>
<sentence>アジトにホステスを呼ぶわけにはいかず、香港見物も飽きた頃、ホテルで会った。</sentence>
<sentence>ところが、ベッドインをすると異変が起きたのである。</sentence>
<sentence>もっとも、珍事とは第三者のいうことで、竹村本人には深刻なことだった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<speech>
<paragraph>
<sentence type="quasi"><sentence>　「やる気はあるし、もちろん、立派に勃起する。</sentence>
<sentence>女もその気だ。</sentence>
<sentence>よし、勝負だ、と挿入したとたんになぜかペニスに激痛が走る。</sentence>
<sentence>身に覚えがあれば、おや、悪い病気でももらったかと思うが、そんな覚えはない。</sentence>
<sentence>オレはアジオと違って由緒正しい女としかやらない。</sentence>
<sentence>それで、いままで一度も病気をもらったこともなかったしね。</sentence>
<sentence>結局、あまりの痛さにその日は、疲れているとか適当にごまかして女と別れた。</sentence>
<sentence>女もヘンだな、と思ったはずだが、それを口には出さずに三日後にまた会った。</sentence>
<sentence>ところが、ま<sampling type="end" />ったく同じ症状なんだ。</sentence>
<sentence>とにかく、いざというときに激痛がする。</sentence>
<sentence>他人には笑いごとだろうが、セックスそのものを断念せざるを得ないほどの痛みが走る。</sentence>
<sentence>かといって、ペニスそのものに傷がついているわけではない。</sentence>
<sentence>つまり、外的な傷でもないんだ。</sentence>
<sentence>オレはすっかり頭をかかえこんじまった。</sentence>
<sentence>で、こんどは体調を整えてもう一度、十日後にその女とベッドインしたんだが、これも同じハメになってな。</sentence>
<sentence type="quasi">さすがに女も鼻白んでいたよ…」</sentence>
</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</speech>
</quotation>
</article>
</sample>
