<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBn3_00084" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBn3_00084_F001">
<paragraph>
<sentence>先日、センターの関係者がハンガリーに行ったら、今年（一九九八年）の一月一日から非営利法人制度ができて準則主義でやっていて、しかも寄付の税制優遇もあって、国民一人あたり所得の一パーセントは控除になるような仕組みもできているということ<sampling type="start" />でした。</sentence>
<sentence>欧米はどこでも準則主義でやっています。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　にもかかわらず、日本でそこまで踏み込めなかったというのは、一〇〇年前の民法があって、それとの落差が大きすぎるからなのです。</sentence>
<sentence>従来の許可や認可を少しでも準則主義に近づけようということで認証という言葉を使ったのですが、中途半端と言えば中途半端です。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">（６）　対象団体の範囲</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　ＮＰＯ法の対象団体の範囲について、議会では一二の分野でほぼ入るのではないかという議論をしました。</sentence>
<sentence>こじつければたいていは入ります。</sentence>
<sentence>しかし、入りにくいものも結構あると思います。</sentence>
<sentence>例えば、市民オンブズマンはどうなのかという議論がありまして、<quote>「オンブズマンは、それぞれの地方行政に関することを行うのだから、『まちづくり』に入るのではないか」</quote>という意見もありましたが、私は馴染まないと思います。</sentence>
<sentence>そもそも、オンブズマンが法人格を取る必要があるのかという問題もありますが、法人格を取る必要があるのならば、やはり<quote>「行政を監視する活動」</quote>という項目を増やしていく必要があるのではないでしょうか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　また、生産関係の分野がありません。</sentence>
<sentence>有機農業をやっているとか、それを流通するとか、市民事業に関わって第三国の物品を輸入して売るとか、その他にも産業振興的なものも入っていませんし、消費者関係も入っていません。</sentence>
<sentence>情報系も入っていません。</sentence>
<sentence>例えば、私が運営委員をしております住民図書館なども<quote>「社会教育」</quote>と言えば入るのですが、社会教育のためとは言いたくないという感じもあります。</sentence>
<sentence>情報系だと思います。</sentence>
<sentence>情報社会の到来で、これからたくさんの情報系のＮＰＯができると思いますが、これは今の一二項目では入りにくいです。</sentence>
<sentence>だから、私はそういう団体が入ることができるように運動を展開して、三年後にふたを開けたら二〇項目くらいになっていたという形をつくっていきたいと思います。</sentence>
<sentence>今のままでも、こじつけで既存の九割くらいの団体は入ると思います。</sentence>
<sentence>でも、やはりこじつけないで入れるようにしたいです。</sentence>
<sentence>市民団体というのは<quote>「思い」</quote>ですから、こじつけではなくやろうとすると、まだ六割くらいしか入らないのではないかと思います。</sentence>
<sentence>今後、解釈を広げることにより対象団体の幅を広げていくと同時に、分野の項目そのものを増やしていくという運動が必要です。</sentence>
<sentence>そして、その運動はそれぞれ法人格を必要としている団体がやっていけばいいのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">（７）　税制優遇の仕組み</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　今回は、税制については寄付金控除制度が盛り込まれないままで終わりました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一方、法人格を取ったら法人住民税がかかるとかいう議論になって、都道府県と市町村で七万円ほどのものな<sampling type="end" />のですが、法人格を取らないほうがいいという団体も出てきているようです。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
