<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBn3_00082" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBn3_00082_F001">
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">六　南インドの<quote>「にいさん」</quote>と<sampling type="start" />現代家族</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　一九七〇年代末以降、タミル映画界では、演技力に優れたシヴァージー・ガネーサンと、公私ともに徹底してヒーローを演じたＭ・Ｇ・Ｒという性格の異なる二人の男優の演技をそれぞれ継承する新しいスター、カマラハーサンとラジニガーントが人気を二分するようになった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　カマラハーサンは、一九五四年にタミルナードゥ州マドゥライ地方に生まれた。</sentence>
<sentence>六歳の時から子役として映画に出演し、青年期にバーラチャンドゥラ監督に見いだされて七〇年代の彼の映画で主役を演じ、人気スターとなった。</sentence>
<sentence>演技と踊りのうまさでは定評がある。</sentence>
<sentence>カマラハーサンにはスーパーアクターという呼び名が与えられている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　カマラハーサンと女優シュリデーヴィーのコンビのヒット作『三日月』（一九八二）は、記憶を失い幼女にかえった娘と、彼女を助け献身的に世話する青年の物語である。</sentence>
<sentence>ヒロインが記憶を取り戻したとたん、二人の関係は崩壊する。</sentence>
<sentence>カマラハーサンのヒット映画には、このように愛する女性に献身する男のプラトニックな愛の物語がいくつかある。</sentence>
<sentence>例えば彼の代表作の一つ『足輪の音』（一九八三）では、カマラハーサン演ずる舞踊家が愛する女性の幸せを祈り、彼女への愛ゆえに独身を貫き、未亡人となった彼女の娘に古典舞踊を伝えて死ぬ。</sentence>
<sentence>性関係が禁じられた人妻や未亡人にプラトニックな愛と献身を捧げる男性像は、先に述べたＭ・Ｇ・Ｒの映画『ともしび』のパターンを継承するものである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一方、ラジニガーントはＭ・Ｇ・Ｒのアクションスターとしてのヒーロー路線を継承している。</sentence>
<sentence>彼は一九五〇年にバンガロールで生まれ、バスの運転手をしていた。</sentence>
<sentence>一九七五年に映画界に入り、はじめは悪役などをしていたが、まもなくアクションスターとして人気を得た。</sentence>
<sentence>冒頭で触れたように、今日タミルナードゥでスーパースターといえば、ほかの誰でもないラジニガーントを指している。</sentence>
<sentence>彼もまたＭ・Ｇ・Ｒと同様に、貧しい労働者でありながら極悪資本家や極悪政治家をやっつけるアンチ権力のヒーローを演じてきた。</sentence>
<sentence>ただし、ラジニガーントは、Ｍ・Ｇ・Ｒのように非のうちどころのない聖人君子型の美男子ではない。</sentence>
<sentence>色黒の肌、やくざな風貌、都会の孤児でならず者といった悪役をも厭わない彼は、Ｍ・Ｇ・Ｒ型ヒーローの枠には収まりきれない現代のヒーローである。</sentence>
<sentence>しかしたとえ乱暴者を演じていても、ラジニガーントが、心根が優しく、育ての母や産みの母、妹を思うヒーローであることに変わりはない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ラジニガーントの初期のヒット作は、孤児の兄と妹の愛をテーマとした『棘と花』（一九七八）である。</sentence>
<sentence>ラストシーンで、ラジニガーントが演じる<sampling type="end" />怒りっぽく粗野で乱暴な兄が、妹と都会から来たエンジニアとの結婚を認める。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
