<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBn3_00123" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBn3_00123_F001">
<paragraph>
<sentence>小沢らの見事な<quote>「変身」</quote>にもみえる行動に、武村らが違和感を持ったとしても不思議はない（もっとも羽田は、党の選挙制度<sampling type="start" />調査会会長として、<quote>「ミスター政治改革」</quote>と呼ばれていた）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　いずれにせよ、この後、年が明けると、与野党の議論は、選挙制度を中心に政治改革一色となった。</sentence>
<sentence>九三年三月六日に金丸前副総裁が逮捕されると、一層、そのムードは高まり、三月末から四月にかけて、自民党は単純小選挙区制を、野党の社会、公明両党は小選挙区比例代表併用制を柱とする選挙制度改革法案など、一連の法案を国会に提出した。</sentence>
<sentence>与野党の溝は埋まらないままに、野党の結束が高まり、次第に自民党は追いつめられていく。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　五月二五日には自民党若手議員の会が、野党と妥協してでも今国会で改革をと主張し、自民党所属議員三八一名のうち二一九名の署名を集めた。</sentence>
<sentence>そうした状況のもとで、宮沢喜一首相は、テレビ<quote>「総理は語る」</quote>で、インタビュアの田原総一朗の質問に答え、<quote>「政治改革は、どうしてもこの国会でやらなければならないんです」</quote>と、自ら退路を断った。</sentence>
<sentence>後にこの発言が、尾を引き、宮沢内閣不信任案を勢いづかせることになる。</sentence>
<sentence>それほど、日本全体が政治改革一色に染まっていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　先を急ごう。</sentence>
<sentence>六月一八日、野党から提出された宮沢内閣不信任案は、投票総数四七五、うち賛成二五五、反対二二〇で可決された。</sentence>
<sentence>自民党の議員で、賛成票を投じた者は三九名、欠席した者は一六名を数えた。</sentence>
<sentence>宮沢内閣は、これに対して憲法第七条による解散によって応じた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　武村正義ら一〇名は、二一日に新党さきがけを、追いかけるように離党した羽田派の四四名も二三日に新生党を結成した。</sentence>
<sentence>その一年前の九二年五月には、細川の率いる日本新党が誕生していた。</sentence>
<sentence>こうして、後の細川政権を支える保守系の政党が揃うことになる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　九三年七月一八日に行われた総選挙の結果は、自民党二二三、社会党七〇、新生党五五、公明五一、日本新党三五、共産一五、民社一五、さきがけ一三、社民連四、無所属三〇であった。</sentence>
<sentence>自民党は解散時議席を一議席上回っていたが、過半数に遠く及ばなかった。</sentence>
<sentence>社会党は選挙前議席一三四を約半分近くに減らし、その分を、保守系の三党がわけあう形となった。</sentence>
<sentence>この選挙を境に、社会党の国会議席は釣瓶落としのように減っていく。</sentence>
<sentence>冷戦が終わり、社会党の存在そのものが問われ始めたかのようであった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　選挙結果は微妙であった。</sentence>
<sentence>保守系の日本新党と新党さきがけが協力すれば自民党が過半数を上回り、同様に非自民勢力も、政権を担うには、それら二党の協力がどうしても必要なことを示していた。</sentence>
<sentence>しかし、自民党内は総選挙後、混乱を極め、離党者も続いた。</sentence>
<sentence>八月六日、日本新党の細川護熙が自民党の新総裁河野洋平を破り、首相に指名された。</sentence>
<sentence>こうして三八年間にわたる自民党一党支配は幕を閉<sampling type="end" />じ、自民党を離党した小沢一郎らの最大の目標であった五五年体制の打破は、達成された。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
