<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBn3_00011" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBn3_00011_F001">
<paragraph>
<sentence>テレビやビデオだけで<sampling type="start" />なく、洗濯機から掃除機まで、すべてに半導体チップが組み込まれ、<quote>「知的」</quote>な道具になってきている。</sentence>
<sentence>私たちはいつのまにか、集積回路に生活の基層までまかせだした。</sentence>
<sentence>こうもいえるだろう。</sentence>
<sentence>暮らしの表向きはこれまでと変わらないように見えていても、そのもとに数多くのコンピュータが暮らしを支えている。</sentence>
<sentence>あるいは見方を変えて、コンピュータがすでに生活のすみずみまで支配の手をのばしていて、私たちは知らないうちにその風景の観客にさせられてしまっている。</sentence>
<sentence>どうしたら私たちは観客から主役に変身できるだろうか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　第二に環境破壊が進行し、自然の生態系が急速に変容しつつある。</sentence>
<sentence>モノとエネルギーを大量に消費することで成長してきた経済システムはいま、大きな曲がり角にきている。</sentence>
<sentence>このままこれまでの道を歩んでは、環境を壊しつづけるだけだ。</sentence>
<sentence>二〇世紀システムを特徴づける大量生産と大量消費のフィードバックはすでに役割を終え、環境を壊さないシステムが模索されだしている。</sentence>
<sentence>モノとエネルギーを浪費しない、情報とサービスに重点のある時代に進んでいくのがこれからの大きな方向だろう。</sentence>
<sentence>このとき電子情報の技術はどんな支援をしてくれるだろうか？</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　第三に、資本主義が新たな段階をむかえている。</sentence>
<sentence>ソ連や東欧での社会主義の実験がひとまず失敗し、ソ連は一九九一年一二月にその六九年の生命を終えた。</sentence>
<sentence>いま資本主義の危機回避と管理の能力が見直されている。</sentence>
<sentence>大規模で複雑なシステムが存続していくためには、分散型でゆるやかな結合がどうしても必要なのかもしれない。</sentence>
<sentence>世界がネットワークで結ばれる国際化の時代をむかえ、システムがいっそう大規模で複雑になっていく。</sentence>
<sentence>資本主義の一九世紀型と二〇世紀型をはっきりと分けることの重要性が言われているが、複雑化に対応した二一世紀型の資本主義が生まれつつあるのだろうか？</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そして第四に、生物としての人間のとらえ直しがいま模索されている。</sentence>
<sentence>生物学の進歩とともに、がん遺伝子や老化遺伝子が見つかってきた。</sentence>
<sentence>がんになるかどうかや寿命がどれくらいかなども遺伝子が決めている、と考えられてきているのだ。</sentence>
<sentence>また医療の分野ではさまざまな臓器移植がなされてきて、生と死の交換が哲学から日常の問題になってきている。</sentence>
<sentence>エイズも複雑な問題を投げかけている。</sentence>
<sentence>私たちは改めて、<quote>「生老病死」</quote>について考え直さなくてはならなくなってきているのだ。</sentence>
<sentence>人類史の流れそのものが大きな転換点にあるように思われる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　こうした転換期をどのような観点からみていくか？</sentence>
<sentence>　入り組んだ転換期の風景を、全体としてつかまえられる枠組はど<sampling type="end" />んなものだろうか？</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
