<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBn3_00175" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBn3_00175_F001">
<paragraph>
<sentence>いくら忙しいとはいっても、金の<sampling type="start" />卵を逃すことになるかもしれませんのにね…。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　その点、おもちゃ図書館の全国連絡会の事務局は違います。</sentence>
<sentence>リーンと電話が鳴ると、誰もが快く応対するようにしています。</sentence>
<sentence><quote><sentence>「あっ、ボランティアをなさりたいのですか？</sentence>
<sentence>　お住まいはどちらでしょう？</sentence>
<sentence>　できるだけお住まいに近くて参加しやすいところを紹介しますね。</sentence>
<sentence>何曜日がご都合よろしいでしょうか？</sentence>
」</quote>というように電話を受け、活動内容等をお教えして、最後に必ず<quote>「お電話くださって本当にありがとうございました」</quote>とお礼をいって、さらに相手の方が参加するおもちゃ図書館にきちんと連絡のハガキを出します。</sentence>
<sentence><quote><sentence>「○○さんを紹介します。</sentence>
<sentence type="quasi">よろしくお願いいたします</sentence>
」</quote>と。</sentence>
<sentence>数日たって、<quote>「素敵な方がボランティアとして来てくださって、とても嬉しいです」</quote>というおもちゃ図書館からの連絡をもらい、ホッと一息です。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　初めてボランティアをしたいと思って行ってみたら、仲間づくりがきちんとできすぎてしまっていて、メンバーが固まっていて、新しい人の入るところがないと寂しいですよね。</sentence>
<sentence>特に研修会などの時、<quote>「事務局にお電話して紹介していただいて、とても楽しく活動しています」</quote>という声を聞くことは、とても嬉しいことです。</sentence>
<sentence>人と人との出逢いはとても大切ですが、その方の心を大切に受け入れる活動でなければ、どんな立派なことを述べても何の役にも立ちません。</sentence>
<sentence>みんなが心配りをすることで、お互いのつながりを永久のものにすることだってできるのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">スタートは<quote>「ボランティア」</quote>の理解から</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　初めてのボランティアは、その活動をしたいと思って行動を起こした時からスタートしています。</sentence>
<sentence>勇気をもって、自分のできることを、自分の大切な時間を、自分以外の人のために無償で差し上げる心を大切にしてください。</sentence>
<sentence>そうすればきっと、実践の中であなたに返ってくる大きな宝物に、自分自身が気づくことでしょう。</sentence>
<sentence>それは友情の発見であったり、子どもの笑顔であったり、高齢者の方々の<quote>「ありがとう」</quote>という声であったりとさまざまです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そのためにはまず、ボランティアを理解することからスタートしましょう。</sentence>
<sentence>私は、短大の学生さんに半期ずつ<quote>「ボランティアを考える」</quote>という時間をもって教えていますが、はじめ<quote>「ボランティア論」</quote>のような授業をしてほしいといわれた時、少々ためらいました。</sentence>
<sentence>ボランティアはその人が考えて活動実践することですから、<quote>「ボランティアを考える」</quote>という講座名にしています。</sentence>
<sentence>半分ぐらいの人がボランティアをしたことのある人で、半分はない人。</sentence>
<sentence>どんなボランティアかというと、初めて参加したのは募金活動のようでした。</sentence>
<sentence>特に、<quote>「足長おじさんの募金」</quote>とか<quote>「赤い羽根共同<sampling type="end" />募金」</quote>などです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
