<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBn3_00008" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBn3_00008_F001">
<paragraph>
<sentence><quote><sentence>「私はいったい誰で、何が私によく似合っているのかしら？</sentence>
<sentence>何のためにこんなふうに生きているのだろう？</sentence>
<sentence>もし私にとって他の生き方があるとすればどんな生き方なんだろう？</sentence>
<sentence>何のために喜んで苦労したいんだろう？</sentence>
<sentence>何か手放す必要があるのかしら？</sentence>
」</quote>と、果てしなく続く心の内側からの問いかけに気づくことこそが大切なので<sampling type="start" />ある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">第３章　変容</sentence>
<br type="automatic_original" />
<sentence type="quasi">内なる声に耳を傾けて</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">［女性の心の<quote>「変容」</quote>とは］</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　女性は、男性に比べて周囲の事情に強いられて過ごしていることが多い。</sentence>
<sentence>どう生きるか、ということは自分の意志とは関係なく、はじめから女性たちに割り当てられてきた部分がある。</sentence>
<sentence>まだ若くて意識的に生きている年齢でもなく、それが何を意味するのかもわからない女性たちが、続々とその割り当てられた役目を引き受けてきた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　あどけない少女から乙女へ、若き新妻から妊娠を経て若き母親へ、一日生きて一日分年をとり、一年生きて一年分年をとる。</sentence>
<sentence>女性とは自分で考えて何かをしなくても、自然に変化を経験していくものだ。</sentence>
<sentence>年齢と共に、自分に許された範囲のやり方で多少は舵取りしながら、その敷かれたレールの上を歩み、その人生の半ばを過ぎたころから、隠しようもなく年老いていく。</sentence>
<sentence>このように彼女の外見や立場は移り変わり、人生経験も積まれていく。</sentence>
<sentence>けれども―彼女たちが内面的な<quote>「変容」</quote>を遂げていくか否かは、もとより定かではない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「変容」</quote>を遂げている女性とは、人生の途上において自分自身のことに意識的になり、誰かによって敷かれたレールから、少なくとも精神的な意味合いで降りて、自分の心の内にある細い声に従った女性のことである。</sentence>
<sentence>何もたくさんお金をもっていて、何でもしたいようにし、生活を変えたいように気ままに変えている女性を指すわけではないのだ。</sentence>
<sentence>また結婚関係から降りて、フリーになった女性を指すわけでもない。</sentence>
<sentence>それどころか逆に、一人の意識的な女性として、そのパートナーを再び選び、初めて正しい意味で結婚関係に乗り出した人をこそ指す。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">［いつ、どうやって変容は始まるのか］</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　いったいいつ変容過程が始まったのかはっきりせず、いつのまにかという人もいる。</sentence>
<sentence>また、早いうちから自分の内なる願いと自立の必要性に気づいていて、外から強いられた性別による役割分担を吟味しながらこなしてきた、という人もいる。</sentence>
<sentence>こういう人の場合には、いざ変容が始まっても意識的な自分自身とのギャップはそんなに鋭いものではない。</sentence>
<sentence>またある時、人生の危機ともいうべき大きな出来事にぶつかって変容が始まった、という人も多い。</sentence>
<sentence>しかしよく観察してみると、その危機はある日突然やってくるのではなく、地下に潜んでいた長い前史をもっているものである。</sentence>
<sentence>結婚後そんなに時を経ないうちから、ある不満足感、<quote>「何かが思っていたのと違う」</quote>という感情が、生活のどこかに押し隠されていく。</sentence>
<sentence>そうした状態がかなり長く続いた後で、あるとき、この感情が日の光の下に引き出されて、はっきりと問いただされる日がくる。</sentence>
<sentence>それはあたかも<sampling type="end" />朝日に向かってカーテンを開けるようなもので、今まで暗くて見えなかったものが、いっぺんに光の下にさらけ出され、露わにされる。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
