<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBn3_00066" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBn3_00066_F001">
<paragraph>
<sentence>消費者が安全指向、健康指向を強めているのに、企業や行政が商品のリスク情報、デメリット情報を十分に公開していないことへの不満に、人気商品を<quote>「<sentence>買ってはいけない！</sentence>
」</quote>と断じたわかりやすいブックレットが火をつけ、<quote>「買ってはいけ<sampling type="start" />ない」</quote>現象が巻き起こったのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">２．企業の沈黙と<quote>「文藝春秋」</quote>の批判</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　やり玉にあげられた企業六七社のほとんどは、無視・黙殺を決め込んだ。</sentence>
<sentence><quote>「週刊金曜日」</quote>側は<quote>「買ってはいけない」</quote>出版後、各企業にアンケートを送り反論を求めたが、四分の三が<quote>「回答拒否」</quote>だった。</sentence>
<sentence><quote>「金曜日」</quote>側は、<quote>「回答拒否には自信が持てないということもあるのでしょう」</quote>（渡辺氏、前出・著者座談会）として企業に二の矢を放ったが、批判された企業側の受けとめ方は大きく異なるものだった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ある家電メーカーの広報担当者は、<quote>「本当に問題があるなら業界なり厚生省の基準なりを問題にすべきなのに、どうして特定企業の商品だけを叩くのか」</quote>と語る。</sentence>
<sentence>食品メーカーの広報も、<quote>「<sentence>『企業悪玉論』にもとづく決めつけで何が変わるのか。</sentence>
<sentence type="quasi">自社製品を食べた消費者が中毒にあったら会社がつぶれかねないんだから、企業はどこだって安全に気を使ってます</sentence>
」</quote>と憤った。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　だが、企業側が<quote>「買ってはいけない」</quote>の著者や版元を訴えることはなく、そればかりか異論・反論を公にすることさえほとんどなかった。</sentence>
<sentence>それは、<quote>「買ってはいけない」</quote>の内容の当否以前に、日本企業の閉鎖性、いわゆるアカウンタビリティ（説明責任）の不足のためだろう。</sentence>
<sentence><quote>「広告料目当てのビジネス雑誌の取材や求人広告の取材など、提灯記事を書くための取材しか経験していない企業の広報部は…真っ向から振り下ろされた批判に対応できなかった」</quote>（『<quote>「買ってはいけない」</quote>大論争』）といえる。</sentence>
<sentence>この点は前出の食品メーカー広報氏も、<quote>「『これ読んだ方がいいですよ』といって広報部長に『買ってはいけない』を渡したんだけど、こうした批判にきちんと応えない対応はたしかに広報失格ですね」</quote>と、企業側の問題点を認めている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　さて、<quote>「買ってはいけない」</quote>が一〇〇万部を突破しようとしていた頃、沈黙する企業の意を代弁するかのように、ノンフィクションライター日垣隆氏が<quote>「文藝春秋」</quote>九月号（八月一〇日発売）に<quote>「『買ってはいけない』はインチキ本だ」</quote>を発表した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そこでの日垣氏の論点は、<quote>「独自の検証もせず、都合のよい文献からの恣意的な引用だけを自説の根拠にした」</quote><quote>「実被害を受けたわけでもなく、また直接被害者に取材したわけでもないのに、特定商品を全否定してしまった」</quote><quote>「どんな商品ならいいのかを提示せず、読者に不安とストレスを与えるだけに終始してしまった」</quote><quote>「専門的記述をちりばめ、いっけん科学的に装いをこらしたものの、意図的としか思えぬ誇張や誤謬が多い」</quote>などというものだ（引用は日垣氏著『<quote>「買ってはいけない」</quote>は嘘である』文藝春秋から）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">３．日垣氏と著者たちの<quote>「激突」</quote></sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「買ってはいけない」</quote>の著者側は直ちに反撃、前出の著者座談会が掲載された<quote>「週刊<sampling type="end" />金曜日」</quote>八月二〇日号には、渡辺氏が<quote>「疑わしきものを薦めるのですか」</quote>と題する反論を書いている。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
