<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBn3_00146" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBn3_00146_F001">
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi"><sampling type="start" />芸能としての食の文化</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　そのように少し広い意味で、食べものの美学を考えてみるときに、私は芸能という概念を適用してみたい。</sentence>
<sentence>つまり食に芸能の概念をあてはめてその美学を考えてみようという試みである。</sentence>
<sentence>芸能とは何か。</sentence>
<sentence>芸能という言葉はどうも翻訳がむずかしく、中国語にも西洋語にも、日本でいう芸能に当たる言葉がない。</sentence>
<sentence>パフォーミング・アートと翻訳するが、英語では、それは一部の舞台芸能をさす言葉にすぎない。</sentence>
<sentence>芸能の本質は身体の所作を媒介として演者と観客という関係のなかで、一種の共同幻想的なイメージの世界をつくることである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　芸能であるとすると、これは当然のことながら、一回で消えてしまうという、つまり同じようなことはできるが、まったく同じことを繰り返すことはできないという意味で一過性、一回性という特質がそこに指摘できる。</sentence>
<sentence>形を残すことはできないから、それは無形性である。</sentence>
<sentence>しばしば伝統芸能の方がたが人間国宝・無形文化財に指定される。</sentence>
<sentence>その無形という意味はそういう意味である。</sentence>
<sentence>料理、食べものも、食べてしまえば終わりで、その場で消えていくという意味で一過性、あるいは無形性という性質をもっているだろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　だから、これを正確に記録するということは大変にむずかしい。</sentence>
<sentence>したがって<quote>「美味の表現」</quote>として映像や文芸の方法を吟味する必要があるが、結論的なものいいが許されるなら、それはおいしさ、うまさというものをいかに記録として残すかという、ある意味では徒労に近い試みの再検討でもある。</sentence>
<sentence>しかし、記録によって辛うじていろいろな食べものが残されているわけで、芝居の研究をしても、あるいは生け花の研究をしても、そのような頼りない記録によらざるをえないという点では、大変よく似た研究状況である。</sentence>
<sentence>なかでも料理は最もむずかしいであろう。</sentence>
<sentence>つまり、味のレコード、あるいは匂いのレコーダーというものがあればよいのだが、その消えていくはかなさという点は一般の芸能以上のところがある。</sentence>
<sentence>こうした性格は、芸能と食の文化がよく似た状況にあることの証明である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　芸能には演者と観客がいる。</sentence>
<sentence>見られるという意識が演技をみがき、あるいは舞台を創作するわけだが、料理のほうもつくる人間と食べる人間がいる。</sentence>
<sentence>もてなす人間ともてなされる人間がいるという意味では、まさに両者の関係があってはじめて成立するのではないか。</sentence>
<sentence>もちろん、自分でつくって自分で食べるというのがあるわけだが、それはいま除外しておこう。</sentence>
<sentence>料理をもてなす人間ともてなされる人間は、まさに芸能における演者と観客のような関係をもっているのではないか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　芸能として<sampling type="end" />の食の文化をとらえる場合、その究極に位置する価値は何かと考えたときに、食べもののうまみそのもの、できあがった料理そのものが食の文化の目標ではなく、どうも食をとりまくさまざまの要素をふくめた美学が目標となるのではないか、ふくめるというよりも、むしろうまさと同等ほどの重みをもっているのではないかと思える。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
