<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBn3_00043" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBn3_00043_F001">
<paragraph>
<sentence>　ワシントン会議の期間中、アメリカは日本の対中貿易規制政策をいっそう確実な<sampling type="start" />ものとするための策をとった。</sentence>
<sentence>アメリカ代表団団長ハロルド・リンダー（Ｈａｒｏｌｄ　Ｌｉｎｄｅｒ）は、ワシントン駐在の日本政府在外事務所長であった武内龍次に対して、日本政府から正式な文献の形で、アメリカ政府が作成した安全リストに定められた物資やその他の戦略的重要物資に対して規制を行なう保証を取り付けようと圧力をかけた。</sentence>
<sentence>武内はアメリカ政府にこうした文献を提出することを約束した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一九五二年九月、リンダーと武内は<quote>「共産主義中国に対する輸出規制にかんする日米協議」</quote>と銘打つ協定書を交わした。</sentence>
<sentence>この協定に基づき、日本は国際規制品リスト、アメリカの安全リスト、ならびに両国政府が今後同意するリストに定めたすべての物資について輸出規制を行なうことを保証した。</sentence>
<sentence>当時アメリカ政府は、日本に四百品目のリストを手渡したが、日本はそのうちの約二百八十品目に対して規制を加えることに同意し、残りの品目については棚上げした。</sentence>
<sentence>これ以後アメリカはココムの名の下に、日本の輸出規制政策に対し指導権を握ることとなった。</sentence>
<sentence>それゆえ、アメリカが中国をココムの対象国とする限りは、日本が一方的にこれを取り消すことは不可能であった（安原洋子１９８６：８８）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　アメリカからの政治的圧力以外に、経済上の配慮からも、日本がココムの規制を甘んじて受け入れるようになった。</sentence>
<sentence>日本の官僚は、日本が一方的に輸出規制を破棄すれば、アメリカやその他のヨーロッパ諸国から先進技術の提供が得られないことを憂慮していたのである<noteMarker text="（２２）" />。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence type="quasi">（２２）　１９８６年７月４日，元外務大臣大来佐武郎氏へのインタビュー．１９８６年６月４日，国広道彦氏へのインタビュー．</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　ココムへの加盟により、日本経済と世界資本主義システムがいっそう統合し、日米間の経済協力やアメリカ・東南アジア・日本の経済関係がいっそう強化されることになった。</sentence>
<sentence>一方、日本がココムに加盟することにより、長期的にマイナスの影響も負うことになる。</sentence>
<sentence>それは日中貿易の発展を著しく阻害することであった。</sentence>
<sentence>ココム問題は一九七四年の日中政府間の貿易協定をめぐる交渉の中心議題にならざるを得なかった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">交渉時期における個人的な接触</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　日中貿易協定の草案は一九七三年六月に両国政府の間で交わされた。</sentence>
<sentence>二ヵ月後、対外貿易部局長奚業勝が率いる中国貿易代表団が東京に到着した。</sentence>
<sentence>日本側代表団は外務省アジア局長高島益郎を団長、通産省通商政策局次長大石敏朗が副団長を務めた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　日本の官僚は、それぞれ所属する官庁の視点から交渉に対して異なる思惑を持っていた。</sentence>
<sentence>たとえば、大蔵省官僚の関心は、関税問題や円<sampling type="end" />と人民元の決算問題にあった<noteMarker text="（２３）" />。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
