<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBn3_00037" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBn3_00037_F001">
<paragraph>
<sentence>すなわち沖縄に起きた少女暴行事件という不祥事と、その後の沖縄県民の反基地感情の盛り上がりの中で、継続的な沖縄の軍事基地の維持のために何ができるのかについて、社会党党首として、村山首相が自らを納得<sampling type="start" />させる案を作ることについに成功しなかったといえるのではないだろうか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　すなわち日米安保条約の重要性を認めた段階において、沖縄の軍事基地撤去の要求に耳を貸すわけにいかず、さりとて沖縄からあがる反基地感情の中で、自らの位置決めは不可能と村山氏は考えたのではないか。</sentence>
<sentence>したがって橋本内閣の誕生は、沖縄をどのような政策課題として位置づけるのかというところから始まったといえる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　九六年四月の日米首脳会談の場において、沖縄が大きなテーマになったことは当然ともいえた。</sentence>
<sentence>橋本内閣は成立の当初から、この問題への対応を迫られていたからである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　大田知事が登場して以降、それ以前にあった<quote>「沖縄の基地の即時全面撤去」</quote>というスローガンはついに降ろされることになった。</sentence>
<sentence>すなわち二十一世紀において、基地のない沖縄を想定はしているが、即時全面撤去というスローガンを降ろした段階において、基地機能の基本が持続する中で、どのような自立した沖縄をつくるかというテーマが県政の課題となったといえるだろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　沖縄の政府財政支出に対する依存度は、全国平均のおよそ二倍である。</sentence>
<sentence>復帰以降、投入された振興開発事業費等の公共投資は五兆円を超えている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一九七二年以来の累積五兆円を超える投資は、百二十万県民にとっては極めて大きなものであった。</sentence>
<sentence>国際社会に置き直したとき、このことはより一層明らかになろう。</sentence>
<sentence>例えばベトナムの経済近代化の十ヵ年計画において、海外から導入したいとするすべての民間投資、社会資本投資の必要額は三百億ドル程度であり、四兆円にも満たないというのが実情である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　また世界銀行が、一九九〇年代の半ばにはじき出した中国を含めた東アジア全域の十年間に必要なインフラ投資金額はおよそ一・五兆ドルであり、人口比でいえば百二十万県民に対して五兆円の公共投資は決して少ない金額ではない。</sentence>
<sentence>にもかかわらず沖縄が依然として経済自立の構造になっていない以上、新たな視点からの取り組みが必要である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">中国と台湾が、香港の機能を沖縄に求めはじめている</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　そこで沖縄の新しい位置づけを考えるとき、注目すべきは、沖縄のあり様をめぐる中国と台湾から寄せられる視線である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一九九七年に上海を訪問し、復旦大学の学生と討論をしたことがある。</sentence>
<sentence>中国が沖縄の軍事基地に対して極めて強い関心を持っていることは明らかだった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ここでは次のような質問が相次いだ。</sentence>
<sentence>沖縄の軍事基地は、中国に対して意味を持っているのではないか。</sentence>
<sentence>日米両国間におけるガイドラインの見直しは、中国向けの新たな軍事同盟ではないか。</sentence>
<sentence>いわば<sampling type="end" />第三次日米安保の体制に入ったのではないか、とする視点が、学生諸君にも浸透しているというのが実態であった。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
