<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBn3_00044" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBn3_00044_F001">
<paragraph>
<sentence>　変わったものとしては、大量の塩<sampling type="start" />をきかせた激辛のニシン料理を食べさせて、その後数日間、水を一滴も与えないという拷問があった。</sentence>
<sentence>肉体的な苦痛はもちろん、精神的な苦しさもたいへんなものだった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　異端裁判につきものの拷問椅子には、魔女疑惑の女たちも数多く座らされた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　座や背もたれ、肘かけの一面に金属の鋭い<ruby rubyText="とげ">刺</ruby>がつけられているもので、そこに無理やり座らされると、恐ろしいほどの痛みを味わうことになった。</sentence>
<sentence>なかには、椅子そのものを炭や薪で熱する仕組みのついたものもあった。</sentence>
<sentence>つまり、熱せられた刺が全身を攻めたてるわけだ。</sentence>
<sentence>拷問椅子は、実際に座ったときの苦痛も大きかったが、座る前に見せられた時点で恐怖にふるえあがり、<quote>「白状」</quote>してしまうこともあったという。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　水中に沈められるのと同様、命を落とすことにもなりかねないのが、吊り落としという拷問だった。</sentence>
<sentence>魔女と疑われた女は後ろ手に縛られて、高いところに吊るされる。</sentence>
<sentence>そして、そこから突然に縄をゆるめて、一気に急降下させるのだ。</sentence>
<sentence>といっても、地面に直撃するわけではない。</sentence>
<sentence>あと少しというところで止まるように縄の長さを調節してある。</sentence>
<sentence>そのために、肉体的には激しい衝撃を受け、精神的には死ぬ寸前の恐怖を味わうことになる。</sentence>
<sentence>これを何度も繰り返すわけだ。</sentence>
<sentence>場合によっては、たった一度で手足の関節が外れてしまい、数回目には、衝撃のために完全に絶命することも少なくなかった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　さまざまな方法で魔女であることを<quote>「白状」</quote>させられてしまった女は、最後はほとんど、火刑によって処刑された。</sentence>
<sentence>魔女とはキリスト教にとっての異端者であり、魔女裁判は、つまり異端裁判だった。</sentence>
<sentence>異端者は、<ruby rubyText="ごう">業</ruby><ruby rubyText="か">火</ruby>に焼かれて死ぬという最も重い刑罰を受けなければならない。</sentence>
<sentence>だから、魔女の多くは火あぶりに処されたのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　当時の人々は、魔女がひとり、あるいは数人まとめて木に縛りつけられ、火あぶりにされる場面をたびたび目撃した。</sentence>
<sentence>火あぶりのときはもちろん裸だったが、なかには妊娠している女もいて、火炎の中で腹が裂けて胎児が飛び出すこともあった。</sentence>
<sentence>そういった胎児は悪魔の授かりものとされ、無造作に炎の中に投げ込まれていっしょに焼かれてしまった。</sentence>
<sentence>魔女裁判の犠牲となって処刑された人の数は、一〇万人、あるいは三〇万人にものぼるといわれている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">魔女の特徴から拷問法が生まれた</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　いうまでもないことだが、本当に魔女というものが存在したわけではない。</sentence>
<sentence>魔女裁判は、宗教や時代が生んだ、民衆の集団ヒステリーのようなものだった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　もともとキリスト教社会に生きる人々の間には、異端者を追及する心理が強い。</sentence>
<sentence>異端者、あるいは魔女を探し出して裁判にかけることは、古代社会から行<sampling type="end" />われていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
