<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBn3_00042" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBn3_00042_F001">
<paragraph>
<sentence>　日本の株価は八九年<sampling type="start" />十二月二十九日につけた三万八九一五円を頂点として、九〇年に入ると日米構造協議を横目で見るかのように下落を続け、同年十月一日の<quote>「日本の暗黒の月曜日」</quote>には一時的に二万円を割りこみ、バブル経済はついに崩壊した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　日米構造協議を通じてアメリカが発したメッセージは、日本の高株価・高地価を望んでいないと受け取られるもので、九〇年初めから下落が始まっていた株式市場の不安をいっそう強める役割をはたしたことは間違いない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　その後、日本国内のバブル叩きは集団ヒステリー状況に陥り、地価は合理的調整の範囲をはるかに越える勢いで下落した。</sentence>
<sentence>バブルが好ましくないものであるにしても、いったんそうなってしまったものを人工的に元に戻すというのは無理が生じる。</sentence>
<sentence>すでに地価が下がり始めているのに不動産融資の総量規制が導入されるなど、ここでも冷静な政治判断は行なわれなかった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　アメリカはやがて日本の高地価が米国債券への投資を支えていることを認識したゆえか、日米構造協議における要求をもっぱら公共投資の増額に切り換えていく。</sentence>
<sentence>日本は十年間に四三〇兆円もの巨額な公共投資を行なうことを対米公約とした。</sentence>
<sentence>これが日本の<quote>「土建国家」</quote>化をますます強め、今日の財政破綻の一因になっていることはいうまでもない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">クリントン政権の超円高攻勢</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　九三年一月に民主党のクリントン政権が誕生する。</sentence>
<sentence>この政権は発足以前から対日戦略を綿密に練っていたようで、円高攻勢を絶えず仕掛ける。</sentence>
<sentence>バブル崩壊後、この円高攻勢が有効だったことには本質的理由があった。</sentence>
<sentence>つまりは日本が本来あるべき円建ての対外資金チャンネルを欠落させたまま米国債というドル債投資を主体としてきたということである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　プラザ合意以降、すでに米国債はポートフォリオ投資の対象とはいえなくなっていたのに、バブルを引き当てに無理に継続させてきた。</sentence>
<sentence>だが、バブルの崩壊でこの緩衝措置はなくなっていた。</sentence>
<sentence>またバブル潰しのための日銀の相次ぐ公定歩合引き上げもあって、九一〜九二年は三％という日米金利差（写真金利）が消滅した稀な時期でもあった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　こうした状況で、資金が日本国内に備蓄しやすくなっていたところに円高攻勢を仕掛けたのである。</sentence>
<sentence>これに対して日本の対米債権はドル建てで、円建ての場合と異なり、攻勢へのなんの防御的手段にもならないことも大きな問題だった。</sentence>
<sentence>いずれにせよ円高攻勢は基本的に成功を収めるのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　九五年春、ついにドルは八〇円割れの水準に達した。</sentence>
<sentence>これは同年六月末に交渉期限を控えた自動車交渉で日本に数値目標を呑ませるための<quote>「カード<sampling type="end" />」</quote>であった。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
