<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBn3_00173" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBn3_00173_F001">
<paragraph>
<sentence><sampling type="start" />他方、保守派はといえば、<quote>「二千万のアジアの死者」</quote>を顧みず、日本の兵士の死者を靖国神社に<quote>「英霊」</quote>として<ruby rubyText="まつ">祀</ruby>るという<quote>「虚妄」</quote>に陥っている。</sentence>
<sentence><quote>「二千万のアジアの死者」</quote>に向かう革新派が戦後日本の<quote>「外向きの自己」</quote>だとすれば、<quote>「三百万の自国の死者」</quote>とりわけ兵士の死者に向かう保守派は<quote>「内向きの自己」</quote>である。</sentence>
<sentence>戦後日本の<quote>「根源」</quote>にあるのは、<quote>「ジキルとハイド」</quote>のようなこの死者の分裂であり、死者による分裂なのだ。</sentence>
<sentence>ここから、一九九三年に細川首相が<quote>「あの戦争は侵略戦争だった、間違った戦争だった」</quote>と明言すると、永野法相が<quote>「南京大虐殺はでっち上げだ」</quote>と発言して辞任させられたように、一方の謝罪が他方の反動によって無効になるという現象が年中行事のごとく繰り返される。</sentence>
<sentence>ということは、この人格分裂そのものが除去されないかぎり、日本はいつまでたってもアジアの戦争犠牲者に真の謝罪ができない、戦争責任が引き受けられないということである。</sentence>
<sentence>逆にいえば、真に謝罪し戦争責任を引き受けるためには、まず人格分裂を克服し、謝罪主体、責任主体として統一された日本国民を作らなければならない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　では、どうすればよいのでしょうか。</sentence>
<sentence>加藤氏が日本人に提案するのは、革新派のようにアジアの被害者にのみ向かうのではなく、まず先に<quote>「自国の死者」</quote>を、とりわけ兵士の死者を深く弔う、哀悼するということです。</sentence>
<sentence>では、自国の兵士の死者を深く弔う、哀悼するとはどういうことか。</sentence>
<sentence>それは彼らを<quote>「尊重」</quote>する、戦後日本人として彼らに<quote>「感謝」</quote>するという意味だ、と加藤氏はいいます（<quote>「『敗戦後論』をめぐる<quote>「Ｑ＆Ａ」</quote>」</quote>『論座』一九九九年一月号）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　兵士の死者―<quote>「敗戦後論」</quote>では<quote>「自国のために死んだ」</quote>死者とか、<quote>「わたし達がいまここにいることのために死んだ」</quote>死者とも言われます―に<quote>「感謝」</quote>すること。</sentence>
<sentence>しかしこれは、靖国の論理とどう違うのでしょうか。</sentence>
<sentence>靖国の論理とは違う、と加藤氏は言います。</sentence>
<sentence>むしろ靖国の論理を断ち切るために、まず自国の兵士の死者を哀悼し、彼らに感謝する必要があるのだというのです。</sentence>
<sentence>加藤氏にいわせれば、靖国の論理がいまなお日本の保守派のもとで生き残っているのは、革新派がアジアの犠牲者たちに謝罪しようとしているのに、それにもかかわらず生き残っているのではありません。</sentence>
<sentence>逆に、革新派が日本の兵士の死者を見捨ててアジアの犠牲者に謝罪しようとするから、それゆえに生き延びているのです。</sentence>
<sentence>革新派が兵士の死者を<quote>「侵略者」</quote>として、<quote>「義のない戦争」</quote>で死んだ<quote>「汚れた死者」</quote>として打ち捨て、<ruby rubyText="ないがし">蔑</ruby>ろにしてきたこと、まさにそこにこそ靖国の論理が生まれる源泉がある。</sentence>
<sentence>靖国派にとって耐え難いのは、戦後日本の<quote>「外向きの正史」</quote>において兵士の死者が見捨てら<sampling type="end" />れてきたことであり、彼らが<quote>「あの戦争は侵略戦争ではなかった」</quote>とか、<quote>「南京虐殺はでっち上げだ」</quote>などと<quote>「歴史の偽造」</quote>に走り、<quote>「失言」</quote><quote>「妄言」</quote>を繰り返すのも、兵士の死をなんとかして意義あらしめ、彼らを弔いたい一心からなのだ、こう加藤氏は主張します。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
