<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBn3_00017" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBn3_00017_F001">
<paragraph>
<sentence>かくして、委員にはエルハルト・エップラーやヨハノ・シュトラッサーなどの平和運動や環境保護運動、ハイデマリー・ヴィーツォレク＝ツォイルやインゲ・ヴェティッヒ＝ダニエルマイヤーなどの女性解放運動、フランツ・シュタインキューラーやヘルマン・ラッペなどの労組指導者、ならびに経済のグローバリゼーションの進展に対応した新しい経済政策の必要性を強調した知識人<sampling type="start" />の代表者が含まれるようになった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　全党あらゆるレベルを包含した新綱領の起草過程はほぼ五年かかった。</sentence>
<sentence>ＳＰＤの新基本綱領は八九年一二月一八日のベルリン大会で採択された。</sentence>
<sentence>反対は一票のみであった。</sentence>
<sentence>大会には、ドイツが分断された四九年以後初めて、共産党がまだ国の東部を支配していた八九年八月に東ドイツで非合法に結成されたドイツ社会民主党の東の代議員も出席した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　設定した目標の点では、ベルリン綱領は成功であった。</sentence>
<sentence>綱領は党内のすべての主要潮流が承認した社民党の政策の新しいパラダイムを含んでいた。</sentence>
<sentence>それゆえに、新綱領は党を新しい政治的基盤の上に統一し、激変した情勢下での国の将来をめぐる世論の政治論議のなかで党が再度攻勢に立てる力を有しているように思われた。</sentence>
<sentence>政治綱領という点では、ＳＰＤは大きな転換をとげた。</sentence>
<sentence>新綱領の中心的思想は、エコロジー的、社会的に責任のある社会という概念を基礎に、ＳＰＤ、新社会運動、新しいテクノクラート・エリートの人々との間に幅広い<quote>「改革の連合」</quote>を準備することであった。</sentence>
<sentence>その個別政策は、社会民主主義の伝統の中核的概念と新社会運動の中心的な現実概念を結びつけるための以下のような新しい政治方針を基礎としていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<list>
<listItem>
<sentence>＊　軍備拡大競争を終わらせ、平和協力のための国際機関を設立することによる共通の安全保障。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</listItem>
<listItem>
<sentence>＊　第三世界に開発の機会を与える公正な世界経済。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</listItem>
<listItem>
<sentence>＊　すべての女性と男性がふさわしい雇用と平等の扱いの権利を有する社会的平等。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</listItem>
<listItem>
<sentence>＊　労働生活の質を高め、新技術がもたらすリスクを軽減する技術開発を定めるための政治的枠組み。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</listItem>
<listItem>
<sentence>＊　どのくらい生産すべきかの決定が民主的に行われる質的経済成長と技術革新の政策。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</listItem>
<listItem>
<sentence>＊　生活の質の原理が技術、貿易、産業のすべての発展の選択と構造を定める量的進歩より質的進歩の優先。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</listItem>
<listItem>
<sentence>＊　社会的対話、市民の創意や市民の社会活動を通じた国家行為を超えた、新たな形の民主政治。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</listItem>
</list>
<paragraph>
<sentence>　一言でいえば、近代化と進歩の新しいヴィジョン、である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　党のこの新綱領が、一部の党指導者が選挙で勝てるようにするために、一握りのスピン・ドクター［政治・選挙プロデューサー］によって策定されたのではないことに留意することが重要である。</sentence>
<sentence>また、新綱領は個別の小起草集団がつくったものでもない。</sentence>
<sentence>それはむしろ党員の極めて大きな、代表的な部分が長期間にわたって行った非常に包括的な討論過程の産物であった。</sentence>
<sentence>新綱領は現代の社会民主主義的政策に関する党内の新たなコンセンサスを反映している。</sentence>
<sentence>それはまた、労働組合のようにＳＰＤを伝統的に支持してきた集団だけでなく、新社会運動のより<sampling type="end" />現実主義的な構成集団やエコロジー的、社会的責任の枠内で国の近代化と自らの専門的仕事を結びつけようと望んでいるリベラルな専門職の社会層へも呼びかけることを目指している。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
