<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBn3_00076" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBn3_00076_F001">
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi"><sampling type="start" />全員のヘルパーが会員に</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　悩んだ末、どんな些細なことでも言える場をつくろうと考え、<quote>「ヘルパーの会」</quote>をスタートさせた。</sentence>
<sentence>同じ地域で、同じ立場で働くヘルパーの<quote>「とまり木」</quote>としての活動である。</sentence>
<sentence>入会の誘いのはがきを出すと、全員のヘルパーが会員になった。</sentence>
<sentence>改めてこのような機会をみんなが待ち望んでいたことを痛感した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　第一回の定例会は、ほぼ全員が参加し、自己紹介や抱負を大いに語る場となった。</sentence>
<sentence>その後も、引っ越し、夫の転勤などで数名が退会しただけで現在に至っている。</sentence>
<sentence>月一回の活動は表を参考にしていただきたい。</sentence>
<sentence>また、この活動は、もっぱらメンバーの特技に支えられている面が大きい。</sentence>
<sentence>月一回の会報の製作と発行は、フリーライターをしている会員がする。</sentence>
<sentence>例会の記録をきちんととる書記がいれば、一円も間違えない会計もいる。</sentence>
<sentence>介護ビデオを貸し出す視聴覚係もいれば、例会の後、二次会の飲み屋探しや親睦会の世話をする会員もいる。</sentence>
<sentence>黒一点の男性ヘルパーの存在も大きい。</sentence>
<sentence>みんなが今まで、豊富な経験をしているのでとても頼もしい。</sentence>
<sentence>しかも、それぞれが進んで役を担ってくれるので、運営がスムーズに進むのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　さらに、外部の協力者も多いのでうれしい。</sentence>
<sentence>会の趣旨を理解してくれる地域の開業医や、訪問看護ステーションの看護婦、元校長など、ボランティア同様の条件で話にきてくれるので大変助かっている。</sentence>
<sentence>運営は、会員のなかで講師をしたり、司会を持ち回りでやったりするというやり方をとりいれている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<figureBlock>
<figure>
</figure>
<caption>
<sentence type="quasi"><quote>「ヘルパーの会」</quote>活動表</sentence>
<br type="automatic_original" />
</caption>
</figureBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">思ったことを何でも話し合える場</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　みんな思いやりがあって、お互いの話をじっくり聞く雰囲気なので、二時間があっという間に過ぎてしまうほどだ。</sentence>
<sentence>なんといっても一番盛り上がるテーマは、日頃感じていることの話し合いである。</sentence>
<sentence>その中から幾つか上げてみる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「ちょっと言いにくいですが、…」</quote>とヘルパーになったばかりのＤさんが話し始めた。</sentence>
<sentence>男性の利用者から言葉のセクハラを受けたり、仕事中に後ろから抱きつかれた、という報告だった。</sentence>
<sentence>参加者全員の驚きが部屋中いっぱいになった。</sentence>
<sentence>結局、高齢者の性を理解するとともに、毅然とした態度をとろう、服装などに気をつけ、隙をつくらないようにしようということになった。</sentence>
<sentence>また、区のミーティングの時にも問題提起をし、もっと多くの人に知らせよう、ということになった。</sentence>
<sentence>他にも、重度の痴呆の方との付き合い方、嚥下障害のケース、言葉の暴力はどうしたらよいかなど深刻なケースの話も多い。</sentence>
<sentence>が反面、移動手段を自転車にすると、利用者から買い物の量を増やされたり、あちこちの店に行かされたという話や、お茶の相手をして欲しいと言われた<sampling type="end" />時の断り方など、どこにでも転がっている、ヘルパーをやっていれば必ず悩む小さなテーマも多い。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
