<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBn3_00143" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBn3_00143_F001">
<paragraph>
<sentence>しかし、時がたつとともに、この戦略による見返りはバラ色となり、長い目で見ればすべて<quote>「めでたし、めでたし」</quote><sampling type="start" />ということになろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一方、下の方の図に示したのは、資金を事業から早急に吸い上げたり、収益性を何かの理由で売上増よりも重視することを目的とした場合の戦略である。</sentence>
<sentence>このときには、製品ポートフォリオは極端に収穫型となり、シェアを放棄しても収入をとる。</sentence>
<sentence>こういうことをすれば、売り上げは頭打ちから減衰に向かい、現金収入も一時的にはピークを見るが、その後は急速に悪化し、何らかの手を打たなければ、今度は赤字経営の脅威にさらされる。</sentence>
<sentence>実際に採用される戦略は自社のニーズに応じて、この中間の、最もバランスの良いところに求めなくてはならない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　賢明な株主や企業トップは、業績の見かけの悪化や好転に一喜一憂することなく、まさにこれらのカーブの運命を支配せんとする経営陣への深い理解を示すべきであろう。</sentence>
<sentence>なぜなら、経営者の意のままに会社全体の業績を操るということが、ＰＰＭの厳格な管理によって、従来よりずっとやりやすくなり、勘にあまり頼らずに、事業平面上のコマの進め方に関する冷静な話をすれば、ことが運ぶようになったからである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<figureBlock>
<figure>
</figure>
<caption>
<sentence type="quasi">［図１５］戦略ミックスと事業計画の視点</sentence>
<br type="automatic_original" />
<sentence type="quasi">戦略計画の時間軸の取り方によって、望ましい戦略ミックスは異なってくる</sentence>
<br type="automatic_original" />
</caption>
</figureBlock>
<figureBlock>
<figure>
</figure>
<caption>
<sentence type="quasi">［図１６］ポートフォリオと業績の関係</sentence>
<br type="automatic_original" />
<sentence type="quasi">重点戦略に製品ポートフォリオを合わせることによって、会社の業績は大きく左右され、経営者の意志による操作がずっとやりやすくなる</sentence>
<br type="automatic_original" />
</caption>
</figureBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">ＧＥ＝戦略事業ユニットへ展開</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　有名なＧＥにおけるＰＰＭの応用は、ここで述べたような戦略立案のためのプロセスづくりでは終わらずに、さらに組織変更と大きな事業からの撤退、新規参入へと広がっていった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　新しい組織は、従来の事業部制による二五事業部、一一〇部門を廃止して、四三のＳＢＵ（戦略事業ユニット）と呼ばれるものから成立している。</sentence>
<sentence>これらのＳＢＵは、ＰＰＭによりきわめて強力に本社の機能グループとつながっており、それぞれが与えられた小戦略に基づいて走っている。</sentence>
<sentence>各ＳＢＵ部長の査定も、従来のように、売り上げとか収益を上げればほめられるというのではなく、極端な場合には（事業平面左下の製品グループを受け持った場合には）、どのくらい計画に忠実に事業を縮小していっているかによって報酬が決まるのである。</sentence>
<sentence>もちろん、成長グループに入った場合には、従来と同じように、この事業を伸ばせたかどうかによって評価される。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ＳＢＵのグルーピングはやさしくはない。</sentence>
<sentence>従来のように製造所が同一であるとか、販売チャンネルが同一である、とかいって事業部を形成していたのを、ＫＦＳの共通項によってこの区分けを<sampling type="end" />するのである。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
