<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBn3_00165" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBn3_00165_F001">
<paragraph>
<sentence>その割り切りのよさに<sampling type="start" />異論のある人があるかもしれないが、とりあえず<quote>「<sentence>カルチュラル・スタディーズってなに？</sentence>
」</quote>と関心のある読者にとっては、非常に役にたつナヴィゲーターとなると思う。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　内容については、入門書ということもあり一読すればおわかりいただけると思うし、とくに解説することもないだろう。</sentence>
<sentence>したがって、このあとがきでは本書について注釈をくわえるかわりに、ターナーが描いたカルチュラル・スタディーズをさらに複数化するために日本におけるカルチュラル・スタディーズの導入と最近の動向について時系列的に<quote>「マッピング」</quote>してみたい。</sentence>
<sentence>もちろん、この試みはこの数年の日本におけるカルチュラル・スタディーズ・ブームのやや周縁にいた訳者である大熊と毛利の独断と偏見による勝手なマッピングにすぎず、なにか正史を書こうとしているわけではない。</sentence>
<sentence>したがって、<quote>「これが抜けている」</quote><quote>「これはカルチュラル・スタディーズではない」</quote>という批判はありがたく受けとめるが、そういう細かい指摘をする労力があるのなら、このあとがきを読者が自分自身の地図をつくる際の参考にしてほしいというのが、われわれの願いである。</sentence>
<sentence>ここではとくに公刊された文献に焦点をあてながら、日本におけるカルチュラル・スタディーズの導入、あるいは日本における既存のさまざまな議論との結びつきを概括的に見ていきたい。</sentence>
<sentence>したがって、さまざまな社会運動との関連などに言及できない点も含めて、単純化の謗りを免れえないものであることも、最初にご承知おきいただきたい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">マス・コミュニケーション研究としての導入</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　日本において、たんなる文化研究一般としてではなく<quote>「カルチュラル・スタディーズ」</quote>という語が見られるようになったのは一九八〇年代半ばにおいてのことであった。</sentence>
<sentence>しかし、その紹介はまずもってマス・コミュニケーション研究というきわめて限定的なコンテクストを通じてなされた。</sentence>
<sentence>当初のうちは、スチュアート・ホールやデヴィッド・モーリー、あるいはジョン・フィスクなど、本書でも頻繁に顔をだす論者の名前は、従来のマス・コミュニケーション研究における主流派と目されていた行動主義的、機能主義的なアプローチに対抗する流れの代表格として紹介されることがほとんどだったのである。</sentence>
<sentence><quote>「新聞学評論」</quote>誌上で藤田真文がおこなった一連の優れた整理などがあったとはいえ（１９８６，１９８８，１９９０）、マス・コミュニケーション研究という専門・細分化された学問ディシプリン内部でのこうした紹介は、他方においてさまざまな問題を孕むものでもあった。</sentence>
<sentence>たとえば、カルチュラル・スタディーズにおけるひとつの重要<sampling type="end" />な論点である<quote>「ボトム・アップ型の力」</quote>をめぐる議論が、マス・メディアのくりだすメッセージによる直線的な効果を否定する<quote>「能動的な読み手」</quote>論へと囲いこまれたこと。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
