<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBn3_00028" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBn3_00028_F001">
<paragraph>
<sentence>　中国の人口増加の状況と経済発展の将来を考えた時、三つの人口がピークになるまでの今後三〇年間と、ピークに達した後、緩やかに減少してゆく方向に動くまでの数十年間は、人口圧力は容赦なく中国にのしかかるだろうし、人口問題が解消されない限り、中国人の出国<sampling type="start" />ブームも衰えないのではないか、と私は見ている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一九九〇年代初頭から、中国経済は順調に発展し、大量の農村余剰労働力は、郷鎮企業や経済発展が進む都市部に効果的に吸収されている。</sentence>
<sentence>それは、すでに目前に迫ってきた人口爆発の危機を完全に解決しないまでも回避して、中国人密航事件を最大限に抑える最善の方法で、中国人にとっても、世界にとっても最もショックが少なくてすむ方法だと思われる。</sentence>
<sentence>したがって私は、中国経済の高度成長は<ruby rubyText="もろ">双</ruby><ruby rubyText="て">手</ruby>を上げて歓迎すべきことだと思っている。</sentence>
<sentence>中国経済の高度成長を脅威と見るのは、こうした人口問題を無視した近視眼的な見方ではないだろうか。</sentence>
<sentence>もちろん、経済の高度成長は公害、環境破壊など多くの問題も抱えている。</sentence>
<sentence>それらの問題も同時に解決しなければならない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　中国の人口問題は、中国政府の徹底した人口抑制政策と、安定的かつ持続的経済発展によって解決する以外、方法はないだろう。</sentence>
<sentence>しかし、私は、現実的に考えた時、人口問題を解決するためには、そして人口問題が解決される過程の中では、労働力の輸出すなわち人口輸出という手段を、たとえ一時的にせよ講ぜざるを得ないだろうと考えている。</sentence>
<sentence>洪水のピークが到来する前に、堤防の一部を崩して、あふれる水を人工的に放流し、すべてを飲み込もうとする洪水の勢いを弱めて、時間を稼ぎつつ、洪水を完全に退治するという方法と同じである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">決して貧しくない密航者</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　日本をはじめ西側のマスコミは、密航者はスネークヘッドにだまされた、世の中のことを何一つ知らない、無知でかわいそうな貧しい農民なのだといったニュアンスで報道しがちである。</sentence>
<sentence>西側の人々もたいていはそれを事実と信じる。</sentence>
<sentence>しかし、残念ながら、事実は違う。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　密航者は無知な農民かも知れないが、決して貧しくはないはずだ。</sentence>
<sentence>私はこれまでの取材を通してそう考えるようになった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　中国からアメリカに密航する場合、成功報酬としてスネークヘッドに二万五〇〇〇〜三万ドル、日本に密航する場合は一五〇万〜二〇〇万円を支払うのが相場であると言われるが、密航方法やスネークヘッドの保証内容と範囲によって、さらに高い成功報酬が請求されるケースもある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　スネークヘッドに支払うこの成功報酬は、平均年収約六〇〇元（<sentence>九〇年当時の為替レートでは約二万円。</sentence>
<sentence type="quasi">『中国統計年鑑一九九〇年』による</sentence>
）の中国の農民にとっては巨額の金で、<ruby rubyText="しん">親</ruby><ruby rubyText="せき">戚</ruby>や友人から、果ては地下金融業者と呼ばれる高利貸しから借金して工面することも事実だ。</sentence>
<sentence>しかし、だからといって密航者が貧しい者だと判断するのは、あまりにも短絡的である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　私が取材した限りでは、密航者た<sampling type="end" />ちは決して貧乏人ではなかった。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
