<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBn3_00149" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBn3_00149_F001">
<list>
<listItem>
<sentence><enclosedCharacter description="○">５</enclosedCharacter>　環境型セクハラは、女性の意に反する性的言動により、就業環境<sampling type="start" />が不快なものとなり、女性の就業に見過ごせない程度の支障が生じることで、同僚が性的情報を意図的・継続的に流したので、女性が苦痛に感じて仕事が手につかないケースや、女性が抗議するのにヌードポスターを貼り、女性が苦痛を感じて業務に専念できないケースが典型である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</listItem>
<listItem>
<sentence><enclosedCharacter description="○">６</enclosedCharacter>　事業主は、セクハラに関する方針を明確にし方針の周知・啓発に配慮する、相談・苦情への対応に配慮する、セクハラが生じた場合に事後の迅速・適切な対応に配慮する、女性のプライバシーに留意する、セクハラについて相談などした女性の不利益取扱いの禁止の責任を負う。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</listItem>
</list>
<paragraph>
<sentence>　均等法の規定により、セクハラの定義が明らかになり、また事業主の責任を追及することも容易になりました。</sentence>
<sentence>均等法と指針に基づき、会社にセクハラ防止策を要求しましょう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">セクハラとの闘い方</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　均等法に規定はされたものの、男性中心のわが国の企業では、セクハラが女性への人権侵害であるという認識はまだまだ不足しています。</sentence>
<sentence>男性や企業の意識を変えるためにも、セクハラの加害者やセクハラを放置した企業の責任を追及することが、セクハラをなくし、女性が働きやすい職場を作る早道です。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　セクハラは、泣き寝入りしていると何度でも繰り返され、後日責任を追及しても、その時黙っていたのだから不愉快ではなかったのだと主張されがちです。</sentence>
<sentence>そこで、セクハラを受けたときは、すぐ抗議することによって、あなたがセクハラを許さないことを明確にしてください。</sentence>
<sentence>また、密室で行われることが多いセクハラでは、性的誘いかけの事実の立証が簡単でないことが多いので、セクハラを受けたら、日時・場所・内容を細かくメモしておきましょう。</sentence>
<sentence>電話での誘いかけなら録音しておくとか、手紙をもらったら残しておく、けがをしたら医師に診てもらって診断書をもらい、傷の写真を撮っておくことが大切です。</sentence>
<sentence>また、すぐに同僚や友人に相談しましょう。</sentence>
<sentence>相談していた知人が証言したので、被害者の主張に近い認定をした判決もあります（金沢事件・金沢地裁輪島支部平成六年五月二六日判決）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　とはいえ、特に職場の上司に対し、とっさに抗議することはなかなかむずかしいものですし、体に触られて硬直してしまい抵抗できないことも多いのですが、最近は、そういう女性の心理状態を理解する判決もあります（横浜事件・東京高裁平成九年一一月二〇日判決）。</sentence>
<sentence>あきらめないで闘いましょう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">第Ⅶ章　休暇と休業</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">１　年次有給休暇はいつからどれだけとれるのですか</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">年休はいつからどれだけとれるか</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　労基法は、<quote>「使用者は、その雇入れの日から起算して六箇月間継続勤務し全労働日の八割<sampling type="end" />以上出勤した労働者に対して、継続し、又は分割した十労働日の有給休暇を与えなければならない」</quote>としています（同法三九条一項）。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
