<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBn3_00045" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBn3_00045_F001">
<paragraph>
<sentence>　当初、私は<quote>「黒い性・白い性」</quote>なんかもうヨーロッパでは過<sampling type="start" />去の話なのではないかと思っていたが、意外や意外、ヨーロッパの白人女性たちのブラザー志向は今も健在だ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ヨーロッパ諸国では、黒人男性と白人女性との結婚や交際に関しては、アメリカよりもハードルが低い。</sentence>
<sentence>したがって黒人男性と白人女性の夫婦の離婚率もアメリカほど高くない。</sentence>
<sentence>ヨーロッパに滞在経験のあるガーナ人男性はそう語った。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　おそらくヨーロッパでは<quote>「奴隷制度」</quote>という黒人にまつわる血なまぐさい歴史がなかったせいだろう。</sentence>
<sentence>それでも白人女性がブラザーと交際や結婚をするには、さまざまな制約があることも事実だと彼は言う。</sentence>
<sentence>彼自身、ベルギー人女性と幾人か交際した経験があるが、いずれもすぐに別れてしまった。</sentence>
<sentence>それでも彼は白人女性との結婚はあきらめていない。</sentence>
<sentence>黒人女性とはどうも恋愛する気にならないからだそうだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　白人女性の間で、とりわけブラザー人気の高い国はオーストラリアだろう。</sentence>
<sentence>オーストラリア人女性と過去に交際していた、または友達に結婚している人がいるという話を多くの在日黒人男性から聞いた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　オーストラリアでは黒人が非常に少ないため、かの地では黒人が大変もてる。</sentence>
<sentence>そのすさまじさは日本以上かもしれない。</sentence>
<sentence>ある黒人ＧＩの話によると、オーストラリア人女性たちは米海軍の潜水艦が停泊すると、陸上から潜水艦内につながる電話機にドッと押し寄せ、お相手のブラザーを探すという。</sentence>
<sentence>若いブラザーをツバメにして車をプレゼントする有閑マダムもいたそうだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そういった現象が本当なのか知りたいと思った私は、あるオーストラリア人女性と話してみた。</sentence>
<sentence>当時、彼女は一八歳。</sentence>
<sentence>短期のビザで来日し、六本木のトップレスクラブでホステスとして働いていた。</sentence>
<sentence>この子がまた大変かわいい。</sentence>
<sentence>長い美しいブロンドの髪に、ぬけるような白い肌だが、どことなく東洋的な面影がある。</sentence>
<sentence>彼女のボーイフレンドは黒人で、バーテンダーをしている。</sentence>
<sentence>双子の姉妹が現地にいて、彼女もブラザーと交際しているが、両親は彼女たちがブラザーと交際するのをあまり好まない。</sentence>
<sentence>結婚のことを尋ねると、必ずしもブラザーとは決めてないわ。</sentence>
<sentence>それに私、若いもん。</sentence>
<sentence>結婚なんかまだまだ先ねと言い切る。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　彼女のコメントだけがブラザー好きの白人女性たちの本音といえるかどうかはわからないが、前段のある黒人男性が指摘した<quote>「あまりにも黒人に卑屈な日本人女性」</quote>とはかなり趣が異なっているようだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　お隣の韓国でもやはりブラザー人気は高い。</sentence>
<sentence>朝鮮戦争によって南北が分断され、米軍が駐留するようになって以来、韓国の女性たちは黒人男性との本格的な接触を持ち始めたわけだが、彼女たちも親<sampling type="end" />の世代も外国人男性との交際には非常に慎重だ。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
