<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBn3_00169" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBn3_00169_F001">
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">リッチネスをめぐ<sampling type="start" />る競争</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　ここまで、リーチとアフィリエーションが、どのように既存の事業構造を侵食し、その競争優位のかなりの部分を奪っていくかを説明した。</sentence>
<sentence>また、製品サプライヤーや小売企業がそれに対抗するための戦略についても確認した。</sentence>
<sentence>だが、デコンストラクションを前提として考えれば、既存・新興のプレイヤーにとってはるかに有力な競争方法は、情報のリッチネスを高めることで顧客との関係を深め、ブランド・エクイティを構築することである<noteMarker text="（注１）" />。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence>１．これは単に、サプライヤー、小売企業、顧客間の相互の関係にとって重要な問題であるというだけではない。</sentence>
<sentence>リッチネスを向上させる能力は、サプライチェーンや組織の将来にとっても必須である。</sentence>
<sentence>この点については、後の章で説明しよう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　デコンストラクションは、リッチネス／リーチのトレードオフが消失したことの当然の結果である。</sentence>
<sentence>このトレードオフがリッチネス／リーチがともに向上する方向へシフトしていくにつれ、リーチが拡大し、ここまでの各章で説明してきたような結果がすべて生じるのはほぼ必然と言ってよい。</sentence>
<sentence>一方で、売り手やナビゲーターが新しい技術を活かして、よりリッチネスの高い情報を提供することも同様に可能であるし、実際そうなる可能性も高い。</sentence>
<sentence>トレードオフはシフトするだけで完全に消滅するわけではないから、リッチネスの向上が大きければリーチの拡大は小さくなる。</sentence>
<sentence>この場合、戦略上の優先順位は図８‐１に示したように、<quote>「右」</quote>方向よりも<quote>「上」</quote>方向へのシフトにおくことになる。</sentence>
<sentence>右へのシフトはコモディティー化、ディスインターミディエーション（中間業者の排除）、ダイレクトな横比較が可能な状況をめざす方向だ。</sentence>
<sentence>それに対し上へのシフトは売り手と消費者をつなぐ新たな絆として情報を利用し、消費者とのより強力な関係をめざす方向である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　製品サプライヤーがうまく情報のリッチネスを利用すれば、消費者とのダイレクトな関係から価値を生み出せる。</sentence>
<sentence>今日のマーケティングによるコミュニケーションから生まれる擬似的な価値ではなく、内容豊かで自発的な情報交換による真の価値である。</sentence>
<sentence>製品やブランドの性質にもよるが、マルチメディアを使ったリッチネスの高いチャネルを構築し、ダイレクトなコミュニケーションを行なうことで、同じ市場で揉み合っている既存の小売企業や新興のナビゲーターに対する立場を強化することができる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　また小売企業にとっても、従来型かオンライン型かを問わずこれと同じような戦略が可能であり、試してみるべきである。</sentence>
<sentence>彼らは製品面でのリーチが広く、消費者との関係も近いという点で、製<sampling type="end" />品サプライヤーに対して有利である。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
