<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBn3_00158" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBn3_00158_F001">
<paragraph>
<sentence>　このほか、<quote>「経常最高」</quote>というのは一九六四年度以降、最新の本決算期までの経常利益の最高額を示して<sampling type="start" />いる。</sentence>
<sentence>ソニーの経常最高益は千百八十八億円で、（９８．３）は九八年三月期に達成したことを意味している。</sentence>
<sentence><quote>「有証含み損益」</quote>は所有有価証券の時価から帳簿価額を差し引いた金額で、ソニーは六千百二十四億円の含み益を持っていることが分かる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">３　記者による業績予想</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">きめ細かく経営分析</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　『会社情報』に記載されている業績予想は、日本経済新聞社の専門記者が取材し、それに基づいて独自の判断を加えたものである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　専門記者は業績予想に当たって、会社独自の経営状況をきめ細かく取材するとともに、会社を取り巻く環境動向を十分に吟味しながら分析している。</sentence>
<sentence>例えば、新日本製鉄の九九年三月期の業績を予想する場合には、新日鉄の製品販売先（ユーザー）である自動車、電機などの業界の生産動向、海外の鉄鋼市場の推移をはじめ、景気全般に目を配るのが第一歩である。</sentence>
<sentence>そうして売り上げの見通しが見えてきたところで、鉄鉱石、石炭といった原材料の価格動向や製品在庫の消化具合、販売費・一般管理費の増減など売り上げに伴うコストを分析、さらには金利の推移、長短借入金の残高などから支払金利の負担額を推測し、経常利益を予想するといった具合である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　もちろん、取材に際しては、会社側の業績予想も十分に聞いている。</sentence>
<sentence>そのうえで記者の予想数字をはじき出すので、会社と記者の予想が全く同じになるケースも少なくない。</sentence>
<sentence>ただ、景気の先行きに対する認識の差から、業績の前提となる粗鋼生産量の見通しや原材料価格の動向、公定歩合の引き上げ、引き下げの読みなどに差異が生じ、その結果として、業績予想に差が出ることもあるわけだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　大半の会社は決算発表と同時に次期の決算見通しを発表するが、その後の経過で発表時の見通しと実際の結果が大きく変わりそうな場合、従来の見通しを上方修正または下方修正する発表をしている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">業績修正記事もフォローする</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　日本経済新聞では、決算発表だけでなく、予想修正の発表内容も会社が発表したものをそのまま掲載している。</sentence>
<sentence>また、<quote>「企業財務面」</quote>を中心に日々、業績見通しの記事を載せており、会社の発表よりも早く、業績見通しの変化を読者に知らせるよう心掛けている。</sentence>
<sentence>迅速なディスクロージャーの一環との位置づけである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　『会社情報』では、こうした取材を通して業績予想を掲載しており信頼度が高い。</sentence>
<sentence>日経新聞に載った詳しい記事とあわせて読めばいっそう情報の精度が高まる。</sentence>
<sentence>また、『会社情報』発売後に、個々の会社の業績に大きな変化を与える事柄が生じた場合、業績見通しが変わるようであれば、随時、日経紙面で報じていく体制をとっており、『会社情報』の内容をフォ<sampling type="end" />ローできる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
