<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBn3_00034" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBn3_00034_F001">
<paragraph>
<sentence>どうやら彼女は小さい時にお母さんが死んじゃったらしくて、映画見てお母さんのこと<sampling type="start" />を思い出して泣いちゃったんだって。</sentence>
<sentence>その時に初めて気がついたんだけど、彼女には、話しながら爪をいじる癖があって、その仕草がなんとも女の子っぽいんだよね。</sentence>
<sentence>いつも学校で見てる、ジーパンで股開きながらタバコふかしてる彼女の雰囲気とは、全く程遠い感じがしたんだ。</sentence>
<sentence>思わず<quote>「お前ってイイ女じゃん」</quote>なんて言ったんだけど、彼女は<quote>「アンタ何言ってんのよ」</quote>って感じで、自分でも男っぽいと思い込んじゃってるんだね。</sentence>
<sentence>それで公園に連れ込んで、無理矢理キスしちゃったんだ。</sentence>
<sentence>そしたら、彼女フラフラしちゃってさ。</sentence>
<sentence>次の日から僕を避けるように学校へ来るんだけど、もうジーパン履かなくなったりして、どこか女っぽいんだよね。</sentence>
<sentence>その日からちょっと違う感じになってるんだよ。</sentence>
<sentence>それで、ああ、この娘は磨いたらすごくイイ女になるなって思った経験があるね。</sentence>
<sentence>結局その彼女は、学校卒業するまでに彼氏ができて、すげえイイ女になったんだ。</sentence>
<sentence>だから、ホンのちょっとしたきっかけで、女の人ってガラッと変わっちゃうんだよね。</sentence>
<sentence>今あの娘ってどうしてんのかなぁ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence type="quasi">※２２チャンプ</sentence>
<br type="automatic_original" />
<sentence type="quasi">（Ｐ２２０参照）</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　前章の下着の話じゃないけどさ、彼女があの頃、どんな下着を着けてたんだろうっていうのは、興味あるよね。</sentence>
<sentence>とにかくくわえタバコでギター弾いて、女の子にもてちゃって、男の目から見てもカッコイイなって思うような女の子。</sentence>
<sentence>自分のことを<quote>「オレよぉ」</quote>なんて言ったりして、こいつヤっちゃおうかなんて全然思わないようなタイプなんだ。</sentence>
<sentence>前章では、下着は白が一番！</sentence>
<sentence>なんて言ってしまったけど、彼女が、例えば、黒のシルクの、すげえエッチな下着とか着てたら、それはそれで意外にイイかもしれないよね。</sentence>
<sentence>ジーパンを脱いだらその下は…（生ツバ）！！</sentence>
<sentence>みたいなね。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence>オンナはどうしてぬいぐるみが好きなんだろうか？</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　でもそういうボーイッシュな女の子でもさ、なぜか部屋には必ずぬいぐるみとか置くじゃない。</sentence>
<sentence>あれは何でなの？</sentence>
<sentence>　こないだ番組のゲストで某有名女性歌手が来た時にもちょっと聞いてみたんだよね。</sentence>
<sentence>そうしたら、何にもない殺風景な部屋なんだけど、ベッドの上にクマだけは置いてあるって。</sentence>
<sentence>彼女はクマのぬいぐるみがいることによって、部屋で幽霊のイメージを思い浮かべなくて済むからいいって言うんだよね。</sentence>
<sentence>それはそれで彼女の感性なんだろうけどさ。</sentence>
<sentence>それにしてもぬいぐるみ好きの女の子って、ものすごくたくさんいるよね。</sentence>
<sentence>ぬいぐるみの何がいいのか僕には分からないんだけど。</sentence>
<sentence>あれは女の人の持っている母性みたいなものをくすぐっちゃうのかなぁ。</sentence>
<sentence>でも度を越しててさ、ミッキーマウスから白雪姫の小人から何からを、ズラリと、それも窓辺<sampling type="end" />とかに並べてるヤツっているじゃん。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
