<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBn3_00099" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBn3_00099_F001">
<paragraph>
<sentence>　<quote>「今回はあなたにごちそうになったから、次は私がおごりま<sampling type="start" />すよ」</quote>。</sentence>
<sentence>このように中国人はひとたびもてなされると、次には必ず相手にお返しをする。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　日本人のようにふつう一対一の答礼、言いかえれば前回いくらおごってもらったから必ずきっちりその分だけおごり返す日本人とは違って、一対二もあれば、一対十、ときには一対百だってあり得るのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　中国人が日本人と友人として付きあいきれないという理由が、まさしくこの日本流一対一の人間関係なのだ。</sentence>
<sentence>一対一で金の計算をすると残る人情が何もないから、中国人は日本人との交際は面白味がないという。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　中国では食堂や酒場のようなところで、もともと見ず知らずの人たちが一つのテーブルに集まって座り酒を一杯ひっかけた後、勘定はそのテーブルの誰かがもつというようなこともしばしばある。</sentence>
<sentence>またもともと赤の他人でも同じ酒場のそれも隣のテーブルどうしとなれば、互いに顔を突き合わせて座って呑むのもきっと何かの縁だと言って同じテーブルでいっしょに呑もうと誘ったりすることもある。</sentence>
<sentence>すると声を掛けられた人もやはり快く寄ってきて挨拶を交わして座る。</sentence>
<sentence>後で勘定のとき、それぞれが勘定を払うとまた大騒ぎになるが、最後には誘われた人が折れて、とてもかなわないといったふりをして退く。</sentence>
<sentence><quote>「さあ、次は私がごちそうしましょう」</quote>、こう言って席を立つのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　このように互いに行き来して食事を分かちあい酒杯を酌み交わせば、自然と友だちどうしになるものだ。</sentence>
<sentence>金の遣い方を通して一人の人間を判断する傾向を持っているのが中国人だ。</sentence>
<sentence>しみったれた人とは友だちとして付きあいたくないし、万一ケチン坊が大富豪だとしたら、<quote>「<sentence>この野郎、まったくどうしようもないケチン坊だな。</sentence>
<sentence>ありとあらゆる手段を講じてでもこいつの金をむしり取ってやろう。</sentence>
<sentence type="quasi">ありあまっているものを自分だけで独り占めするような奴は、いっぺんぐらい痛い目にあわしてやらなくちゃ</sentence>
」</quote>と思われて、かえって痛い目にあうことも少なくない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　日本の商売人が中国人にやられたという話が他の外国人より比率が高いのは、まさしくこんな理由によるものだろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　中国では<quote>「義俠心がないのなら、友として付きあおうと思うな」</quote>という諺がある。</sentence>
<sentence>中国人の中でいにしえの『水滸伝』や『三国志』に出てくる英雄のように友人間の義理を重要視する人は多い。</sentence>
<sentence>このような中国人の前で一銭、二銭と徹底的に細々と計算したりすると、掛け値なく利害と打算にだけ囚われている日本人が度量の小さい小人にしか見えないのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　反面で中国人が日本人よりもむしろ韓国人が好きな理由は、韓国人は器が大きくて性格が闊達だからだ。</sentence>
<sentence>少なくとも<quote>「ワリカン」</quote>な<sampling type="end" />どというケチくさい習慣はないからだ。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
