<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBn3_00039" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBn3_00039_F001">
<paragraph>
<sentence>科学的な解明や国際的なルールづくりが進めば、トヨタの植林戦略も練り直しが必要になる<sampling type="start" />かもしれない。</sentence>
<sentence>ただ、植林が日本企業に残された有力な手段であることは間違いない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　地球温暖化防止京都会議で認められた柔軟性措置には排出権取引のほか、ほかの先進国、ロシアやウクライナなどの市場経済移行過程国への技術供与で温暖化ガスを削減した場合、実績の一部を供与国の成果とみなす<quote>「共同実施」</quote>、途上国の温暖化ガス削減に協力した場合に先進国に排出枠増を認める<quote>「クリーン開発メカニズム（ＣＤＭ）」</quote>がある。</sentence>
<sentence>しかし、共同実施やＣＤＭに参画するには発電所や工場などを建設する技術力、ノウハウが必要となり、プラントメーカーや電力会社などを除けば難しい。</sentence>
<sentence>植林による排出枠の獲得は多くの企業にとって、比較的容易な選択である。</sentence>
<sentence>木材を製紙原料として販売できれば、投資リスクも軽減できる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　植林に乗り出す動きは産業界で徐々に広がりつつある。</sentence>
<sentence>自動車業界ではトヨタに続いて日産自動車も九九年中に実施する方針を決め、国内外で案件を探している最中だ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　富士通はタイで植林に着手した。</sentence>
<sentence>現地の熱帯林再生が主な目的だが、森林によるＣＯ<subScript>２</subScript>吸収も狙っている。</sentence>
<sentence>タイ南部のケン・クラチャン地区にユーカリ、アカシアなど現地樹七種を計五万本植林し始めた。</sentence>
<sentence>事業資金は約五百万円。</sentence>
<sentence>林野庁の外郭団体の協力を得て三年間樹木を育てた後、タイ政府側に引き渡す計画だ。</sentence>
<sentence>今回は約五十ヘクタールだが、今後はフィリピン、ベトナムなど事業を展開しているアジア各地での植林を検討していく。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　産業界の有力企業をあげての取り組みも始まった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「中国と日本が環境保全分野で協力を強化していくことは、双方の経済の持続的発展に資する」</quote>。</sentence>
<sentence>九八年十一月二十八日、東京・大手町の経団連会館で開かれた歓迎昼食会で江沢民中国国家主席はこう強調した。</sentence>
<sentence>それに呼応するように、今井敬経団連会長が<quote>「植林に関して専門の部会を設置し、二十一世紀の日中を結ぶ長期プロジェクトとして進めたい」</quote>とスピーチし、息の合ったところをみせた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">共同実施</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　複数の国が温暖化ガス削減の事業を共同で進め，削減量を分配する仕組み。</sentence>
<sentence>他国に技術や資金を供与して，温暖化ガスを削減した場合，プロジェクトの貢献度に応じて温暖化ガスの排出枠の一部を，供与国側にクレジットとして移転する制度。</sentence>
<sentence>先進国とロシア・東欧など，温暖化ガスの削減目標を課された国が二国間の合意で実施するのが原則。</sentence>
<sentence>移転したクレジットの分だけ，受け入れ国の排出枠は減少し，技術や資金を投じた国の排出枠は増加する。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　高い省エネ技術を持つなど温暖化ガス削減で先行する国が，省エネ設備などの導入が遅れている国に対して技術供与す<sampling type="end" />るなどの事業が想定されている。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
