<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBn4_00036" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBn4_00036_F001">
<paragraph>
<sentence>あるいは、適切に与えられた電流によって細胞<sampling type="start" />の再生が刺激され、骨折が速く治癒したり組織が自己回復したりする事実を明らかにした研究者もいる。</sentence>
<sentence>Ｘ線や<ruby rubyText="ジアテルミー">電気透熱療法</ruby>の他にＭＲＩ（磁気共鳴断層撮影）が導入されたことで、電磁場が身体の統一性を維持するのに無視できない役割を果たしていることが証明されてきた。</sentence>
<sentence>こうした場のアンバランスは、身体の化学反応を攪乱させ、健康を阻害する可能性を示している。</sentence>
<sentence>現在では、<quote>「エネルギー医学」</quote>が生化学的医学と並んで大きな柱となっている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかしもしかすると、電磁気バイオフィールドで生命現象のすべてが説明しつくされることはないのかもしれない。</sentence>
<sentence>私たちの身体はもっと微弱なエネルギーによって影響を受けている可能性がある。</sentence>
<sentence>こうしたエネルギーは皆無ではないにせよ、ほとんど直接検出されたことがないので、懐疑的な研究者はその存在を疑問視している。</sentence>
<sentence>しかし、<ruby rubyText="ナチュラル・">自然</ruby><ruby rubyText="ヒーラー">療法家</ruby>だけでなく医師のなかにも、そうしたエネルギーを系統的に利用している人たちがいる。</sentence>
<sentence>彼らの体験によって、微弱なエネルギーが身体の生物エネルギー場に影響を及ぼし、それによって間接的ではあるがときに健康状態が大きく左右されることが示されている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　近年、自然医療（あるいは<quote>「代替」</quote>医療）は大きく躍進した。</sentence>
<sentence>新しい進展としては、ワシントンの国立衛生研究所（ＮＩＨ）に代替医療局が設置されたこと、さまざまな専門雑誌が創刊されたこと、研究テーマや臨床実践に関する書籍や会議が増えたことが挙げられる。</sentence>
<sentence><ruby rubyText="セルフ・">自己</ruby><ruby rubyText="ヒーリング">治癒</ruby>に見られるような、意識の身体への作用はどのように起こるのか、直接・間接のコミュニケーションによってある人の意識が他人の意識や身体にどう作用するのか、あるいは、そうした影響が時間と空間を超えてどのように<quote>「非局在的に」</quote>伝えられるのか―多くの研究や実験でますます注目されてきているいわゆる遠隔身体効果―についての研究が行なわれている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　現在進行中の研究によれば、私たちの身体の機能、構造、生化学、そしてこれらすべてと電磁気的バイオフィールドとを結びつけている相互作用の連鎖には、おそらく別の新しい要素を追加しなくてはならない。</sentence>
<sentence>従来は<quote>「エーテルのような」</quote><quote>「<ruby rubyText="メンタル">精神的</ruby>」</quote><quote>「<ruby rubyText="スピリチュアル">霊的</ruby>」</quote>と表現されてきたこの新しい要素は、新しい科学的世界観で言えば量子真空ホロフィールドに相当する。</sentence>
<sentence>あらゆる生きものと同じく人間の身体もこの場のなかに埋め込まれ、その場と絶え間なく相互作用しているのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　私たちの身体がこの真空ホロフィールドと今も続けているダンスによって、生命や生きものの世界に対する私たちの最も基本的な見方は変化する。</sentence>
<sentence>生きものの世界は古典的なダー<sampling type="end" />ウィン主義が描くような、すべての種、すべての個体、すべての遺伝子が互いに競い合う厳しい競争の世界ではない。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
