<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBn4_00005" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBn4_00005_F001">
<paragraph>
<sentence>その場合、腹痛や発熱などの身体症状を伴っていて、しかも周囲の理解を得られるならば、たとえその背景にある事柄にまで理解が及ばなくとも責められることは少なく、援<sampling type="start" />助にもつながりやすいだろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし、<quote>「気が散りやすい」</quote><quote>「忘れ物が多い」</quote><quote>「宿題をしてこない」</quote>などの<quote>「行動上の問題」</quote>として観察される場合は、性格上の欠点として見ることはできても、その背景にまで周囲が注意深く考えをめぐらすことは容易ではない。</sentence>
<sentence>発達途上の子どもの場合、これらは、教育・しつけの範囲として、行為自体の善し悪しで評価されることは、むしろ当然のことといえる。</sentence>
<sentence>したがって、なかなか教師や親には、彼らの心の在り様は気づかれにくい傾向がある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　また、学校は子ども同士の社会でもある。</sentence>
<sentence>たとえば、性被害を受けた子どもは、<quote>「援助交際（売春）をしていた」</quote>などと噂になることがある。</sentence>
<sentence>子どもは大人の様子に敏感に反応するので、当の子どもに対してだけではなく、たとえば、警察の聞き取りなどに接するに当たって、大人同士でも誤った情報が流れることのないよう気を配る必要がある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　さらに、うまく周囲と協調できないことから、<quote>「乱暴な子」</quote><quote>「嘘つきな子」</quote>として、子どものなかでもうまく適応できないこともある。</sentence>
<sentence>しかし一方で、こうした問題行動は援助の手がかりとなるものでもある。</sentence>
<sentence>行動の善悪の判断は大切にしつつも、援助への目配りは忘れないようにしたい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">第７章　いじめというトラウマ―認知の視点から</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence>第一節　いじめがトラウマとなる？</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　いじめについてはいろいろな人がいろいろな視点で論じている。</sentence>
<sentence>一つの視点は、現場の教師や生徒指導の側からの視点ともいえ、現代のいじめを分析し、その陰湿性、凶暴性などを指摘し、被害者や、加害者の特性を明らかにし、そしていじめをどう発見し、止めさせるか、さらには、いじめを生まない学級作りについて述べられているように思う<noteMarker text="＊" />。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence>＊　いじめについての最新の優れた展望論文に、神村栄一、向井隆代<quote>「学校のいじめに関する最近の研究動向」</quote>『カウンセリング研究』三一、一九九八年、一九〇―二〇一頁がある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　本稿の目的は少し違って、とりあえずいじめからは逃れられた（いじめ自体が終わった）被害者をケアする治療者の側からの視点で、被害者のなかで過去のいじめがどう受け取られ、そしてそれが現在や将来の被害者の認知や行動にどんな影響を与え、いわばトラウマとなっていくのか、ならずに済むのか、さらにトラウマとなった場合に、いかにそのトラウマを解消していくかについて論じてみたい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「いじめというトラウマ」</quote>というタイトルについてだが、まず<quote>「いじめすべてが必ずトラウマになるわけではない」</quote>ということは断っておきたい。</sentence>
<sentence>言い換えれば、いじめがトラウマとなり得るようないじめの特徴や、いじめられる側がそのいじめをどう捕らえるかという認知的特徴を考えるこ<sampling type="end" />とが重要である。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
