<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBn4_00055" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBn4_00055_F001">
<paragraph>
<sentence>　その研究者は、この魚の<sampling type="start" />発光はｃｏｕｎｔｅｒ‐ｌｉｇｈｔｉｎｇの意味をもつ保護色的なものではないかという、まったく新奇な発想をした。</sentence>
<sentence>つまり、魚がどんなに保護色をしていようと、隠蔽的な姿をしていようと、泳いでいるとき、下方にいる敵に、明るい水面を背景にして見上げられたら、その存在がくっきりとわかってしまう。</sentence>
<sentence>これに対処するためには、同じ明るさの光を下向きに発するほかはない。</sentence>
<sentence>この魚はそれをやっているのだろうというのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そこで彼は、この奇抜な発想の検証をはじめた。</sentence>
<sentence>発光がそのような機能をもつためには、光は下向きに出されなくてはならない。</sentence>
<sentence>そして、まわりの明るさに応じて、自分の出す光の強さがそれと同じようになるように調節することができなくてはならない。</sentence>
<sentence>これを満たす構造やしくみがこの魚にはそなわっているかどうか？</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　まず発光器である。</sentence>
<sentence>この魚の発光器については、すでに日本の羽根田弥太博士によって詳細にしらべられていた。</sentence>
<sentence>それはうきぶくろの入口にあって、中に無数の発光細菌がおり、これが発光する。</sentence>
<sentence>その光はうきぶくろの本体のほうへ放射されるが、うきぶくろの背側の天井はグアニンの層で裏打ちされていて鏡のようになっているので、光は効率よく反射されて、下方へ向かう。</sentence>
<sentence>腹側の筋肉はほとんど無色透明なので、光は真下へ向かって投射されることになる。</sentence>
<sentence>一方、発光器の出口には一種のシャッターがあって、常時発光しつづけている発光細菌の光を、遮断したり、適当に減光したりすることができるようになっている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　次に彼は、魚を暗黒の中におき、いろいろな強さの光で照らしてみた。</sentence>
<sentence>照らしているときに、はたして魚が光っているかどうかはわからない。</sentence>
<sentence>けれど、照射をやめて暗黒にもどしても、一秒ぐらいの間は魚は光っていることがわかった。</sentence>
<sentence>それから、魚はあわてて光を消すのである。</sentence>
<sentence>これは魚が明るい間はずっと光っていたことの証拠であると、彼は考えた。</sentence>
<sentence>魚の出すこの光の強さを測定してみると、それは彼が照射した光の強さときわめてよく一致していることもわかった。</sentence>
<sentence>強い光で照らせば、魚もそれに応じた強さの光を出す。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　これで彼は、この魚がｃｏｕｎｔｅｒ‐ｌｉｇｈｔｉｎｇとしての発光をおこなっていることはまちがいないと結論している。</sentence>
<sentence>だがおもしろいのはその先である。</sentence>
<sentence type="quasi">彼はつづけてこう書いているのだ―<quote>「<sentence>ただし、この結論に対する深刻な反論は、この魚がどうやら完全な底魚であって、けっして水層中へ泳ぎでることがないらしいということである。」</sentence>
</quote></sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　最初の発想がどこからきたか、論文には理論的にしか書いてない。</sentence>
<sentence>ぼくらはそれがおそらくあとからつけ<sampling type="end" />た理屈だろうということを知っている。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
