<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBn4_00032" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBn4_00032_F001">
<quotation>
<speech>
<paragraph>
<sentence>混ぜこぜにしますと、光だと真っ白け<sampling type="start" />になりますし、色だと黒になりますから、これはおもしろくないので、多色のままで並べたい。</sentence>
<sentence>これはずるいです。</sentence>
<sentence>確かに非常にずるい立場なんですが、その議論は博物館におる人間が本当にやっていいことかどうか、私はわからないと思っています。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ちょうど昨日から、オオクチバス、いわゆるブラックバスについてこういう看板を立てることにしました。</sentence>
<sentence>ブラックバスの横にですね、<quote>「ブラックバスはキャッチ・アンド…」</quote>、英語で申し訳ない、わざと書いてあるカタカナで、<quote>「キャッチ・アンド・テイクアウト・アンド・イート」</quote>。</sentence>
<sentence>捕ったらつかまえて、持って帰って食べなさい。</sentence>
<sentence><quote>「キャッチ・アンド・リリースは琵琶湖の敵」</quote>。</sentence>
<sentence>理由をこう書きまして、琵琶湖博物館館長川那部浩哉と、ただし、個人の意見ですと。</sentence>
<sentence>その下にどうぞご意見を書いてくださいと紙が置いてあります。</sentence>
<sentence>とりあえずはそういう立場が、例えば博物館みたいなところにはおもしろいのではないかと、私は思っています。</sentence>
<sentence>ということは、私自身がブラックバスについてはどうであるかという、ある考え方があるわけですけれども、それを博物館として何とかするとかは思わない。</sentence>
<sentence>というようなやり方を今までもかなりやってきましたし、それに近いことを今のところやっています。</sentence>
<sentence>それ自身がけしからんという意見はもちろんありまして、例えば長良川河口堰の問題のときは、片一方からはあれは反対派そのものやと思われていますし、逆にそれこそ反対運動の人からはあれは何も言わないけしからん奴であると、そういうふうに思われていることは明白に事実でございますが、そういうことを今まではやってきました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　これからどうなるかということはわかりませんが、私は、何なんかな、いろいろなことが好きなんですね。</sentence>
<sentence>大体自分自身が自分の言うてることをときどき信用していないところがありまして、議論のときでも、実はこっち側がおもしろいと思っているときでも、その人が、例えば小原さんがこっちやと言うたら、できるだけ違うこと言いたい（笑）。</sentence>
<sentence>そういう議論の中で、私が逆様のこと言うたことで、ひょっとしたらちゃんと説得されて、私も前に思ったのがそのとおりやったというふうになるのはたいへんおもしろいという感じを持っていますので。</sentence>
<sentence>何かそんなことしたいと思って、でも六六歳になっても変わりませんね、あまり（笑）。</sentence>
<sentence>老年になると老年行動隊というのはあり得るそうで、青年行動隊と老年行動隊というのはあり得るが、中年行動隊というのはあり得ないという噂がありますから、ひょっとするとそろそろ老年行動隊やるかもしれませんが。</sentence>
<sentence>今のところ、そんなことでござい<sampling type="end" />ます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</speech>
</quotation>
</article>
</sample>
