<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBn4_00013" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBn4_00013_F001">
<paragraph>
<sentence>　私が調査隊を組んでまず最初にやってみたかったのは、低地の森にゴリラ<sampling type="start" />とチンパンジーがどうやって共存しているのかを探ることだった。</sentence>
<sentence>当時、乾燥した疎開林のチンパンジーや山地林のゴリラは人付けが進み、その生態や社会の様子が詳しく調べられていた。</sentence>
<sentence>しかし、両種の類人猿の故郷とも言うべき低地の熱帯雨林では、彼らの暮らしぶりがほとんど分かっていなかったのである。</sentence>
<sentence>過去に盛んに狩りたてられていたために、類人猿たちが極度に人間を恐れていたこと、暗い森の中は見通しが悪く、下生えがまばらなために類人猿の足跡を追いにくいことが主たる原因だった。</sentence>
<sentence>私たちにはまず、このやっかいな森をよく知っているトラッカーが必要だった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　キトゥンダはこの目的にもってこいの人物だった。</sentence>
<sentence>長年猟師をしていたから森をよく知っているし、動物を追跡する能力は高い。</sentence>
<sentence>彼の猟場は最近国立公園になり、狩猟や採集活動が禁じられたので、目下のところ仕事にあぶれている。</sentence>
<sentence>こういった人々を積極的に雇用するのが、国立公園を運営する側の責務でもあった。</sentence>
<sentence>彼は二つ返事で引き受け、同時に彼の弟のカティンディやカドゴも雇うことになった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし、キトゥンダはなかなか難しい男だった。</sentence>
<sentence>森の歩き方や暮らし方に固い信念があって、人の考えを聞く耳をもたなかったのである。</sentence>
<sentence>雇い主である私たちがこうしたいと言っても、自分のやり方に合わなければ決してやろうとはしなかった。</sentence>
<sentence>森をまっすぐ歩くことを嫌ってすぐ動物の跡をつける。</sentence>
<sentence>ゴリラの足跡を見つけると素直に追跡せずに、先回りをして待ち伏せようとする。</sentence>
<sentence>蜂の巣やおいしいキノコに出くわすと採集するまでてこでも動かない。</sentence>
<sentence>朝夕は頼まれもしないのに川へ釣りに行って、ナマズやコイ科の魚をたくさん釣り上げてくる。</sentence>
<sentence>たまに休みにすると、ゆっくり寝ていればいいのに朝早くから起きだして木のつるを曲げ、椅子やテーブルをつくりはじめる。</sentence>
<sentence>とにかく、片時もぼんやりとしていることができない性格だった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　彼に限らず、この森に暮らす男たちはみな、雇う雇われるという関係を理解していないようだった。</sentence>
<sentence>まず時間給という概念が分からなかった。</sentence>
<sentence>どうして働く時間を前もって決めなければいけないのか。</sentence>
<sentence>状況もする作業も毎日変わる。</sentence>
<sentence>仕事に費やす労力や成果のよしあしは時間で決まるわけではない、と言うのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　また、日々の目標を設定し、それを達成できれば金を払うという考えにも同意しなかった。</sentence>
<sentence>森歩きは意外性に富む出会いを積み重ねていくことだ。</sentence>
<sentence>あらかじめ結果を予想したってどれだけ当たるか知れたもんじゃない。</sentence>
<sentence>それよりも、出会いや発見があった時にそれを正確に読み、次の方針を的確に<sampling type="end" />出していった方が賢いやり方だと言う。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
