<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBn4_00026" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBn4_00026_F001">
<paragraph>
<sentence>このような人も、舌がのどに落ち込むような嚙み合わせや歯並びではないかを診てもらうべ<sampling type="start" />きでしょう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence>Ｑ７　顎が小さいと歯並びが悪くなるとか。</sentence>
<sentence>顎の小さいのはやわらかい食べ物のせいでしょうか。</sentence>
<sentence>かたいものを食べさせて、甘いガムなどは与えないほうがよいのですか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<abstract>
<sentence>Ａ　やわらかい食べ物が多くなったことが顎の発育が悪くなる根本の原因ではありません。</sentence>
<sentence>ガムは、唾液を出す道具としてとらえれば、どんどん嚙ませなければいけません。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</abstract>
<paragraph>
<sentence>　日本において<quote>「顎が小さくなった」</quote>と言われるようになったのは、顎に歯が並びきれない子が多くなったからです。</sentence>
<sentence>その原因がカレーライスやファストフードなどやわらかい食べ物にあるとされているようですが、私は以前から違うと言ってきました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　なぜなら、実際アメリカでは日本の何倍ものファストフードやハンバーガーなどが食べられていますが、顎が小さいことなど問題視されていなかったからです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　なぜ日本だけがこうなったのか。</sentence>
<sentence>それは３０〜４０年前から日本の育児からおしゃぶりが消え、指しゃぶりも好ましくないと嫌われ、甘いものも虫歯になるからだめ、ガムもだめ、と言われだしたからです。</sentence>
<sentence>おしゃぶりや指しゃぶりは、生まれたときから自然に口腔の筋肉、特に舌の筋肉を鍛えるための大事な手段であったはずなのに、育児上不衛生だとか、開咬になるなどの理由でとり上げられてしまったわけです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　たしかに日本人の乳歯の虫歯は減りました。</sentence>
<sentence>しかし、おしゃぶりやガムが消えたために赤ちゃんから幼児期、そして小学生のころまでにやらなければならない<quote>「唾液が出る→唾液を飲む」</quote>という舌の筋肉をつけるための運動が行われなくなってしまったのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　人間にとって、将来生きることそのものを鍛練する行為が人工的に絶たれたわけです。</sentence>
<sentence>舌の筋肉の発達も未熟な子どもたちは、やわらかいものしか飲み込むことができず、嚙んで食べるとうまく飲み込めないので、口に食べ物をためてしまうようになり、常にやわらかくて飲み込みやすい食べ物を好むようになります。</sentence>
<sentence>そうなるとますます舌の筋肉が育たないので、歯が歯列に並ばなくなってしまうのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　つまり、本能がそうさせているような行動、たとえば指しゃぶりや唾液を出させるような自然な行動はむしろさせなくてはいけないのです。</sentence>
<sentence>生きていく上で必要な酸素をいっぱいとり込むために必要な行為の原点は舌の筋肉を作り、唾液をいっぱい出して飲み込み、歯列を作ることです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　二歳くらいまではおしゃぶりを与え、三〜四歳過ぎたらガムを嚙ませることです。</sentence>
<sentence>最近ではキシリトールやパラチノースなど、蔗糖にかわる甘味料の入ったガムもふえています。</sentence>
<sentence>これなら虫歯も防げますし、唾液を出<sampling type="end" />すこともできて一石二鳥です。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
