<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBn4_00027" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBn4_00027_F001">
<paragraph>
<sentence>原爆<sampling type="start" />の開発である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一九三八年十二月にドイツのカイザー・ヴィルヘルム研究所のオットー・ハーン（一八七九―一九六八）らは、ウランに中性子を当てると核分裂が起こることを見出し、直ちに別のグループが行った実験でその事実が確認された。</sentence>
<sentence>これが原爆開発の発端となった研究成果である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　その後、フランスのジョリオ・キュリー（一九〇〇―五八）らは、核分裂で三個程度の中性子が飛び出すことを発見、大量のウランが核分裂の連鎖反応を起こす可能性があることが明らかになった。</sentence>
<sentence>これら一連の情報は物理学者から物理学者へと伝わり、ナチス・ドイツが軍事応用することに対する危惧が広がった。</sentence>
<sentence>同年九月にドイツがポーランドに侵攻し戦端が開かれると、原爆の製造に懐疑的だったイギリスやアメリカ政府も動きだし、四〇年には具体的な調査研究を開始した。</sentence>
<sentence>この頃にはウランのほかにプルトニウムが原爆材料になる可能性も示唆された。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　四一年十二月にアメリカは原爆開発計画を発足させた。</sentence>
<sentence>翌年夏、このプロジェクトは陸軍担当の下で<quote>「マンハッタン計画」</quote>と名付けられ、軍によって公式に原爆開発が推進されることになった。</sentence>
<sentence>マンハッタン計画は、<enclosedCharacter description="○">１</enclosedCharacter>核分裂性のウラン２３５を天然ウランから分離・濃縮する、<enclosedCharacter description="○">２</enclosedCharacter>原子炉をつくってプルトニウムを量産する、<enclosedCharacter description="○">３</enclosedCharacter>精製された高純度ウラン２３５、またはプルトニウムを用いて核爆弾を製造する、の三つを柱とした。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　人類初の核分裂制御反応は、四二年十二月二日午後三時五十分過ぎ、シカゴ大学の球技コートに建設された実験用原子炉<quote>「シカゴ・パイル一号」</quote>で達成された。</sentence>
<sentence>イタリアから亡命していたエンリコ・フェルミ（一九〇一―五四）がリーダーとなって設計・建設した原子炉で、黒鉛ブロック三百五十トンを積み上げてつくった炉容器の中に合計約三十七トンの天然ウラン（二酸化ウラン）を詰めた、いわゆる天然ウラン燃料・黒鉛減速型の原子炉であった。</sentence>
<sentence>フェルミは連鎖反応の制御に成功、これにより天然ウランからプルトニウムをつくり出す道が開かれた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この成功をもとに、西海岸のワシントン州ハンフォードに大型原子炉が建設され、いわゆる使用済み核燃料を再処理してプルトニウムを抽出・回収する準備が整えられた。</sentence>
<sentence>プルトニウム生産が開始されたのは四四年であった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ウラン２３５の分離・濃縮についてはテネシー州オークリッジに、まずＥ・Ｏ・ローレンスによる電磁分離法施設がつくられ、次にＪ・Ｒ・ダニングらによりガス拡散法の大規模工場が建設されて、四三年に稼働を開始した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　マンハッタン計画の中核である原爆製造のための実験所は、四三年にニューメキシコ州ロス<sampling type="end" />アラモスにつくられた。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
