<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBn4_00016" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBn4_00016_F001">
<paragraph>
<sentence>そこで、第<sampling type="start" />二章から、寅彦をモデルにした理学士水島寒月の結婚話を採用することにしたのであろう、それが私の秘かな仮説である。</sentence>
<sentence><sentence>（もっとも、漱石が寅彦宛の手紙に、<quote>「続々篇には寒月君にまた大役をたのむ積りだ」</quote>と書いているから、“私の秘かな仮説”というほど大袈裟なものではないが。</sentence>
）そう思って筋を追っかけると、寅彦の表情がどのように変化していったか、それを見守る漱石がどんな心境であったか、が読み取れそうな気がする。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　寅彦が愛妻の夏子を喪ったのは明治三五年一一月で、漱石が『猫』を書き始めた明治三七、三八年の頃は、まだ寅彦は心悲しい日々を送っていたのではないだろうか。</sentence>
<sentence>そのような寅彦の心情を、漱石は思いやっていたと思われる。</sentence>
<sentence>寒月書が初登場する第二章では、<quote>「首懸の松」</quote>の話を受ける形で、寒月君が隅田川の河底から呼ぶ女の声に誘われて吾妻橋から身を投げようとした逸話が語られている。</sentence>
<sentence><sentence>（寒月君は川でなく橋の上に飛び降りたのだが。</sentence>
）このあたりは、漱石が愛妻を喪った寅彦の悲しみを象徴しようとしたことが伺えそうだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ところが、第三章では<quote>「首くくりの力学」</quote>を寒月君にしゃべらせている。</sentence>
<sentence>寒月君たる寅彦がようやく精神的に立ち直ってきた証で、漱石が寒月君の金田家令嬢との結婚話を筋に加えるようにしたのは、まさに寅彦の再婚への心配りをし始めたためではないかと思われる。</sentence>
<sentence>その紆余曲折が漱石の抱いていた金満家への痛烈な皮肉と照応しており、このようなストーリー展開を採用することによって『猫』の成功が約束されたとも言えるだろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　実は、この首くくりの力学は、実際にイギリスの雑誌に掲載された科学論文を寅彦から紹介され、漱石が翻訳して使ったものである。</sentence>
<sentence>原文はもっと長いが、漱石は内容を良く把握してまとめていると、寅彦は思い出話で語っている。</sentence>
<sentence type="quasi">（また、第九章で、迷亭が寒月の大学に寄って物理の実験室を見せて貰った話をするが、実際に漱石は、寅彦の実験室を訪ねてアレコレ質問していったことも寅彦が語っている。）</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　結局、寅彦は故郷の土佐から二番目の妻寛子を伴って帰ってきた（明治三八年一二月）のだが、そのことを漱石は寒月君の結婚挿話として『猫』の最終章に使っている。</sentence>
<sentence>さらに、『猫』の最終章のほとんどを寒月君のバイオリン騒動の話としたのも、漱石が寅彦の再婚を大いに喜び、お祝いの気持で書いたのではないかと思う。</sentence>
<sentence>因みに、漱石が『猫』を脱稿したのは明治三九年七月で、新婚間もない寅彦夫婦と会った直後である。</sentence>
<sentence>このように、『猫』の執筆時期は、寅彦の私生活上の大きな変化の時期とも重なり合っていたし、それがストーリーの骨格を成していると言えそうであ<sampling type="end" />る。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
