<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBn4_00012" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBn4_00012_F001">
<paragraph>
<sentence>　頭痛や肩凝り、頸椎異常になると、疲れや<sampling type="start" />すくなり、机に持続して向かうことができなくなり、頭の働きを大きく妨げます。</sentence>
<sentence>ですから、たかが肩凝りなどと、おろそかにはできません。</sentence>
<sentence>頸椎異常はレントゲンを撮っても、なかなか写真には写りません。</sentence>
<sentence>レントゲン写真に写らなかったからといって、正常だとは限りません。</sentence>
<sentence>頸椎の異常を調べる簡単な方法があるので、覚えておくといいでしょう。</sentence>
<sentence>それは背筋をまっすぐにして肩の力を抜き、首をゆっくりと左右に回してみるのです。</sentence>
<sentence>簡単にいえば、<quote>「右向け右、左向け左」</quote>をしてみるのです。</sentence>
<sentence>このとき左右とも同じくらいに回れば、つまり視界の範囲が左右とも同じであれば頸椎は正常です。</sentence>
<sentence>もし、右の視界の範囲が左よりも狭ければ右の首に異常が生じていることになり、逆の場合は左の頸椎が異常ということになります。</sentence>
<sentence>同時に悪いほうは首を回したときにどこかに引っかかりを感じます。</sentence>
<sentence>その部分が異常をきたしているのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　頸椎に異常があるときは、<ruby rubyText="かっ">葛</ruby><ruby rubyText="こん">根</ruby><ruby rubyText="とう">湯</ruby>の原料の<ruby rubyText="くず">葛</ruby>を漢方薬と同じように温かくして飲みます。</sentence>
<sentence>またしょうがと長ねぎのスープも効き目があります。</sentence>
<sentence>親指の頭大のしょうがを刻み、長ねぎは白い部分を一本斜め切りにして、二〜三カップの水で煮立てて、熱いスープにして飲むといいのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">便秘も頭の働きを悪くします</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　便秘は、健康をそこねるだけでなく頭の働きをも悪くします。</sentence>
<sentence>便秘というのは、食べかすが腸内にとどまって排出されない状態のことです。</sentence>
<sentence>汚れたものが体内にいつまでもとどまっていると、それを吸収した血液も汚れてきます。</sentence>
<sentence>その血液が体内をめぐって脳に入れば、頭の働きにいいわけがありません。</sentence>
<sentence>また、皮膚にできものができたり、頭痛や肩凝りの原因にもなるのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　便秘解消には緩下作用のあるプルーン、アロエのほか、牛乳、ごま、繊維質の多い野菜類が効きます。</sentence>
<sentence>また、食後に軽い運動をすると、胃腸のぜんどう運動が盛んになり、効果は倍増します。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">不安神経症、不眠症からの解放を</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　胃腸障害の九割は精神的なストレスが原因で、アレルギーや便秘、頭痛なども精神的な要因が多分にあります。</sentence>
<sentence>生理でさえ精神的なものが原因で、不順になったり生理痛をおこしたりすることがあります。</sentence>
<sentence>不安神経症などの心の病気は体に大きな悪影響を及ぼすので、当然頭の働きにとってマイナスになります。</sentence>
<sentence>そして不安神経症が高じると不眠症になり、ますます頭と体に悪影響を及ぼすことになります。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　人は多かれ少なかれ不安をもって暮らしています。</sentence>
<sentence>将来への不安、生活の不安、仕事の不安、肉親への不安、死の不安などです。</sentence>
<sentence>特に受験生にとっての不安感は避けられないものです。</sentence>
<sentence>しかしそれらの不安とどう折合<sampling type="end" />いをつけるか、またその不安感から逃げ出さずに、どう立ち向かうのがいいかという問題はありますが、ここでは神経症に効き目のある食べ物について紹介します。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
