<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBn4_00046" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBn4_00046_F001">
<paragraph>
<sentence>この状態がよくいわれる<quote>「頭よりも体で覚えた」</quote>状態ですが、これは指の運動の記憶が小脳に蓄えられ、大脳皮<sampling type="start" />質の指令を受けなくても、指がある意味において自然に動くようになった状態を表わしています。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　これを<quote>「運動の自動化」</quote>といいますが、さらに小脳は、<quote>「思考の自動化」</quote>にも深く関係しているといわれています。</sentence>
<sentence>たとえば将棋の定跡ですが、初心者はいちいち大脳皮質で定跡を意識しながら駒を動かすのに対して、プロ級になると、定跡は小脳に記憶され、いわば体で覚えているので、大脳皮質を大局観などの、より高次の脳機能である思考や判断のために空けておくことができるというわけです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　最高の漢方薬は、このように記憶の中枢であり、アルツハイマー病でも障害が大きい海馬や大脳皮質、さらに脳全体の中でも最も重要な部位とされている小脳の酸化を抑え、老化を防ぐことが確認されました。</sentence>
<sentence>このようなすばらしい効果は、前述した強力な活性酸素消去作用によるものです。</sentence>
<sentence>つまり最高の漢方薬は、悪魔の酸素のなかでもその強さ（酸化力）において、最高の位に位置するヒドロキシルラジカルや、第二位のスーパーオキシド・ラジカルをほぼ完璧に消滅、消去させてしまう、驚くべき作用を持っているのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">●脳を守る漢方薬の秘密（３）　ＳＯＤの活性を高める作用</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">脳を守り、長生きを約束</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　最高の漢方薬には、もっとすごい効果があります。</sentence>
<sentence>それは、私たちが生まれながらに持っている酸化ストレスに対する生体防御システムのなかで、最も優れた誘導酵素ＳＯＤの活性を高める作用があることです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　先ほど述べた実験で、漢方薬を混ぜたエサを与えた実験動物の脳を取り出し、ＳＯＤの活性を調べたところ、普通のエサを食べていた実験動物の脳よりＳＯＤの活性が高まっていたのです。</sentence>
<sentence>まだそのメカニズムまではわかっていませんが、最高の漢方薬はそれ自身で、脳内に発生した悪魔の酸素（ヒドロキシルラジカルやスーパーオキシド・ラジカル）を消去します。</sentence>
<sentence>さらに、強力な悪魔の酸素であるスーパーオキシド・ラジカルを特異的に消去、消滅させる能力を持つ正義の味方、誘導酵素ＳＯＤの活性までも高めてしまうという二重の効果で脳を守り、老化を防いでくれると考えられるのです（引用文献<enclosedCharacter description="○">３</enclosedCharacter>）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし最高の漢方薬の効果は、まだまだこんなものではありません。</sentence>
<sentence>じつは、最高の漢方薬を飲むことで防げたのは、脳の老化だけではありませんでした。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　京都にある大学の研究所に、ＳＡＭ（サム）という名前のネズミたちがいます。</sentence>
<sentence>このネズミたちは、よく老化の研究に使われる実験動物で、遺伝的に体の老化が早く進み、平均寿命が一年くらいで死んでしまうので、老化促進モデルマウスとも呼ばれています。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　このうちの、正確な名前はＳＡＭ・Ｐ<sampling type="end" />８（サム・ピーエイト）と呼ばれている八人（<sentence>？</sentence>
）兄弟の末っ子のサムは、寿命が短いことで知られています。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
