<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBn5_00049" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBn5_00049_F001">
<paragraph>
<sentence>席上市側は、今回の計画は市の発案<sampling type="start" />であり、地元は関係がないと言ったりした。</sentence>
<sentence>要するに反対意見も出たが、地元は橋が架かった場合の問題点を指摘することが中心となり、市側は建設を前提として答えるので、市側のペースに引き込まれ、地元は押され気味で、意見はいろいろ出たものの、どちらかと言えば批判はしても諦めムードだったという。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　地元はきわめて保守的な地域でお上の方針には従順な気風がある。</sentence>
<sentence>こういう地域の説得はできるだけ権力を振りかざして計画を既成事実として押しつける方法が、市側としてはもっとも賢明な説得方法である。</sentence>
<sentence>自治連主催の第二回説明会は八月二十五日に開かれており、都市計画のための公告・縦覧はその三日後から始まったのだから、事実上地元切り捨て発車だったと言ってよい。</sentence>
<sentence>八月十八日、地元の料飲店も加入する中京料飲組合は先斗町一帯の全戸チラシ配布をおこなった。</sentence>
<sentence><quote>「情緒ある木屋町を取り戻す運動を進める対策協議会」</quote>も八月二十六日、地元全戸にチラシ配布をおこなっている。</sentence>
<sentence>同時に八月二十五日、上・中・下京の三料飲組合と木屋町対策協は、都市計画決定の手続き開始を強行しないよう求める申し入れを京都市におこなった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　元々、橋の東側は利便性や商売の活性化という視点から橋建設に賛成が多く、西側は反対が多いというのが以前からの傾向だったが、反対を無視して強引に計画を進める市側に対して、西側の主張を通すためにはみなが結束して当たる必要があるため、中京料飲組合事務局長の加藤正信氏が奔走して九月四日<quote>「鴨川歩道橋を考える会」</quote>を結成した。</sentence>
<sentence><quote>「考える会」</quote>は同日、世話人として斎藤祐一郎（木屋町）、池田英三（鴨川を美しくする会）、武藤昭子（先斗町のお茶屋<quote>「富士君」</quote>女将）、柴田京子（先斗町<quote>「山とみ」</quote>女将）、加藤正信の五人を選出した。</sentence>
<sentence>これらの人びとは最後まで初心を貫いて奮闘することになる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一方お膝元の京都市職員労働組合は<quote>「市長の暴走を批判し、市民参加を求める」</quote>という市民向け批判ビラ五万枚を作成、市民に配布した。</sentence>
<sentence>さらに八月二十六日、市職労都市支部は都市計画局長宛に<quote>「都計審手続きに対する申入書」</quote>を提出した。</sentence>
<sentence type="quasi">そこには</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<list>
<listItem>
<sentence type="quasi">・資料やスケジュールなどが職場全体に明らかにされない中で、都市計画案の公告縦覧がおこなわれようとしている</sentence>
<br type="automatic_original" />
</listItem>
<listItem>
<sentence type="quasi">・職員合意、市民合意でまちづくりを進めよ</sentence>
<br type="automatic_original" />
</listItem>
<listItem>
<sentence type="quasi">・法定縦覧の時期を延期するなど市民的な議論を踏まえよ</sentence>
<br type="automatic_original" />
</listItem>
<listItem>
<sentence type="quasi">・行政だけのスケジュール優先姿勢を改めよ</sentence>
<br type="automatic_original" />
</listItem>
</list>
<sentence>という内容が盛られていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
<paragraph>
<sentence>　これら一連の状況を見るならば、架橋計画の推進が、地元（西側）の合意も、これまでの慣行であった関係職員の合意も、いわんや市民の合意が全くなされないままに、一方的<sampling type="end" />に市長専断で押し進められたことが明瞭である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
