<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBn5_00069" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBn5_00069_F001">
<paragraph>
<sentence>　ＳＰＡ型アパレルブランドにとってファッショングッズは、季節性がアパレルより弱く、値ごろな価格設定がしやすいため年<sampling type="start" />間の売上げ安定化につながるほか、店頭でのグッズの陳列が集客力アップにも寄与するため、企画を充実する動きに拍車が掛かっている。</sentence>
<sentence>九八年にヒットしたボディバッグはアパレル側からの企画が中心で、雑貨のヒット商品はアパレルブランドから発信したものが増えている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　靴はコンフォートシューズが注目されており、ファッション性と機能性をより高めた企画が進んでいる。</sentence>
<sentence>ただ、ヤングのレディスで流行った厚底サンダルのように、必ずしも機能性というより感覚的な満足を優先して購入する場合もある。</sentence>
<sentence>バッグはボディバッグ、ミニショルダー、リュックなどウエアとのコーディネート性の高い商品が広がってきた。</sentence>
<sentence>アクセサリー、スカーフ、マフラー、帽子などもウエアとの組み合わせを意識したカジュアルな商品が増えている。</sentence>
<sentence>グッズもデザインが多様化しており、ウエアとグッズ、グッズとグッズの中間商品などアイテムの境界がなくなっており、一部の特殊商品を除くとアイテム別あるいは製造や卸といった業態別に分かれている業界の枠組みもしだいに緩んでくるとの見方が強い。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">ひとくちメモ</sentence>
<br type="automatic_original" />
<sentence type="quasi">〈ビスポーク〉</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<sentence>ＢＥＳＰＯＫＥ＝<quote>「誂（あつらえ）えの」</quote><quote>「注文の」</quote>の意味。</sentence>
<sentence>テーラーが顧客と対話しながらつくる注文服を指す。</sentence>
<sentence>メジャーによる採寸、生地の選定、１〜２回の仮縫いを経て、パターンやシルエット、ディテールの仕様などを客の好みに合わせて作る。</sentence>
<sentence>イタリアのス・ミズーラと同義語。</sentence>
<br type="automatic_original" />
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">ヤング向けのファッションジュエリーが市場をリード</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　若い女性たちに人気があるのが百貨店一階にあるジュエリー売り場。</sentence>
<sentence>一万〜三万円ぐらいまでの低価格の<quote>「ファッションジュエリー」</quote>は、いまのところ、不況知らずの感がある。</sentence>
<sentence>そのヤングのジュエリーブームを支えているのは、シルバー、ホワイトゴールド、プラチナを素材にした<quote>「白いジュエリー」</quote>。</sentence>
<sentence>ブームになってから数年を経過しているが、いっこうに衰える気配がない。</sentence>
<sentence>白いジュエリーに人気が集中しているのは、<quote>「シンプルでスポーティー」</quote>という現在のファッション傾向を反映しているからだ。</sentence>
<sentence>最近ではこの傾向がさらに進んで、透明なつり糸を使ったよりシンプルな<quote>「インビジブル（見えない）ネックレス」</quote>などが人気を呼んでいる。</sentence>
<sentence>もちろん大きな色石や高額なダイヤモンドをリングの上に載せた一個何百万円もするような商品もあるが、最近はそうした財産価値でなく、ファッション性のある低価格帯のジュエリーの需要が高まっている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ジュエリー業界をその商品特性で大きく分けると、一つは高額な宝飾品の世界が挙げられる。</sentence>
<sentence>もう一つは<quote>「ブルガリ」</quote><quote>「ティファニー」</quote><quote>「カルチェ」</quote>といっ<sampling type="end" />たブランド品の世界。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
