<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBn5_00062" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBn5_00062_F001">
<quotation>
<speech>
<paragraph>
<sentence type="quasi"><sentence>　「最近のロサンゼルスの建築での大きな変化っていうのは、なんだか他の土地の建物と似てきたっていうことじゃないかなあ。</sentence>
<sentence>僕らは、多分もっと大きなスケールの文化っていうものの一部なんだよ。</sentence>
<sentence>多分この二〇年間でマーケットのあり方は本当に変化してしまって、ロサンゼルスでの市場にヨーロッパやアジアから誰でもが参加できるようなそういう状況になって<sampling type="start" />きたんだと思うんだ。</sentence>
<sentence>例えば僕らがインタビューを受けた住宅の施主は、レム・クールハウスやタダオ・アンドウにも声を掛けてたりってこともあるしね。」</sentence>
</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</speech>
</quotation>
<sentence>と、ケビン・ゲーリーは、フランク・ゲーリーの事務所近くにある彼らの事務所で語ってくれた。</sentence>
<sentence>ここは独特のボーストリング・トラスの産業用倉庫を改善したもので、彼らが内装のデザインを行ったプロダクション会社と場所を共有している。</sentence>
<sentence>サンタモニカの内陸部、特にサンタモニカフリーウェイ近辺には、こうした類の産業用の建物が多く点在しており、かつてのＳＣＩ‐ＡＲＣのようにそれらの建物は、現在映画のプロダクション会社やデザイナーのためのスタジオ、あるいはコンピュターグラフィックスなどの新しい技術を背景とした産業のための全く新しいプログラムに対応するようにデザインし直され、そうした新しい人種のためのスペースを提供している。</sentence>
<br type="automatic_original" />
<paragraph>
<sentence>　このウィンドミル・レーンもこうしたものの一つで、産業用の建物の荒々しい空間の中に数多くの高価なコンピューター機器が並んでいる様は、独特の雰囲気を漂わせている。</sentence>
<sentence>中でもこのプロダクションのインテリアデザインを独特のものとしているのは、倉庫の巨大なスペースを仕切る間仕切りとして用いられている、砂漠に放置されたＢ‐５２爆撃機の巨大な翼から外されたフラップの数々である。</sentence>
<sentence>その存在感は倉庫スペースという均質な空間の中に、強力な地場を発生し空間を独特なものに変えている。</sentence>
<sentence>コンピューターの中のクリーンな世界と、そのコンピューターが設置されている外の世界の荒々しい錆び付いた鉄の量塊の持つ、凶暴なほどのリアリティの並置は、ロサンゼルスの現在を見ているような気がする。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　事務所から少しのところにあるケビンの自宅は、先ほどの彼のコメントを裏づけるかのように、最近流行のダッチモダンや、日本の建築の影響を受けたデザインのように見受けられる。</sentence>
<sentence>この住宅は、通りに面した小さなバンガローの後ろ側に増築されたもので、一階がガレージ、二階が居間、三階がベッドルームといった三層の構成になっている。</sentence>
<sentence>一階のリビングスペースは半透明のプラスティックの壁で覆われており、その壁のいくつかを動かすことによって、空間の構成を自由に変えることが可能となっている。</sentence>
<sentence>また、内装や三階の壁には多くのプライウッドが使用され、全体に軽快な印象を与える。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<speech>
<paragraph>
<sentence type="quasi"><sentence>　「でも、明らかにロサンゼルスの建築を他の建築と違ったものにする、そういった特徴はあると思うよ。</sentence>
<sentence>ＬＡではイデオロギーが先行していくってことはないんだ。</sentence>
<sentence>どちらかと言えば、仕事を<sampling type="end" />しながら学んでいくっていうスタイルさ。</sentence>
<sentence>我々は自分達の考えを、プロジェクトを建てている間に様々に実験し、そしてその発展を観察することで、変化させ、発展させていくようなやり方を取っている。</sentence>
<sentence>イデオロギーや理論が大事じゃないっていうわけじゃないんだけど、それが我々の仕事をドライブさせてるわけじゃないんだ。</sentence>
<sentence>ロサンゼルスのイメージはいつも豪勢だけど、建築家にとってそれは決して楽な場所じゃなかった。</sentence>
<sentence>特に九〇年代の不況の時代では、我々のほとんどの仕事というのは改装が多かったよ。</sentence>
<sentence>この街はタフで厳しくて、我々のほとんどの住宅や商業的なプロジェクトは、環境の悪さや交通やホームレスといった、都市の現実とやり合わなくてはいけなかったんだ。」</sentence>
</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</speech>
</quotation>
</article>
</sample>
