<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBn5_00024" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBn5_00024_F001">
<paragraph>
<sentence>　吉村理穂さんは自らの修士論文で、母親の自己評<sampling type="start" />価とソーシャルサポートや子どもの気質との関係を研究しています。</sentence>
<sentence>その主たる結果のひとつは<quote>「夫の育児・家事協力より夫婦の満足度のほうが母親としての自己評価への影響が強かった」</quote>というものです。</sentence>
<sentence><quote>「夫が子どもの遊びにつきあってくれる」</quote>とか<quote>「買い物に一緒に行ってくれる」</quote>ことよりも、妻が夫婦関係に満足していることのほうが重要だったというわけです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　次の竹之内志津香さんの研究も興味深いものでした。</sentence>
<sentence>彼女は母親の家族に対する肯定感と、夫や夫以外からのサポートとの関係を調べました。</sentence>
<sentence>その結果、母親が受けるサポートのうち情緒的サポート（元気づけてくれる、尊重してくれるなど）とコンパニオンシップ（一緒に外出する、一日の出来事を話し合うなど）が重要でした。</sentence>
<sentence>家事育児サポート（毎日の家事育児に関するもの）や育児援助サポート（育児に関して困ったことが起きたときに関するもの）の重要性は低かったのです。</sentence>
<sentence>竹之内さんは、母親としての役割を支えるサポートよりも母親を個人として支えるサポートのほうが、母親の家族に対する肯定感を高めるために必要だと言っています。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　以上の研究から見えてくるものははっきりしています。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　家事・育児で忙しくしている母親は、援助を必要としているでしょう。</sentence>
<sentence>しかしその援助は、必ずしも具体的に家事育児を手伝ってほしいということではないようです。</sentence>
<sentence>むろん手伝ってくれれば大助かりでしょうし、母親の精神面にも良い影響を与えるでしょう。</sentence>
<sentence>しかし、それ以上に大切なのは、母親を一個の人間として大切に思い尊重し認めるという夫の姿勢なのではないでしょうか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　母親は、忙しい夫に必ずしも家事育児をあれこれと分担して欲しいと思っていないかも知れません。</sentence>
<sentence>でも、自分が認められることによって、また、夫と良い関係を維持できることによって、母親の自尊心もやる気も、かなり影響されることは確かなようです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
<article articleID="LBn5_00024_F002">
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">（４）心が動かない乳幼児たち</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">自分の意思で人間世界を探る意味</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　首のすわらない赤ちゃん時代から、いい刺激になると英語のテープを何時間も聞かせ、心がなごむステキな映像だからと、アニメや風景のビデオを見せ続けたりすると、与えられた環境の中で外からの刺激をただ受け取るだけ、受け身の生活をしながら育っていくことになる。</sentence>
<sentence>自分の意思をだす間もなく、さまざまな物を<quote>「いい刺激」</quote>という理由で与えられる。</sentence>
<sentence>子どもたちの表情からキラキラとした目の輝きが失せ、ただ次の与えられる刺激を待つ、ぼーっとした表情が残る。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　現代は<quote>「授かる」</quote>から両親の意思と努力の結果<quote>「作る」</quote>存在になった赤ちゃん。</sentence>
<sentence>そのためか、両親は失敗しないよ<sampling type="end" />うに<quote>「いい刺激」</quote>を一生懸命与える育児をしているようだ。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
