<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBn5_00016" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBn5_00016_F001">
<paragraph>
<sentence>住宅は窓から見る自然の景観をていねいに計算して見<sampling type="start" />せていますが、それが美術館では絵画のフレームを通しての景観になっています。</sentence>
<sentence>東京の国立西洋美術館の不透明なコンクリートの表面も、実は、サヴォア邸の穴のあいた表面と同じ論理を持っているわけです。</sentence>
<sentence>そしてまた、最終的に美術館の表面に穴をあけて来館者を地上に連れ戻す階段も、サヴォア邸の初期の計画案に見いだすことができます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　これは別に驚くほどのことではありません。</sentence>
<sentence>ル・コルビュジエの設計思想は、都市計画の骨子も含めて全部、彼の住宅をめぐる思考から生まれたものなのです。</sentence>
<sentence>この螺旋形美術館を理解するためには、住宅を理解しなければなりません。</sentence>
<sentence>とくに、ル・コルビュジエの住宅がどのようにして壁というものの意味や内部と外観の間の線を変えたか、それを理解しなければなりません。</sentence>
<sentence>また、それをやりながら、建築物の場所（サイト）と文化との関係も変えていったことを忘れてはいけないと思います。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ル・コルビュジエの家の中では、すべてが見る者の注意を絶えず住宅の周辺部分に導くように配置されているように思われます。</sentence>
<sentence>視線がこういうふうに計算されたやり方で屋外へと誘導されるということは、ル・コルビュジエの住宅を景色のためのフレームとして理解すべきであるということではないでしょうか。</sentence>
<sentence>すなわち視線がいつも奥へと誘導される。</sentence>
<sentence>しかも体もそのような形に誘導されているわけです。</sentence>
<sentence>さらに、実際に<quote>「屋外」</quote>、つまりテラスとか<quote>「ルーフ・ガーデン」</quote>にいる時にも、サヴォア邸でもそうですが、壁は風景にフレームを与えるために作られています。</sentence>
<sentence>またそこから室内を見た場合にも、室内を通りぬけてフレーミングされた風景へと向かうことになります。</sentence>
<sentence>つまり、重なり合った複数のフレームの連鎖があるということです。</sentence>
<sentence>こうした複数のフレームがプロムナードによって時間性を与えられているわけです。</sentence>
<sentence>ここでは静止した状態でいる自分というのは想像しがたいものとなっています。</sentence>
<sentence>ル・コルビュジエのインテリアの写真を見ると、つい今しがたまで誰かがいて、いなくなったという印象を与えています。</sentence>
<sentence>たとえばサヴォア邸の玄関に置かれたコートや帽子、同じくサヴォア邸のキッチンに置かれたパンや水差し。</sentence>
<sentence>もう一つ気が付きますが、キッチンのドアが開きっ放しになっています。</sentence>
<sentence>誰かがつい今、立ち去ったばかりだというような印象を与えています。</sentence>
<sentence>ああ、会えなかったわねという感じです。</sentence>
<sentence>ガルシュのスタイン邸のキッチンの生魚の場合もそうです。</sentence>
<sentence>そして、ひとたびいちばん高い所に着いた時も、たとえばサヴォア邸でいえばプロムナードの頂点であるテラスの上に行った<sampling type="end" />時でも、風景もフレームしているそのテラスの窓枠には、帽子、サングラス、小さな箱（煙草か）、ライターが置かれています。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
