<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBn5_00052" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBn5_00052_F001">
<paragraph>
<sentence>　さらに環境を改善するコストは誰が負担するかという<sampling type="start" />問題もあります。</sentence>
<sentence>企業はもちろん社会的責任を認識し、省エネルギー・資源循環型社会の実現に向けて努力し、市場メカニズムを超えたいろいろなことを考えることも必要です。</sentence>
<sentence>しかし市場メカニズムを単に超えるというのでは、産業あるいは経済の問題としてはうまくいきません。</sentence>
<sentence>たとえば地方自治体などのゴミ発電を奨励するために、<quote>「電力会社はそこが発電する電気を特別に高く買ったらどうか」</quote>というご意見がありますが、これではコストが上がってしまうわけで、熾烈な国際競争を行っている産業のお客さまに高いものを売るわけにはとてもいきません。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<figureBlock>
<figure>
</figure>
<caption>
<sentence type="quasi">単位発電電力量当たりのＣＯ<subScript>２</subScript>排出量の国際比較</sentence>
<br type="automatic_original" />
<sentence type="quasi">出典：ＥＮＥＲＧＹ　ＢＡＬＡＮＣＥＳ　ＯＦ　ＯＥＣＤ　ＣＯＵＮＴＲＩＥＳ　１９９４―９５　より試算</sentence>
<br type="automatic_original" />
</caption>
</figureBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">環境税と排出権取引について</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　環境税を導入すると、お客さまが環境を考えてエネルギーを使ってくださるという強力な説があります。</sentence>
<sentence>現在の市場メカニズムで外部不経済となってしまう地球環境問題への対応コストを、社会経済システムに内部化するという新しい市場メカニズムとして環境税を導入すべきというのは、確かに魅力的なご意見であり、マーケット・メカニズムを用いて温暖化防止を図る一つの道具として考えられますが、本当にそうなるだろうか。</sentence>
<sentence>いくつか問題がありすぎないか、私には懸念があります。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　まず、世界共通に、同時に導入しないと、国際競争の面で不公平が出る。</sentence>
<sentence>工場が日本にあると環境税が加わった高い電気になるからといって外国に進出する。</sentence>
<sentence>そうなって、外国でＣＯ<subScript>２</subScript>をたくさん排出することになっては意味がありません。</sentence>
<sentence>二番目に、国民に広く、薄く課税して、それを財源に省エネルギーや新エネルギーの開発を図るという考えがありますが、これでは消費行動を変える効果はあまりないのではないか。</sentence>
<sentence>石油ショック後、電気料金が急騰した時期がありましたが、結局あのとき電気の需要はあまり落ち込まなかったという事実があります。</sentence>
<sentence>もう一つ、税負担の公平性という問題です。</sentence>
<sentence>電気はどなたもお使いになりますから、どうしても弱者、貧しい方々に環境税は逆進的に作用するということもあります。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　いま申し上げたようなことのない環境税を実現するのがいいとの説もありますが、口で言うほど簡単に実施できるとは思えず、よく勉強しようと思っています。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　国際措置として、排出権取引の方式が検討されています。</sentence>
<sentence>私個人としては、あまり安易に導入してしまうと、お金によって解決できるというので、環境保護を自助努力によってやっていくのではなく、これで一旗あげてやろうとい<sampling type="end" />うかたちになりすぎはしないかということで、ちょっと心配だと申し上げておきます。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
