<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBn5_00025" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBn5_00025_F001">
<sentence>ツグミはおなじ日々を過ごしつづけるだろうし、狩り好きの人間は狩りをつづ<sampling type="start" />けるだろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
<paragraph>
<sentence>　味覚のレベルでは、ワインの重要な一〇の分子を化学的にいっしょにして、製品をつくることができる。</sentence>
<sentence>そのワインは、くせのない、販売用のワインにふさわしいものになり、人々を喜ばせるだろう。</sentence>
<sentence>しかし、優れたワインをつくることは、それとはちがう。</sentence>
<sentence>ごまかしは不可能である。</sentence>
<sentence>ワインの未来は、かなり明瞭に描くことができる。</sentence>
<sentence>醸造業者のなかには魂を売りわたして、商業的な製品づくりにはげむ人たちもいることだろう。</sentence>
<sentence>だが、べつのやり方に従って、ワインを神聖なものと考える職人もいるのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　どうしたらよりよいワインをつくることができるのか。</sentence>
<sentence>これは、マルゴー村の友人であるシャトー・モンブリゾンのジャン＝リュック・ヴォンデルハイデンとぼくの議論のテーマである。</sentence>
<sentence>昔のブレニャン大修道院跡の木陰に腰をおろし、ぼくらはワインを通じて世界をつくりなおそうと話しあった。</sentence>
<sentence>数時間にわたり話しあって、ぼくらはたいていは、いくつかの夢のような計画にたどりつく。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　完璧なワインを追い求めるには、まず自分の精神を高めなければならない。</sentence>
<sentence>イタリアを旅し、美術館を訪ねて、フラ・アンジェリーコ、ピエロ・デッラ・フランチェスカ、ミケランジェロなどの作品に感動したり、ブラマンテの教会とパッラーディオの別荘をみてまわったり、図書館に通って教養を高めたり…こうしておなじ完璧さを求めた芸術に触れることで感受性が豊かになるだろうし、もちろん、こうした感受性を高めればおのずと適切な決定が得られるだろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　だから、ある書物に述べられている、<quote>「いいワインをつくりたければ、方式に従うことだ」</quote>というせりふは、あまり意味がないのだ。</sentence>
<sentence>優れたワインは、自然と文明の結びつきという、べつのところから誕生する。</sentence>
<sentence>そしてそれは、人間がブドウを<ruby rubyText="あつ">圧</ruby><ruby rubyText="さく">搾</ruby>し、ワインをつくろうと考えたときから変わっていないのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">訳者あとがき</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　本書はＶｉｇｎｅｒｏｎ　ｄｕ　Ｍｅｄｏｃ（Ｅｄｉｔｉｏｎ　Ｐａｙｏｔ　＆　Ｒｉｖａｇｅｓ，１９９６）の全訳である。</sentence>
<sentence>著者のフィリップ・クリアン氏は、メドックの小さなシャトーのオーナーだが、とくにオー・メドックにみられるような、たんに畑や醸造所に投資するだけで実務を他人任せにするオーナーたちとは異なる。</sentence>
<sentence>祖父の代から受け継いだブドウ畑を精魂込めて守り、至高のワインを夢見て、みずから農作業にたずさわりながら、試行錯誤をくりかえし、ワインづくりに励んできた農夫である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　これまでのところ、ワインづくりの先進諸国では、現場にたずさわる人間がブドウやワインについて書くことはほとんどなかった。</sentence>
<sentence>そうした仕事はイギリスとアメリカのワイン・ジャー<sampling type="end" />ナリストたちの手にゆだねられてきたし、かれらの手によるワイン入門とか、ワインの概説書のたぐいがもてはやされるのも、イギリスとアメリカと日本の特殊な現象である（邦訳されているワイン生産者の手記『カリフォルニア・ワイナリーの四季』［ジャパンタイムズ刊］の著者ジョイ・スターリングもジャーナリスト出身だ）。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
