<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBn5_00006" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBn5_00006_F001">
<paragraph>
<sentence>そこで、夕食のことを考える時間があまりないときは、結局ぶ厚くて肉汁たっぷりのリブステーキやかりかりに焼いたチキン、カモに頼るこ<sampling type="start" />とになる。</sentence>
<sentence>こうしたものをわたしは玄人はだしに調理するし、いつ食べてもおいしいが、こうしたものは飽和脂肪を滲み出させている。</sentence>
<sentence>夕食のことを考える時間があるときは、ブールブラン（酸味のあるバターソース）をかけた魚料理を用意する。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「バター、<ruby rubyText="シャルキュトゥリ">豚の加工肉</ruby>、オイル、フォアグラ、生クリーム、チーズ、ワインは、どれもフランス人の日々の食生活になくてはならないものですが、それでもフランス人は太りすぎもしないし、心臓病にもかかりません」</quote>とモンティニャックは書いている。</sentence>
<sentence>これは事実だ。</sentence>
<sentence>フランス的逆説<noteMarker text="＊" />として広く知られている現象である。</sentence>
<sentence>しかし太りすぎもしなければ心臓病にもかからないのなら、フランス人はなぜこぞってモンティニャック方式に従っているのだ？</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<paragraph>
<sentence type="quasi">　（＊フランス的逆説については、第一部の『<sentence>フランス人はなぜ、ハエのように落ちないのか？</sentence>
』で述べている）</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　初めてフランスで発表されたとき、モンティニャックのダイエットは、かの地の栄養学者たちに<quote>「心臓発作へのパスポート」</quote>として攻撃された。</sentence>
<sentence>著書が版を重ねるにつれ、モンティニャックは善玉脂質と悪玉脂質の相違を、飽和脂肪、多価不飽和脂肪、一価不飽和脂肪の相違をより強調するようになってきた。</sentence>
<sentence>やせるためというより心臓を健康に保つためにだ。</sentence>
<sentence>すると彼のいうことが、そこいらの栄養学者にどんどん似てくるのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　わたしは主治医に電話して、ダイエット二十八日目に一通りの血液検査をやってもらうことにした。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし一筋の希望がわたしの暗い予感を貫いた。</sentence>
<sentence>公衆衛生局長官は教えてくれていないが、人口のかなりの比率が食生活に無感応である―コレステロールにしろ他の血液脂肪にしろ、食べるものにさほど影響を受けないのだ。</sentence>
<sentence>公衆衛生局の事業や声明というものの狙いはよりおおぜいに福利をもたらすことであって、われわれ一人一人の福利ではない。</sentence>
<sentence>だれもが食生活に敏感なら、コレステロールを低下させる薬など必要ないだろう。</sentence>
<sentence>低脂肪ダイエットをしてもわたしの脂肪値が落ちないとしたら、高脂肪ダイエットをしても上がらないかもしれないではないか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　コンピューターの前にすわり、<ruby rubyText="メドライン">医学情報提供システム</ruby>にログオンし、<quote>「血糖指数」</quote>をサーチする。</sentence>
<sentence>この問題に関しては、モンティニャックはほぼ正しく事実を把握している。</sentence>
<sentence>同じ炭水化物でも驚くべき、意外な相違があるのだ。</sentence>
<sentence>あるものは血液中の糖分を急上昇させ、あるものはさせない。</sentence>
<sentence>炭水化物の分子は複雑で、グルコース値を上昇させる速度やエネルギーを特定できない。</sentence>
<sentence>食品の血糖指数は、成分それ自体もさることながら、どのように加工されているか、どんな形で食べられる<sampling type="end" />かにもよる。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
