<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBn5_00010" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBn5_00010_F001">
<paragraph>
<sentence>研究所には特許センタ<sampling type="start" />ーという機能があり、ここでは常に全世界にアンテナを張っていて、検索情報をパーフェクトに網羅しています。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　やってみたいと思ったことをまずは精一杯全部調べ上げ、他がすでにやっていることであるならば、その場でやめてしまいます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">白紙の状態になる</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　反対に調査の結果、類似の研究成果がどこからも出ていないという場合は即座に研究に取りかかる、というとそうではありません。</sentence>
<sentence>着手の前に私は、気持ちの上でまず“白紙の状態”になるようにしています。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　白紙の状態ということには、少し説明が必要でしょう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　発明でも経営に関することでもいいのです。</sentence>
<sentence>何かをしようと考えたときに、それがいいことか悪いことか、世の中に必要なものなのか否か、これをまずはじっくりと見極めます。</sentence>
<sentence>これまで何度も書き連ねてきた“損得よりも善悪”の考え方につながりますが、白紙になるということはつまり、物事を客観的にとらえるということでもあるのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　これから世に送り出したいものがとても素晴らしいことであることが確信できたら、次のステップとして、陽の目をみさせるまでに表出してくるさまざまな要因をくぐり抜けることに専心します。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　物事が成就されるまでには、何百、何千という必要要因があります。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　少し本筋とはそぐわないたとえになりますが<quote>「昼食にスパゲティを食べよう」</quote>といった、日常のなかでの取るに足らない事柄であろうともそれは同じです。</sentence>
<sentence type="quasi"><quote>「打ち合わせが長引いて、取引先の人と一緒に店屋物を食べることになった」</quote><quote>「食費の節約で妻から弁当を持たされた」</quote></sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「目当ての店に行くまえに、いい匂いのする定食屋につい入ってしまった」</quote>など、目的をクリアできない要素がたった一つでもあるのならば、それは成し遂げられないことがお分かりいただけると思います。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　思ったことを確実に成功させるためには、その阻害要因を消去法で一つひとつ消していくことが必要です。</sentence>
<sentence><quote>「こういうことをしたい」</quote>というテーマがみつかったら、その実現を妨げている要素を紙に全部書き出すのです。</sentence>
<sentence>あとは、それを一個一個潰していくだけ。</sentence>
<sentence>そうすれば、ほうっておいても後に残るのは成功しかありません。</sentence>
<sentence>地道にコツコツと消していく作業を行なっていれば、いつの間にか、知らないうちに自然に成功しています。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　こう考えていくと、研究開発も経営も、飛び抜けて難しいものではないのだと思います。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ところが日本人は、この消去法にあまり長けていないように思います。</sentence>
<sentence>目的に到達できない阻害要因に対して安易に目をつぶりがちで、<quote>「やはりできないのだ」</quote>と、早々に断念してしまうのです。</sentence>
<sentence>実現を阻止する要因をすべて排除する<sampling type="end" />ためには、前項で述べた本業以外に雑学としての知識を持つことが大切です。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
