<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBn5_00058" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBn5_00058_F001">
<paragraph>
<sentence>くわえて，低廉な並行輸入品が巷に溢れるとすれば，それま<sampling type="start" />で高価格で販売することにより維持していた商品のブランド・イメージが崩れ，単なる値崩れに止まらない打撃を被ることにもなりかねない。</sentence>
<sentence>また，外国企業と日本国内における一手販売契約を締結している総代理店は，値崩れの問題以外にも自己を通した商品の販売量が落ちることになるなど，並行輸入の阻止に独自の利益を有している。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　こうした場合，知的財産権が並行輸入品の流入を阻止する手段として用いられることがある。</sentence>
<sentence>外国企業が自社の商品に関して日本国内において知的財産権を有している場合，この知的財産権に基づいて並行輸入品の輸入や日本国内での販売を差し止めようとすることが少なくないのである（本問題については，より詳しくは，田村善之<quote>「並行輸入と知的財産権」</quote>同・理論，同<quote>「続・並行輸入と知的財産権」</quote>同・思考形式）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この問題に関しては，かつては属地主義や独立の原則との関係が取り沙汰され，並行輸入を許容することは両原則に抵触すると理解する文献も存在した。</sentence>
<sentence>しかし，属地主義の要請（→第２章Ⅰ）からは，並行輸入品の日本国内への輸入行為，国内での販売行為については日本の特許法等を適用せよという命題以上のことは出てくるものではなく，その日本の特許法の解釈として特許権侵害とはならないと考えるに際して，外国での拡布の態様を斟酌しても属地主義に反するものではない。</sentence>
<sentence>このことは，外国刊行物記載を特許の有効要件としても（特許２９条１項３号）属地主義に反しないことと同じことである。</sentence>
<sentence>また，並行輸入品について特許権侵害等を否定したとしても，特許権等そのものの存否とは何ら関わりのないことであるから，直接，独立の原則に反するものではない（もっともⅡで後述するように，その趣旨とは無関係とはいいがたいところもある）。</sentence>
<sentence>ゆえに，この問題は純粋に日本法の解釈論として考えてよいことになる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">２　特許権</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　外国企業が日本の特許権を取得している場合，特許発明の実施部分を含む商品を他人が日本国内に輸入し，販売する行為は，条文を形式的に当てはめると特許権の侵害行為であるから（特許６８条・２条３項）特許権者の許諾が必要ということになり，外国企業は特許権に基づいて並行輸入品の輸入，販売を差し止めることができそうである（大阪地判昭和４４．６．９無体集１巻１６０頁［中古ボーリング用自動ピン立て装置］，東京地判平成６．７．２２知裁集２６巻２号７３３頁［ＢＢＳ一審］）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　他方で，国内で特許権者が特許製品を製造，販売した場合に用尽理論が適用されるのであれば（→第２編第１章Ⅳ２　１）<enclosedCharacter description="○">３</enclosedCharacter>），特許製品が国外で製造販売された場合にも，それが転<sampling type="end" />々流通して国内に輸入，販売されることになったとしても，用尽理論が適用されて侵害が否定されることになるのではないか，という疑問が生じよう。最近では，経済のボーダレス化を理由に，国際的用尽を認めて，並行輸入を許容すべきであるという見解も有力に主張されるようになっている。裁判例でも，日本の特許権者が同一の発明につきドイツでも特許権を有していたところ，同特許権者がドイツで製造，販売した商品が日本に並行輸入されたという事件で国際的用尽を認める判決が現れた（東京高判平成７．３．２３判時１５２４号３頁［特許判例ガイド７４］［ＢＢＳ二審］）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
