<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBn5_00042" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBn5_00042_F001">
<paragraph>
<sentence>しかし近い将来、クルマの現物を見たりさわったりしないで、情報だけで売買が行われ<sampling type="start" />る時代がくる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　コンピューターのキーを叩くだけで、自分の条件にマッチしたタマがでてくる。</sentence>
<sentence>そんな時代の幕明けが近づいている。</sentence>
<sentence>そこまで言い切ると、多くのユーザーは<quote>「<sentence>まさか！？</sentence>
」</quote>と首をひねって、すぐには信じようとしないだろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかしそんな時代が必ず到来する。</sentence>
<sentence>ただしそうなるには条件の整備、市場の環境整備という大前提がある。</sentence>
<sentence>業界がなんの努力もしないで座視していてはそうはならない。</sentence>
<sentence>　諸々の条件とか環境の整備というのは、言い換えれば業界のモラルの向上と市場の透明性、正常化のことである。</sentence>
<sentence>中古車の流通には、その気になれば悪徳手口はいくらでもできるスキが買いにも売りにもある。</sentence>
<sentence>でたらめ、ぶったくり、だまし、なんでもできる。</sentence>
<sentence>そういうものが横行しているあいだは、消費者だっていくらなんでも画面の映像だけを信じるわけはない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　今日では前項でもふれた専門雑誌の情報が主流であり、花ざかりだ。</sentence>
<sentence>雑誌の写真とデータから、ユーザーが目ぼしいものに的を絞った上で現物を見に行ったり、乗ったりするケースが多いように思われる。</sentence>
<sentence>雑誌に掲載される記事や広告が誇大であったり、中にはまるで虚偽ではないかというものもあるようだが、それにしても雑誌が果たしている役割には大きいものがあるのも事実だといって間違いない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　だが、そんな雑誌もウカウカしてはおれない。</sentence>
<sentence>オンラインで結ばれる無在庫の店舗があちらこちら（例えば地域のスーパーなど）にできて、ユーザーの要求を満たすクルマが瞬時に映像にでてくる時代の予兆が感じられる。</sentence>
<sentence>まるでゲーム感覚でクルマ探しができるというわけだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　事実、大手の優良専業店主の間では、そんな時代の到来を予測しながら着々と構想を絞り、模索しはじめている人もいる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　もちろんそこまで到達するには、まだまだ業界内の自助努力が必要であろう。</sentence>
<sentence>成熟していく過程では、業者の淘汰というきびしい試練もくぐり抜けねばならないだろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　現に今でも、ごく一部なのだろうが、悪徳業者の存在が耳に入ってくることがある。</sentence>
<sentence>ほんの一握りの不心得者が、健全な経営を目ざす優良業者の足をひっぱり、業界の顔に泥を塗っている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　無在庫店舗でインターネットを通じてクルマが買える時代―だがそれには正確なデータ、適正な価格、良心的なアフターサービス条件など、消費者が安心して買える内容がインプットされていなければ話にならない。</sentence>
<sentence>それでも買うモノがモノだけに、最後はやはり現物にさわり、乗ってみて決めるということにはなるだろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
<article articleID="LBn5_00042_F002">
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">４７　メーターの巻き戻しをしてもバレる時代がやってきた</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　もしも不正が発覚したら、購入後一ヵ月、あ<sampling type="end" />るいは大手業者のハナテンのように一年以内であれば、購入時の全額を返金するという保証制度が取り入れられるようになった。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
