<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBn5_00061" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBn5_00061_F001">
<paragraph>
<sentence>二つ以上の大陸を旅行<sampling type="start" />したことのある人なら誰でも、その多くを言い当てることができることだろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それゆえ私たちの世界は企業世界であり、<quote>「企業化」</quote>（ｃｏｒｐｏｒａｔｉｓａｔｉｏｎ）は都市の景観変化の主因の一つとなってきている。</sentence>
<sentence>企業化とは、旧来の小事業者や国営事業体の、営利企業による乗っ取りである。</sentence>
<sentence>それは、鉄道建設とそれに関連したホテルや労働者住宅の建設が行なわれた十九世紀に本格化し、ベルやウールワースのような会社が町並みの中に浸透していった今世紀の初期に急速に顕著となり、そして一九四五年以降、それは影響の規模と国際性とにおいて、都市計画と比肩しうるものとなってきた。</sentence>
<sentence>まったくのところ企業は、行政の計画担当部局とともに、対立と妥協と建設の大規模な弁証法的プロセスに参画してきた。</sentence>
<sentence>計画規制が二十世紀後半の都市の外見と空間配置を規定していることに疑問の余地はないが、都市の構成要素とその中で主に目につく新しい視覚的事実、すなわち高層オフィスビル、郊外分譲地、ホテル、マンション、テーマパーク、ショッピングセンター、小売店舗、広告塔、美術装飾などは、企業によって所有され、融資され、開発され、建設され、そして維持されている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">９▲１…<quote>「企業化」</quote>の表出形態</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　都市景観の中に高いものや広大なものがあれば、また不気味なものやケバケバしいかカラフルなものがあれば、それはほとんど確実に企業が生み出したものである。</sentence>
<sentence>行政もまた景観に大規模な影響を残す傾向があるが、近年では市役所などの建物には表現主義の様式を採用するようになって、周囲の新しいオフィスビルと高さを競うことは稀である。</sentence>
<sentence>より末端の役所の建物になると、際立った特徴はなく、灰色っぽくて通俗的で標準化された平板さによって概ね特徴づけられる。</sentence>
<sentence>対照的に、企業は都心のオフィスビルにはほとんど例外なくモダニストの高層ビルを選んでおり、他方その支店の建物や店舗は、派手なデザインとカラフルな看板とによって見分けられる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　民間企業と行政機関の建物景観のこのような単純な区別は、実際の厳密な観察で使えない。</sentence>
<sentence>行政機関の建物であっても契約を請負った企業によって建設され、気前の良いふりをして低価格で開発会社が提供した土地の上に建てられているかもしれない。</sentence>
<sentence>ニューヨーク市の国連本部は、北アメリカにおける戦後の代表的な開発業者の一人であるゼッケンドルフ（Ｗｉｌｌｉａｍ　Ｚｅｃｋｅｎｄｏｒｆ）が取得し、その後ロックフェラー家を経て、低廉な価格で国連に売却された土地の上に建設された（Ｍａｒｒｉｏｔｔ，１９６７，ｐｐ．２３１‐３２）。</sentence>
<sentence>もちろん国連の土<sampling type="end" />地取得の際には、ゼッケンドルフが所有していた隣接地の地価が高騰したのである。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
