<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBn5_00005" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBn5_00005_F001">
<paragraph>
<sentence>過剰設備を解体することで、人員を削減し、購入した土地を売<sampling type="start" />って借金返済を図ろうとする。</sentence>
<sentence>しかし、いま土地を購入しようという人はいない。</sentence>
<sentence>だから借金をして土地を購入した企業は、元金返済どころか利払いにも窮するという状況が実態であろう。</sentence>
<sentence>事業から撤退を図ろうにも、解雇者への退職金や設備解体コストなども膨大になり、現在の財務状況では撤退も閉鎖もままならぬ。</sentence>
<sentence>岩戸景気、神武景気時代の設備競争戦国時代の猛烈な設備競争と右肩上がりの経済発展信仰を恨む声が、鉄鋼関係者にもありそうである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence>●過剰設備・遊休土地は消費者には関係のない出来事か？</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　しかし、冷静に考えれば、過剰設備・遊休土地の解決なしには一歩も問題の進展はない。</sentence>
<sentence>これを直接鉄鋼企業と関係のない地域住民はどう考えるべきだろうか？</sentence>
<sentence>　<quote>「身から出た錆だよ」</quote>と笑ってすますことができるか？</sentence>
<sentence>　もう少し考える必要がありはしないだろうか？</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　まず大事なことは、日本の近代化の歴史が、善かれ悪しかれ鉄鋼産業の発展と運命共同体で歩んで来た歴史であることの認識を共有することである。</sentence>
<sentence>そのために戦争に突入して猛烈な苦しみを味わい、高度成長期の繁栄を共有し、異常な消費と発展の時代に酔った。</sentence>
<sentence>そしていま、高度成長とバブルの崩壊の時代に閉塞感に陥り、不況と失業に苦しみ、転換の方向を見出せないでいる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　いま私たちが抱えている問題は、<quote>「自分とは関わりのないどこかの産業が馬鹿な経営者たちの舵取りの失敗で倒産の憂き目をみている」</quote>という問題ではない。</sentence>
<sentence>そういう側面も含みながらも、鉄鋼産業の歴史はやはり住民を土台にする国家の命運の問題なのだ。</sentence>
<sentence>われわれ自身が、そういう歴史からどのように脱却するか？</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　どのような方向に転換するかという問題である。</sentence>
<sentence>時代はそういう転換期の時代である。</sentence>
<sentence>住民や消費者がどのようにこの事態にまともに向き合い、しっかりと自分自身の判断で冷静にクールに動くか、という問題である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　また大事なことは、やたら深刻な悲壮感に陥ることなく誤解を恐れずに言えば、面白くこの時代状況を乗り切れるかを考えることではないだろうか？。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　その点について私はつぎのように考えている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">協同決定という新しい時代への発想の原理―二〇〇〇年代に向けて</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<list>
<listItem>
<sentence>★産業関係者にはいままでの在り方に反省をしてもらい、新しい行動について考え方の基礎を発表してもらう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</listItem>
<listItem>
<sentence>★住民自身も、いままでの消費者としての住民自身の姿勢を顧み、同時に、いままでの問題もこれからの問題も他人事ではなく自分自身の問題であるという同意に立つ。</sentence>
<sentence>責任追及、糾弾だけでは問題は解決しない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</listItem>
<listItem>
<sentence>★いかに新しい時代の創造が可能になるかを真剣に考える。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</listItem>
<listItem>
<sentence>★国家も、行政も統制経<sampling type="end" />済と軍事国家時代から、戦後の開発を含めて巨大企業一辺倒であった姿勢を十分に考え、反省して新しい時代への転換を考える。</sentence>
</listItem>
</list>
</article>
</sample>
