<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBn6_00031" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBn6_00031_F001">
<paragraph>
<sentence>　ブランドは、（１）ブランド価値という普遍的統一的価値を中軸として、コンセプト、ポジショニング、コミュニケーション・テーマに加え、製品や理想的消費者ターゲット、そしてコードやスタイルといったブランド・メディア諸要素によって構成されていること、そして、（２）それら諸要素は技術、消費者、競争者あるいは流行という環境と相互に影響を与<sampling type="start" />えあっていることを、このブランド・ピラミッドの構造は示している。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　複雑な話に見えるかもしれないが、要は、ブランド・ピラミッドは、ブランド・アイデンティティと、それを伝えるいろいろのメディア、そしてメディアと接触する環境という三者の関係を示している。</sentence>
<sentence>順に説明しよう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<figureBlock>
<figure>
</figure>
<caption>
<sentence type="quasi">図３‐１　ブランド・アイデンティティのピラミッド（Ｊｅａｎ‐Ｎｏëｌ　Ｋａｐｆｅｒｅｒ，Ｓｔｒａｔｅｇｉｃ　Ｂｒａｎｄ　Ｍａｎａｇｅｍｅｎｔ，Ｋｏｇａｎ　Ｐａｇｅ，１９９２．のＦｉｇ５‐１を参照）</sentence>
<br type="automatic_original" />
</caption>
</figureBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">ブランド・アイデンティティ＝ブランド価値</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　まず、ピラミッドの最上部にはブランドの普遍的に統一的な価値、つまりアイデンティティが位置する。</sentence>
<sentence>このブランド価値を、企業は、意図的に、あからさまに露出しない方がよいという意見もある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<citation>
<paragraph>
<sentence>　価値の源泉は、知られなければならないが、話されず目に見えないままで残らなければならない。</sentence>
<sentence>それは、ブランドの深いアイデンティティであり、ブランドのコアとなる価値である。</sentence>
<sentence>それは永遠である。</sentence>
<sentence>ポルシェのコアとなるアイデンティティは、<quote>「速い車」</quote>ではない（これは実際、そのコミュニケーションのテーマであり、その製品の諸属性のひとつである）。</sentence>
<sentence>シンボル的には、ポルシェのコアとなるアイデンティティは<quote>「ヒーロー」</quote>である。</sentence>
<sentence>それも、現代の意味でのヒーローではなく、理想的な意味でのヒーローである。</sentence>
<sentence>かつては、ブランドを危険な運転に結びつけることは、そのブランドに悪いイメージをつくりださなかった。</sentence>
<sentence>というのは、危険な状況というのはヒーローの自然な状態であったからである。</sentence>
<sentence>しかし、ポルシェの車は、ヒーローのためのものだ、というあからさまな宣言の効果がどれほど少ないかを、だれもが知っている。</sentence>
<sentence>無意識なものは、効果的であり続ける。</sentence>
<sentence>それは、製品の議論の背後に隠されなければならない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<source>
<sentence type="quasi">（Ｊｅａｎ‐Ｎｏëｌ　Ｋａｐｆｅｒｅｒ，Ｓｔｒａｔｅｇｉｃ　Ｂｒａｎｄ　Ｍａｎａｇｅｍｅｎｔ，Ｋｏｇａｎ　Ｐａｇｅ，１９９２．Ｐ．７３．）</sentence>
<br type="automatic_original" />
</source>
</citation>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　しかし、それは正確な言い方ではない。</sentence>
<sentence>ブランド価値は、露出すべきかどうかの問題ではなく、そもそも露出できない性格のものである。</sentence>
<sentence>ブランド価値を言葉か何かで露出しようとしたとき、それはその瞬間に消えうせる。</sentence>
<sentence>なぜなら、ブランド価値を定義するあるいは実体化する作業それ自体が、時間や空間を固定することを含んでいるからである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ブランド価値の定義は、したがって、無限の循環となる自己言及のプロセスとなりそうだ<noteMarker text="＊１" />。</sentence>
<sentence>そのプロセスは、つぎつぎに仮面を剝いで素顔を求めるプロセスをイメージすればよい。</sentence>
<sentence>それは、仮面を剝いでいけば着実に素顔に近づいているように思える<sampling type="end" />かもしれないが、剝いでも剝いでもなお仮面でしかなく、素顔は決して見つかることはない、こうしたプロセスである。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
