<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBn6_00009" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBn6_00009_F001">
<paragraph>
<sentence>さらに具体的に言えば，食料やエネルギーや住宅などの基礎的ニーズに関しては社会的に共同で自給すること，福祉や教育や文化に関しては社会的自助（共助）の道を歩むこと，環境・廃棄物については社会的に共同で民主的に改善<sampling type="start" />すること，それらを含め労働・まちづくりに関しては社会的に共同で民主的に創造すること（社会的改善・創造）が中心的な理論となる．</sentence>
<sentence>それは当然のことながら，<quote>「すべての人に，基礎的ニーズを，環境許容量の範囲で，永続的に保障する経済」</quote>（＝<quote>「永続経済」</quote>と定義する）を社会の基本原理として追求する社会的経済，その市場的な側面である社会的市場，その実践の主体である社会的経済企業体という概念を含むものでなければならない．</sentence>
<sentence>それをさらに発展させて，民主的・協同的な新しい社会主義の建設となるのではないか．</sentence>
<sentence>この文脈で考えると，従来の社会主義の弱点は，社会的自給（共同自給），社会的自助（共助），社会的に共同で改善・創造（共同改善・創造）という概念が育ってこなかったことにあるのではないだろうか．</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　同時に，現存する協同組合についてそのままでよいという意味ではなく，民主的な<quote>「新しい社会的協同組合」</quote>の重要性が浮かび上がってくるはずである．</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　また，ここで強調しているように地域，あるいは場・場所を基礎にすると考えた場合，地域という概念には<quote>「大地」</quote>と<quote>「地域社会」</quote>が含まれることは明らかであり，土づくりを重視する農業と地域共同体の発展が重視されることも明らかである．</sentence>
<sentence>そのことを運動的に表現すれば生命の発達を保障する地域社会をつくる<quote>「生命地域」</quote>（Ｂｉｏ　Ｒｅｇｉｏｎａｌｉｓｍ）運動ということになるであろう．</sentence>
<sentence>いまこの運動は世界的な運動に発展しつつある．</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　以上に述べた理論にそって，こうした役割を果たすことができる<quote>「新しい社会的協同組合」</quote>が発展するためには，多国籍企業を含めた強大な競争相手との現実のきびしい競合に勝ち抜かなければならないし，そのための理論がいまほど求められている時はない．</sentence>
<sentence>私が本書でその理論の中心にしているのは，これからは資本主義的な競争という意味でも第一級の企業しか生き残れないし，社会的経済企業体の場合も，その第一級の企業との競争に負けない組織でなければ生き残れないということであり，それを実現するためには，<quote>「復線経営」</quote>が必要だということも，本書での重視した問題提起となっている，本書は，その理論を食料問題として具体的に展開したものである．</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　みなさんの忌憚のないご意見をおうかがいしたい．</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
<article articleID="LBn6_00009_F002">
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">第Ⅰ部</sentence>
<br type="automatic_original" />
<sentence type="quasi">食料の社会的自給プラン</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">第１章</sentence>
<br type="automatic_original" />
<sentence type="quasi">食料の社会的自給（共同自給）の理論</sentence>
<br type="automatic_original" />
<sentence type="quasi">―食料問題対応への<quote>「もう一つの道」</quote>―</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　それぞれ固有の生命をもつ人間・土・森林および地域社会は，市場で交換できないし，それぞれの場において発達・発展させる以外に道がない．</sentence>
<sentence>こうした分野では市場競争以外の<quote>「もう一つの道」</quote>がなければならないはずである．</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">１．文明の<sampling type="end" />基礎と社会的自助，社会的自給の重要性</sentence>
</title>
</titleBlock>
</article>
</sample>
