<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBn6_00023" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBn6_00023_F001">
<paragraph>
<sentence>定評のあるマスメデ<sampling type="start" />ィアに関する限り、恐れおののく必要はあまりないように思う。</sentence>
<sentence>ビデオやＣＤ、グラビア雑誌によるほうがより良い体験が得られるエンタテインメントを、ウエブ上に求める者はいないだろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　短期的に見れば、オンラインのエンタテインメント・アプリケーションは、既成のエンタテインメントを補足する形のものになるだろう。</sentence>
<sentence>サーカスの余興のように、インターネットは視聴者に、より深くより濃く関与する道を提供する完璧な手段であるが、結果的に視聴者は、人気テレビ番組や大ヒット映画、必見のコンサートが開かれる大テントに連れ戻されるのである。</sentence>
<sentence>こんにちでは、ワーナーブラザーズの『ドーソンズ・クリーク』やＮＢＣの『ホミサイド：殺人捜査課』のネットサーフィン・ファンは、両方の人気番組の、双方向ウェブ・サイトにログオンすることができる。</sentence>
<sentence>結果はいかに。</sentence>
<sentence>視聴者の熱意はさめるどころか、いよいよ高まっている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　いままでのところインターネットは、コアにある商品やビジネスそのものを脅やかすよりむしろ、新しい形の流通経路を開くという形で、従来型のメディアに影響を与えてきた。</sentence>
<sentence>例えば出版社が“ブラックリスト本”と呼ぶ本、つまり古本の売上げは、アマゾンコムやバーンズ＆ノーブル・コムでのショッピングにより格段に増えている。</sentence>
<sentence>昔読んだあのミステリー、特別な料理本、新しくお気に入りに加わった作家の初期の小説を簡単に探し出せるようになったからだ。</sentence>
<sentence>またミュージック・ブールバールやＣＤナウといった、音楽業界のオンライン小売店は、五〇年代のジャズやクラシック音楽、初期のロックへの新たな、そして強烈な需要を生み出した。</sentence>
<sentence>そしていま、リール・コムを含めたウェブ上の数ある小売店で、あらゆる分野のビデオが手に入る。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　インターネットは古いメディアを絶滅させはしないものの、いいことずくめというわけでもない。</sentence>
<sentence>それは、従来型のビジネスに代わる将来有望な新しいビジネスを創り出さずに、従来型のビジネスの消費者をつまみ食いするからだ。</sentence>
<sentence>消費者は、オンラインのコンテンツには進んで金を払わないことが証明された。</sentence>
<sentence>これまでのところ金を払うことへの抵抗を視聴者に与えてきたのは、ウェブそのものの性質だった。</sentence>
<sentence>課金しようとするコンテンツ・プロバイダーは、同じサービスを安い値段で提供するライバルのプロバイダー（あるいは海賊プロバイダー）に<ruby rubyText="く">駆</ruby><ruby rubyText="ちく">逐</ruby>されてしまう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　新聞広告を例にとると、消費者が同じ内容の広告をオンラインで出すために、たとえわずかな金ですらも払うかどうかは明らかでない。</sentence>
<sentence>したがって、オンラインの広告ビジネスには、新聞広告と同じマージ<sampling type="end" />ンを稼げる見込みはない。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
