<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBn6_00001" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBn6_00001_F001">
<paragraph>
<sentence>　ところが、<quote>「港<sampling type="start" />湾法」</quote>の制定段階になると、作成準備段階よりも民主化の方向は後退した。</sentence>
<sentence>何も<quote>「港湾法」</quote>だけの問題ではなくて、一連のわが国の民主化政策がそうであった。</sentence>
<sentence>米ソで象徴された東西関係が新しい緊張をつくりだしたことによって、<quote>「民主化」</quote>の部分が大きく軌道修正された。</sentence>
<sentence>それは、連合軍司令部が、周辺のアジア諸国の社会主義化をみて、日本における民主化の進展が赤化に結びつくのではないかという危機感をつのらせたからである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">３　横浜・神戸の港湾施設の接収解除</sentence>
<br type="automatic_original" />
<sentence type="quasi">―港都の戦後復興―</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　横浜の復興は一九四七（昭和二二）年ごろからはじまった。</sentence>
<sentence>復興の兆しは、港湾施設の一部接収解除にあった。</sentence>
<sentence>しかし、一九四七年六月二〇日の接収解除は、高島埠頭一、二号桟橋に限られた。</sentence>
<sentence>ところが、翌年七月一九日になると、高島埠頭の一号桟橋上屋は再接収された。</sentence>
<sentence>その後、<quote>「港湾法」</quote>の制定によって、わが国の港湾管理運営体制の枠組みができたが、港湾施設の接収解除は遅々として進まなかったために、横浜の戦後復興はことのほか遅れをみた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一九四八（昭和二三）年八月になると、連合軍司令部の条件付きではあったが、横浜港における民間貿易が再開された。</sentence>
<sentence>しかし、横浜港の本格的な復興をみるのは、高島埠頭一号桟橋が接収再解除になっち一九五〇（昭和二五）年四月ごろからである。</sentence>
<sentence>同年六月に朝鮮戦争が勃発し、特需ブームは横浜港の接収解除運動を盛り上げた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一九五一（昭和二六）年に<quote>「復興緊急整備三ヵ年計画」</quote>が策定され、出田町埠頭及び高島埠頭三号桟橋築造工事が計画された。</sentence>
<sentence>この工事は、一九五二（昭和二七）年に着工し、五四年に竣工した。</sentence>
<sentence>しかし、復興が遅れた横浜から、商業・貿易業者等が相次いで流出していたために、この段階では、横浜の経済活動は期待されていたほどの回復をみなかった。</sentence>
<sentence>そこで、横浜市は、港を工業地帯と直結させるため貨物集散基地を前提に大黒町の埋立を計画した。</sentence>
<sentence>一九五三（昭和二八）年四月に、市議会はこの計画を採択した。</sentence>
<sentence>この計画は、その前年二月の大さん橋、三月の新港埠頭関係施設の接収解除と相まって、横浜の港湾機能回復の大きな手立てになった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　神戸港の戦争被害も大きく、大阪、横浜に次ぐものであった。</sentence>
<sentence>とくに、倉庫被害が甚大であった。</sentence>
<sentence>倉庫に比べて陸上施設は軽微であったので、その復旧工事は一九四九（昭和二四）年に完了した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　神戸港の港湾機能の回復は横浜より早かった。</sentence>
<sentence>横浜港同様その港湾施設は一九四五（昭和二五）年九月から接収されていたが、四六年三月には、救援米（カリフォルニア米）を積んだ米国の貨物船パンアメリカン・ビクトリーが入港した。</sentence>
<sentence>当時、貿易は連合軍司令部の管理下に置かれていたが、一九四<sampling type="end" />七（昭和二二）年八月一五日に、民間貿易再開の許可が下りると、その翌月には、民間貿易第一号船フレデリック・ライスが陶器を積んで神戸を出港した。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
