<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBn6_00019" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBn6_00019_F001">
<paragraph>
<sentence>特定非営利活<sampling type="start" />動促進法（ＮＰＯ法）による法人格の取得だけでなく、寄付金への税控除や実効性のある情報公開法の制定、市民参加を保障する法制度などの整備が急がれます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<authorsData>
<sentence type="quasi">（一九九八年一〇月）</sentence>
<br type="automatic_original" />
</authorsData>
</article>
<article articleID="LBn6_00019_F002">
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">８　農からの発想</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<authorsData>
<sentence type="quasi">農民詩人　星　寛治</sentence>
<br type="automatic_original" />
</authorsData>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">頻発する異常気象</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　かれこれ四四年ほど、ひたすら農業を生業として今日まで生きてまいりましたが、ここ数年、気象条件がものすごく厳しくなったという思いがいたします。</sentence>
<sentence>いわゆる異常気象が頻発するような時代にすでに入っているという気がしてなりません。</sentence>
<sentence>かつては気象学の常識とか、あるいは老農といわれる方々の、長年積み上げられたその土地の気象に対する知識や直感力などに依存していれば、何とかうまくやれたと思うのですが、最近はそういうモノサシがほとんど通用しなくなったという気がいたします。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　今まで考えもしなかったような記録的な豪雨や大干ばつ、あるいは冷害というものが、忘れた頃にではなく、かなり頻繁に起こるようになってきました。</sentence>
<sentence>それはわが国だけではなく、地球上いたる所にそういう現象がみられるようになっています。</sentence>
<sentence>その異常気象の最大の被害者は、農業の現場であると思えてなりません。</sentence>
<sentence>少し長い目でみると、地球規模の飢餓の時代が押し寄せてくると予見されている時に、農業にとっていちばん大事な気象条件がそんなふうに狂ってしまうと、ますます食料生産は追いつかなくなるばかりか、思わぬ災害に振り回されて、修復にまた膨大なエネルギーを費やす繰り返しになってしまうのではないかという恐れを抱いています。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　今年（一九九八年）のように雨の多い年には、ブドウは露地では栽培がたいへん難しいです。</sentence>
<sentence>ブドウは、どちらかというと乾燥地のアルカリ性の土壌を好む作物で、それが日本列島に定着するためには、それなりの技術的な努力と積み上げがあったと思います。</sentence>
<sentence>ところが、近年日本列島に降り注ぐ雨は強烈な酸性雨ですから、この雨に毎日のようにたたかれていると、ブドウの葉はボロボロになって黄ばんで落葉してしまい、果実は十分に熟さずに終わってしまいます。</sentence>
<sentence>早く葉っぱが落ちると花実が充実しませんので、次の年もいい作柄は期待できません。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　稲は、どちらかというと日本の酸性土壌に比較的適した作物として、栽培が普及してきました。</sentence>
<sentence>二〇〇〇年以上の栽培の歴史があるわけで、日本民族はまさしく稲作民族であり、我々は稲作文化と言われるものを根本にもっていると思います。</sentence>
<sentence>命の根っこのところに稲があり米があると受け止められるわけです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ところが、今年のように夏に太陽がさんさんと降り注がない年は、いちばん大事<sampling type="end" />な最後の実りが十分ではありません。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
