<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBn7_00069" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBn7_00069_F001">
<quotation>
<speech>
<paragraph>
<sentence>　「私はしばしば、ペダルかあるいは<ruby rubyText="ソルディーノ">弱音ペダル</ruby>を使用すべきかどうかと質問されます。それはまったくそれぞれのピアノの性質にかかっています。スタインウェイでは、私はそれを多用します。つねに耳によってコントロールしてください。そうすれば、あなたは本来、私をまったく必要としないでしょう。私はどんな歩き方をしているか、自分では見ることができない。なるほど鏡があり、それを私に言ってくれる人もありますが、自分自身を見ることは非常に困難です。自分自身を聴くことは、それ以上にむずかしい。われわれは他人を聞きはする、しかし、指の筋肉と呼吸とに注意をうばわれている瞬間には、われわれはもう自分を聴いてはいません。教師のおもな役割は、耳を教育することなのです。弟子がよい耳をもっていれば、彼は教師を必要とし<sampling type="start" />ないのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence type="quasi"><sentence>　そのようにまた、あらゆる人間のなかには、何をなすべきかを告げる一種の内的な声があります。</sentence>
<sentence>残念なことに、われわれは人生というピアノにあまりにも多忙であって、この声をもはや聞いていないのです。」</sentence>
</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</speech>
</quotation>
<blockEnd />
<quotation>
<speech>
<paragraph>
<sentence type="quasi"><sentence>　「私は常にいろいろな楽器を念頭に置いて考え、また、それらの楽器を模倣することを試みます。</sentence>
<sentence>例えば管楽器の音を出してみようと、短く、よく響きわたるように鍵盤を叩くのです。</sentence>
<sentence>弦楽器のさまざまの音色をも暗示しようと試みます。」</sentence>
</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</speech>
</quotation>
<blockEnd />
<quotation>
<speech>
<paragraph>
<sentence>　「私は聴衆がついてきているかどうかを、正確に感じとります。ときおり、ホールのなかにざわめきがあります。私は演奏しはじめるが、聴衆がついてきていないと感ずる。彼らは落着きがない、または眠気をおぼえている。そのようなとき、責任はつねに私自身にあります。私の演奏に説得力がないのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence type="quasi"><sentence>　だから、いっそうつよく私は精神を集中しようとつとめます…すると突然、<ruby rubyText="コンタクト">接触</ruby>ができていると、私は本能的に感じます。</sentence>
<sentence>私は聴衆を私の意志のもとに引き入れたのです。</sentence>
<sentence>私は彼らとともに、私の思いどおりのことができる。</sentence>
<sentence>これもまた、精神集中の純粋に個人的な仕事だと思っています。」</sentence>
</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</speech>
</quotation>
<blockEnd />
<quotation>
<speech>
<paragraph>
<sentence>　「或る時、私はブゾーニに、彼の演奏ではどうしてあのような響きが出るのか、とたずねました。彼はこう答えました…『それはまったく簡単な秘密ですよ。いいですか、他の人たちがフォルテで弾くところに、私はメゾフォルテを置いているのです。』だから、彼は強度の目盛をさげていたのです。弱音をさらに下へとおさえることはできるが、<ruby rubyText="フォルテ">強音</ruby>に対しては限界があります。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<blockEnd />
<paragraph>
<sentence>　終結部のたかまりのところでは、昨日のことを思ってください。</sentence>
<sentence>…いつまでも蒸し暑い、われわれは雷雨を待っている、まだ待っている。</sentence>
<sentence>…最後になってやっと<ruby rubyText="そと">外</ruby>にむかって歓声をあげることができるのです！</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　《炎に向かいて》を知っていますか。</sentence>
<sentence>単純な曲です。</sentence>
<sentence>まずショパンを取り上げ、つぎにはラヴェル、そのつぎにこのスクリャービン<noteMarker text="＊" />の作品七二を取り上げてみてください。</sentence>
<sentence>正しい気分のなかに入ってゆくために、つねに<ruby rubyText="エクスタティック">没我的</ruby>なものを求めてください。</sentence>
<sentence>スクリャービンが色光ピアノのために書いたのは、偶然ではありません。</sentence>
<sentence>彼はホールを一種の映写幕と考えた―ニュートラルな薄明―色彩オルガンを通して、光の推移を投写し、それを赤色と金色で輝き出させようとしてたのです。</sentence>
<sentence>彼はスコアにさまざまな色彩を書き込みました。</sentence>
<sentence>雰囲気を創り出すためには、単にスイッチを入れるだけだ。</sentence>
<sentence>それを心得ておれば、そこで光線を投入しなければならない。</sentence>
<sentence>そのためにはタッチのたいへんな技量が必要だ。</sentence>
<sentence>むずかしい！</sentence>
<sentence type="quasi">」</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence>１０９　スクリャービン（１８７２―１９１５）Ａｌｅ<sampling type="end" />ｘａｎｄｅｒ　Ｓｃｒｉａｂｉｎ　モスクワ音楽院のピアノ科教授であったが、作曲に専念し、神秘主義に傾いて、人間の五感全体に呼びかけようとして色光ピアノを考案した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
</speech>
</quotation>
</article>
</sample>
