<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBn7_00053" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBn7_00053_F001">
<paragraph>
<sentence>　耳鳥斎の諷刺は、すこぶる情味の<sampling type="start" />温かなものである。</sentence>
<sentence>快を貪って、強いて笑を取るために、廃疾不具を材料とした残忍な無分別なものとは違う。</sentence>
<sentence>彼は必ず治癒し得べき病症にのみ投薬したらしい。</sentence>
<sentence>看者が省悟すれば、直ちに改悛の効の顕われる程度において、諷刺の全能を予期したのかとも思われる。</sentence>
<sentence>諷刺画は、きまって戯筆の体で描かれる。</sentence>
<sentence>耳鳥斎のは、<ruby rubyText="ちゃりえ">洒落画</ruby>と呼ばれた。</sentence>
<sentence>その乾浄な瀟洒な画面の底に、旦那芸の旦那芸たる心持が、十分に看取される。</sentence>
<sentence>現代画すなわち浮世絵は、今日では芸術家の手になったといわれているが、当時は、画家でも画師でもない、画工といわれた。</sentence>
<sentence>画料でも潤筆料でもない、手間賃を請け取った。</sentence>
<sentence>それで画の職人だと思われ、本人もまた、年季を入れた手間仕事だと信じていたのである。</sentence>
<sentence>極めて少い除外例はあったかもしれぬが、大体そうした画工に対して、一種の学問識見のある中産以上の商人であった耳鳥斎の<ruby rubyText="き">揮</ruby><ruby rubyText="さい">灑</ruby>が異彩を放つのは、勿論の話であろう。</sentence>
<sentence>画品を説く時ばかりでなく、人間一疋、いずれも、時代時代の産物に相違もないのでみれば、その時代を考え、その人の四囲を考えて、初めてその生涯を窺えるのである。</sentence>
<sentence>当人の性格だけが知れたのみでは、まだまだ推論には不足であろう。</sentence>
<sentence>耳鳥斎のごとき、その一切がほとんど知れていない人物については、実は言う句が出ない勘定なのだけれども、彼の背景を<ruby rubyText="つく">悉</ruby>したならば、洒落画の価値が明確になるのに、それが出来ないのを残念に思う。</sentence>
<sentence>拙者の切なる希望はここにある。</sentence>
<sentence>しかるに、当時の大坂をさえ概説せず、当時の町人階級の模様も探討せずに、漫然たる記述を試みるのは無慚な業であるが、ただ、かくして切なる拙者の希望の、端緒だけでも得たいという微衷に過ぎぬ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence type="quasi">　『<ruby rubyText="すいは">通者</ruby><ruby rubyText="ちゃ">茶</ruby><ruby rubyText="わ">話</ruby><ruby rubyText="た">太</ruby><ruby rubyText="ろ">郎</ruby>』（寛政七年版）巻五に、</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<rejectedBlock type="old" />
<sentence>とあるのを見れば、耳鳥斎（二挺斎）は純然たる幇間らしい。</sentence>
<sentence>この茶話太郎というのは、大坂船場の両替米搗屋の主人で、河内屋太郎右衛門という畸行家である。</sentence>
<sentence>その河太郎が一世一代の船遊山だと言って、友人<ruby rubyText="ごにん">五個</ruby>を廃船に誘引した記事の中に、前掲の文があったのである。</sentence>
<sentence>それに『茶話太郎』五冊の挿画は、耳鳥斎の筆でみれば、その記事が噓でもあるまい。</sentence>
<sentence>文人墨客が、先生顔した一種の幇間であったのは違いもない。</sentence>
<sentence>英一蝶が本庄因幡守や井伊伯耆守の幇間をしたのは、誰も知っている。</sentence>
<sentence>画の職人であってみれば、取巻きに連れてゆかれる、いわゆる末社であって、扇子で<ruby rubyText="あたま">頭顱</ruby>を叩かずとも、幇間待遇を受けて、御辞退申さずにおられもすれば、する気にもならない。</sentence>
<sentence>哀れ耳鳥斎もこの流儀の人なのであったか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
<paragraph>
<sentence>　耳鳥斎は京町堀三丁目の酒造家松屋平三郎といい、松ゥ平ィと呼ばれた。</sentence>
<sentence>後に骨董舗を開いたという。</sentence>
<sentence>想うに、零<sampling type="end" />落して骨董屋になったのであろう。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
