<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBn7_00065" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBn7_00065_F001">
<paragraph>
<sentence>ここにいたって、タイトルならびにプログラムは、作品の構成原<sampling type="start" />理のなかに組みこまれたのが理解できよう。</sentence>
<sentence>したがって本当の意味での標題交響曲は、たんにタイトルを持つ交響曲というだけでは十分ではない。</sentence>
<sentence>右の原則によっていなければならない。</sentence>
<sentence>こういう狭義の標題交響曲は、十九世紀、それもベートーヴェン以後に登場し、きわめて短い生命を保っただけで、他の曲種に吸収されてしまう運命にあった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　理由は簡単である。</sentence>
<sentence>狭義の標題交響曲の創始者ベルリオーズは、ウィーン古典派の交響曲の構成原理―これは純粋に音楽上の、それだけで自立している原理である―を維持しつつ、それにタイトルをつけ、こまごましたプログラムを書いた。</sentence>
<sentence>ところがタイトルとプログラムは、あらかじめきまっている枠組、つまり自立している音楽の構成原理と対等の場に立ち得ず、結局、タイトルとプログラムは交響曲に付加された状態、つまり響きのあとをタイトルとプログラムが追いかけてゆくような形になってしまった。</sentence>
<sentence>タイトルやプログラムを既存の音楽構成原理と結びつけても限界がある―これが『幻想交響曲』の教訓といえよう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">『幻想交響曲』の新しさ</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　とはいえ、『幻想交響曲』が発表された当時、その着想の新しさは断然光っていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　まず第一に、第一楽章<quote>「夢と情熱」</quote>は、序奏のついたソナタ・アレグロ、つまり古典派の交響曲の典型的な第一楽章の形式によっているのだが、ベルリオーズ以前のフランスの作曲家で、この曲のようにソナタ形式をこなし、すぐれた交響曲を書いてみせた人はいなかった。</sentence>
<sentence>この時期のフランスの作曲家はオペラを書いて名声をあげるのに熱中していたから、ベルリオーズの出現は、フランスの近代器楽曲の基礎を打ちたてる重要な一石になったということができよう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし客観的にみれば、器楽曲が高く評価されない時期のフランスで活躍したベルリオーズの交響曲は、作曲技法上の弱点がすくなくない。</sentence>
<sentence>その最大のものは、主題の創作力、とりわけシンフォニックな主題の創作力が乏しく、しかもそれらを展開させる技法に熟達していなかったことだ。</sentence>
<sentence>こういう弱点があれば交響曲は魅力を欠くのが普通だが、『幻想交響曲』でのベルリオーズは、それにかわるものを用意していた。</sentence>
<sentence>オーケストラの力強い音響的色彩効果を狙ったのがそれである。</sentence>
<sentence>彼が近代オーケストレーションの名手であったことは有名だが、『幻想交響曲』では、普通に用いられる楽器に加えて、つぎのものを要求している。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　イングリッシュ・ホルン（ハイドンが一七六四年の『交響曲第二二番』でこの楽器二本を使用した先例があるが、これは例外的なケースである）、変ホ長調のクラリネット、コルネット、テューバ（オフィ<sampling type="end" />クレイド）、ハープ、チューブ・ベル、それから第三楽章で四人、第四・第五楽章で二人のティンパニ奏者が要求されているほか、弦楽器を弓の背の木の部分で演奏するよう指示しているところもある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
