<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBn7_00068" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBn7_00068_F001">
<paragraph>
<sentence>　お菓子の国では、<ruby rubyText="こん">金</ruby><ruby rubyText="ぺい">平</ruby><ruby rubyText="とう">糖</ruby>の精<sampling type="start" />が二人を出迎え、さまざまな踊りが二人のために繰り広げられる。</sentence>
<sentence>アラビア、スペイン、中国、ロシアなどの踊り、華やかな花の精たちのワルツの後、金平糖の精と王子が夢のように美しいパ・ド・ドゥを披露する。</sentence>
<sentence>幸福感が頂点に達したとき、クララは目を覚まし、すべてが夢であったことを知り、くるみ割り人形を抱きしめる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　今日上演されている『くるみ割り人形』のほとんどは、プティパ／イワーノフ版かワイノーネン版という二つの系統に大別される。</sentence>
<sentence>前者はクララを子どもが演じ、後者は大人のダンサーが踊ることは有名だ。</sentence>
<sentence>上に記したストーリーは、一応プティパ／イワーノフ系ということになるが、特にこれが決定的な形というわけではない。</sentence>
<sentence>時にはくるみ割り人形と王子は別人だったり、ドロッセルマイヤーも親戚ではなく雇われた魔術師だったり、同じ作品のつもりで見ていると戸惑ってしまうことさえある。</sentence>
<sentence>では、このバレエの誕生のところから、少し整理してみよう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　バレエ『くるみ割り人形』の初演は一八九二年、ロシアのマリインスキー劇場でのことだった。</sentence>
<sentence>原作は、ドイツ・ロマン派の小説家Ｅ・Ｔ・Ａホフマンの『くるみ割り人形とねずみの王様』をアレクサンドル・デュマがフランス語に翻案した『はしばみ割り物語』。</sentence>
<sentence>チャイコフスキーが作曲した美しい音楽でマリウス・プティパとその弟子イワーノフが振付を行ったが、結果は芳しくなかった。</sentence>
<sentence>主役を子どもが演じたため、踊りの見せ場が少なく、物語としても盛り上がりに欠けてしまったようだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ここから現在に至る『くるみ割り人形』の改訂の歴史が始まる。</sentence>
<sentence>今世紀に入って、まずゴールスキーがクララを中心にした三幕の舞台にこのバレエを作り直し、ロプホフも、物語の舞台をロシアに移した新版を発表する。</sentence>
<sentence>そして一九三四年、ワシーリイ・ワイノーネンによって主役を大人のダンサーが踊る振付が発表され、その後の『くるみ割り人形』演出のいっぽうの基点となった。</sentence>
<sentence>その展開は、上記の物語で言えば第一幕の終わりの部分から大きく変わる。</sentence>
<sentence>くるみ割り人形が王子に変わったとき、クララは自分もまた、幼い女の子から若い娘に成長したことに気がつく。</sentence>
<sentence>新しく挿入された二人の最初のデュエットは愛への憧れに満ちており、最後の華麗なグラン・パ・ド・ドゥを踊るのも金平糖の精ではなく、クララ本人と王子である。</sentence>
<sentence>これは幕と幕とのつながり、物語の主人公と踊りの主役の一致という点では、明らかに初演のものよりも優れていた。</sentence>
<sentence>ワイノーネン版はマリインスキー劇場のレパートリーとして今日まで定着し、ここからグリゴローヴィチ版、ＡＢＴのバリシニコフ版、パリ・オペラ座バレ<sampling type="end" />エのヌレエフ版などが誕生する。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
