<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBn7_00030" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBn7_00030_F001">
<paragraph>
<sentence>出来ないのに無理に出来るわけはないんだから、一生懸命働いて、そこからふらふら逃げ出さないで働けば好いんだといわれて、僕はそれでも魚屋で働くのが嫌で、お母さんの家で働きたくなって、僕は源ちゃんが働いてる所の軍事工場とか、お母さんやたっちゃんが働いてる所のバンド造る工場か、どっちか働きたいといって、お母さんが軍事工場は迚もむつかしいので、頭を使うので、人が大ぜいで魚屋より骨が折れ、よけいがみがみいわれてし<sampling type="start" />まうといわれて、僕は、<quote>「じゃバンド造る工場で働こうか」</quote>といったらお母さんは、<quote>「<sentence>バンド造る工場でもなかなかむつかしいので、少し間違うとおこられてしまう。</sentence>
<sentence type="quasi">軍事工場やバンド造る工場は魚屋よりうるさくいわれるから、清ちゃんは魚屋でよく主人のいう事を聞いて、辛抱しなければ駄目だ</sentence>
」</quote>といわれました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一晩泊って夕飯近くなるとお母さんが、<quote>「清ちゃん、魚屋の人が迎えに来た」</quote>といわれて、大野先生の部屋の入口にあるテーブルの所に、義ちゃんが居たのでたまげてしまいました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<authorsData>
<sentence type="quasi">（昭和十八年・二十一歳）</sentence>
<br type="automatic_original" />
</authorsData>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">もと居た八幡学園が恋しくなる事</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　九月の末頃、魚屋が嫌になって、又魚屋から逃げる支度をして、十月八日、朝早くから荷物を持って松戸迄歩いて行って、松戸から金町迄乗って行って、金町から京成電車に乗って中山で降りて、中山のお寺や五重の塔を見たりして、此処は中山でお寺の近所はにぎやかだった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　僕は、もと居た八幡学園が恋しくなったから、学園はもと八幡に有ったので、今度は北方の若宮境に有るので、北方の若宮境はどこにあるかわからないので、人に聞いたり、百姓の人に聞いても分らないので、僕は真っ直ぐ此の大通りを行って、<quote>「八幡学園はどこに有るんですか」</quote>と聞いたら、八幡学園のある所を教えて貰いました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　僕は、反対に戻って行って、八幡学園と書いてある所を右の方へ曲って、応接間の玄関に渡辺先生が居たので、僕は魚屋が嫌になってきたその訳を話しました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　北方にある学園は、八幡にあった学園と違って、建物が変って居ました。</sentence>
<sentence>井戸はつるべで、其の隣りに風呂場があって、防空壕もちゃんと出来て居ました。</sentence>
<sentence>鶏小屋もありました。</sentence>
<sentence>猫も居るし、もう幾日もたつと、先生が山羊を一匹つれて来ました。</sentence>
<sentence>崖の前には菊の花が沢山咲いてて、赤や白や黄色の菊や、コスモスの花が咲いてて迚もきれいだった。</sentence>
<sentence>崖のそばへ行くと迚も景色がよかった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　僕が学園へ来ない時、園長先生が死んだので、園長先生が居なくなったのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　僕は、朝起きて、廊下や応接間の玄関や、玄関の道を掃除して、生徒を運動の為に庭を二十回廻らせました。</sentence>
<sentence>それが済むと、僕は貼絵をやりました。</sentence>
<sentence>八幡に居た時より絵は下手になって残念に思いました。</sentence>
<sentence>夕方も掃除をやって、夕食が済んでから寝る前に、僕はもと八幡学園から逃げて行ってからどんな事をしたかの日記をつけるので、今晩日記つけたら明日は縫い物をやりました。</sentence>
<sentence>豆腐や米の配給の時は、リヤカーを引っぱってゆきました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　絵を貼るときは玄関を貼りました。</sentence>
<sentence>其れが出来上ってから画帳で貼絵を貼るので、コスモスの花をやってから、虎の尾の花をやりました。</sentence>
<sentence>今度は崖から見た所の景色<sampling type="end" />をやるので大きい画用紙でやりました。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
