<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBn7_00054" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBn7_00054_F001">
<figureBlock>
<caption>
<sentence type="quasi">ジェフの椅子に座ってご満悦のスコッ<sampling type="start" />ト</sentence>
<br type="automatic_original" />
</caption>
</figureBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence>スコットが<quote>「本当の自分」</quote>を見つける日は来るのか？</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　ジェフは休もうと思えばいつでも休めるような国際救助隊業務を、１年半も休暇を取らないでやり続ける男である（第２６話）。</sentence>
<sentence>はっきり言って自営業、ボランティアなわけだし、誰も正体を知らないのだから休んだからといって責められることもない。</sentence>
<sentence>５人も息子がいるのだから一人くらい抜けても平気そうなのに、それでも休まない男である。</sentence>
<sentence>完全な<quote>「仕事バカ＝ワーカホリック」</quote>。</sentence>
<sentence>もしも彼が普通の会社員だったら、定年退職したとたんに、趣味もなく、遊んだ経験もないため、ボケてしまうタイプかもしれない。</sentence>
<sentence>そんな父親を目の前に、スコットは<quote>「自分らしい何か新しいことを始めてみたい」</quote>などとは言いだせなかったことだろう。</sentence>
<sentence>ひたすら宇宙飛行士を目指し、父親に従い続けるしかなかったのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そうして、そのままスコットは大人になってしまった。</sentence>
<sentence>子どもの頃は甘える場所がほしいと思っていたスコットも、いい加減自由がほしいと思うはずである。</sentence>
<sentence>というより、とっくに一人立ちしていなければならない年齢だ。</sentence>
<sentence>言っちゃ悪いけど３０歳である。</sentence>
<sentence>だが、父親の言うとおり宇宙飛行士になり、父親の国際救助隊設立という夢を叶える手伝いまでしてやっているというのに、スコットに自由は訪れない。</sentence>
<sentence>同じ職場の、しかも上司なのだから、仕事上でのある程度の束縛は許せても、私生活にまで口出しされれば、いい加減嫌気が差すというものだ。</sentence>
<sentence>子どもの頃はさんざん大人扱いしておいて、大人になったらなったで、未だに子ども扱いされる。</sentence>
<sentence>スコットの不満はピークに達しているはずである。</sentence>
<sentence>このまま行けば国際救助隊脱退なんてことになるかも…。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ところが、スコットに限ってはそんな心配は無用である。</sentence>
<sentence>なぜなら、彼は脱退しても一人でやっていけないからだ。</sentence>
<sentence>父親の敷いたレールを走り続け、ここまで来てしまったスコット。</sentence>
<sentence>一人国際救助隊を飛び出しても、何もできずに戻ってきてしまうのがオチである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　外の世界で何かを始めて失敗でもした日には、<quote>「こんなときパパだったら…」</quote>とか何とか言って、結局自分はパパを<ruby rubyText="こ">超</ruby>えることはできないんだと勝手に絶望。</sentence>
<sentence><quote>「勉強不足でした」</quote>とか何とか言いながら、トレーシー島にリターンする。</sentence>
<sentence>そこで、またジェフに<quote>「まだまだお前は一人前ではないんだ」</quote>と叱られても、スコットにはジェフを超える自信もないため、何も言い返すことができない。</sentence>
<sentence>そんな結末が自分で予想できるからこそ、スコットは国際救助隊を脱退することなどしないのである。</sentence>
<sentence>残念ながら、これが“父親の人形”としてエリートになった長男の限界かもしれない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　父親を<ruby rubyText="うと">疎</ruby>ましく感じ、自由<sampling type="end" />を求める反面、父親の偉大さを嫌と言うほど見せつけられているスコット。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
