<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBn7_00026" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBn7_00026_F001">
<paragraph>
<sentence>ただし、それらの作品のなかで、キルヒベルガーで校長になった友人デシュル（Ｄｅｓｃｈｌ）のための一八四五年の《レクイエム》の楽譜<sampling type="start" />は、所在不明となってしまった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　こうした大曲よりもむしろ目立つのは、もっと規模の小さい宗教合唱曲と、男声合唱を活用した世俗音楽が多くなってきたことである。</sentence>
<sentence>この男声合唱の作品がふえたことについては、ブルックナーが男声四重唱団を結成したことと関係があるのだろう。</sentence>
<sentence>そして、この男声合唱の曲では、オルガンが好んで使われているのだが、このことはいかにもブルックナーらしい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　このブルックナーの四重唱団では、ブルックナーは、第一バスを歌い、第二バスは、ザンクト・フローリアンの修道院で庭師をしていて、のちにブルックナーの妹のロザーリエ（Ｒｏｓａｌｉｅ　Ｂｒｕｃｋｎｅｒ；１８２９〜９８）と一八五五年に結婚することになるヨーハン・ネーポムク・ヒューバー（Ｊｏｈａｎｎ　Ｎｅｐｏｍｕｋ　Ｈｕｅｂｅｒ；１８２７〜１９１３）が担当した。</sentence>
<sentence>彼は、声楽の素養があり、修道院の合唱団のすべての演奏に参加していたが、一八五三年に、リンツの西方にある故郷のフェックラブルックに移り、そこの合唱団のリーダーターフェルのメンバーになった。</sentence>
<sentence>そして、この時点で、ブルックナーが組織した男声四重唱団は、一応解散することになり、ブルックナーも、今後どういう方向に歩むべきかを決めかねていた。</sentence>
<sentence>なお、ブルックナーとヒューバーとの交際はこれで途絶えたわけではなく、ブルックナーは、ウィーンに住むようになってからも、フェックラブルックをしばしば訪れ、妹のロザーリエとその夫のヒューバーと歓談する機会をもつことになるのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ブルックナーは、ザンクト・フローリアンでは、ふたたび校長のボーグナーの家に寄宿したが、今回はそこでかなり作曲をすることになる。</sentence>
<sentence>たとえば、一八四七年ごろに男声合唱用の《教師の身分》を書き、ボーグナーに献呈している。</sentence>
<sentence>また、ブルックナーは、ボーグナーの娘アロイジア（Ａｌｏｉｓｉａ　Ｂｏｇｎｅｒ；１８３６―９２）に魅力を感じていたようで、彼女のために、独唱曲《春の歌》、ピアノ曲《ランシェ・カドリーユ》と《シュタイヤーマルクの人びと》を作曲した。</sentence>
<sentence>しかし、ブルックナーとアロイジアの間にロマンスは発展せず、アロイジアは、一八五八年に教師と結婚した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ブルックナーは、ザンクト・フローリアンで多くの友人に恵まれる。</sentence>
<sentence>そのなかに、フランツ・ザイラー（Ｆｒａｎｚ　Ｓａｉｌｅｒ；１８０３〜４８）がいた。</sentence>
<sentence>もっとも、ザイラーは、アンスフェルデンから移ってきたのであって、すでにアンスフェルデンでブルックナーとつき合っていた。</sentence>
<sentence>ザイラーは、ザンクト・フローリアンでは、修道院の管理職をつとめていた。</sentence>
<sentence>音楽愛好家であり、修道院の合唱団とオーケストラに関係しており、ブ<sampling type="end" />ルックナーにいろいろと便宜を計ったり、またウィーンの楽友協会の音楽院にブルックナーを入学させようとした。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
