<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBn7_00060" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBn7_00060_F001">
<paragraph>
<sentence>それから十年に亙り数回イタリーに戻ったが、度毎にゴッツォリやピントルッチョやウッチェロやピエロ・デラ・フラン<sampling type="start" />チェスカその他の画師に眼を向け出した。</sentence>
<sentence><sentence>（それと同時に日本の藤原後期から足利へかけての肖像画の立派さに気づいてきた。</sentence>
）そしてその中でラファエルの意味を感じた。</sentence>
<sentence>ダ・ヴィンチでもミケランジェロでもないこの若い男には<quote>「徒弟」</quote>としての<quote>「通俗」</quote>な驚くべき天才力がある。</sentence>
<sentence>多分ラファエルはルネッサンスが幕を閉じた<quote>「民衆の画師」</quote>の最後の最大の人物であろう。</sentence>
<sentence>僕はながくフランスに住んでいて、実に沢山のものに接して見て来たが、その真意が本当に解るのに大変時間のかかった存在が、二つあることを告白する。</sentence>
<sentence>ラファエルとワグナーであった。</sentence>
<sentence>そしてこれは僕達にとっては、ルネッサンスを境としてのイデアリスム意識の<ruby rubyText="コントルポアン">対位</ruby>を示している。</sentence>
<sentence>これを話すと、また沢山問題が出て来る。</sentence>
<sentence>この次にしよう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　僕も復活祭の朝、家内と共に近くのお寺のミサに行った。</sentence>
<sentence>今、<ruby rubyText="クール">中庭</ruby>の向い側からバッハのオラトリオのラジオが聴えてくるのをぼんやりききながら、この手紙を打ち切る。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<authorsData>
<sentence type="quasi">パリ、一九四九・四・一八</sentence>
<br type="automatic_original" />
</authorsData>
</article>
<article articleID="LBn7_00060_F002">
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">ある詩人へ</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　もう一ヵ月以上も前に、あなたの『青猪の歌』と『日本現代詩集』それから『至上律』数冊をいただきました。</sentence>
<sentence>それ以来私の方から手紙をあげようと思いながら、私も稼ぐために全く時間を奪われていて、出来ないでいました。</sentence>
<sentence>そういうところへ今度は御手紙が来たので、すぐにこれをしたためます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　長いあいだ連絡を絶たれていた上に、お互いがそれぞれの環境にまきこまれて大変な苦しみをしてきたのですから、それをくぐって来た現在の気持を語り合うだけでも、実に沢山のことがあります。</sentence>
<sentence>今なお様々の問題が私達の上に<ruby rubyText="の">圧</ruby>しかかっています。</sentence>
<sentence>戦争が私達に悲劇であったばかりでなく、一層重い精神の義務を負わせているようです。</sentence>
<sentence>私は日本の古い友達を思う時、これを痛切に考えました。</sentence>
<sentence>通り一遍の手紙では私も満足しないし、あなたの心も喜びはしないでしょう。</sentence>
<sentence>もう一年以上も前に北海道の松田利勝君から手紙をもらったし、又片山と私との連絡がついてから、藤原定君も良い手紙をくれたのですが、こんな気持からおいそれと返事も書けず、そのままにしていました。</sentence>
<sentence>そうするうちに色々な日本の雑誌に文章を寄せることになったので、それを見たら私の気持も汲んでもらえるだろう、というような虫の好い根性にもなっていたのです。</sentence>
<sentence>私は依然として変らないし、また古い友情については益々誠実であることを感じていたものですから。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　あなたから書物と雑誌を受けとった時は、大変嬉しかったのです。</sentence>
<sentence>絶たれていた友情の取戻しというよりも、非常な苦しい経験を経てこられた後で、私の<quote>「存在」</quote>を思い出して下さったので嬉しか<sampling type="end" />った。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
