<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBn7_00023" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBn7_00023_F001">
<paragraph>
<sentence>いやむしろ聖なるものとして尊敬すら集めていたと、文献にはそう記されてい<sampling type="start" />る。</sentence>
<sentence>だが当時の女たちは果たして進んで遊女になったのだろうか。</sentence>
<sentence>遊女であることに心から誇りを持っていたのだろうか。</sentence>
<sentence>彼女たちの心の内までは今となっては知る由もない。</sentence>
<sentence>だが私は彼女たちの背後に男の意志を常に感じるのだ。</sentence>
<sentence>男が女に娼婦たらんことを強要しているのだ。</sentence>
<sentence>宮廷においてさえも、神事においてさえも。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そして時代が下がると遊女は罪深いものとなった。</sentence>
<sentence>相手の男の方はどうなのか。</sentence>
<sentence>仏教がこの国に入って以降、女は五障ありとして低いものとされ、女の性そのものが男に従属され、もの扱いされてきた。</sentence>
<sentence>性はものではない、まして男によっていいように操作されるものではない。</sentence>
<sentence>女の性の歴史は男によって語られ、描かれてきた。</sentence>
<sentence>女が自らの性について考える時が来たのかもしれない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
<article articleID="LBn7_00023_F002">
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">あとがき</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　女性を描いた作品はイコール美人画というイメージが定着している。</sentence>
<sentence>美人の定義にも時代により、社会により、階層によりさまざまだから、女性像はすべて美人画であっても良いのだが、私などは美人画というとまず浮世絵を連想し、次に上村松園や鏑木清方の絵を思いつくという次第。</sentence>
<sentence>美人画を決して低く見ているわけではない。</sentence>
<sentence>浮世絵のような日本人が作り上げた女性美は、ギリシア彫刻やルネサンス期の聖母像と比べてもひけをとらないとさえ思っている。</sentence>
<sentence>それでも美人画だけが女の絵なのだろうかという疑問が湧いてくる。</sentence>
<sentence>そもそも美人画という言葉はいつごろ出てきたのであろう。</sentence>
<sentence>近代になってから美術史家や美術評論家が使うようになったのでは、と思ったりもしている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　絵巻や近世風俗画などを見ていくと、女性を描いた絵にはいわゆる美人画もあればそうでない女性画もあるのが良く分かる。</sentence>
<sentence>しかもそうでない女たちが今の私たちに身近なのである。</sentence>
<sentence>女性の顔は時代により変化しているという説もあるが（美人の基準は時代により変化しているようだが）、そうでない女性の顔やしぐさはあまり変わっていないように見える。</sentence>
<sentence>たとえば<quote>「源氏物語絵巻」</quote>に登場してくる貴族の女性たちは一様に<quote>「引目鉤鼻」</quote>で描かれている。</sentence>
<sentence>これは当時の<quote>「美人画」</quote>のいわば様式だったのだろう。</sentence>
<sentence>ところが<quote>「美人」</quote>でない女性の顔（どうも当時は身分の低い女性は<quote>「美人」</quote>の範疇には入らなかったらしい）は現代の女性の顔にも共通する表情が多々見られるのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかも彼女たちの魅力的なこと。</sentence>
<sentence>雄弁で正直でしたたかなのである。</sentence>
<sentence>私が絵巻や近世風俗画を探ったのは、そういった女性たちとの出会いを求めた故なのかもしれない。</sentence>
<sentence>画面の中で彼女たちは主役を演じているわけではないが、じつに存在感のある役者たちである。</sentence>
<sentence>時にはさし<sampling type="end" />て華もないのに<quote>「信貴山縁起」</quote>の尼公のように主役を張ったりすることもある。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
