<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBn7_00011" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBn7_00011_F001">
<paragraph>
<sentence>そのショックが消えない同月２９日には電撃結婚という手まわしの良さで、これには、ミラーを共産主義者の手先き、とキメつけようと<sampling type="start" />していた非米委員会の面々も毒気を抜かれたようだった。</sentence>
<sentence>当時のアメリカでは、知識人や映画人などを痛めつけていた赤狩りが下火になりかけていたが、この赤狩りによる多くの人々の苦悩は、ロバート・デニーロ主演の<quote>「真実の瞬間」</quote>（９１）や、ロバート・レッドフォードが輝くばかりに美しかった<quote>「追憶」</quote>（７３）などに描かれていて興味深いものがある。</sentence>
<sentence>査問会で仲間の名を告白したのがイーリア・カザン。</sentence>
<sentence>第７１回アカデミー賞の特別名誉賞を受賞した彼に対して、授賞会場に集まった人々の示した複雑な反応が彼の置かれた立場と赤狩りの非情を物語っていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ヨーロッパではなんといってもブリジット・バルドーのキュートなセックス・アピールが話題。</sentence>
<sentence>ただし、この年の日本で大好評だったのは、フランスの文豪エミール・ゾラの小説を原作にした<quote>「居酒屋」</quote>のヒロイン、ジェルヴェーズを演じたオーストリア出身女優マリア・シェル。</sentence>
<sentence>華やかさはないけれど、どんな役を演じてもういういしいいじらしさが残る名女優だ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　バルドーの出世作になった<quote>「素直な悪女」</quote>は、フランスでは不評、日本でも大ヒットというわけにはいかなかったが、アメリカでは５６年に公開された外国語映画の一番人気で記録的な大ヒット。</sentence>
<sentence>製作費わずか４０万ドルで作られたこの映画は全世界で２５００万ドルも稼いだと言われている。</sentence>
<sentence>そして、このバルドーとロジェ・ヴァディム監督の新人コンビによる映画作りの成功で、製作者たちは若い映画人にお金を出すようになり、やがて、フランス映画界には、新しい波（ヌーヴェル・ヴァーグ）が押し寄せることになるのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">５６年を代表する人気女優はキム・ノヴァク</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　ということはさて置いて、アメリカ中西部の田舎町の年に一度の楽しいピクニックを背景に、流れ者の青年ウィリアム・ホールデンと、この町で生まれ育った美しい娘キム・ノヴァクの恋をつづったジョシュア・ローガン監督の１位<quote>「ピクニック」</quote>は、ロマンティックな主題曲と甘美な恋のムードで観客を魅了した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　もともとはブロードウェイのヒット劇で、アメリカ中西部の閉鎖的な町の息苦しさが映画の中にもよく現われていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　読者が選んだ３位<quote>「必死の逃亡者」</quote>は、端正な演出に定評のあるウィリアム・ワイラー監督のサスペンス劇。</sentence>
<sentence>ハンフリー・ボガートの凶悪脱獄囚がごく普通のアメリカの市民生活を脅かして怖いこの作品は、のちにミッキー・ローク主演でリメイクされている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　もう１本怖かったのが、ローレンス・オリヴィエが演出して主演もした<quote>「リチャード三世」</quote>。</sentence>
<sentence>背中と同じように心もゆがんだこのイギリスの王様の殺りくのドラマは、怖くて不気味で陰気<sampling type="end" />なユーモアがあって面白い、とはいうもののどちらかといえば舞台向きだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
