<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBn7_00012" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBn7_00012_F001">
<paragraph>
<sentence>定年で退職した後、現在は、西日本短期大学や福岡ＹＭＣＡ国際<sampling type="start" />ホテル福祉専門学校などの非常勤講師として、障害者福祉関係の授業で学生たちに手話を教えている。</sentence>
<sentence>かつて、聾学校でそれほど厳しく手話が禁止されていたことを思えば、今、こうして合原が、福祉を学ぶ意欲的な健聴者の若者たちに、講師として手話を教えているという事実は、歴史の皮肉と言うほかはない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　孝治の中等部の担任だった鶴岡孝敬は亡くなっていたが、初等部の担任だった柴田トヨが健在だと合原に教えられ、私は早速柴田に会いに行った。</sentence>
<sentence>一九〇七（明治四十）年生まれという柴田は九十歳を超える高齢だが、同居する家族の話では、日によって記憶が混乱することはあっても、聾学校に勤務していた頃の話になると記憶も鮮明に蘇ってくるということだった。</sentence>
<sentence>彼女はもちろん孝治のことも、彼の同級生だった氷室孝吉や渡辺節子のこともはっきりと覚えていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<speech>
<paragraph>
<sentence type="quasi"><sentence>　「孝治さんは小柄で、みんなに可愛がられていましたよ。</sentence>
<sentence>ただ、気は短くて、よく喧嘩していました。</sentence>
<sentence type="quasi">それは、自分が正しいと思っているから、正しくないことをされると腹が立ったんでしょうね」</sentence>
</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</speech>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　柴田は、東京聾啞学校師範部で口話法などの専門知識を学んだ後に、福岡聾学校の教員になった。</sentence>
<sentence>ちょうど、全国的に手話教育から口話教育への過渡期だったため、研究会などが盛んに行われ、各教員の試行錯誤の経験に基づいて様々な教育法が考案された。</sentence>
<sentence>口話法を普及させれば、健聴者と同じくらいまで話せるようになると信じて、教員たちは熱心に研究に励み、親たちも、子供がいつか喋れるようになるのでは、という希望を抱いていた。</sentence>
<sentence>その中で、手話教育を主張する声は、次第に片隅に追いやられていったのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<speech>
<paragraph>
<sentence type="quasi"><sentence>　「孝治さんと氷室さんは、卒業してから一緒にこの家に遊びに来たことがありますよ。</sentence>
<sentence>生徒たちはみんな、私のことをお母さんのように思ってくれています。</sentence>
<sentence>ろうあ者は純真で疑う心を知らなかった。</sentence>
<sentence type="quasi">ろうあ者の子供たちは可愛くて、教えるのがとても楽しかった」</sentence>
</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</speech>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　柴田は七十年の年月を遡って話し続けた。</sentence>
<sentence>ふと、途中でその声が消えた。</sentence>
<sentence>見ると、彼女はいつの間にか手話で話しているのだった。</sentence>
<sentence>東京の学校で専門教育を受け、福岡における<quote>「口話法教育の先駆者」</quote>として知られていた柴田が、長年生徒たちと接する中で、手話を自然に覚えて使っていた、ということに思い当たって、私は、生徒に母親のように慕われていたという彼女の暖かさに触れた気がした。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">ヘレン・ケラーとの邂逅</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　孝治の三冊目のアルバムには、中等部三年生の一九三五（昭和十）年の夏から、中等部を卒業する一九三八年の春にかけて撮られたスナップ写真が多数収められていた。</sentence>
<sentence>それらは、孝治が十<sampling type="end" />代後半の多感な時期を、自由闊達な環境で過ごしたことを伝えている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
