<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBn8_00002" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBn8_00002_F001">
<paragraph>
<sentence>夏休みに上京して恩師の徳永康元先生にそんな話しをすると、話題はニヴフ語を越えて、大股で世界中を駆けめぐり、カストレーンだのシロコゴロフだのという名前と共にツングースの軌跡とか古アジア諸語の最近の研<sampling type="start" />究動向とかという話しになったものである。</sentence>
<sentence>七〇年安保の前後の頃であったろうか。</sentence>
<sentence>ユーラシア諸言語の研究について巧まずして適切なイニシエーションをいただいたものであった。</sentence>
<sentence>しかし不肖の弟子はその後二〇年ほどもかかってやっと本腰を入れてユーラシア学を始めた次第であった。</sentence>
<sentence>もちろんいろいろな理由があった。</sentence>
<sentence>六年ほどドイツへ派遣されたり、鉄のカーテンが堅固だったりで、ユーラシア研究にとりかかるまで長い時間がかかってしまった。</sentence>
<sentence>しかしその回り道によっていくつかの貴重な経験を得ることもできた。</sentence>
<sentence>その一つはドイツで何がしか印欧語比較言語学に触れる機会をえたことであった。</sentence>
<sentence>しかしその経験ももう一つの出会いがなければ、ただの暗記ものになってしまっていたのではないだろうか。</sentence>
<sentence>ある日、故亀井孝先生に講演の依頼に行ったことがある。</sentence>
<sentence>先生は<quote>「<sentence>コンサングイニテって知ってる？</sentence>
<sentence type="quasi">　知ってたら引き受けてあげるよ</sentence>
」</quote>という。</sentence>
<sentence>幸い、この試験には合格した。</sentence>
<sentence>講演の中身は第四章付録の<quote>「印欧人問題」</quote>であった。</sentence>
<sentence>亀井先生は<quote>「印欧語」</quote>というところを<quote>「日本語」</quote>に変えて問題をご自分のものとして考えておられたのであろう。</sentence>
<sentence>私もまた遅ればせながら、今年の夏、三内丸山の丘でカリマの村で日本語とアイヌ語とニヴフ語の集約的発展と孤立化と言語連合について考えた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一九六〇年代の末から七〇年代始めにかけて私はドイツで助手仲間と一緒にヴァイスゲルバー一味と戦いながら生成変形文法の教科書を作っていた。</sentence>
<sentence>彼等と約束した日本語版が『生成変形文法入門』であった。</sentence>
<sentence>私は今も生成理論の基本的思想は正しいと考えている。</sentence>
<sentence>一方で私はかねてからフンボルトの思想にひかれて、ジョクジャカルタはガジャマダ大学数学部の庭でカーヴィ語のナレーションを耳にしたときなどは涙をこらえきれなかったほどである。</sentence>
<sentence>また私の座右の銘は大学時代からの教科書であったサピアの『言語』であるし、彼の選集はいまだに本棚の最上段に置いて、熟読の機会を狙っている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　私はチョムスキーとフンボルトとサピアの思想を束にした言語学を作ってみたいと考えている。</sentence>
<sentence>そのためのエチュードが第一章一節と第三章とである。</sentence>
<sentence>これを手がかりにエトノス言語研究をこれから十年くらいは続けてみるつもりであるが、その言語記述のフィールドはやはり古アジア諸語に限ってみようと思う。</sentence>
<sentence>対象領域も言語事象の全面に及ぶことは不可能であるから、私が八〇年代から考えてきた時間表現の問題を中心にして、還暦の記念にまとめた『言語の時間表現』で用いた形式意味論的な言語記述の方法を使ってみ<sampling type="end" />ようと思っている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
