<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBn9_00093" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBn9_00093_F001">
<paragraph>
<sentence>このため極度にややこしくなりそうな場合を除いて、名<sampling type="start" />前より身分で人を表したり古典に遠回しに言及している場合もそのまま翻訳した。</sentence>
<sentence>注では人物を特定するためなどに必要な事実を提供しているが、これは主として専門家のためのもので、本文理解のためには必ずしも必要ではない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　半ダースもある初期の英訳や独訳の中では、１９１１年にＧ・Ｂ・サンソムが『吉田の兼好による徒然草』として出版したものが最も有名である。</sentence>
<sentence>この訳は前から知っており、私の訳も言葉づかいの多くをサンソムから流用している。</sentence>
<sentence>しかし今回はこの五十年間の日本での研究に負うところが多く、英語にもサンソムのものより現代的な味を持たせた。</sentence>
<sentence>『徒然草』の異本は少ないが、異同のある場合は西尾実編<quote>「日本古典文学大系」</quote>にしたがった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<blockEnd />
<paragraph>
<sentence>　称号、建造物名などは、主としてロバート・Ｋ・ライシャワーの『日本古代中世史』によった。</sentence>
<sentence>注の資料は、三世紀にわたる日本の研究に基づくものであるが、多くは田辺<ruby rubyText="つかさ">爵</ruby>の『徒然草諸注集成』から直接引用した。</sentence>
<sentence>長年にわたる日本の学者の研究でもまだ特定できていない登場人物などは、強いて特定するような不毛の試みは避けた。</sentence>
<sentence>幸いにして、これほど多くの碩学にかしずかれた文学作品はほかにないのではなかろうか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<authorsData>
<sentence type="quasi">軽井沢―ニューヨーク</sentence>
<br type="automatic_original" />
<sentence type="quasi">ドナルド・キーン</sentence>
<br type="automatic_original" />
</authorsData>
<rejectedBlock type="foreign" />
</article>
<article articleID="LBn9_00093_F002">
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">序文</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　『徒然草』は１３３０年から１３３２年の間に書かれたといわれる。</sentence>
<sentence>この時代は回顧や論評などを書くにはあまりふさわしくない時代だった。</sentence>
<sentence>１３３１年には後醍醐天皇が事実上の国家支配者北条氏に反乱を企てて敗れ、翌年隠岐の島に配流された。</sentence>
<sentence>このとき北条氏は別の皇子を天皇にたてた。</sentence>
<sentence>１３３３年、後醍醐天皇は隠岐を脱出し、その支持者たちとともに、およそ一世紀半にも及んだ北条の支配を打ち破った。</sentence>
<sentence>これら一連の事件とそれを予感させる多くの出来事は、教養ある階級の人々に大きな不安を与えたが、『徒然草』の水面にはさざ波さえたてていない。</sentence>
<sentence>兼好は、その冒頭で、<quote>「つれづれなるままに、…心にうつりゆくよしなしごとを、そこはかとなく書きつくれば」</quote>と言っている。</sentence>
<sentence>『徒然草』は困難な時代の悲しみの表現でもなければ、特定の人々の一時の栄華の喜びの表現でもない。</sentence>
<sentence>むしろ、時間を超えた作品であり、日本的思索スタイルを代表するものである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　兼好は一般には法名の兼好（けんこう）で知られるが、本名の卜部の兼好（うらべのかねよし）あるいは、京都の吉田に長年住んでいたことから、吉田の兼好（よしだのかねよし）としても知られる。</sentence>
<sentence>生没年はともにはっきりしないが、多くの学者は１２８３年頃に生まれ１３５０年頃この世を去ったと考えている。</sentence>
<sentence>神職の分家の家柄に生まれた若き兼好は、歌人としての能力<sampling type="end" />を買われて宮廷に出仕した。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
