<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBn9_00059" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBn9_00059_F001">
<paragraph>
<sentence>　辺りの木立ちはようやく紅葉がさかんなのに、遠く高い山々にはもう二度三度雪が来たのだろう、まだ陽射しのぬくもりも感じられる辺りの明るい風景と対照にあくまで白く、山々の頭上の空は抜けるように青く澄んでそれを光背にして輝く<sampling type="start" />山脈は、この地上とは位相の違う夜空に眺める他の宇宙の星雲のような別世界にも見えた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それは以前何かで読んで覚えたシャングリラという外国の言葉を思い出させた。</sentence>
<sentence>たしかあれも、どこかヒマラヤの山の中にある小さな王国のことを書いた文章の中にあった言葉だったと思うが、海はあっても高い山などない隣県に育った私には、物好きな人間たちがわざわざ登っていって時折遭難を起こしたりするような高く険しい山は、自分の生活とはおよそ関わりもないものにしか思われていなかった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この県のある総合病院に内科の医長として転勤してきて、病院が定期の回診を受け持っている養老院に赴任の挨拶がてらやってきたのだが、日頃市中の病院に勤めながら遠くに目にすることのある、アルプスと呼ばれる山並みに向かって今自分一人で車を駆っていると、職場が変わったことで自分の人生にもまた予期せぬ変化がもたらされるのではないかと漠たる期待が兆すほど、初めて目にする遠く鮮やかな風景は私の体の内の何かを満たしてくれた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　時折道がゆるやかに曲がる度、視界から外れた山並みは間近な辺りの木立ちや手前の低い山や丘を前景に据えてまた<ruby rubyText="よみがえ">蘇</ruby>り、その度急に近く見えたりまたはるかに遠くも見えたりする。</sentence>
<sentence>生まれて初めて、まだそのどれが何であるのか知れぬままに、名だたる山脈に向かう気ままな運転は久しく忘れていた旅の味わいを思い出させてくれた。</sentence>
<sentence>それは予期せぬ時、予期せぬ形で、自然の美しさや巨きさに触れた人間の、今まで眠っていた本能が呼び起こすものなのかも知れない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それを確かめるように途中の峠で車を止めて道端に降り、煙草に火をつけながら反対側の路肩まで歩いていって、そこからまた前方に開ける小さな盆地の収穫のすんだ田と畑の向こうに拡がる山脈を眺めてみた。</sentence>
<sentence>不思議なことに何度となく山並みは前よりも突然間近に見え、そしてまた前よりはるかに遠くに望まれた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　辺りに行き交う車も人の影もなく、どこかを渡る甲高い鳥の声だけが聞こえている<ruby rubyText="やま">山</ruby><ruby rubyText="あい">間</ruby>のしじまの中で眺める山々は、眺める者を耳には届かぬ透明な声で誘っているようにも、また揺るがぬ<ruby rubyText="せい">静</ruby><ruby rubyText="ひつ">謐</ruby>のまま、眺める者をはるかに隔てているようにも見える。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　あそこに登る人間たちはいったいどれほどの時間をかけて、この道を歩き、その上またどれほどの時をかけあの陰って暗い峡谷を<ruby rubyText="は">這</ruby>い上がり、白い尾根を伝って頂きを目指すのだろうかとふと思った。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　私のような素人がただ<ruby rubyText="ぼう">茫</ruby>として眺める遠く高い山々は、ただただ歴然として彼方に<ruby rubyText="あ">在</ruby>り、人間たちにはおよそ関わりもな<sampling type="end" />く揺るぎない存在の姿はなぜかしみじみ懐かしく、私は妙に安心した放心で煙草をくゆらせながら立ちつくしていた。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
