<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBn9_00235" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBn9_00235_F001">
<paragraph>
<sentence>すでに大学教授になった同級生などもい<sampling type="start" />たが、そういう社会的地位を得た連中でも、クラブを五軒、レストランを二軒、それにビルをひとつ持っていると聞くと、<ruby rubyText="すご">凄</ruby>いじゃないか、とか、<ruby rubyText="もう">儲</ruby>けているんだろうなあ、とか、本気で感心されることが多い。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　だから、<ruby rubyText="よし">吉</ruby><ruby rubyText="かわ">川</ruby>という男がリース業の話を持ち込んだときは、ちょっと付き合ってやろうか、という程度の気持であった。</sentence>
<sentence>吉川は若いが案外しっかりしていて、それに外見に似ず律義な男であった。</sentence>
<sentence>今はやりの長髪で、理解に苦しむような色合いのシャツなどを着て歩くが、要するに自分の力を精一杯ふるえる仕事が欲しくて仕様がないと言ったタイプなのである。</sentence>
<sentence>次から次へと夢を追い、追っていられればそれで満足なのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それはいくらか大野自身の若い頃の姿に似ていなくもなかった。</sentence>
<sentence>大野はだから吉川に目をかけ、大野総業にリース部門を設けて、その実権を吉川に与えたのであった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　吉川のほうも、自分が理解されたことを悟って夢中で駆けまわっている。</sentence>
<sentence>若いだけに金をかける話も多いが、実績もそれなりにあがって来ている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　大野はその吉川をよろこばせようと、横田の話をすぐに伝えてやった。</sentence>
<sentence>吉川は心得た態度で、やはり年長者にはかなわないとかなんとか言いながら、すぐ行動を起した。</sentence>
<sentence>大物が相手だけに、リース部門はたちまち活気を帯び、毎日熱っぽい動きが続いていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それを見て、大野の気持も動いた。</sentence>
<sentence>吉川たちの熱気は、水商売では決して見られないものであった。</sentence>
<sentence>水商売では、そういう場合逆にストンと冷静になり、鮮やかに<ruby rubyText="さば">捌</ruby>いて見せるものなのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　男の仕事はこれだな、大野はしみじみそう思った。</sentence>
<sentence>いつまでも夜の店まわりをしていては腐ってしまう。</sentence>
<sentence>ここらでひとつ男の仕事に本気で当って見るか。</sentence>
<sentence>…それは明らかに吉川たちに触発された気持の変化であったが、そうなると大野も案外決断が早かった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　傘下の店に店長制を採用した。</sentence>
<sentence>従来のマネージャー制はあくまで経営者である大野の業務代行であったが、店長はいわば支店長に相当する。</sentence>
<sentence>責任は重くなるが、権限も拡大する。</sentence>
<sentence>ホステスの採否や給料についても、独断で決定できるのだった。</sentence>
<sentence>催しものの企画や一部改装もほとんど店長の企画次第ということになる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そして、その上に大野の代理人として総支配人を置いた。</sentence>
<sentence>今までマネージャーと呼ばれていた男の一人が、実力を買われて総支配人に昇格し、大野がやって来たように各店を巡回して歩く。</sentence>
<sentence>新しい人員の配慮はうまく行って、どの店も意気込みが違って来た。</sentence>
<sentence>煽りもしないのに、ライバル店の売上を気にしてオフィスへ問い合わせて来たりする。</sentence>
<sentence>大野は幸先きがいいとよろこんだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　実は、大野が自分もリース部<sampling type="end" />門に本腰を入れる気になったのは、横田に対する申しわけの意味も少しはあった。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
