<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBn9_00024" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBn9_00024_F001">
<paragraph>
<sentence>彼女は、富裕な家に育ちながら、それが、ヴィクトリア朝時代の良家の娘の常だったのか、成長したあとまでも、自分<sampling type="start" />の小づかいも思うようにならなかったことが、日記にも出てくる。</sentence>
<sentence>そして、彼女は、そのころまでには、数多いキノコの写生図も完成していたから、それをキュウ・ガーデンの文献の挿絵にでも使ってもらえまいかと、有名な化学者であった叔父につれられて、恐る恐る、園長に面会にいっているのである（<sentence>彼女の絵は、博物学的に正確でないという理由でことわられた！</sentence>
<sentence type="quasi">　つまり、それは美術であったのだ</sentence>
）。</sentence>
<sentence>キュウには、もと王宮があり、一八四一年に国立の施設となり、一般人に公園のように公開されてはいるが、第一の仕事は、国として植物全般の研究をすることなのだということを、ポターの伝記を読んだとき、私は何かの辞典から学んでいた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　バーチ・グローヴからキュウまでは、バスでかなり乗りでがあったのももっともで、ここは、ロンドン郊外とはいっても、もうサリー州への入口なのだった。</sentence>
<sentence>ちょっとわびしげな場末のような地域を通りぬけ、テムズ川を渡り、見渡すかぎりつづく高い石塀の近くで、バスを降りた。</sentence>
<sentence>鉄格子の門のわきには、Ｋｅｗ　Ｇａｒｄｅｎｓ　という、金属のサイン版がはめこまれている。</sentence>
<sentence>三百エーカーあるという園のまわりには、いくつもの門があるのだろうが、私たちのはいった入口の近くには、ロック・ガーデンがあり、たちまち、私たちは、そこにひっかかってしまった。</sentence>
<sentence>岩の間や水べに、小ぶりな花々の群が、ここをせんどと精いっぱいに咲いている。</sentence>
<sentence>少しゆくと、垣にさまざまな色のクレマチスが、厚いもうせんのようにかかっている。</sentence>
<sentence>どこへいっても、たがいに、<quote>「<sentence>これを見てごらんなさいよ！</sentence>
」</quote>と叫びあわずにいられなかった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　足にまかせて、あっちの道、こっちの小道とさまよい歩いて、ヒースの丘に出たり、芝生に大きな影をおとした大きなニレの木の下にブルーベルがじゅうたんを敷きつめたように咲いているところに出たり、さらにカモの親子の遊ぶ池や、長い長い<quote>「シャクナゲ谷」</quote>の道に出たりした。</sentence>
<sentence>そこでは、世の中にこれほどたくさんの種類のシャクナゲがあるのかと驚いた。</sentence>
<sentence>ここを歩いているとき、園丁のようなおじいさんが、私たちを日本人と見たのか、よびとめて、<quote>「<sentence>少しむこうにアゼリア・ガーデンがある。</sentence>
」</quote>と教えてくれた。</sentence>
<sentence>ツツジは、シャクナゲよりは、つつましく、こまやかに咲いていたが、もう盛りはすぎていた。</sentence>
<sentence>ひと組の老夫婦が、やはり、そこをゆっくり歩いてまわっていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　お天気のいいこの日、園に人がはいっていないはずはないのに、人に会うことは、めったになかった。</sentence>
<sentence>ひと気のないキャフェテリアで食事をとろうとして、囲いの中にはいっていくと、野外テーブルの上の先客がおいていったお皿に、ブラックバードが何羽<sampling type="end" />かとまって、残り物の整理をしていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
