<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBn9_00029" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBn9_00029_F001">
<paragraph>
<sentence>それが今<sampling type="start" />ちょっと衰退しているのではないだろうか、という感じがします。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　すげ笠をかぶって、刀を差してベルリンの街を歩き、ヤーコプ・グリムのところに行って、学問の最先端の話をしてくる若い侍がいたかと思うと、それから少し経って、鴎外みたいに出かけていって、堂々と議論をしてくるという人もいたと思うと、幕末から明治というのは若者たちが、本当に気概を持っていた、外国語に対して恐れを持っていなかったと言えます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　鴎外にとってリルケというのは、ほとんど同時代人です。</sentence>
<sentence>四十年も五十年も前ではなく同時代のものを、さっと見渡して一番いいものをピッととらえているのです。</sentence>
<sentence>しかも彼の場合ドイツだけではなくベルギー、フランスといった国々の文学、思想の一番いいものをとらえています。</sentence>
<sentence>これは鴎外だけではなく、他にもたくさんいました。</sentence>
<sentence>明治の若者というのは、すごかったなという感じがします。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　すばらしい字引があったわけでもないし、和独辞典もまだまだ十分とはいえませんでした。</sentence>
<sentence>ましてや、解体新書を読んだときには、辞典はなかったのですからよくやったと思います。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ドイツと日本との関係でいうと、そのように戦前からずっとつながってきて、終戦直後一時占領軍によって押さえられ、文献も入ってこない、本もないという時代がありましたが、戦後、新制大学がたくさんできて、そしてＮＨＫでも<quote>「ドイツ語講座」</quote>の放送があるようになってから、何百万人という人がドイツ語を勉強するようになりました。</sentence>
<sentence>これは大変な数でした。</sentence>
<sentence>最近かなり減っています。</sentence>
<sentence>ドイツ語だけでなく、フランス語も減っています。</sentence>
<sentence>大学における第二外国語の調査をすると、ドイツ語、フランス語が激減です。</sentence>
<sentence>第二外国語はもう日本では衰退です。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　世界の経済界も全部アメリカの経済ですし、ＩＭＦ（国際通貨基金）も全部アメリカ式ですし、コンピューターだって、あるいは航空管制だって全部英語なのですから、必要語なのですけれども、それ以外の古い言葉、あるいは異質な文化というものに対する関心が、今の若者からスーッと醒めています。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　特にドイツの場合には、今、東ドイツを統合して失業率も大変高く経済も苦しいので、いわゆるドイツ熱は下がっています。</sentence>
<sentence>ただドイツ音楽についての関心は高いということでちょっとアンバランスです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　もう一つ言えることは、世界中で文学の水位が非常に下がっています。</sentence>
<sentence>たとえばパリにおいてすら、文学はほとんど花咲いていません。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　どこに文学があるかというと、日本の女性の文学、女流文学、それからニューヨークにおけるユダヤ系の人たちの、非常に繊細な優れた文学、あるいは南米とかイタ<sampling type="end" />リアなどに点々とあります。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
