<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBn9_00045" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBn9_00045_F001">
<paragraph>
<sentence>　それぞれ両社が潜入させたダイシー・タイプ・アンドロイドの社員たちはみな土着クレアプと同じに変装しているので、全く気づかれないでいるが、バンの背後にはケッコーマン社が、ショクのほうにはヤンマース社が付いて、クレアプたちを分裂させ、二つの国家を形成させたもので、完全な<ruby rubyText="かい">傀</ruby><ruby rubyText="らい">儡</ruby>政権というか、両国は言わばそれ<sampling type="start" />ぞれ両社に私有され、その出張所として機能しているのである。</sentence>
<sentence>国民に対しては宗教的意義付けの説かれている国旗も、実は、バンの国旗の<ruby rubyText="きっ">亀</ruby><ruby rubyText="こう">甲</ruby>の紋はケッコーマン社の、ショクの国旗の山型の下にヨコ・タテ・タテの図案はヤンマース社のそれぞれの商標としてイースでは古くから知られているものなのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　両国に宗教戦争をけしかけたのも、たくさん死んで<ruby rubyText="えん">厭</ruby><ruby rubyText="せん">戦</ruby>気分が生じたのを見計らって外交交渉に当り、毎日一組の決闘協定を結んで国民から感謝されたのも、政府中枢の背後にあって操る両社のアンドロイドたちだったこと、これももちろん国民には隠されている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　クレアプたちは、白神信仰は持っているが、お召し船に乗った仲間からの情報にはかつて接していないのだから、自分たちが〈食べられるための存在〉であるとは、全然思っていない。</sentence>
<sentence>一輪車乗りで<ruby rubyText="ふと">太</ruby><ruby rubyText="もも">腿</ruby>の肉付きをよくし、勧められた栄養剤を摂取して筋肉の組成を改善することが、すべて、その腿肉をステーキにする白神たちの口腹欲をよりよく満たすためであるとは知らない。</sentence>
<sentence><quote>「勇者」</quote>の神前演技の際、帽子のショーユに別の栄養剤が混入されて、<quote>「<ruby rubyText="モア・デリシャス">一層美味になる</ruby>」</quote>のだと聞かされても、何が<quote>「一層美味になる」</quote>のか、誰がそう感ずるのか、をついぞ疑うことをしない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一層滑稽なのは、彼らの毎日の決闘が実はケッコマーン、ヤンマース両社の宣伝活動に組み込まれていること、というより、そもそもこの<ruby rubyText="デュエル・プログラム">決闘番組</ruby>が企画立案されたのは両社製造の調味料のコマーシャルのためであったことを彼らは全く知らず、国の名誉のため、国民の義務を果すために、戦うのだと信じていることであろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<blockEnd />
<paragraph>
<sentence>　コーンコピア星の大気内での時間の流れは、イース標準時のちょうど二十四倍。</sentence>
<sentence>そこで、彼らの星では一日一度の決闘が、イース時刻では、昼夜を問わず二十四時間毎時間一回ということになる。</sentence>
<sentence>イース人の意識では毎週出している集荷用の宇宙船が、彼らには半年ごとに来ると意識されているのもそのためだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ケッコーマン、ヤンマース両社共同提供の星間実況放映番組『Ｗｅ　ｓｈｏｗ　ｙｏｕ　ａ　ｄｕｅｌ．（決闘をご覧下さい）』は、闘技場から両畜の死闘を生中継する。</sentence>
<sentence>放映用機材があってもクレアプたちは、それと知らず、決闘の記録テープを持ってお召し船に乗るための撮影と信じている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　決闘放映の前に、コマーシャルが入る。</sentence>
<sentence>ケッコーマン社、ヤンマース社交替提供だが、ケッコーマン社提供の時間としよう。</sentence>
<sentence type="quasi"><quote><sentence>「ケッコーマン社提供でクレアプ<ruby rubyText="デュエル">決闘</ruby>をお送りします。</sentence>
<sentence>わが社の商標を楯の紋にし、丸い瓶型の帽子を被ったクレアプをご覧下さい。</sentence>
<sentence>これがバン国代表畜です。</sentence>
<sentence>あの瓶の中にはわがケッコ<sampling type="end" />ーマン社特製のショーユが入っております。</sentence>
<sentence>もっとも、彼はケッコーマンのことは何も知りません。</sentence>
<sentence>彼らは白神信仰を持っていますが、実際の白人は見たこともありません。</sentence>
<sentence>この亀甲の紋も白神ドミナの六徳を象徴するバンの旗印と信じているのです。</sentence>
<sentence type="quasi">そのつもりでご覧下さい…」</sentence>
</quote></sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
