<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBn9_00082" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBn9_00082_F001">
<quotation>
<speech>
<paragraph>
<sentence>未亡人は遺書作成人の財産の一部、不動産に<sampling type="start" />よる所得を生きている間だけ相続できました。</sentence>
<sentence>残りの財産はアンドルーとセリーナに―アンドルーに三分の二、セリーナに三分の一が分け与えられました。</sentence>
<sentence>未亡人が死んだ時には、生前利益を受けていた財源は、前と同じ割合でアンドルーとセリーナに分け与えられるのです―が、その分割前に五千ポンドを天引きして、マイケルに与えること、とありました。</sentence>
<sentence>執念深い父が長男に与える遺産は、これだけです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　大まかに言いますと、遺書による財産の分割は、次のようになります。</sentence>
<sentence>未亡人が生きている間は、アンドルーが七万ポンド、セリーナが三万五千ポンド、マイケルが―ゼロ。</sentence>
<sentence>彼女の死後は、マイケルが五千ポンド受け取り、アンドルーの財産が十万ポンドに増え、セリーナの相続額が五万ポンドとなります―このようなことをくどくど申すのは不必要、とはお考えにならないで下さい。</sentence>
<sentence>わたしの一言一句が、いまやヴァンストン家の二人の令嬢の将来の、いまだ未確定の利害に重大な関係を持っているのですから。</sentence>
<sentence>過去から現在までのいきさつを頭に入れるに当って、マイケルの相続遺産とアンドルーのそれとの間に、恐ろしい不均等があったことを忘れないでいただきたい。</sentence>
<sentence>あの怨念から書かれた遺書から生じた害悪は、残念ながら、いまだ消えてはいないようです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　以上のことをアンドルーに告げますと、彼の最初の反応は、いかにも公明正大、寛容な彼らしいものでした。</sentence>
<sentence>すぐに、自分の相続遺産を兄に分け与えてもいいと言いました。</sentence>
<sentence>ところが、これには深刻な障害があったのです。</sentence>
<sentence>アンドルーがわたしの事務所に来る前に、マイケルからの手紙が届いていたのです。</sentence>
<sentence>マイケルは手紙の中で、自分と父との仲違いの張本人はアンドルーだと非難していました。</sentence>
<sentence>アンドルーはイギリスを発つ前に、父と兄の争いを仲裁しようと努力した―そのやり方がぶっきら棒で慎重を欠いていたことは、わたしも認めますが、純粋の善意から出たことは、わたしは知っています―のでしたが、それを兄が悪く誤解邪推して、弟を悪賢い裏切り者と非難しました。</sentence>
<sentence>この非難はどんな人にもショックを与えるほどのものでした。</sentence>
<sentence>アンドルーもわたしも考えました。</sentence>
<sentence>弟が兄に寛大な提案をする前に、この誤解邪推を撤回させないと、マイケルは自分の弟に対する非難を弟が正当なものと認めたという風に解釈するだろう、と。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　わたしはアンドルーの兄に極めて寛容な手紙を送りました。</sentence>
<sentence>兄の返事はこの上もなく無礼千万なものでした。</sentence>
<sentence>マイケルは父の激しい気性を受け継いでいて、父の他のよい性質は受け継いでいませんでした。</sentence>
<sentence>この返事で前の手紙の中の非難を繰り返して<sampling type="end" />、アンドルーが悔悟と償いのつもりで財産の一部を分け与えるというのなら、受け取ってやってもよい、と言ってよこしました。</sentence>
</paragraph>
</speech>
</quotation>
</article>
</sample>
