<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBn9_00174" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBn9_00174_F001">
<paragraph>
<sentence>だが実際は、彼は崖っぷちを歩いていたんだ、いまのいままで<sampling type="start" />生きながらえたのは奇跡だった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　モロゾフがアレクサンドル・ジヤコフのことを嗅ぎ回っていた―ナファーニャ爺さんは、今日でなければ明日には、しかるべき筋に伝えるだろう。</sentence>
<sentence>そうなれば、モロゾフの余命はせいぜい一昼夜。</sentence>
<sentence>しゃべらないでくれ、爺さんにそう頼むか？</sentence>
<sentence>　そんなことをしたら、爺さんは地元民警署の“庇護者”に、そしてそれ以外の人間にも、モロゾフのことをすぐに報告する。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence><quote><sentence>　「上級さん、どうしたい？</sentence>
」</quote>と、爺さんの声がした。</sentence>
<sentence type="quasi"><quote>「何を考え込んでいるんだ？」</quote></sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「いや、別に」</quote>モロゾフ大尉の声には覇気がなかった。</sentence>
<sentence><quote><sentence>「人生について、というところかな。</sentence>
<sentence>俺もそろそろ年金生活に入ったほうがいい、なんだか疲れたよ。</sentence>
<sentence>年金をもらえるだけの勤続年数は積んだから、無理してこんな仕事を続けることもないさ、どうせいまどきの若い連中とはうまがあわないんだ。</sentence>
<sentence>厄介払いされるのがおちさ。</sentence>
<sentence>いまだって、若い者の行方を捜しに、あんたのところまで来たが、考えることといったら家庭菜園のことばかりだ。</sentence>
<sentence type="quasi">ビニールハウスを作らなければいけないんだが、自分ではできないし、人を雇う金はないし…いや、まったく…</sentence>
」</quote>外に出て冷たい空気を思い切り吸い込んだモロゾフは、少しは元気になった。</sentence>
<sentence>オレグ・メッシェリノフについて知っていたことを―歩き方、しゃべり方、仕事ぶり―全部思い出そうとした。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし記憶の底をいくら掘り返しても、メッシェリノフが捜査を妨害した形跡は浮かび上がらなかった。</sentence>
<sentence>その代わりに、“ガリガリ女”が実習生を含めて、誰のことも信頼しなかったことは、映画の場面のように鮮やかに思い出した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ということは、あの女は、実習生があちらの人間であることを、以前から知っていたのか？</sentence>
<sentence>　モロゾフ大尉の頭の中はたちまち混乱した、複雑な組み合わせを解くのは、彼には無理だった。</sentence>
<sentence>明晰な頭脳と分析能力は彼には備わっていなかった。</sentence>
<sentence>ばかだな俺は、自分に悪態をついてから、彼はもう一度最初から考えようとした。</sentence>
<sentence>こんなことは無駄だ、突然彼はひらめいた。</sentence>
<sentence>いまどきの犯罪者は、昔とは違う。</sentence>
<sentence>昔ながらのやり方で連中と闘ってはいけない。</sentence>
<sentence>もちろん、やってもかまわないのだが、それだけでは不充分だ。</sentence>
<sentence>きょうび必要なのはカメンスカヤのような人間だ。</sentence>
<sentence>何日もぶっ続けで外国の本に読みふけり、二十三年前の裁判記録を保管庫から引っぱり出して、三度も読み返すような人間が。</sentence>
<sentence>なのに、いい歳をした間抜けの俺は、子飼いの民警学校生徒まで抱える巨大な相手に、たった一人で、それも素手で立ち向かって、殺人事件を摘発しようとした。</sentence>
<sentence>ほんとうに、まだ生きているのは奇跡だった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　エフゲーニー・モロゾフ大尉は地下鉄に乗って、チェーホフスカヤ駅で降<sampling type="end" />りて、ペトロフカ通り三十八番地に向かった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
