<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBn9_00265" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBn9_00265_F001">
<paragraph>
<sentence>　言葉の問題は、現実とは違う世界、架空の〈幻の木〉がある世界を<sampling type="start" />表現することにおいて、一から一〇まで付きまといます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　たとえば、本当のことを言えば、言語すらも異世界では違うはずですよね。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そういう意味では、異世界を舞台にしたエピック・ファンタジーの金字塔であるトールキンが言語学者であり、すでに死語であった古代の言葉、ルーン文字の研究者であり、『指輪物語』がその言葉を実践する実験場として書かれた、という経緯があることは象徴的です。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ですが、エピック・ファンタジー、異世界ファンタジーを書くすべての作者が言語学の専門家であるわけにはいきませんし、たとえ、専門家であったとしても、たとえば、日本人で日本語を読み書きする読者に物語を語るとなれば、日本語を使うしかありません。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　わたしが書いた《女戦士エフェラ＆ジリオラ》シリーズの世界であるハラーマ大陸では、共通語として、オカレスク語、という言語があります。</sentence>
<sentence>当然、この世界においては、本当なら、ヒロインはエフェラとジリオラはオカレスク語をしゃべっているはずなのですが、残念ながら、彼女たちのオカレスク語の会話をわたしが書いたとしても（もし、わたしがそれを書けたとして、ですが）、読者はオカレスク語をおそらくご存じないでしょうから、だれにもわかりません。</sentence>
<sentence>で、日本語に翻訳して語るわけですね、そんな感覚。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　もちろん、『指輪物語』の中で使われていたルーン文字とは違って、オカレスク語、という言葉は本当は、どこにも存在していません。</sentence>
<sentence>それもまた、わたしの頭の中にある〈幻の木〉のひとつです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　さらに言うなら、物語世界の中では、言語ばかりでなく、動植物、天候―すべてが本当は違うはずです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　その世界は、暖かいでしょうか、寒いでしょうか。</sentence>
<sentence>暖かければ、その場所はどんな植相をしているのか？</sentence>
<sentence>　寒ければ、どんな作物が実り、どんな食生活を送っているのか？</sentence>
<sentence>　交通機関は、どんなものを使っているのか？</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　地球上ですら、土地が変われば食べ物も変わるし、生活も風習も文化も、すべて違います。</sentence>
<sentence>考え方すら。</sentence>
<sentence>だから、厳密に語れば、その<quote>「どこかにある場所」</quote>は、口にするパン、果物、といったものも違うかもしれません。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そうした違いを、どこまで創作するか、という問題が、まず、持ち上がります。</sentence>
<sentence>あるいは、どこまで同じにするか、という問題が。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　たとえば、馬や犬、といった動物、植物体系からして創作すると、かなり大変なことになりますし、何よりもわかりにくくなる、という難点が出てきます。</sentence>
<sentence>もちろん、『指輪物語』のように、ホビット族が愛好するパイプ草の説明から話を始める、というのも、ひとつのこうした物語作りのおもしろさではありますが、ストーリーと関係ない馬や犬の説明やら何やらを延々としていたのでは、今度は語るべ<sampling type="end" />き物語が動かなくなります。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
