<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBn9_00118" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBn9_00118_F001">
<paragraph>
<sentence>どう見てもいささか滑稽な事態で、わたし<sampling type="start" />があまり立派でなくなるのが残念だが、しかしこれは、文学の伝統を重んじながらしかもプライオリティを気にする小説家の場合、いかにもありさうなことだ。</sentence>
<sentence>そんなことはあり得ないと一概に否定するわけにはゆかないのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　興味深いのは、これが普通の文学的逸話をねぢつた形になつてゐることで、在来の型でゆけば、夢のなかで古人に出会ひ詩句を授けられる。</sentence>
<sentence>自作に朱を入れてもらふこともある。</sentence>
<sentence>あるいは、眠つてゐて詩を作り、目覚めたところで未完成のまま終る。</sentence>
<sentence>つまり夢によつて文学作品を得るわけだが、わたしの場合はそれが逆で、夢見ることによつて作品を失ふのである。</sentence>
<sentence>どうも損な話だ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　夢だつたかもしれぬといふのは最初はほのかな疑惑で、まさかそんなはずはないといふ打消しが八分くらゐだつたのに、月日が立つにつれてだんだん心もとなくなり、半信半疑まで行つた。</sentence>
<sentence>といふのは、一つには、この物語の筋には根本的に納得のゆかないところがあるからだ。</sentence>
<sentence>それは案外、本が見つからないことよりももつと強力な證拠かもしれない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　亡命者であるナボコフが帝政ロシアに対して深い郷愁をいだき、幸福な幼年時代に対して憧れつづけたのはよく知られる通りで、それゆゑ彼の主題はうんと高級な『ピーター・パン』なのだが、しかしナボコフは生涯、故国に帰らうとしなかつた。</sentence>
<sentence>もちろん、帰らうとしたつて断られたに相違ないのだが。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ところがこの物語の主人公、どうやら一部ではかなりの名声があるらしい亡命ロシア人の小説家は、生家にたどりつく。</sentence>
<sentence>子供部屋に戻つて窓をあける。</sentence>
<sentence>その帰国は、彼の職業上やはり無理な話だといふことを、ナボコフが知らなかつたはずはない。</sentence>
<sentence>作家である彼（主人公）の前途に待ち受けるものは、帝政ロシアのそれよりももつと苛酷な<ruby rubyText="けん">検</ruby><ruby rubyText="えつ">閲</ruby>制度、ブルーストとジョイスとカフカへの否定、社会主義リアリズム、十九世紀ブルジョアの低俗な藝術趣味、そして作家同盟を牛耳る文学官僚の行政だからである。</sentence>
<sentence>これらの条件を受入れて生きるのは大した変身だが、そんな生れ変りがうまくゆくはずはないし、おそらく彼（主人公）の長篇小説ないし短篇小説集は一冊も刊行されず、せいぜいタイプ原稿でまはし読みされるだけだらう。</sentence>
<sentence>何しろソヴィエト・ロシアでは、個人が謄写版を持つことは禁じられてゐたといふから、まともな小説家が読者を得るためにはカーボン用紙を何枚も重ねてタイプを打つしかないのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　もちろんこの主人公が体制的な生れつきで、スターリンの政府に対して平気で忠誠を誓へるのなら、別に問題はない。</sentence>
<sentence>しかしさういふ小説家をナボコフが主人公に仕立てる<sampling type="end" />とはとても思へない。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
