<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBn9_00061" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBn9_00061_F001">
<paragraph>
<sentence>何か食べながら<quote>「ああ今温かいゴハンがあ<sampling type="start" />ったら」</quote>などとはついぞ考えたことのない人に、料理して、食べさせる。</sentence>
<sentence>ゴハンはつけあわせにすぎません。</sentence>
<sentence>つけあわせなんて、ジャガイモじゃあるまいし、そんな意識で食べられたら、ゴハンの立つ瀬がないじゃないかと、そこまでおおげさに考えてるわけじゃありませんよ。</sentence>
<sentence>食べさせたくて作ってるんですから、心はこもってます。</sentence>
<sentence>だからよけい、エキゾチックでエスニックな日本料理ばかり、これ見よがしに並んで、白いゴハンが、食卓にない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ゴハンは、食卓の光です。</sentence>
<sentence>ゴハンの光があるから、おかずに陰影がうまれ、生命をふきこまれて動き出す。</sentence>
<sentence>精進揚げが笑い、ほうれんそうのおひたしが踊り、なすの味噌炒めがささやく。</sentence>
<sentence>そう、ゴハンを仏壇に供えただけで、あの陰気くさい仏壇がたちまち明るく、しなびたリンゴもくすんだ位牌も、光と影をもって踊りだすじゃありませんか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
<article articleID="LBn9_00061_F002">
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">ピアノ・レッスン</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　映画のはなしからいきましょう。</sentence>
<sentence>『ピアノ・レッスン』という映画が評判になったそうですが、見てません。</sentence>
<sentence>映画は好きじゃないんです。</sentence>
<sentence>映画は飛行機の中でしか見ません。</sentence>
<sentence>飛行機の中では熟睡することも覚醒してることもできないから、つい映画を見て、映画は好きじゃないはずなのに、けっこう楽しい思いをします。</sentence>
<sentence>この間のは、クリント・イーストウッドが大統領の護衛をするやつ、いい男がいっぱい出てきて、老いさらばえた男も（好みなんです、そういうのが）、中年の変質者風も（そういうのも好み）、でもなんといってもよかったのは、老いさらばえた男がもの思いにふけりながら、バーで、一人で、暗譜でひくピアノでした。</sentence>
<sentence>いつかああいうふうにピアノをひきたいと思ったわたしのこのごろの趣味は、ピアノのレッスン。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ピアノを買ったのは数年前です。</sentence>
<sentence>当時うちにはピアノを習わせごろの子どもが二人もいたもので、親心は泣いていやがるのをむりやり、あるいはシールでつって、練習においたてました。</sentence>
<sentence>三十年前わたしは同様の経緯をたどって、音楽嫌いになりました。</sentence>
<sentence>世間的にはそっちのケースの方が多いとききます。</sentence>
<sentence>さいわいうちの子どもたちは、音楽嫌いにならず、でもたいした才能もなく、ピアノの練習を可もなく不可もなくつづけています。</sentence>
<sentence>しかしじつは、子どものピアノはただのついで、ピアノを買った動機も練習も、子どもたちより親たちがやりたくなったからなのでした。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　同居人、つまり子どもたちの父親のピアノの練習は、基礎を無視した独学自己流です。</sentence>
<sentence>バイエルのひとつも習ったことがないくせに、最初からバッハやショパンに挑みかかり、楽譜をみながらＣＤをききながら、なんとかひいちゃうという、でも根気がないから、曲のサビだけひければ<sampling type="end" />いいという身勝手さ。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
