<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBn9_00165" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBn9_00165_F001">
<paragraph>
<sentence><sampling type="start" />聴衆が聞き逃すかもしれないほど早くてもよくないし、帰ってしまうかもしれないほど遅くてもだめだった。</sentence>
<sentence>ブース将軍は、請願書の署名を集めるために、テーブルを備えつけるよう要請した。</sentence>
<sentence>署名を多く集めれば集めるほど、議会に提出したときの影響力も大きくなる。</sentence>
<sentence>まさにそれを彼は狙っていたのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ブライトンの市長や議員たちも、自分の意見を述べなければならなかった。</sentence>
<sentence>とりわけ、カーステアーズ氏は、楽しみを求めてブライトンにやってきた観光客たちに不快な思いをさせまいと決心していて、不法な娯楽とでもいうべきものを調査しにこの町に来ている者がいることを匂わせてはならないと思っていた。</sentence>
<sentence>そもそも内輪の問題をそのような公の場で取り上げなければならないことを嘆かわしく思っていたが、抗議集会が予定されている以上、できるだけそつなくこなさなければならない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　バークレイ師は、カーステアーズ氏に氷のように冷たい視線を投げた。</sentence>
<sentence>アリシア・マーベリーがミス・ハーモンの館を<ruby rubyText="はい">徘</ruby><ruby rubyText="かい">徊</ruby>した夜に目撃した謎の人物こそ、カーステアーズ氏ではないかと思える十分な理由があったのだ。</sentence>
<sentence>だが、今回の集会で彼を追及することはとてもできそうになかった。</sentence>
<sentence>それでも、どうしても避けられないとき以外はカーステアーズ氏の会食の招待を二度と受けまいと、バークレイ師はひそかに決心していた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ドジソン氏はそこにいなかったのでかえって目立った。</sentence>
<sentence>彼は、その月曜の朝、アリシア・マーベリー嬢とメイドのキティー・ベッグズと一緒に、ウェスト桟橋であやつり人形劇<quote>「パンチとジュディー」</quote>を見ていたのだった。</sentence>
<sentence>その前夜は牧師館で過ごしたものの、はにかんだような微笑を浮かべて、企画委員会への出席を辞退していた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「アリシアさんを楽しませて、嫌な体験を忘れさせることが何よりも大切なんだよ」</quote>ドジソン氏は穏やかに言った。</sentence>
<sentence>彼の友人が、ドジソン氏に企画委員会への出席を強く勧めたのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「でも、出てくれなきゃ困るよ」</quote>バークレイ師は不満をもらした。</sentence>
<sentence>そのときふたりは、食堂のすぐそばの日当たりのいい部屋で朝食をとろうと腰をおろしたところだった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「やるべきことはやったよ」</quote>ドジソン氏は言った。</sentence>
<sentence type="quasi"><quote><sentence>「ああ、お早うございます、リチャード卿。</sentence>
<sentence type="quasi">オールドシップの部屋はさぞかし快適だったでしょうね」</sentence>
</quote></sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　リチャード卿は、執事が到着を告げるのも待たずに牧師館のブレクファスト・ルームに入ってきた。</sentence>
<sentence>後から執事が追いかけてくる。</sentence>
<sentence><quote>「親愛なる教区牧師」</quote>リチャード卿は言った。</sentence>
<sentence type="quasi"><quote><sentence>「あなたの書斎で仕事をさせてもらえませんかね？</sentence>
<sentence type="quasi">　オールドシップはどうしようもなく混み合っていて、妻とわたしに割り当<sampling type="end" />てられた部屋は、このような大切な演説を準備するのにふさわしくないんですよ」</sentence>
</quote></sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
