<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBn9_00188" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBn9_00188_F001">
<quotation>
<speech>
<paragraph>
<sentence type="quasi">　「私の孫娘マリアナを<ruby rubyText="かくま">匿</ruby>った、あの御<sampling type="start" />堂の尼僧と密通をしたと<ruby rubyText="おっしゃ">仰有</ruby>るのでごぜえますか？」</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</speech>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　彼の孫娘のマリアナと云う十五になる少女もやはりそこの尼僧の一人だった。</sentence>
<sentence>小兵はひどく意外に感じた。</sentence>
<sentence>と云うよりも心外だった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<speech>
<paragraph>
<sentence type="quasi"><sentence>　「そうそう。</sentence>
<sentence>そこで、今朝暗いうちに起きて、父御の災難からこっち、家の様子が嶮悪い、只ならぬ雲行きに色事でもあるまいさ、しばらく会えないことを断りに云ったと云う話だ。</sentence>
<sentence>その留守にの、自分の部屋の壁に塗り込めて置いたマリア観音さまの御姿や、その尼僧の姿絵や尼僧と取交した起誓を<ruby rubyText="えぐ">抉</ruby>り<ruby rubyText="と">奪</ruby>られたのだそうだ。</sentence>
<sentence>寺院から戻ると、その壁が崩れて右の品が紛失している。</sentence>
<sentence><ruby rubyText="しま">失敗</ruby>ったと思って<ruby rubyText="ま">間</ruby><ruby rubyText="ご">誤</ruby>ついている処へ、山口丹波が入って来た。</sentence>
<sentence>見ると盗まれたものが丹波の手に握られている。</sentence>
<sentence>しかも丹波の後ろには白痴の正太郎が、鬼の首でも取ったような得意の微笑を浮べ乍ら兄の民之助様を打ち眺めているのだ。</sentence>
<sentence>そのとき民之助様の頭を<ruby rubyText="かす">掠</ruby>め去った一つの光景があった。</sentence>
<sentence>この薄暗い部屋の壁の一つが四角に切り抜かれて、この町のいずれの家にも一ヶ所だけそんな秘密の壁穴があって、切支丹の信仰がばれないために観音<ruby rubyText="ぼ">菩</ruby><ruby rubyText="さつ">薩</ruby>の姿に作りかえられた聖母マリアの像が<ruby rubyText="かく">匿</ruby>されているように、盗まれた品が<ruby rubyText="しま">蔵</ruby>われて<ruby rubyText="ふた">塞</ruby>がしてあった、つまり其処に何が秘められているかと云うことに大きな不思議と好奇心を抱いていた平生の正太郎が、今朝、兄の留守にふとそれを思い出して、ほじくり出したのだ、そして現われた三つの品を引っ<ruby rubyText="つか">摑</ruby>んで、丹波の部屋へ持ち込んだ光景だ、実際弟御の正太郎は兄の民之助様よりも客の丹波になついていたのだ。</sentence>
<sentence>この想像は当っていた、山口丹波が、前々から民之助様の挙動を怪んでいたかどうかは知らないが、民之助様を遠ざける機会を待ち受けていたことは、事毎について露骨に<ruby rubyText="ほの">仄</ruby><ruby rubyText="み">見</ruby>えていた、で、民之助様の秘密を発見した丹波は、さも彼が後見人でもあるような厳しい態度で右のような不始末を責め<ruby rubyText="なじ">詰</ruby>った。</sentence>
<sentence>そして民之助様の振舞が公儀に対して、どんなに大きい犯罪だと云うことまで説き出して、公儀の役人としての彼の立ち場を一層物々しく見せたと云うのだ。</sentence>
<sentence>それから追って沙汰をすると云いのこして立ち去ったが丹波の言葉には、民之助様が此の儘家出をするか腹でも切るなら兎に角無事では鎮まらぬと云うような脅迫的な追求が暗にひらめいていたと云うことだが、民之助様は只、恐怖と不安に襲われて前後の考えもなく屋敷を跳び出して私の許への、どうしたらいいかと泣きついて来たわけだ。</sentence>
<sentence>なに、尼僧との媾曳を突きとめられたと云うでなし、一切合財知らぬ存ぜぬで白ばくれていりゃ、どん<sampling type="end" />な悪党の丹波にしろ手の出しようはないのだから、民之助様も屋敷にすましていりゃいいのだ。</sentence>
<sentence>気の弱い人だからそんな度胸もない、と云って別に行き場もない、そこで私の許へ駆け込んで知慧を借るつもりだった。</sentence>
<sentence>それが私とは行き違いになって旨く行かなかったわけだ。</sentence>
<sentence>さし当り代官の私として、民之助様の仕事が奉行の嫡子にあるまじきことだ。</sentence>
<sentence>阿蘭陀の女人と密通するとは言語道断だ。</sentence>
<sentence>天下の法度だなど云って叱り飛ばしたところで始まったものでない、それは後の話だ、今は一ときでも御当人に屋敷を出られては出奔と云うことになる、そうなると取り返しがつかぬ、何しろ相手が丹波だからの、で、お前に今云ったように屋敷へ戻って飽く迄<ruby rubyText="ほう">呆</ruby>けた真似をしていれば、私が仲へ入って旨く取り繕う、山口丹波がどんな悪知慧にたけた男でもこっちにその覚悟さえあれば、云い伏せることは何でもない、とそう云ってはなだめすかして追い返そうと試みたが、いっかな聞き入れる様子がないのだ。</sentence>
<sentence>男の十六、十七と来ると、全く頑固で剛情で、一旦こう思い詰めると梃でも動かないものと見えて、いや、屋敷へ戻れと云えば戻ろう、けれども、女の方はどうなるのだと云うから勿論この際ぷっつりと手を切ることだ、とそう云うと、どうあってもかと又民之助様の云わっしゃる、いかにもと私、するとこうだ、女と手を切る位なら屋敷へ帰ることはおろか、死んだ方がましだとな。</sentence>
<sentence>正気で聞いていられたことかい、のう、小兵、芝居や狂言じゃあるまいしさ。</sentence>
<sentence>だが、それが民之助様の心の真底なんだ。</sentence>
<sentence type="quasi">困ったのう」</sentence>
</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</speech>
</quotation>
</article>
</sample>
