<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBn9_00209" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBn9_00209_F001">
<paragraph>
<sentence>更衣室に行くと騎手はま<sampling type="start" />だ一人も来ていない―彼らは九時に来ることになっている―ので、私は難なく目当ての物を取り上げ、一人バスルームに入って錠をかけることができた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　私は、落馬した騎手が馬に蹴られて重傷を負うのを防ぐボディ・プロテクターを二着持って来た。</sentence>
<sentence>衣服を脱いで下着のシャツとパンツ姿になると、最初のを着て前のジッパーをかけた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　簡単に言うと、ボディ・プロテクターというのは、紺色の綿の軽量チョッキで、長さ六インチ、幅四インチ、厚さ二分の一インチのポリスチレンの板を全体に詰めてある。</sentence>
<sentence>ポリスチレンの板は動かないよう縫い付けてあって、首から腰の下まで胴を覆い、後ろはさらに延びていて背骨の付け根の尾骨を覆っている。</sentence>
<sentence>プロテクターが外れないよう、そこから幅が広く柔らかいベルトが出ていて、股の間を通して前でチョッキに結び付けるようになっている。</sentence>
<sentence>余分の板が肩章のように肩にのり、上膊部まで下りているのを腕に巻いてマジック・テイプで留める。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　いちばん大きいのを取ったのだが、体にぴったり合っていた。</sentence>
<sentence>二つ目を着ると、前のジッパーが胸の上でかからなかった。</sentence>
<sentence>それを半ば解決するのにズボンを無理やり二枚のプロテクターの上に引き上げ、ベルトをきつく締めて押さえることにした。</sentence>
<sentence>着終わると肩の盛り上がったクォーターバックのような感じになったが、その上にふつうのセーターを着て紺のウィンドブレイカーのジッパーをかけると、鏡で見てもふだんよりさほど大きくなったようには見えなかった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　騎手のボディ・プロテクターがナイフに対してどの程度効果があるかわからなかったが、心理的には合計一インチのポリスチレンと丈夫な綿の布地四枚は何もないよりましだったし、たぶんありえないと思われることを心配して多忙な丸一日を過ごす余裕などなかった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　私はボディ・プロテクターなしで走路を回り、全力で障害を跳んで楽しみ、首の骨を折る危険を冒した。</sentence>
<sentence>機会があればまたやるにちがいない。</sentence>
<sentence>恐怖心にいろいろな顔があるのはなんとも妙な話だ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　外ではモンクリーフが、今日最初のシーンのためにドリーにのったカメラを位置に着けていた。</sentence>
<sentence>レース前に騎手がいっせいに検量室から出てパドックに向かうシーンだ。</sentence>
<sentence>その途中、子供のエキストラが前に走り出て俳優の騎手にサイン帳を差し出すことになっている。</sentence>
<sentence>エドが二台目のカメラの監督をして、騎手の愛想のいい反応をクローズアップで撮り、彼の顔、青い勝負服、人柄のよさを捉える。</sentence>
<sentence>そのショットの間にほかの騎手たちは彼の後ろを通って歩き続ける。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　実際には、リハーサルのお蔭で一回でうまくいったのだ<sampling type="end" />が、私たちは二回撮った。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
