<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBn9_00164" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBn9_00164_F001">
<paragraph>
<sentence>霧の中で<quote>「幽霊屋敷」</quote>は、まだそこに、朦朧とそび<sampling type="start" />えていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　その時、二度目の地震が来た。</sentence>
<sentence>―震動の中で、<quote>「幽霊屋敷」</quote>が、<ruby rubyText="もう">濛</ruby><ruby rubyText="もう">々</ruby>たる霧にまかれて消えて行くのを、二人ははっきり見た。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「幽霊屋敷」</quote>は、あちらの世界へ行ってしまった。</sentence>
<sentence><quote>「もう一つの世界」</quote>では、<quote>「無名屋敷」</quote>とよばれ、もう八十年ちかい前から林の中に存在し、あちらの高林家の所有地である事もあって、誰もちかづかず、地震の時、ちょいちょい消えてはまたあらわれる、という奇妙な建築物は…。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　おれが、<quote>「あちらの世界」</quote>へ行ってから、三日たっているはずなのに、営林署のジープは、まだおれが置いておいた場所にあった。</sentence>
<sentence>―考えてみると、おれがジープを無断借用してかけつけた日は、連休の前の日だった。</sentence>
<sentence>ハイカーが見ただろうが、よそものは、無関心だったのだろう。</sentence>
<sentence>おれは幸雄君をのせてジープを運転し、連休の夕方でひっそりしている営林署の横のもとの場所に、こっそりジープをとめ、何くわぬ顔で立ち去った。</sentence>
<sentence>ジープは何台もあり、しょっ中いろんな人間がつかっているから、よりぬきのボロ一台、連休前に消えても、あまり気にとめなかったのだろう。</sentence>
<sentence>―むろん、もとの場所にＢＭＷはあり、おれのポケットの中には、キイがあった。</sentence>
<sentence>何も彼も、おれが<quote>「こちら側の世界」</quote>にいた時のままだった。</sentence>
<sentence>ちがう所は、おれの新調の三つ揃いがボロ服に、新調の靴がボロ靴にかわり、前歯が一本欠けている事だけだった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　むろん、おれは約束以上の報酬をうけとり、しかも必要経費については、かなり<ruby rubyText="から">空</ruby>伝票を無条件でみとめてもらった。</sentence>
<sentence>―幸雄君が一年半ちかくもの間、いったいどこに行っていて、どうやって帰ったか、という事については、おれは高林老人と矢坂警部にだけしか話さなかった。</sentence>
<sentence>―警部は半信半疑だった。</sentence>
<sentence>それはそうだろう。</sentence>
<sentence>この世界と、何も彼もそっくりの<quote>「もう一つの世界」</quote>があり、あの<quote>「幽霊屋敷」</quote>が、その<quote>「<ruby rubyText="パラレル・ワールド">平行世界</ruby>」</quote>への通路だった、などという事を、一度むこうへ行ったものでなければ簡単に信じられるものではあるまい。</sentence>
<sentence>高林老人のショックは考えたが、老人にある程度わけを話したのは、地元有力者に圧力をかけ、あの林をぬける間道を閉鎖してもらうためだった。</sentence>
<sentence>―最初、登山会などから、理由がわからない、といって抗議も出たが、間もなく、軽い地震以外何の前ぶれもなく、林の中から<quote>「山腹噴火」</quote>を起し、林が焼けてしまったため、それなりになった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　こちらの世界では地震の時にときどきあらわれた<quote>「幽霊屋敷」</quote>―そしてこれだけが、ほとんどそっくりの<quote>「こちら」</quote>と<quote>「あちら」</quote>で顕著なちがいだが、―あちらの世界で<quote>「無名屋敷」</quote>とよばれているあの奇怪な洋館は、明治三十年ごろ、あちらの世界の高林老人の祖父の代に、ひょっこりやって来て、高林家の食客になった、奇妙な外人の建てたものだと<sampling type="end" />言う。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
