<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBn9_00258" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBn9_00258_F001">
<paragraph>
<sentence>かと思うと、字は仮名くらいしか書けなくても、手渡した<sampling type="start" />ちり紙を小さくたたんで前の方を拭き、周囲を汚したら、余ったちり紙できれいにしようとする患者さんもいるのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　わたしたちの病棟では、トイレ内にトイレットペーパーを置いていません。</sentence>
<sentence>異食行為のある患者さんが二、三人いて、紙を食べたり紙を引き出して便器を詰まらせたりするので、いつも少しずつ紙を持たせるようにしています。</sentence>
<sentence>排尿誘導をするときにその紙の残り具合を調べ、なくなっていればポケットの中に補充しておきます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そういう風に、排尿誘導によってその患者さんを深く知るようになるのです。</sentence>
<sentence>その理解が誘導行為そのものに影響を与えてもきます。</sentence>
<sentence>例えば誘導のために声をかける行為ひとつとっても、その人に応じた促しが必要です。</sentence>
<sentence>病棟に元校長先生だった男性患者がいますが、<quote>「トイレに行きますよ」</quote>と子供を引っ張って行くように言っては怒らせるだけです。</sentence>
<sentence><quote>「もうすぐ会議ですから、その前にトイレに行っておいて下さい」</quote>ともちかけ、納得したところで、あくまでも控え目に後ろからついていきます。</sentence>
<sentence>そうかと思うと、声をかけるだけでさっと席を立ってくれる患者さんや、引きずっていかないと動かない人、<quote>「おやつを貰いに行きましょう」</quote>とだまして歩かせないといけない患者さんがいて、対応はまさしく十人十色です。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　誘導されなくても自分ひとりでトイレは自由に行けると言い張っている患者さんも、何回かパンツを濡らすうちに、誘導に応じるようになります。</sentence>
<sentence>頭ごなしに叱りつけるよりは、じっと待ち構えておく態度が大切なのは言うまでもありません。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　その人の生活史をより深く理解できるというのが、まずは排尿誘導の利点の第一点、そしてその人個人に適した接し方が、他の看護面での接し方にも影響を及ぼし、きめ細かなケアが可能になるというのが、二番目の利点だと言えます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　利点の第三は、排尿誘導の余得とも見なせるもので、患者観察が濃厚になるという点です。</sentence>
<sentence>手を引いて行くときに、看護者は知らないうちに患者さんの体温や顔色も感じ取っています。</sentence>
<sentence>体温そのものは一日に二回、機械的に測定はしていますが、その間にも二時間おきに排尿誘導をするわけですから、発熱があれば迅速に対処が可能になります。</sentence>
<sentence>そしてまた、おしっこの濃さや量もわたしたちの目で確かめることができるので、水分摂取が充分か不足しているかもすぐに分かります。</sentence>
<sentence>その他にも下着の汚れ具合、腰部にできかかっている褥創にも早めに気づくことがあります。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　排尿と一緒に大便のほうもすませる患者さんもいます。</sentence>
<sentence>そのときは便の点検も可能ですし、排便が朝あるのか夕方あるのか、習慣も把<sampling type="end" />握できて、より一層おむつがはずせるようになるのです。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
