<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBn9_00239" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBn9_00239_F001">
<sentence>入ってきたときに彼の見たあのしかめ面、雑踏に揉まれ疲れきり、ねたみに顔面をひきつらせ、黄色くしてい<sampling type="start" />た連中が、いまここでは、だれもかれもが一点の惚れぼれする虚飾のご馳走に酔い<ruby rubyText="し">痴</ruby>れているのである。</sentence>
<sentence>でっぷり太った二人の女は、屈託のないあくびをしているかのように口を大きく開いたままだった。</sentence>
<sentence>数人の老紳士は、目をまるくして見つめては、なるほどという顔付をしている。</sentence>
<sentence>一人の男が若い妻に向かって小声で絵の主題を説明しており、妻君はうなずいては、その美しいあごの動きを見せていた。</sentence>
<sentence>満ち足りた顔、びっくりした顔、深く感動にひたっている顔、陽気に浮かれている顔、謹厳な顔と、表情は人さまざまであるが、ともかくそこにあるのは感嘆の一色だった。</sentence>
<sentence>だれもが茫然としたかたちで、口元は微笑でゆるみっぱなしだった。</sentence>
<sentence>男たちの黒い帽子は半ばのけぞり転げ落ちそうになっているし、女たちの帽子の花は、襟首まで垂れさがっていた。</sentence>
<sentence>これらの顔が、ひととき動かずにじっとしていたかと思うと、後続の人たちに押し出されては、次の似た顔と入れ替って行き、それが延々と絶えることなく続いていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
<paragraph>
<sentence>　クロードは、この勝利の光景を前に、まったく茫然自失の状態だった。</sentence>
<sentence>一方、絶え間なく押し寄せる群衆を<ruby rubyText="い">容</ruby>れるには、この大部屋も狭くなっていた。</sentence>
<sentence>もはや早朝のような広々とした空間も、庭からのぼってくる涼しい風も、漂っていたニスの匂いもなく、いまは暑い空気がよどみ、人々の化粧の香料の匂いがたちこめていた。</sentence>
<sentence>やがてそれが濡れた犬の臭気みたいな匂いに変っていった。</sentence>
<sentence>外は春のにわか雨が襲っているようだった。</sentence>
<sentence>というのは新たに入ってきた連中が湿気をどっと持ちこんできたのである。</sentence>
<sentence>彼らが部屋に入ったとたん、内部の熱気のためにびしょ濡れの服がまるで湯気を上げているように見えた。</sentence>
<sentence>事実、しばらく前から、急に天井の日除け幕が暗くなっていた。</sentence>
<sentence>見上げたクロードは、突風に吹かれて疾駆する大きな雨雲と、どしゃ降りの雨が窓ガラスを烈しく叩いているさまを想像した。</sentence>
<sentence>壁面は、暗幕を降ろしたように暗くなり、どの絵も見えなくなった。</sentence>
<sentence>群衆も深い闇に包まれてしまった。</sentence>
<sentence>その状態が雲が通りすぎてしまうまで続いた。</sentence>
<sentence>やがて雲が切れ、クロードはふたたび、薄明りの中に、同じように恍惚として口を大きくあけ、目をまるくしている人々のばか面が現われてくるのを見た。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ところで、クロードにとってもう一つの心を痛めることがあった。</sentence>
<sentence>左側の壁面に、ファジュロールの絵と<ruby rubyText="つい">対</ruby>をなすかたちで展示されているボングランの絵を見付けたのである。</sentence>
<sentence>だが、その前で足を止める者は一人もなく、皆、そ知らぬ顔で通り過ぎて行った。</sentence>
<sentence>とはいえ、その絵はこの上ない力作であった。</sentence>
<sentence>つまり、この大家が、ここ数年来<sampling type="end" />、衰えを自覚しながらも精魂の健在を立証したい願望に駆られて生み出した最後の作品といえるものだった。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
