<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBn9_00187" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBn9_00187_F001">
<paragraph>
<sentence type="quasi"><quote><sentence>「こいつら欠陥のある全地球的側位受信機を２０００年には動かなくなるような機器に交換しやがった。</sentence>
<sentence>何でそんな馬鹿なことができるんだ？</sentence>
<sentence>　８月２２日に故障する機械を取り外して、代わりに１月１日に故障する機械を取りつけやがったんだぜ。</sentence>
<sentence>何だって俺はこんな奴らの担<sampling type="start" />当を引き受けちまったんだ？」</sentence>
</quote></sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ビリーの本名はウィリアム・スタンプだ。</sentence>
<sentence>彼は常に同僚や軍の職員たちにそう自己紹介していた。</sentence>
<sentence>だが、やはり彼はビリー・スタンプなのだ。</sentence>
<sentence>廊下での会話や夜の町に繰り出した時は特にそうだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　サニーヴェイルで新聞配達をやっていた少年時代はその名前でずいぶんといい思いをさせてもらった。</sentence>
<sentence>その金色に光り輝くブロンドの髪とまつげと眉が、つばを逆にした野球帽の下でキュートな印象を与えた。</sentence>
<sentence>月末に新聞代の集金をするたびに、チップやスナックをもらったものだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ビリーはコンピュータの前でさえキュートに見えた。</sentence>
<sentence>それは脂ぎったピザの匂いの息を吐くような典型的なコンピュータおたくたちのイメージを裏切るものだ。</sentence>
<sentence>背筋を伸ばして座るビリーはきりっとしていた。</sentence>
<sentence>今ではそばかすもすっかりなくなり、そのブロンドのまつげに頰髯が加わっていたが、野球帽はちゃんと被っていた。</sentence>
<sentence>昔と違うのは、つばが前向きだということだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ダンとビリーは不釣合いなコンビだった。</sentence>
<sentence>ビリーが陽なら、ダンは陰。</sentence>
<sentence>激論になるとダンのその毛深い巨体は相手に恐怖感を与えた。</sentence>
<sentence>ビリーの場合はもっと子供っぽいところがあった。</sentence>
<sentence>ほとんどガキの喧嘩に近かった。</sentence>
<sentence>ビリーは悪魔のように知性的であり、彼の態度にはそれを見せびらかすところがあった。</sentence>
<sentence>スポーツカーに乗り、ギラギラ光るサングラスをかけ、金曜日の夜は毎週違う女性とのデートで埋まっていた。</sentence>
<sentence>チームの中で残業がいちばん多かったのも彼だったが、十分満足していた。</sentence>
<sentence>コンピュータ業界以外で働く人間の気がしれなかった。</sentence>
<sentence>ハリウッドで映画の特撮の仕事をしてみないかと誘われたこともあったが断った。</sentence>
<sentence>単純なコンピュータの問題を解決するだけで年俸２０万ドルを稼ぐことができるうちは、ノーだ。</sentence>
<sentence>それに、今のハワイ暮らしは気に入っていた。</sentence>
<sentence>ビリーがコンピュータ業界から離れることはまずないだろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　Ｓ２社に雇われた時、ビリーはまだスタンフォード大学在学中の実習生だった。</sentence>
<sentence>ダンといっしょにボーイング社を担当し始めた。</sentence>
<sentence>ダンは２４歳という若さで、すでにボーイング社チームのベテランになっていた。</sentence>
<sentence>１９９５年のスタンフォード大学卒業と同時に、ダンのお<ruby rubyText="すみ">墨</ruby><ruby rubyText="つ">付</ruby>きでＳ２に入社。</sentence>
<sentence>ビリーが社内で名声を得るまでにそれほど時間はかからなかった。</sentence>
<sentence>埋め込みチップのインターフェイス問題にお手上げだったダンの代わりに、それを解決したのがビリーだったのだ。</sentence>
<sentence>ボーイング社の旅客機の中には旧式のフライトデータ捕捉ユニット（ＦＤＡＵ）を採用していたものもあった。</sentence>
<sentence>そのＦＤＡＵはすでに存在しないメーカ<sampling type="end" />ーの埋め込みチップを使っていたのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
