<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBn9_00043" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBn9_00043_F001">
<paragraph>
<sentence>この部屋は先代がかつて離れとして利用したり、時には個人的な客人を泊めたり<sampling type="start" />することがあったために、流しやテレビ、ステレオ、仏壇や家具、食器や暖房器具なども用意があり、ここでなら、自炊生活も可能のようである。</sentence>
<sentence>ミチ親子は犬坊家の客人で、長い逗留になるので、この部屋をあてがわれているという事情のようだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そして二宮佳世と私が、それぞれ<quote>「裏板の間」</quote>と<quote>「蒔絵の間」</quote>をあてがわれたことはすでに述べた。</sentence>
<sentence>これは素泊まり客用のごくあっさりした部屋で、テレビもラジオもない。</sentence>
<sentence>不思議なことには暖房器具もない。</sentence>
<sentence>家具らしいものというと<ruby rubyText="ちゃぶ">卓袱</ruby><ruby rubyText="だい">台</ruby>と小さな水屋があるくらいで、これは佳世の部屋も同様のようである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この時、大勢の投宿客の部屋をそれぞれ確認したので、以下に記しておくが、現在貝繁署で事情聴取されている坂出、これは下の名を<ruby rubyText="こ">小</ruby><ruby rubyText="じ">次</ruby><ruby rubyText="ろう">郎</ruby>というそうだが、彼の部屋は私の隣室、<quote>「べっ甲の間」</quote>なのだそうだ。</sentence>
<sentence>今これは主がいないので、当然空室である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そして神主の二子山親子の投宿する部屋は<quote>「雲角の間」</quote>、福井、鈴木、田中の三刑事は<quote>「柏葉の間」</quote>に宿泊しているという。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　殺された中丸晴美と倉田エリ子だが、彼女たちはミチ親子から見ると龍胎館の反対の端、ということは龍頭館からすぐ隣りの<quote>「猫足の間」</quote>と<quote>「龍舌の間」</quote>を与えられて寝起きしていたという話だった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　これを聞いた時私は、仕事が龍尾館なのでずいぶん遠い、不便はないのかと思ったのだが、それは延々と廊下を歩き登った場合で、先述した通り龍胎館はぐるりと輪を描いて龍尾館の側に戻ってくるから、先の二部屋と龍尾館とは、結果的には目と鼻の先なのである。</sentence>
<sentence>龍頭館前から龍尾館の屋上に向けて架かった橋を渡ればすぐだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　また中庭には龍頭の湯に向けて小径がついていて、中庭からは龍頭館前に上がるための石段もある。</sentence>
<sentence>龍頭の湯前の石段を下り、花壇脇の小径を通って例の竜の置き物のところにある長い石段を下っても龍尾館は比較的すぐである。</sentence>
<sentence>龍頭館に隣接した女性二人の部屋が、龍尾館へ通ってくるために格別不便ということはない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　中丸晴美が殺されたので、龍頭館に接した<quote>「猫足の間」</quote>は、現在空室になったことになる。</sentence>
<sentence>むしろ龍尾館や龍頭館から見て最も不便なのは、<quote>「柱の間」</quote>とか<quote>「弦の間」</quote>とか、<quote>「四分板の間」</quote>、などである。</sentence>
<sentence>ここから龍頭や龍尾に行くには、延々と廊下を歩くか、中庭の小径と階段を使って行く以外に方法はない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　これらの人たち以外の者、それはつまり犬坊家の家族だが、彼らはすべて龍尾館の中に部屋を持っているらしい。</sentence>
<sentence>一男、育子、里子、行秀などは、すべて二階に自室があるらしい。</sentence>
<sentence>なんといっても龍胎館の各部屋は原則的に一夜泊まりの温泉客のためのものだから、生活のための家具、つまり暖房器具とか勉強机、簞笥<sampling type="end" />、テレビにステレオなどのことだが、これらがない。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
