<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBn9_00019" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBn9_00019_F001">
<paragraph>
<sentence>丸太小屋で生まれて末<sampling type="start" />は<ruby rubyText="ホワイトハウス">大統領官邸</ruby>に住めるという信仰である。</sentence>
<sentence><quote><sentence>「私には、ある計画がありました。</sentence>
<sentence>それを成し遂げるのに私には、金、家、農園、奴隷たち、家族―もちろんそれに付随して、妻が必要でした。</sentence>
<sentence type="quasi">私は誰の好意にも縋らず、こういうものを獲得しようと身を乗り出したのです</sentence>
」</quote>（二六三）。</sentence>
<sentence>サトペンがチャールズ・ボンを自分の息子として認知するのを拒むのは、主として人種上の偏見に動機づけられているのは、まず間違いないだろう。</sentence>
<sentence>階級上の偏見という要素もある。</sentence>
<sentence>彼が五十年前に、奴隷の召使いによって農園主の戸口から追い払われたように、彼自身が奴隷所有の農園主になると、彼は他人に、この場合は自分自身の息子なのだが、自分がされたのと同じ事をするのである。</sentence>
<sentence>彼はチャールズを、自分が扱われたように扱う。</sentence>
<sentence>そうすることで彼は、宿命めいた反復と思われることによって、自分に課されてきた人種上の偏見はもちろんのこと階級をも、永続させる。</sentence>
<sentence>しかしながら、この場合の<quote>「宿命」</quote>とは、自分を現にそうなったような従者にさせるに到ったイデオロギーから、彼が自らを解放できないことである。</sentence>
<sentence>この因果関係は、ヘンリーが学友のチャールズ・ボンをクリスマス休暇に故郷に連れてきて、サトペンがその青年を、西インド諸島の農園主の娘との最初の結婚で得た己が息子だと分った時に起こったに違いないことについて、クェンティンが思い巡らす想像の中で明白となる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence>六　ｐｏｏｒ　ｗｈｉｔｅ　特にアメリカ南部の、無学で財産もなく社会での地位が低い下層階級の白人。</sentence>
<sentence>単に貧しい白人のことではなく、階級差別用語。</sentence>
<sentence>どれ程富裕になり地位を得ても、なお、こう呼ばれる人がいる。</sentence>
<sentence>例えばフォークナーの作中人物で、銀行の頭取になったフレム・スノウプスなど。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<noteBody>
<sentence>七　Ｆ・スコット・フィッツジェラルドの代表作『偉大なギャッツビー』Ｔｈｅ　Ｇｒｅａｔ　Ｇａｔｓｂｙ（１９２５）の主人公。</sentence>
<sentence>かつての恋人で今は大金持の妻となっているデイジーの愛情を取り戻そうと、自らも成金の富豪となったギャッツビーが、彼女と結婚しようという青春の夢を追うあまり破滅する物語。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<quotation>
<citation>
<sentence>彼はそこに、自分自身の戸口に、立った、ちょうど彼が想像し、もくろみ、計画していた通りに、そして果たせるかな、しかも五十年後にその見放された無名の家庭もない迷い子がやってきて、そこの戸を叩いても太陽の下のどこにも猿の如き衣服を着た黒んぼがその戸口にやってきてその子供に去れと命令するようなことはなかったのだ。</sentence>
<sentence>そして父が言うには、その時でさえ彼はボンとジュディスが互いに相手に眼を見据えたりは決してしなかったと知っていたとしても彼はある計画―家、地位、子<sampling type="end" />孫など全て―が、何ら音も立てず、空気がどっと置き換えられることもなく何ら残骸を残すこともなく、煙から創り出されたかのように現われるのを感じ、聴いたに違いない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</citation>
</quotation>
</article>
</sample>
