<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBn9_00178" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBn9_00178_F001">
<paragraph>
<sentence>　<sampling type="start" />ともあれ、不思議はなお続く。</sentence>
<sentence>何ゆえ物理法則は、時間・空間を超えて、いつでもどこでも成り立つのか。</sentence>
<sentence>ニュートンが三百年以上も前に、イギリスの片田舎で見いだした万有引力の法則が、今日もなお、そしてたとえば東洋の大都会においても成り立っている。</sentence>
<sentence>このことを保証するものは一体何であるのか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　以上、不思議と思われることをあれこれ述べてきたけれども、読者の中には、まだ、これらの不思議にかかずらうことは、要するに議論のための議論ではないのか、と思っておられる人も少なくはなかろう。</sentence>
<sentence>それほど今日では、物理法則の恒久性・普遍性は当たり前のことと考えられているのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし、昔の人々には決してそうではなかった。</sentence>
<sentence>天上界はいわば聖域であり、地上とは異なった物質―第五元素―から成り、地上とは異なった法則が通用する、と考えられていた。</sentence>
<sentence>こういった考え方が払拭されるのは、ようやくコペルニクス以降のことである。</sentence>
<sentence>宇宙はほとんど限りなく広大であり、限りなく多くの星が存在するということが分かってくるにつれて、地球や太陽の宇宙において占める位置が、けっして特別なものではありえないことが、徐々に納得されるようになったのである。</sentence>
<sentence>この思想的転回の陰には、ブルーノやガリレイの受難があったことも、よく知られている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　本来、私たち人間は、時間的にも空間的にも非常に限られた存在である。</sentence>
<sentence>人類の全歴史といえども、宇宙の年齢に較べれば極めて短期間であり、人間の活動しうる空間的領域も、宇宙全体の中の些少な一部にすぎない。</sentence>
<sentence>私たちが見いだしうる法則は、したがって、時間的・空間的に本当に限定されたきわめて局所的な領域において成立する、いわば<quote>「局所的物理法則」</quote>である。</sentence>
<sentence>それにもかかわらず、この種の法則が、当の局所的領域以外でも斉しく成立するということを、今日、ほとんどの人が了解している。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　翻って、もし右のことが正しくなかったとしたら、どうなるであろうか。</sentence>
<sentence>東京での法則と大阪での法則、昨日の法則と今日の法則、これらはすべて互いに相異なるかもしれず、結局私たちの行う科学研究は、これら諸法則の、たんなるカタログ作りの作業と化してしまうであろう。</sentence>
<sentence>もしそうであれば、科学といえども切手収集と大差はない。</sentence>
<sentence>科学のもつ最大の力であった予言力も、非常に限定された貧弱なものに降格してしまう。</sentence>
<sentence>しかし、実際にはそうなってはいない―らしい。</sentence>
<sentence>なぜか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　物理学におけるこのような基本的な問題に、当の物理学者たちがさほど関心を示していないのは、まことに不思議である。</sentence>
<sentence>原理主義者よりも、実務型学者が多いせいであろうか。</sentence>
<sentence>かく申す私自身はといえば、しかし<sampling type="end" />ながら、以下に述べる<quote>「クラスター性の定理」</quote>の意味するところにおおいに注目している。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
