<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBn9_00171" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBn9_00171_F001">
<paragraph>
<sentence>ファンは、やは<sampling type="start" />り無関心と敵がい心に囲まれ、味方もなく孤立しているのだと悟る。</sentence>
<sentence><quote>「新しい」</quote>建造物は、現在の嗜好に合わないようだと攻撃される。</sentence>
<sentence><quote>「新しい」</quote>音楽は伝統を根幹から揺るがし、<quote>「新しい」</quote>絵画は目で見たままの現実を非難し、<quote>「新しい」</quote>書物は理解不可能で、わいせつで、冒とく的で、政治的に正しくないからと攻撃される。</sentence>
<sentence>つまり、芸術が<quote>「新しい」</quote>信奉者を見つけるのは、つねに不満分子の中においてなのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「ファン」</quote>という言葉は<quote>「<ruby rubyText="ファナティック">熱狂</ruby>した」</quote>の短縮形である。</sentence>
<sentence>ファンの愛情というのはまるっきり盲目的でないにしろ、往々にして近視眼的なものである。</sentence>
<sentence>その愛情は、対象物によって自然に湧きあがると同時に、その対象物が他人にもたらす嫌悪感によって燃えあがる。</sentence>
<sentence>それゆえ、ファンは対象物に本来存在していなかったメッセージに夢中になり、表現されていない感情や、意図されていない戦略によって心を動かされる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ファンは会を組織するなど、なんとか自分の熱狂を人と分かち合おうとする。</sentence>
<sentence>ファンの愛情は、恋愛における情熱とは似ても似つかない。</sentence>
<sentence>所有欲がめったに見られないからだ。</sentence>
<sentence>むしろ、排他的なカルト集団や組織の一員になろうとする点において、狂信的愛国主義に似ている。</sentence>
<sentence>アイルランド人ならだれでも、フランス人ならどんな人でも愛する気でいる、というぐあいだ。</sentence>
<sentence>ファンは自分の崇拝物を追いかけ、それに栄光をもたらすためなら時間を惜しまない。</sentence>
<sentence>その作曲家の音楽やその著者の作品に魅せられ、高い評価をしている人々以上に多くの時間を費やす。</sentence>
<sentence>そしてついに、ファンは神殿を建立する。</sentence>
<sentence>神殿が建立されれば、今度は専門の<quote>「火の番人」</quote>を置くだろう。</sentence>
<sentence>番人は掲示板を張りだし、雑誌を刊行する。</sentence>
<sentence>聖骨をつくりだし、偶像を売り歩き、集会の後援をするはずだ。</sentence>
<sentence><quote>「ミッキー・マウス」</quote>とか<quote>「ボビー・バーンズ［スコットランドの国民的詩人、ロバート・バーンズのこと］」</quote>についても、一般の人々がその名前を言いだすより早く、ファンの集団ができあがっていた。</sentence>
<sentence>そしてそのメンバーは情熱や時間だけでなく、生活のすべてを賭けて、崇拝物を継続的に崇拝物たらしめんとしているのである―ますますメンバーを増やしていくことによって。</sentence>
<sentence>一般に、愛情よりも利害で結ばれた関係のほうが揺るぎなく、長続きする。</sentence>
<sentence>社会的な地位は、時計に鎖がぶらさがるように、金にぶらさがり、権力はその両方にぶらさがっている。</sentence>
<sentence>聖職者と同様、火の番人が職責を果たす理由は崇拝だけではない。</sentence>
<sentence>演技や見せ物、広告の役目を担わない崇拝―つまり十分な理解と深い鑑賞ということだが―は最後の最後に回されるのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　要するに、芸術作品、演じ手、有益な思想は、制度における<quote>「伝家<sampling type="end" />の宝刀」</quote>となってきたのだ―ルーヴル美術館のモナリザのように。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
