<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBn9_00005" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBn9_00005_F001">
<paragraph>
<sentence>中は上下が窮屈で、はいってしまったら最後、二度とは出れないという思いに<sampling type="start" />かられる空間であった。</sentence>
<sentence>手にしていた懐中電灯を消したとき、ここでは、おそらくモノローグに近い饒舌だけが、自分の存在を確認する手段ではないかとふと感じた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<authorsData>
<sentence type="quasi">（『国文学』９８年２月臨時増刊）</sentence>
<br type="automatic_original" />
</authorsData>
</article>
<article articleID="LBn9_00005_F002">
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">解説　柘植光彦</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　この巻には、長編小説『ねじまき鳥クロニクル』、ノンフィクション『アンダーグラウンド』にかかわる論考を収録した。</sentence>
<sentence>どれも、明確な独自の論点をもち、いま輝いている論考だ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ところで、一九九〇年代の中ごろからの村上春樹の作品は、前とはちょっと違ってきたな、と感じている読者が多いのではないかと思う。</sentence>
<sentence>それは、村上春樹と同じようにグローバルな知名度をもつ、大江健三郎や吉本ばななの九〇年代の仕事にも見られる傾向だ。</sentence>
<sentence>村上春樹の言葉では<quote>「あちら側」</quote>、大江健三郎の言葉では<quote>「魂のこと」</quote>、つまり、現実生活を超えた他界・異界の問題が、作品のメインテーマとして押し出されてきたのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　私は欧米の現代日本文学研究者に、春樹・健三郎・ばなななどに代表される現代の日本小説の魅力は何かと、よくたずねるのだが、答えはほぼ一致している。</sentence>
<sentence>作品中に描かれる日常生活が、先進国的できわめて理解しやすいのに、逆に精神世界が独特で、欧米とはまったく違うという。</sentence>
<sentence>生と死がいつもつながっている世界、過去・現在・未来がつながっている時間、それこそが<quote>「日本文学」</quote>の魅力だというのだ。</sentence>
<sentence>村上春樹が日本を代表する国際作家として評価される根源的な理由も、まさにそこにあるのだろう。</sentence>
<sentence>　一九九五年は、村上春樹の作家的クロニクルにとって重要な年だ。</sentence>
<sentence>郷里の大震災、地下鉄サリン事件、アメリカからの正式な帰国…。</sentence>
<sentence>この年から、<quote>「他界」</quote>との交信はそれまで以上に具体的・直接的に行なわれ、表現されていくようになった。</sentence>
<sentence>『ねじまき鳥クロニクル第３部』刊行、神戸・芦屋の被災者との交流、地下鉄サリン事件体験者へのインタビュー、『レキシントンの幽霊』刊行、オウム真理教信者へのインタビュー…。</sentence>
<sentence>作家の内部・外部の<quote>「他界」</quote>追求の試みが、根気よく続けられた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　これらは作品に直接に反映するので、九五年以降の作品群は、全体を<quote>「地震後作品群」</quote>というふうに考えてテーマの進展を追うのが、一つの有効な読み方だと思う。</sentence>
<sentence>『ねじまき鳥クロニクル第３部』『レキシントンの幽霊』『アンダーグラウンド』『約束された場所で』『スプートニクの恋人』『地震のあとで』を関連させながら読んでいくと、村上春樹の作風が大きく転換するプロセスが、はっきり見えてくるのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　これはいわば、村上文学の<quote>「初期」</quote>から<quote>「中期」</quote>への移行、といってもいいほどの大きな転換だ。</sentence>
<sentence>そう。</sentence>
<sentence>村上春樹の文学は、明らかに、新しい時期に入ったのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence type="quasi">　（これについては『村上春樹スタディーズ』０５所収の柘植光彦<sampling type="end" />『円環／他界／メディア』で、『スプートニクの恋人』『地震のあとで』にふれながら詳しく論じているので、参照していただければ幸いである）</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
