<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBn9_00227" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBn9_00227_F001">
<paragraph>
<sentence>エドマンド・ウィル<sampling type="start" />ソンが<quote>「認識の衝撃」</quote>と呼んだ、単純かつ即効性のカタルシスさえ感じる。</sentence>
<sentence>この若きコラムニストはなかなかの資質の持ち主だから、もし大英帝国に生まれてこちらで働く労働許可証を入手できたなら、『イースト・アフリカン・スタンダード』紙でさぞや輝かしい未来が約束されただろう。</sentence>
<sentence>それから、わたしは崖っぷちに歩みよる人間のように、またもや手紙の主の兄上が顔をしかめているところを思い描いた。</sentence>
<sentence>だが、彼に対する思いはさっきまでとは一変して、もう魅力は感じられず、いまは彼が真っ暗なトウモロコシ畑に座って、トウモロコシの茎がのびていく音をききながら、両手を振りまわしているところしか目に浮かばなかった。</sentence>
<sentence><ruby rubyText="シャンバ">村</ruby>の畑には、アメリカ中西部のトウモロコシと同じくらい高く育つトウモロコシが植わっているが、夜のあいだに茎がのびる音をきいた者はいない。</sentence>
<sentence>なぜなら、ここでは夜になると気温が下がるので、トウモロコシは昼のあいだにしか育たないからだ。</sentence>
<sentence>かりに夜のあいだに育つとしても、獲物をあさるハイエナやジャッカルやライオンが吠えていたり、ヒョウの動きまわる音で、やはりきこえはしないだろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　わたしは思った。</sentence>
<sentence>こんなアイオワのばか女などくそくらえ。</sentence>
<sentence>ろくに知りもしない人間に手紙をよこして、ろくに知りもしないことについて御託を並べるとは、なんたることだ。</sentence>
<sentence>神の恵みによって、彼女にできるだけ早く幸福な死が訪れんことを祈るばかりだ。</sentence>
<sentence>わたしは、手紙の最後の一文を思い出した。</sentence>
<sentence><quote><sentence>「死ぬまえに、何か価値のあるものをお書きになったらいかがですか？</sentence>
」</quote>何もわかってないアイオワのばか女め、そんなことはいわれなくてもとっくにやっているし、これからも何度もやるつもりだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ベレンソンは、元気にしていると書いてよこしたので安心した。</sentence>
<sentence>だが、シシリーにいるときいて心配になった。</sentence>
<sentence>彼はわたし以上に、自分が何をしているかよくわかっているから、だいじょうぶだろうが。</sentence>
<sentence>マレーネはいろいろと問題を抱えているものの、ラスベガスで大儲けをしたそうで、切り抜きもたくさん送ってくれた。</sentence>
<sentence>手紙も切り抜きも、とても感動的だった。</sentence>
<sentence>キューバの邸は無事らしいが、経費がかさんでいる。</sentence>
<sentence>ペットたちはみな元気とのこと。</sentence>
<sentence>ニューヨークの銀行口座には、まだ預金が残っている。</sentence>
<sentence>パリの銀行にも預金はあるが、こちらは底をつきはじめている。</sentence>
<sentence>ヴェニスの知人たちはおおかた元気だが、何人かは養護ホームに入れられて寂しい生活を送っているし、あとの何人かはそれぞれ不治の病にかかって死にかけているらしい。</sentence>
<sentence>また、ある友人は交通事故で重症を負ったそうだ。</sentence>
<sentence>わたしは、早朝に海岸沿いを走<sampling type="end" />っているときに、いきなり車のライトも通さないような濃い霧のなかに入ってしまったときのことを思い出した。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
