<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBn9_00101" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBn9_00101_F001">
<quotation>
<citation>
<paragraph>
<sentence type="quasi"><sentence>　「…艇はなめらかに回転して、体勢をかすかに修正した。</sentence>
<sentence>ドッキング操作の初期、自動操縦装置が作動しており、私はただスクリーン上でパラメータを監視していればよかった。</sentence>
<sentence>ハッチ越しに私は接近プロセスを追うことができ、数枚の写真を撮影することもできた。</sentence>
<sentence>ラドンとの交信では、声<sampling type="start" />は十分な音量で明瞭に聞こえた。</sentence>
<sentence>私は同志イストチニコフとちょっと冗談をいいあった。</sentence>
<sentence>ポートレートを撮るから小窓から手をふってくれと頼んだが、二重窓に光が反射して顔はよくわからなかった。</sentence>
<sentence>彼のことだから、あっかんべをしているにちがいないと想像した。</sentence>
<sentence>両艇が一列に並ぶと、展望鏡を使っての実視確認ができるようになった、距離はきわめて近く、３０メートルほどだった。</sentence>
<sentence>同志イストチニコフはきわめておしゃべりで、彼ならではのユーモアのセンスの大盤ぶるまいをしてくれた。</sentence>
<sentence>われわれはまさにドッキングによって歴史的処女喪失を決行しようとしているところであり、これは宇宙探検というよりも端的にいって機械のエロティシズムの歴史において、より重要なのだよ、などといっていた。</sentence>
<sentence>われわれはこうした喋り方をして、すべては録音されていた。</sentence>
<sentence type="quasi">しかし発言の細かいところに意味があるのではなく、それはただ緊張をほぐすための冗談だったのだ…」</sentence>
</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</citation>
</quotation>
<quotation>
<citation>
<paragraph>
<sentence type="quasi"><sentence>　「…ついでモニター画面で、ラドンが完全にはこちらと整列していなくて、傾斜を６度修正しなくてはならないことに気づいた。</sentence>
<sentence>同志イストチニコフもそれに気づき、前後の微調整用小エンジンを始動させる指令のための遠隔計測データを、コンピュータで処理中だといった。</sentence>
<sentence>するとそのとき突然、彼の主エンジンが火を噴き、彼の艇は稲妻のように私の艇の上を飛び去っていった。</sentence>
<sentence>さいわい間一髪で衝突はしなかったが、ジェット噴射による強い動揺を感じた。</sentence>
<sentence>私はなんとか、もともとの軌道を維持した。</sentence>
<sentence>しかしラドンは上方の軌道へと遠ざかってしまい、それは私の軌道とは６度の角度で交差する平面上にあった。</sentence>
<sentence>通信の音声が聞こえにくくなった。</sentence>
<sentence>同志イストチニコフは焦っているようで、犬の吠え声が聞こえた。</sentence>
<sentence>やがてレーダーによって、彼がこちらからは６４５キロ離れ、未知の軌道へと遠ざかっていることがわかった。</sentence>
<sentence type="quasi">そのとき、通信は途絶えた…」</sentence>
</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</citation>
</quotation>
<quotation>
<citation>
<paragraph>
<sentence type="quasi"><sentence>　「…はたしてラドンと地上の各連絡地点との通信も困難になっているのかどうかは、私にはわからなかった。</sentence>
<sentence>とはいっても、同艇がＳＡＵによって私との新たなランデヴーのための待機点にゆくことができる以上は、怯えるほどのことはなかった。</sentence>
<sentence>私が同志イストチニコフの立場だったら、新たな軌道のデータを入力して、予定どおりカドックへの探測機を発射しただろう。</sentence>
<sentence>それどころか、残されたエネルギーから断念しなくてはならないとでもいうのでなければ、飛行計画をすべて予定どおりに遂行するために、犬を連れての最初のＥＶＡを試みさえしただろう。</sentence>
<sentence type="quasi">後、われわれはまさにラドンが、地球との通信が途絶え<sampling type="end" />ていたにもかかわらず、そのとおりの決定を下したことを知った…」</sentence>
</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</citation>
</quotation>
</article>
</sample>
