<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBn9_00063" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBn9_00063_F001">
<paragraph>
<sentence>駅を降り最初に写真を撮った位置が、はるか眼下にあり、よくもあそこからここまで登ったものだ<sampling type="start" />と、今さらながらにあきれはてる。</sentence>
<sentence>やはり、このドームは高く、大きい。</sentence>
<sentence>どこまでも高く、どこまでも大きく、どこまでも威圧的に、そして、出来れば自然や宇宙を完全に支配したい。</sentence>
<sentence>そんな西欧人の欲望を目の当りにしたような気がする。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　夏目金之助は一九〇〇年（明治三十三年）三十三歳の九月八日、晴れた土曜日の朝、八時に横浜港をプロイセン号で出航し、一路ジェノヴァに向かう。</sentence>
<sentence>一ヶ月と十一日の船旅の後、十月十九日の夕方五時頃検疫をすませ、ホテルに入る。</sentence>
<sentence>そして、翌日、パリへの列車に乗り、食堂車で夕食をとり、その翌日の朝、十月二十一日パリに着く（以上、荒正人『漱石研究年表』より）。</sentence>
<sentence>森に入ったソローに対し金之助は都に入ることになった。</sentence>
<sentence>折しもパリは万国博覧会でにぎわっていた。</sentence>
<sentence>金之助とパリの万博は多少奇妙な因縁があり、金之助が生れた一八六七年（慶応三年）パリでの初めての万博があり、徳川<ruby rubyText="よし">慶</ruby><ruby rubyText="のぶ">喜</ruby>は諸大名と協力し出品している。</sentence>
<sentence>そして、金之助の生れて初めての洋行ではパリにおける三度目の万博に出合っており、この万博は万博史上もっともはなやかなものだといわれている。</sentence>
<sentence>日本館は大工を連れて行き寺院造りに似た木造の建造物を、建前をし一気に組み立ててまず驚かせ、漆を塗った調度品や陶磁器などで目をひき、とどめは新橋の芸者衆の接待で気をひき、オープンして間もなくは行列まで出来たという大人気を博した。</sentence>
<sentence>金之助もパリに着いた翌日にさっそく万博を見に行き、十月二十五日、二十六日、二十七日と三日連続で通っている。</sentence>
<sentence>二十七日には工芸館を見に行き、日本の工芸が諸外国のあまたの出品物の中でも異彩をはなっていることを誇らしげに思ったという。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　私は夏目金之助のヨーロッパでの足跡を追うべく、パリに向かった。</sentence>
<sentence>一九九九年一月のことである。</sentence>
<sentence>金之助と違い、飛行機のシートに十二時間ほどしばられていると、そこはもうパリのシャルル・ド・ゴール空港である。</sentence>
<sentence>金之助の約八十分の一の時間で着いてしまう。</sentence>
<sentence>折しもパリはユーロ通貨統一の家具エキスポでにぎわっていた。</sentence>
<sentence>金之助が訪れてから約百年経ったパリは、東京と違って、ルーブル宮もエッフェル塔も<ruby rubyText="がい">凱</ruby><ruby rubyText="せん">旋</ruby>門もコンコルド広場のオベリスクも、そしてシャンゼリゼ通りでさえ、主要な建物は昔のままである。</sentence>
<sentence>金之助が感心したように私も感心する。</sentence>
<sentence>古い建物では看板やネオンなどの色を制限し、その雰囲気を壊さない配慮には敬服する。</sentence>
<sentence>私がパリに来たのは金之助の足跡を追うことも目的であったが<quote>「ポート・デ・ベルサイユ―」</quote>で行なわれた家具エキスポに、漆塗りの家具や新しいデザインの漆器を出品し、ヨーロッパの人々に見てもらう目<sampling type="end" />的もあった。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
