<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBn9_00068" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBn9_00068_F001">
<paragraph>
<sentence>現実の風景を描くんではなくて、その中に人間の頭の中でこしらえたいろんな要素をどんどんぶち込んで絵を描くのと同じように、まったく頭でこしらえた想像上の世界だ<sampling type="start" />けを描いていく。</sentence>
<sentence>つまり言葉のいちばん正しい意味においてのフィクションになるわけです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　フィクションというのはご承知かと思いますが、いまでは小説という意味に使われておりますが、本来の意味のフィクションというのは、つくられたもの、つくりごと、噓、偽り、でっち上げ、むずかしい言葉でいうと虚構です。</sentence>
<sentence>小説がフィクションと呼ばれるいちばん厳密な意味において、ゴシック小説はまさにフィクションである。</sentence>
<sentence>これがゴシック小説のいちばん基本となる特徴になります。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　その他の特徴を考えてみましょう。</sentence>
<sentence>第二に、舞台について。</sentence>
<sentence>クレアラ・リーヴの場合はイギリスでありましたけれども、ウォルポールの書いた『オトラント城』の場合は、イタリアでありましたね。</sentence>
<sentence>物語の舞台も虚構の世界が多いのです。</sentence>
<sentence>それのいちばんいい例、ベックフォードについては次回詳しく申しますので、次にアン・ラドクリッフの書いたＴｈｅ　Ｍｙｓｔｅｒｉｅｓ　ｏｆ　Ｕｄｏｌｐｈｏという小説をご紹介します。</sentence>
<sentence>アン・ラドクリッフ、これも名前でおわかりかと思いますが、女性の作家です。</sentence>
<sentence>ラドクリッフという人の奥さんであります。</sentence>
<sentence>ユードルフォというのもイタリアの地名であります。</sentence>
<sentence>そこにある古いお城の廃墟です。</sentence>
<sentence>ミステリーズですから複数になってますね。</sentence>
<sentence>『ユードルフォのさまざまな謎』という意味の表題を持つ小説をラドクリッフ女史が一七九四年に書く。</sentence>
<sentence>これがまた大変な評判を呼びまして、いまではゴシック小説の代表作というと、人はすぐこれをあげるようになっております。</sentence>
<sentence>長いことイギリスの十八世紀ゴシック小説の代表というと、誰でもこれをあげたくらい有名になってしまいました。</sentence>
<sentence>なぜそうなったか、これはあとでお話しします。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ここで非常に面白い現象にお気づきだと思うんです。</sentence>
<sentence>つまりゴシック小説の流行で初めて多くの女性作家が登場したことに。</sentence>
<sentence>イギリスの文学史の中で最初に小説を書いて有名になった女性はけっしてクレアラ・リーヴではないんです。</sentence>
<sentence>それ以前にもいたことはいたんです。</sentence>
<sentence>でも文学的にそれほど注目すべき作品は書いていませんでしたし、またそれほど広く有名になったわけじゃないんです。</sentence>
<sentence>だから厳密に最初ではないけれども、実質的にはイギリスで最初に女性作家が登場し、そしてその作品が文学史の中でちゃんとした地位を占めるようになるのは、このクレアラ・リーヴと、それからアン・ラドクリッフの二人からということになります。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それ以前には、例えば十七世紀や十六世紀、シェイクスピアの時代には女性の作家というのはいたのかもしれませんけれども、少なくとも文学史に残るよ<sampling type="end" />うな作品を書いたり、また名前を残しているということはありません。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
