<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBn9_00001" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBn9_00001_F001">
<paragraph>
<sentence><quote><sentence>「ここの町のパブにはいったいどんな人がいて、いったいどんなビールを出すんだろう？</sentence>
」</quote>、それが<sampling type="start" />一日の終わりの、僕にとってのささやかな楽しみだった<noteMarker text="＊" />。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence type="quasi">＊</sentence>
<br type="automatic_original" />
<sentence>パブで一度ケルト音楽を心ゆくまで聴きたいと思っていたのだが、ほとんどの地方のパブでは、音楽演奏が始まるのはもう真夜中に近く、残念ながら早寝早起きの僕としてはそれまで起きていることができなかった。</sentence>
<sentence>もっと大人になったら（というのは冗談だけど）、一度夜更かしをして聴いてみたいと思う。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　パブというのは、なかなか奥が深いところだ。</sentence>
<sentence>いうなれば『ユリシーズ』的に奥が深い。</sentence>
<sentence>比喩的に、寓話的に、フラグメンタルに、総合的に、逆説的に、呼応的に、相互参照的に、ケルティックに、ユニバーサルに奥が深い。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ロスクレアというアイルランド中部の小さな町に泊まったとき、ホテルの近くのパブに入った。</sentence>
<sentence>夜の九時くらい、軽い食事のあとなんとなく手持ちぶさたで、本を片手に一杯飲みたかったのだ。</sentence>
<sentence>店はとても混み合っていた。</sentence>
<sentence>僕がカウンターでブッシュミルズを注文して、一人でぽつねんとグラスを傾けていると、七十歳くらいの男がやはり一人で店に入ってきた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　白髪で、きちんと背広を着こみ、ネクタイを結んでいる。</sentence>
<sentence>背広もシャツもネクタイもそれぞれに節度正しく、必要十分に清潔で、乱れというようなものはない。</sentence>
<sentence>しかし近くでよくよく見ると、ひとつひとつの布地に隠すことのできない疲弊の色が浮かんでいることがわかる。</sentence>
<sentence>もちろんそれらがそれらなりに見事な光沢を放った日々もあったのだろうが、そのような輝かしい日々が、ジミー・カーターが米国大統領に就任する以前の時代に属するであろうことについては、いささかの金を賭けてもいいと僕は思った。</sentence>
<sentence>もちろん賭が成立するとしての話だが。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　年齢からしても、おそらく今は引退の身なのだろうと推測できる。</sentence>
<sentence>かつてどんな職に就いていたのだろう？</sentence>
<sentence>　それを想像するのは簡単ではない。</sentence>
<sentence>さして高い地位ではないだろうということは、だいたい想像がつく。</sentence>
<sentence>雰囲気でわかる。</sentence>
<sentence>しかしそこには、限定された意味における敬意の影もうかがえなくはない。</sentence>
<sentence>土地の小さな銀行の経理の仕事―そんなところかもしれない。</sentence>
<sentence>あるいは葬儀屋？</sentence>
<sentence>　そう思って見ると、そう見えなくもない。</sentence>
<sentence>体つきは小柄。</sentence>
<sentence>瘦せているというほどではないにせよ、太ってもいない。</sentence>
<sentence>眼鏡はかけていない。</sentence>
<sentence>背筋はしゃんとしている。</sentence>
<sentence>でもどうして彼は、夜の九時にこんなにきちんとした身なりをして、パブにやってくるのだろう？</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　彼は僕のとなりに立って（僕はスツールに座っていた）、カウンターに片手を載せ、風見鶏の尻尾の位置を確かめるような目でバーテンダーを見た。</sentence>
<sentence>若いバーテンダーはとても忙しそうに働いていた。</sentence>
<sentence>しかたない。</sentence>
<sentence>彼はとなりの僕を見て、に<sampling type="end" />っこりと微笑んだ。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
