<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBn9_00114" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBn9_00114_F001">
<paragraph>
<sentence>家屋の東角と車庫のあ<sampling type="start" />いだから、裏庭がほんの少し覗いて見えた。</sentence>
<sentence>私の生まれる前に父が作った木製の柵と、金属製のブランコの一部も見えた。</sentence>
<sentence>兄と姉は成長してもう使うことはなくなっていたが、私は手もちぶさたのときなど、よくそれで遊んだものだった。</sentence>
<sentence>その向こうで濡れた洗濯物の掛かった物干しロープが重そうにたるみ、真下に姉の白いブラジャーがもつれて落ちていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　家は赤レンガ造りだった。</sentence>
<sentence>チューダー様式を模した二階建てで、切妻屋根と、飾りのためだけのダークグリーンの<ruby rubyText="よろい">鎧</ruby><ruby rubyText="ど">戸</ruby>が付いていた。</sentence>
<sentence>コンクリートの歩道がまっすぐに延びて玄関のドアに続いていた。</sentence>
<sentence>ドアはふたつあって、ひとつはアルミニウムの枠のついたガラスドア、もうひとつは白く塗装された木製のドアで、小さな金属球を握っている手の形をした真鍮のノッカー付きだった。</sentence>
<sentence>ノッカーの長い指が、手放そうとする瞬間のようにそっと球をつかんでいた様子を覚えている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ほかにもいくつか装飾的要素があった。</sentence>
<sentence>たとえば花などもそうで、母は家のまわりだけでなく、コンクリートの歩道の両わきにそれぞれ円形の花壇をつくっていた。</sentence>
<sentence>そこで色とりどりのバラやチューリップやアザレアを育てており、ゆったりとした赤いハウスドレスを着て、ほとんどしゃがみこむようなぎこちない姿で<ruby rubyText="すき">鋤</ruby>を使って地面を掘り返していた母の姿が記憶に残っている。</sentence>
<sentence>母は三十七歳だったが、写真ではもっと老けて見えた。</sentence>
<sentence>ブロンドの髪にやせた身体、とがった角の多い顔をしていた。</sentence>
<sentence>私は母を背の高い人だと思っていたが、実際には五フィート四インチしかなかった。</sentence>
<sentence>レベッカに出会うまでは、いくらか甲高かったという以外は母の声を覚えていなかったし、どことなく熱がこもらずためらいがちであるように思えたというほかは、その手の感触を思い出すこともなかった。</sentence>
<sentence>赤いハウスドレスの下で鼓動していた心臓については、検死官の報告書によれば千五百グラム近い重量があったという事実はもとより、何ひとつ知らなかった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そんなふうに、母はその死以来ずっと私のなかで非現実的な存在―砂浜で作られたいっときだけのはかない砂の彫像のようなものだった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　母親の姉エドナのほうは話がまったく別で、最後に私をあの車から救いだしてくれたのは彼女だった。</sentence>
<sentence>ふたりの男は身分を証明するものを見せろともいわずに、あっさりと私をエドナに引き渡した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　むろんエドナは正式な身分証明書を持っていたにちがいない。</sentence>
<sentence>彼女は用意周到で正しい判断力の持ち主だったから、あの日も自分の役目をわきまえて、運転免許証か図書館の利用カードでも持ってきていたはず<sampling type="end" />だ。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
