<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBf0_00009" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBf0_00009_F001">
<paragraph>
<sentence>かんたんにもうしますと、明治以来あるいは明治以前から、百数十年にわたってわれわれの先祖、われわれ自身をもふくめて、日本の国民が営々としてはたらいてきた一所懸命はたらいて、その結果、まさにその労働自身がばからしくなるような、そういう社会をつくりあげてしまったんだというこ<sampling type="start" />とです。</sentence>
<sentence>こういうゆたかな社会ができてしまった。</sentence>
<sentence>ゆたかな時代がやってきた。</sentence>
<sentence>物質的にもめぐまれていますし、制度的にも安定した、繁栄した社会ができたわけです。</sentence>
<sentence>そして、生活がゆたかになるとともに、心もゆたかになってきた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　人生に目的をもつということは、これは、個人的あるいは集団的にある種の目的を設定して、それに対してまさに合目的的に現在の行動を規制してゆくということですが、それは、だいたいにおいて、生活がくるしいときにはひじょうに有効にはたらく生きかただとおもうんです。</sentence>
<sentence>ゆたかな社会になったときには、そういう目的的自己規制というものは、およそ意味がなくなる。</sentence>
<sentence>なんのためにそういうことをするのか、なんのためにといってみても、およそ迫力がなくなるわけです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そこで、文化というものがでてくるわけです。</sentence>
<sentence>あそびというのがでてくる。</sentence>
<sentence>いままでのかんがえかたですと、さきほどもうしましたように、文化あるいはあそびというものさえ、なにかの目的を達成するための手段であるとかんがえていた。</sentence>
<sentence>ところが、よくかんがえてみると、じつはこれが目的ではないか、あそびのほうが目的なんだというふうなかんがえかたが、つよくなってきたわけです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">教養主義</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　この、朝日カルチャーセンターのプログラムを拝見しますと、ここでおやりになることは、ひとつひとつが文化であり、あそびである。</sentence>
<sentence>わたしは大正の人間ですが、わたしどものわかいころは、こういうのは、むしろ<quote>「教養」</quote>といっておりました。</sentence>
<sentence>戦前は教養主義というものがたいへんさかんで、人間は教養をたかめなければいけない。</sentence>
<sentence>教養をたかめるためにこういう本をよめとか、こういう勉強をせよとか、いろいろいわれたわけです。</sentence>
<sentence>そのとき、われわれの世代においては、教養をたかめるということは、いったいなんのためにそれをやったのかということです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　教養主義の理論というのは、いったいどういうものであったのか、いまからかんがえても、もうひとつよくわからないのです。</sentence>
<sentence>おそらくは品性の<ruby rubyText="とう">陶</ruby><ruby rubyText="や">冶</ruby>とか、あるいは人格の完成というようなことが、目的としてかかげられていたんだとおもいますが、人格の完成ということの具体的内容はどういうことなのか、いまからかんがえても、もうひとつよくわからない。</sentence>
<sentence>なんとなく、とにかく教養人というものがあって、社会のある階層として、そういう人格の完成をめざした教養人というものは育成されていた。</sentence>
<sentence>そして、教養ある人間としての、人格の完成をめざして、教養をつんでいたわけです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ところが、現在はそれがたいへんかわってきた。</sentence>
<sentence>人格の完成というような目的のための教養でなくなりつつ<sampling type="end" />ある。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
