<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBf0_00008" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBf0_00008_F001">
<paragraph>
<sentence>安い掛け捨て<sampling type="start" />保険など現在いろいろなものが工夫されているようですから、一度しっかり夫婦で研究なさることをお勧めします。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　以上、偉そうなことを申し述べてまいりましたが、主人の生前、われわれ夫婦も保険の類に関してまったく無知でしたから、それまで大したことはしておりませんでした。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし、五十路も近くなってから次男を創造した責任上、亡夫もさすがに考えてくれたようで、人並みながら改めて加入した次第なのです。</sentence>
<sentence>それが無かったら長男にものんびり美術の勉強などさせてやれなかったろうし、六歳の問題児（<sentence>？</sentence>
）も不幸の直後から毎日カギッ子の運命を余儀なくされたことでしょう。</sentence>
<sentence>両親揃った上でのカギッ子と、淋しさの度合いは全然違うのですから…。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<speech>
<paragraph>
<sentence type="quasi">　「あの直後は同情も多くいろいろお仕事の心配もしてくださるので、ほとぼりの<ruby rubyText="さ">冷</ruby>めないうちに仕事に出ました」</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</speech>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　賢い未亡人たちはこう言ってすぐさま働き出します。</sentence>
<sentence>帰宅すると洗濯物が取り込んであったり、お米も<ruby rubyText="と">研</ruby>がれてセットしてあったりするような年齢の子や、気働きのある子がいる場合はよいのですが、しばらくは未亡人自身体を休めて子どもとの時間をしっかりもつことも重要だと痛感したことです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　体調の回復をはかってから仕事に出るぐらいの余裕をもてるためにも、保険は大切です。</sentence>
<sentence>若い未亡人の“それから”は長いのですから。</sentence>
<sentence>さらに、その淋しさのダブルパンチのシワ寄せは全部遺児たちが背負い込むことになる、ということも忘れないでほしいのです。</sentence>
<sentence>スキンシップの不足は思春期に後遺症として残り、母親を苦しめるという事例が多く報告されているようです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">国民年金に加入していますか</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　国民年金の母子年金は死別前一年以上、母親も保険料を納めていて、十八歳未満の子どもを養育している場合、支給されます。</sentence>
<sentence>子供一人の場合で六十万円ぐらい（二人目では六万円強、さらに三人目からは一人につき二万五千円ほどの上乗せだったと思う）の基本額に、二十万円弱の母子加算が付くはずです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし、厚生年金など別の公的年金から遺族年金を受ける場合は、母子年金は基本額の五分の二が減額され、母子加算もなくなりますが、この両年金から受給資格のあるサラリーマン家庭では、家さえあれば食べるだけは何とかなる計算になります。</sentence>
<sentence>これが有るのと無いのとでは大違いです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　こんな悲劇の報告もあります。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　Ｐ子さんは一夜にして幸せ家族から母子家庭へと急変し、五歳と八歳の女の子が遺されました。</sentence>
<sentence>夫は四十前の働き盛り、体力・知力ともに自信満々であったことが裏目に出てしまいました。</sentence>
<sentence>猛烈な仕事人間で、徹夜の仕事は当たり前とい<sampling type="end" />う男性でした。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
