<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBf0_00007" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBf0_00007_F001">
<paragraph>
<sentence>　彼女は若い頃、単身ニューヨークへ留学していたのだが、ある日小津の『晩春』を観て、思<sampling type="start" />わず泣いてしまったというのだ。</sentence>
<sentence>何故泣いたのかと私が尋ねると、彼女は<quote>「懐かしかった」</quote>と静かに答えた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「懐かしかった」</quote>。</sentence>
<sentence>この簡単な言葉に、私は彼女と小津に共通する日本人あるいは日本を見る思いがする。</sentence>
<sentence>同時に、岡本のいう“亜リアリズム”とはまさにこのことなのだと思った。</sentence>
<sentence>小津は日本人の原型を写し取っていたのだ、と。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それでは、今日、小津の“原型”を受け継ぐ日本の映画作家は果たしているのだろうか。</sentence>
<sentence>そう、<quote>「寅さん」</quote>である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　現在、流れ者を主人公に映画を撮る監督といえば、誰の頭にも思い浮かぶのが山田洋次であろう。</sentence>
<sentence>大体、主人公自ら、<quote>「フーテンの寅」</quote>と名のっているのだから、これは流れ者であることに間違いない。</sentence>
<sentence>しかし、小津と山田がどこでどう結びつくのだ、と言う人があるかもしれない。</sentence>
<sentence>ところが、この二人はある意味で大変似ているのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　岡本に言わせると、<quote>「作風は違うけど、両方とも、僕ら日本人の“亜リアリズム”を描いていると思うんだよ」</quote>となる。</sentence>
<sentence>小津は普通の人の、とりわけ老年に至った人たちの心境を、また、山田はテキヤという一風変わった人間を通じて、日本人の底流をなす精神を描いているということだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　言葉にはできないけれども、私たちが背負った血筋と歴史の流れの中で、そう感じ、そう考える他ないようなものが、彼らの作品にはよく表れているというのが岡本の解釈の仕方である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「日本には日系人ばかりで、ホントの日本人がいない」</quote>とは、山田の言葉だ。</sentence>
<sentence>ホントの日本人。</sentence>
<sentence>これはどういう意味なのだろうか。</sentence>
<sentence>岡本は、『男はつらいよ』を作る以前の、無名時代の山田の作品をいち早く評価した人である。</sentence>
<sentence>それは、これまでに述べてきた岡本の考え方と共に、山田の言葉を理解する手がかりとなる。</sentence>
<sentence>山田は、日本人は西欧近代的リアリズムに染まっていると嘆いているのだ。</sentence>
<sentence>だからこそ、彼は日本人の原型、つまり“亜リアリズム”を描き、岡本はそこに注目し評価したのではないか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　山田が<quote>「日系人のような日本人」</quote>の中に、たとえ類型であろうと<quote>「ホントの日本人」</quote>を描こうとするのは、彼が十六歳まで満州（現・中国）の大連で育ったことが深くかかわっているように思える。</sentence>
<sentence>日本人としての故郷をもたぬ山田が日本を思い描こうとする時の視線は、あきらかに外側からのそれだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　すでに四十年以上も日本にありながら、なお原点を追い求める山田の眼は、一見、めまぐるしく変貌する時代とは無縁に映る。</sentence>
<sentence>しかし言い換えれば、そのような時代の中にあればこそ、山田の作品に描かれる家族と彼らを取り巻く周辺のネットワーク（タコ社長、御前様など）は、際立ったモデルを提出しているのである。</sentence>
<sentence>そうでなければ、二十年間に四十二本を製作し、六千<sampling type="end" />七百万人を動員したという怪物的な数字の説明はつかない。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
