<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBf0_00010" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBf0_00010_F001">
<paragraph>
<sentence>日本の食事においても、ヨーロッパの食<sampling type="start" />事においても、ほとんどすべての食器、食物がはじめから個別化されている。</sentence>
<sentence>共通のもの、共有のものは、調味料などきわめて少数のものにかぎられています。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　その点では、日本のほうがいっそう個人化が徹底しています。</sentence>
<sentence>日本では、家庭において、お碗も、お箸も、みんな個人用のものがきまっているのがふつうです。</sentence>
<sentence>ヨーロッパでは、ふつうはお皿やナイフについて、これはわたしのナイフということはないようです。</sentence>
<sentence>日本では、お箸まできまっています。</sentence>
<sentence>料亭などで、お箸とつかい手のむすびつきがその場かぎりの場合は、すてるようになっています。</sentence>
<sentence>すてることによって徹底的な絶縁がはかられているわけです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">いいのこした問題</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">食事史の研究</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　食事におけるそれぞれの文化的伝統のちがいというようなことを中心にして、お話をすすめてまいりました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　はなはだ非体系的な話でもうしわけありませんが、文化人類学の一部としての食事学というものが、どんなふうにかんがえ、どんなことを話題にすればいいのかについて、わたしのかんがえの一端をお話もうしあげたわけです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　まだこのほかに、いろいろのかんがえかたがあり、さまざまな研究課題が存在することは事実です。</sentence>
<sentence>それらの問題についても、すぐれた研究がおいおいと発表されるようになることを期待しております。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　いいのこした問題のなかで、気のついたことを二、三点、補足しておきます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　その第一は、食事史の研究です。</sentence>
<sentence>食事文化というのは、ほかの社会的事象の影響で、かなり変動をうけやすいもので、いまの食事から過去を類推することは、きわめて危険です。</sentence>
<sentence>たとえば、今日の日本の食事ではコメが主食であり、魚をはじめとする海産物の消費がひじょうにおおきいのですが、過去においてもそうであったとは、とてもいえません。</sentence>
<sentence>日本人がコメを主食にしだしたのは、明治以後、それも戦時中の配給制度以後だという説もあるくらいで、うっかり日本民族は米食民族だなどともいえないほどです。</sentence>
<sentence>また、コメのたべかたにしても、いまのように、たいたごはんというのは鎌倉時代以後のことであって、それ以前はコシキでむしていた、ということは、よくしられている事実です。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　現状から過去を類推して性急な結論をださないようにするためにも、食物史ないしは食事史の研究がたいへん重要なわけです。</sentence>
<sentence>食物の変遷、料理の変化から、たとえば料亭の起源と展開、マナーの推移、人びとの嗜好の変化などについても、できるだけ実証的な研究のつみかさねがほしいのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　くさりやすい食物の遺物があるわけでなし、まして味などという感覚的なものは、なにものこっていないわけですが、過<sampling type="end" />去の文献や遺物を子細に検討してみますと、やはりいろいろなことがわかってきます。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
