<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBf0_00001" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBf0_00001_F001">
<paragraph>
<sentence>純粋の小学生向けの雑誌である現在の『りぼん』から想像するとやや年齢層が広すぎるが、当時の『りぼん』の読者は十四、五歳あたりに中心の一つがあり今よりはお姉さん雑誌だ<sampling type="start" />った。</sentence>
<sentence>さくらももこの<quote>「ちびまる子ちゃん」</quote>の単行本には、まる子ちゃんが『りぼん』を見ながら<quote>「Ａ子タン（陸奥Ａ子の愛称）」</quote>の懸賞にまたハズレたと嘆く場面がでてくる。</sentence>
<sentence>昭和四十年生まれで昭和四十九年を生きる永遠の小学三年生まる子ちゃん（あるいは作者であるさくらももこ）はギリギリ背伸びして、〈ふろく全盛期〉の『りぼん』の最後の世代の読者だということになる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　事実、見る人が見ればさくらももこの作風には当時の『りぼん』の主力作家、陸奥Ａ子の影響がはっきりと見てとれる。</sentence>
<sentence>陸奥Ａ子は後述するように本誌に作品が掲載される前にふろくに登場したぐらい〈ふろくの時代〉を象徴する作家である。</sentence>
<sentence>昭和五十年に発売された『りぼん』では実に十二号中八号に彼女のふろくがついているほどだ。</sentence>
<sentence>最近の少女マンガにしては珍しく巨大なキャラクター商品市場を作りあげた<quote>「まる子ちゃん」</quote>のほのぼのとした絵は不思議とグッズに添えられると相性よく収まり嫌味がない。</sentence>
<sentence>この〈モノ〉との折り合いの良さこそは、さくらももこの中に流れる陸奥Ａ子の血なのだといって差しつかえない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　さて、まる子ちゃんが陸奥Ａ子のびんせんのふろくを楽しみにしていた時代、実際の『りぼん』少女はもう少しお姉さんだったが、この時代はいったいどんな時代だったのだろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　田中角栄の金脈問題が取りざたされ、長島茂雄が巨人の監督になった昭和四十九年、この年は女の子文化にとっては画期的な時代だった。</sentence>
<sentence>サンリオがキティとパティ＆ジミーのキャラクターを開発する。</sentence>
<sentence>“サンリオの奇跡”と呼ばれる同社の急成長の始まりでもあり、同時に〈ファンシーグッズ〉と呼ばれる女の子向け雑貨が生み出された瞬間でもある。</sentence>
<sentence>このサンリオと同社によって発明された〈ファンシーグッズ〉の概念は、『りぼん』のふろくとその時代を理解する上で大きな手がかりとなる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　サンリオは昭和三十五年、資本金一〇〇万円の山梨シルクセンターとして発足する。</sentence>
<sentence>キャンディーの包装紙のデザイン等を手がける中で昭和三十八年頃から水森亜土のキャラクター商品を手がけ始める。</sentence>
<sentence>〈亜土ちゃん〉のイラストの入ったコップなどの小物を同社は売り出し、試行錯誤を始める。</sentence>
<sentence>これら小物類の特徴は〈かわいさ〉にその第一の価値を置いたことだ。</sentence>
<sentence>例えばティーカップをその使いやすさという機能（使用価値）ではなく〈かわいさ〉というカップに付加された記号によって売っていく、というのがファンシー・ビジネスの思想だ。</sentence>
<sentence>経済学者ジャン・ボードリヤールはこの消費社会が〈モノ〉をその便利さ＝使用価値ゆえではなく、記号として消費していく社会であると繰り返し主張している。</sentence>
<sentence>つ<sampling type="end" />まり、〈ファンシーグッズ〉とは〈モノ〉の記号化を積極的に推し進めることで成立する商品の形態なのである。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
