<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBf1_00025" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBf1_00025_F001">
<figureBlock>
<caption>
<sentence type="quasi"><sampling type="start" />第二期全国人民大会で発言するパンチェン・ラマ</sentence>
<br type="automatic_original" />
</caption>
</figureBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">十、許しがたい<quote>「左」</quote>の誤り</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　解放前のチベットは、領主荘園制の農奴社会であった。</sentence>
<sentence>チベットでは、主な生産手段である全部の土地と牧場、ほとんどの家畜は、三種類の領主（農奴主―封建政府の役人、寺院、貴族）に帰属していた。</sentence>
<sentence>当時の関係部門によって公表された統計データによると、この三種の農奴主は、チベット総人口百二十万人の五パーセントにすぎず、約六万人ぐらいだった。</sentence>
<sentence>その中には、彼らの家族をふくんでいる。</sentence>
<sentence>あらゆる農奴には自分の土地というものはなくて、一部の牧民も自分の家畜をもたず、農奴主のために働くしかなかった。</sentence>
<sentence>彼ら自身も、その子孫も、代々にわたって農奴主に属していたのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　旧チベットは、大ざっぱにいって、二つの階級、四つの階層に分けられる。</sentence>
<sentence>即ち、農奴主と農奴・牧奴という二つの対立した階級である。</sentence>
<sentence>農奴主の階級は、農奴主とその代理人という二つの階層に分けられる。</sentence>
<sentence>農奴は、チェベ（差巴）とよばれる自由民と、ドチュン（堆窮）とよばれる農奴の二つの階層に分けられる。</sentence>
<sentence>もう一つのナンセン（郎生）という家内奴隷があり、彼らは本当の無一物で、運命はさらに悲惨であった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　農奴は一年の大部分の時間を農奴主の土地での労働に費やし、しかも農奴主のためにいろいろな無償の労役をしなければならなかった。</sentence>
<sentence>それに加えて、様々な名目の税金があり、農奴の労働の八十パーセントの収入は、農奴主の搾取収入となった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「土地で誰かに属さないものはなく、人も必ず誰かに属する」</quote>という言葉は、民主改革以前のチベット社会を如実に表現したものである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　農奴主が略奪式の超経済的な搾取を実行したため、農奴の収入は一般に最低生活も維持できないほどであり、農奴主から高利で借金せざるを得ないのであった。</sentence>
<sentence>高利貸は利子が利子をうむ累計法をとっているので、多くの農奴の借金は絶対に返せるものではなく、多くの<quote>「子孫債」</quote>があり、何代にもわたる数百年の債務であった。</sentence>
<sentence>政治上の人的な依頼関係、生産上の略奪的な搾取、それに高利貸は、三匹の凶悪な毒蛇のように、広泛な農奴の身にしっかりとまとわりついていたのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　チベットの貴族は世襲制を実行していた。</sentence>
<sentence>一九五九年の上半期の統計によると、全チベットには約三百の貴族があり、大貴族は二十数家にすぎない、チベット封建政府の権力はずっとこれらの貴族の手に握られていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　チベット族は全民族が仏教を信仰する民族である。</sentence>
<sentence>寺院は社会生活のなかで非常に重要な位置を占めている。</sentence>
<sentence>寺院の正当な宗教活動と人民の宗教を信仰する自由はいかなるときであれ、必ず大事にされ、保護されな<sampling type="end" />ければならないのだが、かつての寺院の支配者はほとんどが農奴主だった。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
