<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBf1_00020" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBf1_00020_F001">
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi"><sampling type="start" />はしがき</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　我々は皆誰しも自分の時間の相当な部分を好きになること愛することに献げている。</sentence>
<sentence>こうした感情を見つけ出そうとしたり、それを楽しんだり、それについて心配したり、それで苦しんだりというようにである。</sentence>
<sentence>しかし、好きになること愛することが余暇活動になるばかりでなく科学的探究のトピックにもなりうるということをお聞きになるといささか驚かれる読者が多いに違いない。</sentence>
<sentence>この本で私は、それは別に驚くべきことではないのだということを示せればと思っている。</sentence>
<sentence>そうする過程で私は二兎を追うつもりである。</sentence>
<sentence>第一には、近年社会科学者たちがアプローチしてきているように、好きになること愛することを実際に探究すること。</sentence>
<sentence>第二には、社会心理学という<ruby rubyText="デイシプリン">学問</ruby>（あるいはいずれ見るように<ruby rubyText="インターデイシプリン">学際的研究</ruby>）へと読者をご招待すること。</sentence>
<sentence>これまでのところ、我々がこの先吟味する諸研究の大部分に責任を負っているのはこの学問なのである。</sentence>
<sentence>それは<quote>「入門」</quote>というよりは<quote>「招待」</quote>である。</sentence>
<sentence>なぜなら、社会心理学における特定のトピックだけを特に強調し、他のトピックには簡単にしか触れないからである。</sentence>
<sentence>読者にこの分野の完全な概観を提供するよりも、私が最も魅惑的だと思っている部分を提供してその食欲をそそってみたいのだ。</sentence>
<sentence>しかし、好きになること愛することは―社会心理学者が仲間うちで時々使う呼び方では<quote>「<ruby rubyText="インターパーソナル・アトラクション">対人魅力</ruby>」</quote>ということになるが―社会行動研究者のまさに中心的な関心対象であることがおわかりいただけることと思う。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　好きになること愛することの諸原理を求める中で、我々は<ruby rubyText="アフイリエイション">親和化</ruby>・社会的交換・対人知覚・性役割・偏見・グループダイナミックス・集団間関係を含む広範な社会心理学のトピックを扱うことになるだろう。</sentence>
<sentence>私はまた、実験室実験から全国的規模の調査に至るまで、社会心理学者が仕事を進める上での各種の方法を読者によくご覧いただこうと思う。</sentence>
<sentence>本書が様々な読者にとって面白いものになればというのが私の願いである。</sentence>
<sentence>社会心理学を学ぶ学生にとって、社会心理学を学ぶ前にそれが何であるかを知りたいと思っている学生にとって、社会心理学を学ぶ学生になりたいとは思わないが好きになること愛することについて社会科学者たちが本当に語るに足ることを持っているのかどうか知りたいと思っている一般の読者にとって。</sentence>
<sentence>さらに本書は、他の領域の学生や専門家にとっても―とりわけ婚姻の社会学と家族社会学の学生・専門家にとって―役立つだろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　草稿を読みコメントしてくださった多くの方々に深く感謝申し上げたい。</sentence>
<sentence>セオドア・Ｍ・ニューカム、エリザベス・ドウヴァン、キャ<sampling type="end" />ロル・ルービンはそれぞれ原稿全体を丹念に読み、推敲のための多くの貴重な示唆を与えてくださった。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
