<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBf1_00008" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBf1_00008_F001">
<paragraph>
<sentence>要するに、サルトルは何よりもまず『嘔吐』という傑作の作者であり、その他の要素はそれにつけ加わる<sampling type="start" />副次的なもので、場合によっては不必要なものかも知れない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence>（２）『弁証法の冒険』の第五章<quote>「サルトルとウルトラ・ボルシェヴィズム」</quote>は、メルロー＝ポンティによる体系的なサルトル批判として有名であるが、そこに次のような一節がある。</sentence>
<sentence><quote><sentence>「〔サルトル〕の作品の明らかな逆説とは、次の点にある。</sentence>
<sentence type="quasi">すなわち、彼が名声をかち得たのは、彼の作品が、事物のように重さを持ち、意識を魅惑する力を持った〈意識と事物の中間物〉―『嘔吐』における〔マロニエの〕根や、『存在と無』における〈ねばねば〉あるいは状況、この場合における〈社会的世界〉―を描いたからなのだが、彼の思想の方は、この〈中間物〉に逆らい、それを、一切を無視して、この吐き気を催す世界全体を無からやり直すための誘いとしてしか受けとめていない、ということである</sentence>
」</quote>。</sentence>
<sentence>ここで対比されているのは、『嘔吐』や『存在と無』のサルトルと、<quote>「共産主義者と平和」</quote>のサルトルである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　例えば<quote>「死んで行く子供の前では、『嘔吐』には何の重みもない」</quote>というサルトルの言葉（<quote>「ル・モンド」</quote>一九六四年四月一八日号のインタヴィユー）が、スキャンダルを巻き起したことは、よく知られているが、この出来事は、よく見ると、文学作品の価値をおとしめたとして非難された人間が、当のその作品の作者であるという、実に奇妙な性格を呈している。</sentence>
<sentence>つまり、その時、多くの作家たちは、文学作品の価値というものを象徴している作品を、作者その人に対して、擁護したのであり、サルトルは、自分が作り出した傑作に対する否認を、文学への冒瀆として非難されたわけである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そしてもちろんサルトル自身も、『嘔吐』に対する愛着・評価をしばしば語っている<noteMarker text="（３）" />。</sentence>
<sentence>しかし、実はサルトル自身がどう思おうと、どう言おうと、どうでも良いのである。</sentence>
<sentence>『嘔吐』が、現代フランス文学の中で屈指の作品であること、おそらく、プルーストの『失われた時を求めて』と並んで、最も語られ、研究されることの多い小説であるということだけで、十分なのだ。</sentence>
<sentence>事実、フランスを初め全世界で、『嘔吐』を対像とした論文研究は毎年多く発表されており、しかも、実にさまざまなアプローチがなされている。</sentence>
<sentence>言語学的、テキスト分析風・間テキスト性研究風、主題論的、詩学的、精神分析的、哲学的、社会学的、等々。</sentence>
<sentence>『嘔吐』が、あらゆる形の問いかけを受け容れ、どんな問いかけにもそれに見合った反応を見せる、豊かで複雑な問題性を備えた作品であることの証左であろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence>（３）例えば、ミッシェル・コンタおよびミッシェル・リバルカとの未発表の座談会（プレイヤード版『サルトル小説集』の解題中に、その断片が紹介されている）には、次のような発言がある。</sentence>
<sentence><quote><sentence>「結局のところ、私は一つのものに対して忠実であり続けている。</sentence>
<sentence>そのも<sampling type="end" />のとは、『嘔吐』だ。</sentence>
<sentence type="quasi">〔…〕それは私が作った最良のものだ</sentence>
」</quote>。</sentence>
</noteBody>
</article>
</sample>
