<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBf1_00010" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBf1_00010_F001">
<paragraph>
<sentence>円珍は義真の弟子であり、義真系は早くも円澄の座主就任時にそれに反対して追われるなど、両派の争いが起っていたが、やがてそれが後に円仁系の山門派（延暦寺）と円珍系の寺門派（園城寺）の争いに発展する<sampling type="start" />ことになるのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それはともかくとして、天台の密教の問題に戻る事にしよう。</sentence>
<sentence>そもそも上述のように、最澄も密教を伝えているが、必ずしも重要視されていたわけではない。</sentence>
<sentence>むしろ順暁からの受法が帰国を待つ間の短期間になされたように、いささか付け足し的なものと見なされる。</sentence>
<sentence>ところが、帰国してから最澄に最も求められたのは、皮肉なことにこの密教の祈禱の知識であった。</sentence>
<sentence>しかも遅れて帰国した空海は、青竜寺の恵果から最新の密教の知識を身に付けている。</sentence>
<sentence>最澄は後輩の空海にも辞を低くして教えを請うたが、それも両者の断交によって終っている。</sentence>
<sentence>しかも、時代は次第に陰湿な権謀術策の渦巻く貴族の争いが激しくなり、密教の祈禱の役割が一段と期待されるようになっていた。</sentence>
<sentence>実際、円仁・円珍と次第に叡山は藤原氏に接近し、その加護の下に発展することになる。</sentence>
<sentence>こうした時代の要請に応えるためにも、新しい唐の密教を請来することが必要と考えられたのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　円仁・円珍によってもたらされ、発展させられた比叡山の密教は、台密と呼ばれ、真言宗系の東密と較べられる。</sentence>
<sentence>安然はその理論的な完成者ともいうべき位置に立っている。</sentence>
<sentence>それでは、台密の特徴はどこにあるのであろうか。</sentence>
<sentence>まず、形態上の特徴として、東密が金剛界・胎蔵界の両部を立てるのに対して、さらに蘇悉地（Ｓｕｓｉｄｄｈｉ）を加えて三部とすることである。</sentence>
<sentence>蘇悉地部は金剛界・胎蔵界の両部を統合する位置付けを与えられている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　教理的に重要なのは『法華経』と密教の関係である。</sentence>
<sentence>東密では、顕教はすべて歴史上の釈迦が説いたもので、歴史性を越えた毘盧遮那仏の説法である密教は顕教の上に位置付けられるが、台密にあっては、最澄以来、『法華経』の教えは最高の円教として位置付けられるから、それと密教との関係が問題になるのである。</sentence>
<sentence>基本的には両者は一体のものと捉えられるが、特に、円仁・円珍・安然という展開において、次第に密教の方に優位が与えられるようになっていっている。</sentence>
<sentence>このような見方は、しばしば理同事勝（教理的には両者は同一だが、事相の面で密教が勝れている）などと呼ばれる。</sentence>
<sentence>安然の『教時義』では、自らの立場を<quote>「天台宗」</quote>ではなく、<quote>「真言宗」</quote>と呼んでいるほどである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし、この問題を見るのに、単にどちらが上位かという点だけで見るのは皮相的である。</sentence>
<sentence>天台系の思想と密教が合一することによって新たに生れた思想に注目すべきである。</sentence>
<sentence>その一つが円仁・円珍における一大円教思想である。</sentence>
<sentence>そもそも天台の思想には、究極の立場である『法華経』の円教の立場にはすべてが包摂されるという見方がある。</sentence>
<sentence>他方、密教もまた、すべての教えは法身<sampling type="end" />大日如来の説法に他ならないと見る。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
