<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBf1_00021" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBf1_00021_F001">
<paragraph>
<sentence>すなわち、ここで示唆されているのは<quote>「情報の宇宙」</quote>という観念と、そこにチ<sampling type="start" />ューニングを合わせることで全回路を結びつけることができるマルチ・チャンネルのラジオとしての神経組織という一種の超近代的なコスモロジーなのである。</sentence>
<sentence>言うまでもなく、これはぼくが本書で示そうとしている視点ときわめて近いものなのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ＬＳＤは最も強力で危険な麻薬として麻薬取締り法によって全面禁止となり、リアリーはハーバードを追放された上に刑務所に長年留置されることになる。</sentence>
<sentence>そして、八〇年代に復活したリアリーが着目したのは全く別の形で意識を拡大する装置としてのコンピュータ・カルチャーの可能性だった。</sentence>
<sentence>彼は〈マインド・ミラー〉というソフトを作りだすほか、サイバーバンクの流れにも積極的に関わっていく。</sentence>
<sentence>こうした中で再び六〇年代から現在へつながる<quote>「サイバー・カルチャー」</quote>の潮流が注目されるようになったのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　近年の脳生理学の成果により、人間の神経細胞に情報を伝える伝達物質の正体が解明されつつある。</sentence>
<sentence>エンドルフィン（脳内麻薬）と呼ばれるモルヒネやコカインなどの麻薬によく似た物質が脳内に存在し、そしてそれらの物質がドーパミンと呼ばれる情報伝達物質の流出を増大させるということがわかっている。</sentence>
<sentence>もちろん神経細胞を伝わる信号の中には電流によるものもあるが、高等動物になればなるほどこのような伝達物質によって情報伝達を行うことが多いそうである。</sentence>
<sentence>麻薬はこうした神経細胞間の情報伝達物質によく似た構成をもっており、それがもたらすのは情報の過剰な流出である。</sentence>
<sentence>つまり、ふだんはそうした情報は限られた量だけ、しかも限られた経路しか流れていないのに、麻薬はまるで堰を切ったように大量の情報を神経のネットワークに氾濫させる。</sentence>
<sentence>いわば、情報伝達の経路がここでは洪水に飲み込まれ、普段は何も流れないところにまで流出していくのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　とするとリアリーの実験が示しているのは、現実から条件づけを受け、一定の<quote>「刷り込み」</quote>をなされた<quote>「精神」</quote>の回路を、一度ＬＳＤの力で<quote>「洗い流して」</quote>しまい、再組織化することの可能性―言い換えれば、別の<quote>「精神」</quote>の様態の可能性、あるいは<quote>「精神」</quote>の可塑性なのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　実際、ある一定の方式に従えば、人間の<quote>「精神」</quote>は簡単に変えることができる。</sentence>
<sentence>最初の重要な<quote>「刷り込み」</quote>を破壊し、現実と別な<quote>「同調」</quote>をさせることで、<quote>「洗脳」</quote>はきわめて容易なのであり、そのことは同じ六〇年代にパトリシア・ハーストの事件などによって人々に広く知られるようになった。</sentence>
<sentence>テロ組織に誘拐された数ヶ月後、自発的にその組織のメンバーとなって両親に絶縁状を突きつけた、この新聞王ハースト家の少女に起こった変化は、当<sampling type="end" />時ぼくたちを相当戸惑わせたものだった。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
