<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBf1_00002" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBf1_00002_F001">
<quotation>
<citation>
<sentence>観念内容と感情とが、また、自責の激しさと自責のきっか<sampling type="start" />けとが釣り合っていないとき、素人は言うであろう、<quote>「<sentence>その感情はそのきっかけにくらべて激し過ぎる。</sentence>
<sentence>度外れである。</sentence>
<sentence type="quasi">したがって、自責にもとづいた、自分は罪人であるとの結論は誤っている</sentence>
」</quote>と。</sentence>
<sentence type="quasi">しかし、医者は反対のことを言う、<quote>「<sentence>いや、その感情はもっともである。</sentence>
<sentence>罪の意識は、どうのこうの文句をつける筋合いのものではなく、まだ知られていない（無意識的な）別の内容についてのものであって、まずこの内容を探し出さなければならない。</sentence>
<sentence type="quasi">すでに知られている観念内容は、偽りの結びつきによって、まだ知られていない観念内容とすり変えられているに過ぎない</sentence>
」</quote>と</sentence>
<br type="automatic_original" />
<source>
<sentence>（Ｇ．Ｗ．ＶＩＩ．ｓ．３９９―４００）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</source>
</citation>
</quotation>
<sentence type="quasi">わたしは母の死を嘆き悲しみつづけたが、鼠男も同じで、それについてフロイドは言う、</sentence>
<br type="automatic_original" />
<quotation>
<citation>
<sentence type="quasi">正常な喪の悲しみが一年か二年で消えるのに反し、彼（鼠男）の場合のような病的な喪の悲しみは限りなくつづく</sentence>
<br type="automatic_original" />
<source>
<sentence>（Ｇ．Ｗ．ＶＩＩ．ｓ．４０９）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</source>
</citation>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　鼠男と同じような感情反応を示すわたしは、鼠男が父親を憎み、その死を願っていたのと同じように、母を憎み、その死を願っていたのであろうか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし、その頃、そしてそのあとも、そのように考えたというのは、あくまで鼠男の症例をわたしの場合に機械的に当てはめての類推、つまり論理的推定に過ぎず、心の底ではそのようなことは全然信じていなかった。</sentence>
<sentence>赤の他人にわたしの思ってもいなかった欠点を指摘され、一応理屈は通っているので、表面上承服してみせたが、腹の中では納得していないといったようなものであった。</sentence>
<sentence>しかし、フロイド理論を否定するとなると、わたしの神経症は原因不明の奇怪なものということになってしまう。</sentence>
<sentence>それはまた耐えがたく不安なことである。</sentence>
<sentence>とにかく今のところ、その原因を説明し、治療法を指示してくれそうな理論はフロイド理論しかない。</sentence>
<sentence>この理論を信じないかぎり、ほかに脱出の希望は持てない。</sentence>
<sentence>わたしははじめ、そういう追いつめられた事情があってフロイドを信仰したのであって、その理論をよく理解した上でフロイドを正しいと判断するに至ったのではない。</sentence>
<sentence>それは盲信であった。</sentence>
<sentence>フロイド大明神にすがったのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　さて、フロイド大明神にすがり、その理論を盲信し、そこを足場にしてわたしの神経症を何とかしようとしたのだが、まず、母との関係に問題があるらしいと認めるのに大きな抵抗があった。</sentence>
<sentence>この抵抗を克服したさきに、さらにまた大きな抵抗が待ちかまえていた。</sentence>
<sentence>論理的に言えば、母との関係に問題があるということは、わたしに対する母の扱い方にどこか間違ったところがあるということであり、さらに突きつめてゆくと、母の愛情が疑わしいという結論に当然ゆ<sampling type="end" />き着くはずであるが、そうなると、母に愛されているということで成り立っているわたしの自我が崩れてしまう。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
