<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBf1_00018" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBf1_00018_F001">
<quotation>
<speech>
<paragraph>
<sentence type="quasi"><sentence>　「おまえを最も楽しくて最もらくな道に案内しよう。</sentence>
<sentence>あらゆる悦楽を味あわせてあげよう。</sentence>
<sentence>珍味美酒、感覚的な快、すべて労せずして得<sampling type="start" />られる一生を保証する。」</sentence>
</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</speech>
</quotation>
<sentence>と誘惑する。</sentence>
<sentence>後者は、刻苦勉励、他人に善をほどこすこと、国に尽くすことを勧め、こういう精進によってのみ賞讃と至福が得られると諭す。</sentence>
<sentence>―という筋である。</sentence>
<sentence>伝統にさからうどころか、体制に順応的なことを、プロディコスは、得意の雄弁を巧みにあやつって、美辞麗句を散りばめて語ったものと思われる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
<paragraph>
<sentence>　それゆえ、ソフィストのすべてが、現行の法律・道徳の軽視を勧めたのではない。</sentence>
<sentence>が、他方、ソクラテスは、現行の法律・道徳を絶対視せよと説いたのでもない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ソクラテス自身は、死刑を宣告されたあと、国外へ逃亡する機会を提供されたけれども、それを謝絶し、国法を遵守すべきであると言い、身をもって実行した。</sentence>
<sentence>しかし、なぜ国法の遵守を主張したかというと、のちに詳しく述べるが、国法の奥に、いわば“法の精神”を見ていたからである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　道徳についても同様である。</sentence>
<sentence>ソクラテスは、現に唱えられたり、揺れ動いたりしている、あれこれの諸徳の奥に、それらの根源に目を向け、思いを馳せ、<quote>「そもそも徳とは何であるか（ト・ティ・エスティ）」</quote>ということを問いつづけた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この世の徳は、国によっても時代によっても異なる。</sentence>
<sentence>そういう移ろい漂う現象の奥の本質、客観的・普遍的なもの、極言すれば、徳のイデアのごときものを探究しつづけたのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ソクラテスは、アテナイの人々とともに、もろもろの徳が<ruby rubyText="よ">拠</ruby>ってもって徳の名に価するゆえんの根本理由、絶対的価値の根拠を問題とし、論理的にさぐっていこうとし、彼ら同胞に呼びかけた。</sentence>
<sentence>しかしながら、現象の徳を巧みに説いてみせるソフィストは、名声を博し、富を得たのに対して、徳の本質を問答（対話）によって考究しようとしたソクラテスは、アテナイの人々に誤解され、うるさがられ、死刑というかたちで排除されたわけである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">◆　『雲』の作者の意図</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　以上、検討してきたように、アリストパネスの『雲』に描かれたソクラテスは、真実とは大いに異なるものだった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ソクラテスが若い頃、一種の塾かセミナーのごときもののリーダーをしていた時期があったこと、その時期には自然哲学（自然学）を研究しており、したがって自然学について造詣が深かったこと、弁論にかけてはソフィストたちに優るとも劣らず長けていたことの三つの点は、どうやら真実らしい。</sentence>
<sentence>ゆえに、この三点は、劇中の人物とまったく無縁ではなく、大幅なデフォルメと言えなくもないが、その他の点は、真実に反している。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　反しているけれども、作者は、たいへんじょうずに仮託している。</sentence>
<sentence>虚実皮膜という言葉があるが、虚と実を巧みにないまぜている。</sentence>
<sentence>実というのは、当時の世相や風潮、自然学者やソフィストや弁論術の専門家の思潮や動向で<sampling type="end" />ある。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
