<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBf1_00005" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBf1_00005_F001">
<paragraph>
<sentence type="quasi">（これとは対照的に三人の処女神であるアルテミス、アテーナー、ヘスティアーの特徴で<sampling type="start" />ある<quote>「焦点づけられた意識」</quote>は、他のものをすべて除外して一つの要素に注意を集中する。）</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　二人の子供たちのオムツがやっと取れたとき、私は、世間の母親たちの行動がいかに子供たちの影響を受けて子供たちを拡散的な気づきのうちに包んでおかねばならないかということを思い知らされた。</sentence>
<sentence>子供たちの面倒を見ていた頃にはほとんどいつも、私は彼らに調子を合わせており、心が集中しない、受動的な精神状態であった。</sentence>
<sentence>私はふだんのあり方を変えて子供たち以外のことに熱心に注意を集中させると、彼らはきまって、私の邪魔をしにやってくることに気がついた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　たとえば、子供たちが一緒に静かに隣の部屋で遊んでおり、私が流しの掃除をしたり、服を分類したり、あるいは軽い読み物をしているならば、私はどんなことでもしばらくのあいだは<quote>「無心に」</quote>しつづけることができた。</sentence>
<sentence>だが、子供たちが静かに遊んでいる時間を利用して雑誌を読んだり、注意の集中を必要とする何かを研究しようと心に決めると、一、二分もたたないうちに、きまって可愛い足音がやってきて邪魔するように思われたのである。</sentence>
<sentence>彼らに気配りをし、細かい所までいき届く私の精神状態が、別のものに注意を集中して、そのことで<quote>「彼らを締め出す」</quote>ようになったとたん、子供たちはまるで超能力をはたらかせるかのようであった。</sentence>
<sentence>たえず妨害されながら、そのまっただなかで精神を集中させようとすると、欲求不満が生じてくる。</sentence>
<sentence>掛け値なしの効果と言えば、集中した意識をくじくことであった。</sentence>
<sentence>このようにして、私の心理行動は変わっていったのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　状況がのみこめてきたとき、私は読者も試したかもしれないような実験を試みた。</sentence>
<sentence>学童以前の子供が、あなたがいなくても満足して何かをしているというそんな静かな時がくるのを待つとする。</sentence>
<sentence>集中力のいらないことだったら精を出すことができるということがわかるであろう。</sentence>
<sentence>それから時計を確かめてから、拡散的注意を何か違った種類のことへ集中した意識に切り替えてみるがよい。</sentence>
<sentence>子供が邪魔しにくる前にあなたはこの仕事にどれくらいの時間、集中できるであろうか。</sentence>
<sentence>子供たちは自分の人生にとって重要な女性が彼女自身の関心事に注意を集中して自分が締め出されたと感じるとき、このように反応する。</sentence>
<sentence>しかしそれは彼らだけではない。</sentence>
<sentence>私の女性患者たちもまた、他の人々とのあいだの数えきれない出来事について述べてきた。</sentence>
<sentence>たとえば、人間関係中心の女性が何かのコースに入会したり、卒業生として大学に戻ったりした場合、彼女とその周りにいる人々（夫、恋人、年長の子供たち）とのあいだの軋轢<sampling type="end" />の源として避けられないことの一つは、彼女が勉強しようとすると彼らが侵入してきて、中断させようとするということである。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
