<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBf1_00019" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBf1_00019_F001">
<sentence>ロルファーは、この統合のプロセスを理解し、ロルフィン<sampling type="start" />グ的視点に立ってこのシステムを活用できるように訓練される。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</article>
<article articleID="LBf1_00019_F002">
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">リバランシング</sentence>
<br type="automatic_original" />
<sentence type="quasi">ＲＥＢＡＬＡＮＣＩＮＧ</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
<sentence type="quasi">ひとりひとりの違う体に、ボディワーカーが応答するあらゆるボディワーク、セラピーを統合したボディ・セラピー</sentence>
<br type="automatic_original" />
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　リバランシングというボディワークの最大の特徴は、ずばり、それがありとあらゆるボディワーク、セラピーの総合であることといえよう。</sentence>
<sentence>それは和尚ラジニーシ・アシュラム（現　和尚コミューン・インターナショナル）という、意識変容のために、東洋の伝統的修行法から西洋の最新のサイコ・セラピーまで、すべてのメソッドに対して開かれた場があったからこそ開花したものだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　１９７４年、インドの高原都市プーナに欧米からたくさんの有能なサイコ・セラピストやボディワーカーたちが集まってきた。</sentence>
<sentence>彼らは、和尚ラジニーシというひとりの生きたブッダに、人間進化のモデルをみた。</sentence>
<sentence>そして、<quote>「<sentence>ブッダであるということは、自分のうえに何かをつくりあげ、積み重ねて得られる結果ではない。</sentence>
<sentence type="quasi">玉ねぎの皮をむくように、不必要な殻をとり除いていったすえに残るありのままの自己こそが<ruby rubyText="アナツタ">無自己</ruby>である<ruby rubyText="ブッダ">仏性</ruby>なのだ</sentence>
」</quote>と語る和尚ラジニーシは、精神の<ruby rubyText="カタルシス">発散浄化</ruby>や肉体の活性浄化のテクニックとして、さまざまなセラピーの技法を受け入れたのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　１９７６年の時点で、アシュラムには２０を超えるボディワークが用意された。</sentence>
<sentence>外の世界ではこれらの違うテクニックは競争しあっていた。</sentence>
<sentence>どの流派も<quote>「自分のところが一番」</quote>という誇りをもっている。</sentence>
<sentence>それは、ひとつの学問体系と専門的トレーニングを積めばしかたがないことかもしれない。</sentence>
<sentence>しかし、アシュラムではセラピストやボディワーカーも、専門家である前にひとりの探究者であり、それぞれに仲間としてある。</sentence>
<sentence>彼らは狭いセクト意識を捨てて、たがいにもっている知識と技法を無条件に交換しあった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">■体＋心の二元性を溶かす■</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　まず、ロルフィングとＰＩ（ポイスチャー・インテグレーシヨン）を中心に、アレクサンダー・テクニック、トレガリング（関節解放術）、アストン・パターニング、リフレキシオロジー、オイル・マッサージ、エサレン・マッサージ、スウェーデン・マッサージ、指圧など、深層の筋肉や筋膜、関節にはたらきかけることで、体の構造的統合を回復させる伝統的ワークの融合が研究された。</sentence>
<sentence>また、ポラリティ（極性マッサージ）、エナジー・バランシング、サイキック・マッサージなどによる機能とエナジー分析、ラティハン（自然流動体誘導）やフェルデンクライス・メソッドなど、各種ムーブメントによる動きへの覚醒。</sentence>
<sentence>そして、クラニオ・サクラル・パルス（脳と脊髄をとりかこむ流動体の動き<sampling type="end" />〉にはたらきかけるクラニオ・サクラル・バランシングなどの、より微妙な新しい分野へのはたらきかけもとり入れられた。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
