<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBf2_00018" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBf2_00018_F001">
<paragraph>
<sentence><sampling type="start" />国籍が異ってもこんなにも心が一つになれるものか。</sentence>
<sentence>二十年たった今でも彼女らから来るクリスマスカードにはその夜の感激が回想されている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<blockEnd />
<paragraph>
<sentence>　ある日私はトロさんに連れられて、街のはずれにあるセメンタリオ（墓地）を訪れた。</sentence>
<sentence>英国人の大地主の墓は宮殿のようで、広い地下室には今でも彼等が住んでいるかのように調度品が飾られている。</sentence>
<sentence>そのまわりにあるイタリア系の人達の墓は地下室もなく、きわめて質素な小さい墓である。</sentence>
<sentence>さらに墓地の一隅にはインディオたちの墓があった。</sentence>
<sentence>一メートル四方の可愛い墓に何十人という人たちが無縁仏のようにまとめてまつられている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<figureBlock>
<figure>
</figure>
<caption>
<sentence type="quasi">日本人に似た上級階級の女の子．Ｎ</sentence>
<br type="automatic_original" />
</caption>
</figureBlock>
<figureBlock>
<figure>
</figure>
<caption>
<sentence type="quasi">プンタ・アレナスの墓．Ｎ</sentence>
<br type="automatic_original" />
</caption>
</figureBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">プエルト・モントのインディオ達</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　チリーの南部にはパタゴニア氷床近くの街プエルト・モントやテムーコなど、ところどころにインディオの血の濃い人達の大集団居住区がある。</sentence>
<sentence>彼等は店を構えることは少なく、露店で魚や貝、それに民芸品の数々やポンチョなどの毛織物を売っている。</sentence>
<sentence>顔かたちも似ていることから、北海道のアイヌの人たちの店を思い出し、なつかしくなる。</sentence>
<sentence>魚市場の一部では簡単な止まり木のような椅子が並べられ、とれたての貝や魚の鍋物や焼き物が食べられる。</sentence>
<sentence>貝類はとくに豊富で、一般に大型である。</sentence>
<sentence>この国の人達は大食漢が多く、大皿に山のように盛り上げた貝は私にはとても食べ切れない量だった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">港町アイセン</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　コジャイケやプンタ・アレナスが都会的な面が大きいのにくらべると、氷床の西側のフィヨルドに沿ってのまちまちでは、冬は無論夏でも一日に一回はしぐれが降り、何となく淋しい。</sentence>
<sentence>今から五十年ぐらい前の冬の日本海側の小都市を思い出させる。</sentence>
<sentence>アイセン州の州都であったフィヨルドに面した港町アイセンも、今では州都の地位を東方の草原の町コジャイケに奪われてひっそりとしている。</sentence>
<sentence>一九八三年十一月十九日に私と小林隊員はバスでコジャイケからこの町に着いて、たちまちこの町が好きになってしまった。</sentence>
<sentence>道をいく人たちが中学生まで見知らぬ日本人の私たちに<quote>「ボエノ・ディアス（今日は）」</quote>と挨拶してくれるではないか。</sentence>
<sentence>間違えて目ざすホテルの手前でバスを降りてしまった私たちを、二人の中学生が二十分ほどもある道のりをいやがりもせず案内してくれた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ホテルは港に近い町の外れにあった。</sentence>
<sentence>木造二階建てだが、一回に三十人ぐらいは食事ができる大広間がある。</sentence>
<sentence>室内は床も壁もきれいに磨き上げた木片をはめこんで造られていて、大きな暖炉には夏でも一日中薪が赤々と燃えている。</sentence>
<sentence>道路に面した一面は大きなガラス窓が床まで<sampling type="end" />ひろがっていて、道を行く人達が目の前に見える。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
