<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBf2_00017" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBf2_00017_F001">
<paragraph>
<sentence>一九七六年<sampling type="start" />に三木政権は防衛計画の大綱をつくり、日本は<quote>「小規模な侵略」</quote>を撃退するに足る軍事力を備えることになった。</sentence>
<sentence>ここにはじめて、日本の防衛目標が公式に明記された。</sentence>
<sentence>これは自衛隊がおもちゃの町の軍隊であることをやめ、確実な戦闘力となっていく一〇年間にわたる変革過程のはじまりとなった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　同じく一九七六年に、年刊の『防衛白書』がはじめて、ソビエトを日本の安全に対する<quote>「潜在的脅威」</quote>であるとした〔防衛白書が明確にソ連を<quote>「潜在的脅威」</quote>と表現したのは、一九八〇年が最初〕。</sentence>
<sentence>同じ年、ソビエトの戦闘機パイロットが、攻撃されることなく、日本の防空警戒システムをくぐり抜けて飛行してきた。</sentence>
<sentence>この事件で日本の早期警戒システムの不備が露わになった。</sentence>
<sentence>また自衛隊幹部は、自衛隊には有事に数日分の弾薬しかないことを嘆いた。</sentence>
<sentence>日本の法律に従えば、敵が日本を侵略した場合にも、自衛隊の戦車は交通信号のたびに停止しなければならないことが指摘された。</sentence>
<sentence>これらの不備は徐々に修正されていった。</sentence>
<sentence>日本の領土で敵と相対する現地の司令官に、閣議が、全員出席でなくても、権限を与える緊急法が通過した。</sentence>
<sentence>また、陸海空自衛隊はひとつの統合的司令組織にはじめてその権限を集めた。</sentence>
<sentence>散発的な抗議を尻目に、アメリカ海軍と海上自衛隊の最初の合同演習が日本海で行われた。</sentence>
<sentence>一九八二年までに、目標はもっと野心的になった。</sentence>
<sentence>政府はアメリカの執拗な圧力に屈して、日本が公式に、日本から太平洋の南一〇〇〇海里以内の海上交通路を守り得るだけの防衛能力を整備するという目標を設定した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　同時に、三木は短い在任期間中に、日本の軍事成長を抑制する枠組みをつくった。</sentence>
<sentence>三木内閣は、一九七六年に防衛費を日本のＧＮＰの一％に制限することを決定した。</sentence>
<sentence>この規則は一九八〇年代後半まで維持された。</sentence>
<sentence>彼はまた、佐藤栄作の非核三原則を再確認した。</sentence>
<sentence>最後に日本政府は、三つのカテゴリーの国への武器の輸出を禁止した。</sentence>
<sentence>三つのカテゴリーの国とは、敵対国、共産主義国、戦争に参加している国であった。</sentence>
<sentence>この禁止は完全には効果がなかった。</sentence>
<sentence>というのはレーダーや車両など、多くの装備の分類項目は曖昧で、国際的な武器監視機関によって軍需・民生<quote>「両用」</quote>であることが認められていたからである。</sentence>
<sentence>それでも、主として武器輸出禁止政策のおかげで、日本は世界の<quote>「武器売買」</quote>に本格的には参加しなかった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　これらさまざまな方策が相互に働き合って、結果としては一九三〇年代のように、日本の民主主義形態が崩壊し、好戦的な国に逆戻りするのを防ぐ仕掛け線の役割を果たしたのだった。</sentence>
<sentence>この政策は一九八二年まで、歴代の指導者によって忠実に<sampling type="end" />踏襲された。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
