<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBf2_00004" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBf2_00004_F001">
<paragraph>
<sentence>　香港の北京ダックは、いわば、アメリカのスシ・バ<sampling type="start" />ーのトロのにぎりのようなものです。</sentence>
<sentence>香港で北京ダックを食べて中国料理について語るのは、カリフォルニアのスシ・バーでトロを食べて、日本料理について語るようなものです。</sentence>
<sentence>もっとも、アメリカのスシ・バーがカリフォルニア・ロールを生んだように、香港の北京料理にも香港ならではのメニューがあります。</sentence>
<sentence>アメリカのスシ・バーのトロがそれなりに楽しめるように、香港の北京ダックや北京料理も香港の外国料理と理解し、アプローチしてみるのもおもしろいかもしれません。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　香港の四川料理も北京料理同様に土着化の傾向が強く、香港式の四川料理になっています。</sentence>
<sentence>香港でも四川料理の特徴のひとつである唐辛子の辛さ、豆板醬をふんだんに使った辛い料理が食べられますが、辛さと同時に砂糖や化学調味料による甘さもダブルパンチで強調されています。</sentence>
<sentence>砂糖の甘さは料理を旨く感じさせ、味を複雑な印象にする効果がありますが、それも少量を隠し味として使用したときの話です。</sentence>
<sentence>それに味つけも濃く、油も大量に使われ、素材本来の持ち味が損なわれていることもあります。</sentence>
<sentence>また、“麻”という言葉で表現される四川料理独特のヒリヒリ痺れるような味も控え目です。</sentence>
<sentence>“麻”の味を引き出す<ruby rubyText="ファーチウ">花椒</ruby>の使用量が控えられているのがその原因のようです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　香港の北京料理や四川料理の質、レベルが低いのは、素材や調味料の調達が不十分なこと、それに、広東人を中心とした客の要求、嗜好にあわせざるを得ないような事情もあってのことでしょう。</sentence>
<sentence>そのあたりは日本の中国料理同様、宿命の課題を抱えています。</sentence>
<sentence>第二次世界大戦後、中国の解放と前後して中国本土の多くの資産家が香港に移り住み、同時に優れた料理人が同行し、あるいは、招聘され、本場そのままの北京料理や四川料理が紹介された時期もあったそうですが、いつの間にか味も変化し、本場とはかけ離れてしまった、という話を耳にしたこともあります。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　北京料理、四川料理に比べ、意外に質が高いのが上海料理です。</sentence>
<sentence>香港には多くの<ruby rubyText="ションホイヤン">上海人</ruby>が住んでいますが、それにも関係してのことでしょう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　上海料理は全体に醬油が濃く、甘辛いのが特徴ですが、味つけは濃くても、北京料理や四川料理ほどでもなく、くどくありません。</sentence>
<sentence>香港の広東人に言わせれば<quote>「上海料理の油の使用量も多い」</quote>ということになりますが、調理技術が優れている店ではさほど脂っこく感じません。</sentence>
<sentence>素材の良さを生かした料理、御飯がすすむお惣菜的な料理がたくさんあります。</sentence>
<sentence>お惣菜を店頭に並べた食堂的な雰囲気の店もあり、夜遅くまで開いています。</sentence>
<sentence>秋の<ruby rubyText="ダーイチャーツプハーイ">大閘蟹</ruby>を除けば、値段も安く、分量も多く、経済的に食事を<sampling type="end" />楽しめます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
