<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBf2_00057" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBf2_00057_F001">
<quotation>
<citation>
<sentence><ruby rubyText="（信長）">彼</ruby>は体格のよい、背の高い、よく均整のとれた人物で、眼は大きく、鼻の高い、小麦色の肌で、神経の強靭な、やせて、毛ぶ<sampling type="start" />かい、すばらしい武士で、しかも気さくで、面倒くさい儀式ばったことを極端に嫌った。</sentence>
<sentence>日本では、屋形や大身の領主たちは、地面に足をつけたり、徒歩で歩くということはできないというのが風習であった。</sentence>
<sentence>しかしこの武張った王者は、国王や太守は武人でなくてはならぬ、決して家の中に閉じこもった<ruby rubyText="じょう">上</ruby><ruby rubyText="ろう">﨟</ruby>ではないはずだと、いつも言っていた。</sentence>
<sentence>だから、彼は草履だの藁でつくった履物をはいて、市中を歩いたり、馬に跨って行った。</sentence>
<sentence>またいずれかの城とか宮殿を造営している時には、その工事現場へ着くと馬から降りて、一枚の虎の皮をとって、これを腰のまわりにまとった。</sentence>
<sentence>そうして、その必要があったり、その方が便宜だという時には、地面にそれを敷いてその上に坐ったし、自分の造営している工事に出かけて行くばかりでなく、彼に仕えている殿や家臣が造っている邸宅を見に行くことを楽しみにして、よく設計図を所望した。</sentence>
<sentence>そしてそれが彼の気に入ると、結構だと是認したが、それがお気に召さないと、けなしつけて、それに手を入れて直したものである。</sentence>
<sentence>彼は坊主どもを目の仇にして、彼らを忌み嫌っていた反面、キリシタンのよき友であった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</citation>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　グレゴリオ・デ・セスペデスの観察は、さきのフロイスとちがっていておもしろい。</sentence>
<sentence>きさくだったという点は、フロイスも<quote>「ごく卑賤の者とも親しく話をした」</quote>とあるので共通するが、毛深いとか、眼が大きいなどというのは、はじめての情報であるといってよい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　また、家臣たちの屋敷の設計にいちいち文句をつけたというのもおもしろい話である。</sentence>
<sentence>なお、同書のほかのところで、<quote>「信長は武勇にすぐれ、名誉心も旺盛な人物だったし、その配下には多数のすぐれた武将をもっていて、しかも彼らに幾多の恩賞をほどこしていた」</quote>という記述がある。</sentence>
<sentence>家臣たちに惜し気もなく知行を与えていた様子がうかがわれ、これも信長の人間像を語る上で落とすことができない点ではないかと思われる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　最後に、ガスパル・クエリヨの信長評をあげておこう。</sentence>
<sentence type="quasi"><quote>「一五八二年二月十五日〔和暦天正十年一月二十三日〕付、長崎発、パードレ・ガスパル・クエリヨよりイエズス会総会長に贈りたるもの」</quote>（『イエズス会日本年報』上）には、</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<citation>
<sentence>信長はもと小国を領有していたが、武勇と戦略とによって短期間に日本の全王国の主となり、今は三十四カ国を領し、残る所を悉く領せんことを期している。</sentence>
<sentence><ruby rubyText="しこう">而</ruby>して常に勝利を得ている故、もし死によって妨げらるることなくば、その企図は実現するであろうと思われる。</sentence>
<sentence>この人は日本の諸侯より非常に畏怖され、また尊敬され、その敵も彼の友誼を得んため有利なる提議をするが、彼は己の力を信ずること深く、臣属<sampling type="end" />すること以外の申出は一切承知しない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</citation>
</quotation>
</article>
</sample>
