<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBf2_00006" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBf2_00006_F001">
<paragraph>
<sentence>その当時は、寒さをしのぐこと、食べることだ<sampling type="start" />けでも実にたくさんの時間と労力を必要としたので、家事を担当する妻と給料をもってくる夫の間には、解きほぐすことのできない強い結びつきがあった。</sentence>
<sentence>この絆はあまりにも緊密だったので、たとえ子供がいなくても、お互いに気に入っていなくても、すでに全然愛し合っていない場合でさえも、一緒に生活することが良いと思われていた。</sentence>
<sentence>別れは恐怖なしには考えられなかったのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<blockEnd />
<paragraph>
<sentence>　今日のフランスは豊かな国であり、ガス、電気はもちろんのこと社会保障、電子オーブン、保育園、洗剤（汚れがサッと落ちる合成洗剤の出現は最近のことで五〇年代にはまだ存在していなかった）、冷凍食品、家族手当、クレジット・カードなど生活を便利、容易にするものであふれている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この三十年で、フランス女性の生活は根本から変化した。</sentence>
<sentence>まず第一に、サービス業の発展が女性に賃金労働の場を作り出し、このことが初めて女性に経済的自立をもたらした。</sentence>
<sentence>もちろん、六〇年代でも女性は働いていた。</sentence>
<sentence>けれどもそれは多くの場合、商人、職人、農業従事者の妻としてであり、家計を助けるために働いていたにすぎない。</sentence>
<sentence>ところが家庭外の賃金労働の出現が、女性に、結婚と同程度あるいはそれ以上の安定した収入をもたらすことになった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　第二に、経口避妊薬“ピル”の存在を忘れるわけにはいかない。</sentence>
<sentence>ピルは、避妊を認める一九六七年の法律（フランスはカトリックの国なので、夫婦間の避妊がこの時まで禁じられていた）と相まって、女性に生殖を自分自身でコントロールする<ruby rubyText="すべ">術</ruby>を与えた。</sentence>
<sentence>性と生殖を分離することを可能としたこの小さなピルは、新しい自由を創り出した。</sentence>
<sentence>妊娠するかもしれないという危険に身をさらすことなく、規則的な性生活をもつという自由。</sentence>
<sentence>この時を境にして、考え方は根本的に変わった。</sentence>
<sentence>結婚せずに妊娠することは、少しも不名誉なことではなくなった。</sentence>
<sentence>蔑みをこめて“<ruby rubyText="フィーユ・メール">娘で母親</ruby>”と呼ばれていたのが、“<ruby rubyText="メール・セリバテール">未婚の母</ruby>”（この言葉には侮蔑的な意味合いは全然ない）と呼ばれるようになり、彼女たちの置かれていた困難な状況はすっかり改善された。</sentence>
<sentence>私生児がいわれなく被ってきた差別は廃止され、結婚していない人が子供を養子にすることも許可された。</sentence>
<sentence>同棲している女性には（結婚している女性と同様の）権利が認められ、離婚した女性にも種々の援助が与えられるようになった。</sentence>
<sentence>このように国家がいろいろな保障を与えてくれるのなら、結婚する必要なんてあるのかしら？</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　カップルが楽しい時には一緒に生活するけれど、苦しい時にはとんでもないと考え出したのはこの時からだ。</sentence>
<sentence>結婚はしないけれど、子供だけはもつという女性も出てきた。</sentence>
<sentence>このよ<sampling type="end" />うにして、すべての人が自分のことにしか興味をもたなくなり、自分の快楽の追求に明け暮れるようになった。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
