<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBf2_00001" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBf2_00001_F001">
<quotation>
<citation>
<paragraph>
<sentence type="quasi">　「府県令ハ特別ノ国法ヲ以テ其綱領ヲ制定セラル可シ、府県ノ自治ハ各地ノ<sampling type="start" />風俗習例ニ因ル者ナルカ故ニ、必ラス之ニ干渉妨害ス可ラス、其権威ハ国会ト雖トモ之ヲ侵ス可ラサル者トス」</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</citation>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　それぞれの地域にはそれぞれの風俗や習わしというものがあるのだから、地方の自治に他から干渉したり、妨害してはいけない。</sentence>
<sentence>天下の国会といえども侵害できないのだという。</sentence>
<sentence>地方自治の不可侵性をこれだけ明確にした憲法草案も少ない。</sentence>
<sentence>それだけこの条文には起草者の力が入っているということだろう。</sentence>
<sentence>大日本帝国憲法には、そもそも地方自治の規定がない。</sentence>
<sentence>また、日本国憲法の地方自治に関する条文（第九二〜九五条）と比べてみても、五日市憲法の卓越性がわかってもらえると思う。</sentence>
<sentence>これもまた、戸長や村用掛など、村政の中枢にいた人たちが、憲法起草にかかわっていたからこそ生み出された条文とみることができる。</sentence>
<sentence>机上ではなく、現場の声がストレートに条文に活かされた事例としても、注目すべき条文である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　このほか、五日市憲法の特徴を表わしている条文としては、国民の権利と司法権のところで重ねて条文化している死刑廃止がある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<citation>
<paragraph>
<sentence type="quasi">　<quote>「国事犯ノ為ニ死刑ヲ宣告サルゝコトナカル可シ」</quote>（国民の権利）</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</citation>
</quotation>
<quotation>
<citation>
<paragraph>
<sentence type="quasi">　<quote>「国事犯ノ為ニ死刑ヲ宣告ス可ラス、又其罪ノ事実ハ陪審官之ヲ定ム可シ」</quote>（司法）</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</citation>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　国事犯のために、という条件が付されてはいるが、死刑廃止につながる考え方が示されている。</sentence>
<sentence>銃殺刑五五名を出した竹橋事件は、この憲法起草の三年前のこと。</sentence>
<sentence>欠席裁判を含めて一一名の死刑者を出した秩父事件は三年後になる。</sentence>
<sentence>国民の権利と司法で二重規定しているところを見ると、政治犯の死刑の不当性を強く意識してのことだろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　さらに司法にかかわることでいうと、被疑者の権利について周到な規定をしており、被疑段階で人権が蹂躙されないような緻密な配慮を条文で明確にしていることが注目される。</sentence>
<sentence>罪刑法定主義や令状主義はもちろん、拿捕された場合は二四時間以内に裁判官の前に出され、正当な裁判を受けられることが盛られている。</sentence>
<sentence>さらに控訴・上告の権利や保釈を受ける権利も保証されている。</sentence>
<sentence>また<quote>「如何ナル罪科アリトモ、犯罪者ノ財産ヲ没収ス可ラス」</quote>とか、法に違っての拿捕については<quote>「政府ヨリ其損害ヲ被リタル者ニ償金ヲ払フ可シ」</quote>というように、賠償まで条文にいれている。</sentence>
<sentence>今日でもいまだになくならない冤罪事件を見る時、この憲法の意図したものの大きさを考えざるを得ない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　こうした条文を盛り込んだ背景には、不当な拿捕や屈辱的な扱われ方、あるいは不当な裁判などの経験者が、起草グループの中にいたことが推測される。</sentence>
<sentence>事実、起草の中心的役割を果たした千葉卓三郎は、まだ禁教下であった明治の<sampling type="end" />初め、ギリシャ正教徒として一〇〇日余りも下獄された経験の持ち主であった。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
