<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBf2_00058" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBf2_00058_F001">
<paragraph>
<sentence>　昭和二十年（一九四五年）八<sampling type="start" />月十五日。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この日、日本は戦勢われに利あらず、連合軍に大敗した。</sentence>
<sentence>軍部と為政老は<quote>「日本必勝」</quote>を唱え、全国民はそれを信じさせられていたが、石原莞爾は日本の大敗を予知していた。</sentence>
<sentence>悲しいことに、彼の言う通りになってしまったが、石原がそれを言うには、それなりの理由があった。</sentence>
<sentence>日本陸軍の飛び抜けた逸材といわれ、東條首相とつねに対立し、すでに太平洋戦争のはじまるころは、東條に軍追われ、郷里山形県の鶴岡にひっそりとくらしていた。</sentence>
<sentence>が、敗戦を機に、同志と酒田市北方の吹浦海岸で農業を営むことになった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　食糧増産に励み、国民の食糧難をいくらかでも救おうという発想、といえば形式的な表現になる国に尽くす、という思いに燃えている石原としては、隠棲どころではなかったのではないか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　敗戦直後の国民は虚脱感と安堵、落胆と希望など複雑、多様に交錯した思いにつつまれていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　米軍の占領は、ほとんど抵抗なく行なわれたが、深刻な食糧不足に悩まされ、一千万人が餓死するだろうといわれた。</sentence>
<sentence>なかでも浮浪者、浮浪児の栄養状態は極限に達し、寒さと空腹で動けず、ムシロに横たわっていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　とりわけ都会生活には敗戦は厳しく、上野、新宿駅などの地下道は浮浪者、戦災孤児の巣窟となり、昼間はゴミだめで残飯あさりをしていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　真冬の夜は彼らに厳しく、凍死者も続出した。</sentence>
<sentence>当局はしばしば、狩り込みと称する手入れを行ない、大人は収容所へ、小供は孤児院に収容された。</sentence>
<sentence>昭和二十三年（一九四八年）の暮れになっても浮浪者は多く、十二月二十四日の深夜、東京で行なわれた狩り込みで、男七百四十四人、女二百二十人、子供五十人が捕まった。</sentence>
<sentence>うち母子は母子寮へ収容されたという。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし、戦災孤児は多い。</sentence>
<sentence>狩り込みぐらいで、簡単に全部を収容するのは無理。</sentence>
<sentence>東京のあちこちの表通りには靴みがきで食物にありつく戦争孤児が多く、また“モク拾い”といわれて、落ちているタバコの吸いがらを拾い、残っているわずかなタバコを集め、それを巻き直して立ち売りした。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　週末、休日ともなるとリュックサックや袋を背負った買い出しの乗客が殺到し、ローカル線は各線とも超満員となり、座席の上に立ち並び、子供は荷物の網棚に座るといった按配で、男も女もところかまわずぶらさがった列車は、重そうにゴトゴトと都会と田舎を往復した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　筆者がシベリヤから帰還したのは昭和二十三年の暮れであったが、ある程度、復興していると聞かされていたので、瓦礫の街に芝然と立ちつくしたものである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　石原はこのような悲惨な国民生活を終戦前後を通じて見聞し、食糧生産を決意したものであろうが、<quote>「好事魔多し」</quote>の諺どおり、とかく邪魔が生じ<sampling type="end" />やすい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
