<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBf2_00028" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBf2_00028_F001">
<paragraph>
<sentence>これを原因・結果論的に考えれば、浅野家の専売特許的な製塩の秘法を、吉良側が自分の知行地（三河湾の吉良地方）で真似しようとしてその製法の伝授を申しこみ、浅野家からすげなく断<sampling type="start" />わられたので、その腹いせに内匠頭をいじめたのであろう―との説もあるが、ここでは吉良義央が筆頭職をつとめる<quote>「高家」</quote>そのものが主題であるから、この説の解説は省略することとする。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ところが歌舞伎の世界では、この刃傷の原因を<quote>「塩」</quote>ではなく<quote>「色」</quote>であるとする。</sentence>
<sentence>それは時の政府（江戸幕府）をはばかって<quote>「真実」</quote>を避けたためと、いまひとつは筋立てに歌舞伎特有の色気を求めたためである。</sentence>
<sentence>すなわち時代を足利期の初めに設定し、幕府の権臣高師直（吉良上野介）が青年大名塩谷判官（浅野内匠頭）の美人妻の顔世御前に横恋慕し、手をかえ品をかえて口説くがそのたびに手ひどくハネつけられ、つもりつもった恋の恨みが顔世の夫の塩谷判官に対する強烈なる<quote>「いじめ」</quote>となって発現する―という筋立てで、この刃傷はあくまで<quote>「色情」</quote>のもつれが原因だとの解釈によって作劇されている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　浄瑠璃本による現在の歌舞伎の演出では、まず師直が和歌の指導にことよせて顔世御前に艶書を送る。</sentence>
<sentence>顔世から返事がとどくので、さぞ色よき返書であろうと、胸ときめかして開封すれば返事というのが和歌一首。</sentence>
<sentence>つまり返歌というやつだが、読んでみると『さなきだに、重きが上の小夜ごろも、わがつまならで、つまな重ねそ』とある。</sentence>
<sentence>古語でつまというのは配偶者のこと、妻もつまであり夫もつまであるのだから（わたしの愛しい夫以外の男性とオネンネするなんてもってのほかョ）という酷烈な返事だ。</sentence>
<sentence>用語はやさしいが内容は手きびしい。</sentence>
<sentence>これで師直がカッカと頭へ来て<quote>「<sentence>ウーム、かくなる上は可愛さあまって憎さが百倍。</sentence>
<sentence>おのれ判官おぼえておれよ！</sentence>
」</quote>と論理的には少々飛躍するが、ここで顔世に対する恋の恨みが、彼女の夫である塩谷判官高貞に転移して、そこで殿中における師直の激烈な<quote>「判官いじめ」</quote>がはじまるのだ―、という形式に、歌舞伎劇の筋立てはおおむね統一されている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし、これは現代の整理統一された演出様式であって、もっと古い記録によると、顔世のほうから師直の誘いに応じて彼とオネンネするという異型もあったらしい。</sentence>
<sentence>現代ならさしずめラブホテルへ誘いこむところだが、この古い演出だと顔世のほうから師直の邸へたずねてくる。</sentence>
<sentence>そして彼女が裏木戸をホトホトとたたくと戸が開いて、白綸子の寝巻姿の師直が出てきて<quote>「ささ、早う早う」</quote>とか何とか言いながら顔世の手をとって奥へ引き入れる。</sentence>
<sentence>ここで舞台がクルリと回ると師直の寝室の場になり、淡いルームライトの中に六曲屏風を立てまわし、夜具の裾が三分の一ほど観客に見えているという趣向。</sentence>
<sentence>やがてもつれるように入ってきた師直と顔世が抱き合ったまま屏風の蔭へ倒れこむ<sampling type="end" />。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
