<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBf2_00009" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBf2_00009_F001">
<paragraph>
<sentence>ジョージ・エンサーとジョージ・バークリ<sampling type="start" />である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<figureBlock>
<figure>
</figure>
<caption>
<sentence type="quasi">ジョージ・バーナード・ショー</sentence>
<br type="automatic_original" />
</caption>
</figureBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">心やさしいジョージたち</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　ジョージ・エンサー（一七六九―一八四三）は父親がイングランド人で、父方母方ともに国教会の家に生まれた著述家である。</sentence>
<sentence>生涯の大半を北アイルランドのアーマーですごした。</sentence>
<sentence>マルサスの人口論批判のために書かれた，『マルサスを駁す』（一八一八）で、マルサスを批判しつつ、アイルランドを取り上げ、その原因を不在地主制と十分の一税などによる収奪にあるとし、その解決策として、この早い時期に<quote>「自治」</quote>を主張した（杉山忠平<quote>「坊主マルサス」</quote>『窓辺から』未来社）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　マルクスはエンゲルスへの手紙（一八六九・一一・六）のなかで、エンサーは<quote>「<sentence>プロテスタントであった…にもかかわらず、一八三〇年以前のきわめて断乎たる併合撤回論者の一人だった。</sentence>
<sentence type="quasi">彼自身は宗教的な事柄には無関心なので、プロテスタントに対してカトリックをシニカルに擁護することができるのだ</sentence>
」</quote>という見方をしている。</sentence>
<sentence>そういうことなのだろう。</sentence>
<sentence>ただ、彼の拠点であったアーマーは北アイルランドでは南部に属し、プロテスタントとカトリックの勢力は拮抗していて（現在ではカトリックとの比率は五対五）、しかも両教会とも大司教座、大主教座聖堂をもつアイルランドの宗教的首都だった。</sentence>
<sentence>そうした緊張をはらんだ勢力配置のなかで<quote>「利敵行為」</quote>とみられかねない主張をかかげるのには勇気が必要だったにちがいない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　エンサーはわが国ではほとんど知られていないが、バークリ（一六八五―一七五三）はずっと有名で、わが国でも少数ながら研究者がいるし、翻訳もある。</sentence>
<sentence>彼もやはりイギリス系アイルランド人で国教徒の家に生まれた。</sentence>
<sentence>父はキルケニーの収税吏で地主だった。</sentence>
<sentence>ダブリンのトリニティ・カレッジを終えたのち、そこで教鞭をとるかたわら哲学・心理学の研究を進め、イギリスをはじめフランス、イタリアに遊学する。</sentence>
<sentence>バミューダ島（西インド）にカレッジを設立してイギリスの植民者を教育し土着民のなかから宣教師を育てようとし、そのためアメリカに渡る。</sentence>
<sentence>計画自体は資金調達の失敗で挫折するが、イェール、ハーヴァードなどアメリカのいくつかの大学には彼の蔵書と影響が残っている。</sentence>
<sentence>カリフォルニア州バークリの町と大学は彼の名をとっている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一八三四年から死の前年までの二十年近くを、彼はコーク県クロインの主教としてすごすことになる。</sentence>
<sentence>クロイン時代の彼は社会改革への関心を深めた。</sentence>
<sentence>この時期の彼の重要な著作『問いただす人』（一八三五―三七）はアイルランドの社会・経済問題を六百近くに及ぶ質問―というよりはほとんど自問自答―のかたちで指摘し、どうすれば貧困の問題が解決されるかについて<sampling type="end" />のヒントをわかりやすく示したものである。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
