<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBf2_00040" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBf2_00040_F001">
<quotation>
<citation>
<paragraph>
<sentence>また私は世の君主たちの心をその御手にしておられる王の王たる神に、陛下の御心とわ<sampling type="start" />が主たる国王の御心を結びつけて下さることを祈願しております。</sentence>
<sentence>そして、この至高の存在に対して同じお気持を抱いておられます以上、お二方、御心を合わせて、洋の東西を問わず万民に至高の存在を崇拝せしめるべく働きかけて下さいますように。</sentence>
<sentence>わが主たる国王が真なる神に抱く純粋の崇拝心ほどに、その御名を今日の栄光の座に高めたものは他にございませぬ。</sentence>
<sentence>それ故、またそれ以外には、陛下の御代にこれほどの名声を、陛下のあらゆる御計画にこれほどの幸運をもたらすものはありませぬ。</sentence>
<sentence>これこそ、陛下に捧げ奉るわが祈りにて、この祈りはわが命ある限り御厚情に対する無限の謝意と、いとも恭々しく、いとも激しき熱情から生まれております。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<authorsData>
<sentence type="quasi">陛下の、いとも賤しき、いとも従順なる召使</sentence>
<br type="automatic_original" />
<sentence type="quasi">ラ・シェーズ」</sentence>
<br type="automatic_original" />
</authorsData>
</citation>
</quotation>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">艦隊編成と出航</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　われわれが連日パリから届く荷物や残りの買物を受け取っている間にも、ブレストの<ruby rubyText="アンタンダン">港湾奉行</ruby>デクリュゾー殿は、われわれを東インド地域へ運ぶ艦船の艤装を絶えず急がせておられた。</sentence>
<sentence>当初、それらの艦は三隻の予定だった。</sentence>
<sentence>しかし、セニュレー侯爵殿（三七〇頁注３参照）が信仰と国家の利益を思う熱意から、シャムとの外交の重要性に鑑みて少々増加すべきことを国王陛下に進言された結果、二隻が追加された。</sentence>
<sentence>それでもまだ十分でなく、更に六隻目が加わった。</sentence>
<sentence>まこと、この宰相殿は、神と国王陛下の栄光に役立つ企てには、物惜しみをされぬお方である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　準備万端整って、人々は次の如き順序で乗船した。</sentence>
<sentence>五十二門の砲と百五十名の乗組員を擁する旗艦<ruby rubyText="ガイヤール">快男児</ruby>号には、艦隊司令官ヴォードリクール殿が乗込まれた。</sentence>
<sentence>指揮下に入ったのは副艦長サン・クレール<ruby rubyText="キャピテヌ・ド・フレガート・レジェール">海軍中佐</ruby>、ラ・レーヴ<ruby rubyText="リュトナン">副官</ruby>、それにシャモロー、ジョンクー、ロンビュスの<ruby rubyText="アンセーニュ">補佐官</ruby>三名。</sentence>
<sentence>また、シャム派遣部隊司令官として国王陛下が慎重に選ばれたデファルジュ殿<noteMarker text="（４）" />が、御子息方、部隊・艦隊双方の<ruby rubyText="コミッセール">監査官</ruby>たるラ・サール殿、首席<ruby rubyText="マジョール">参謀</ruby>のボーシャン殿、<ruby rubyText="トレゾリエ">財務官</ruby>ル・ブラン殿、砲撃<ruby rubyText="コマンダン">指揮官</ruby>デュ・ラリ殿らと共に、この旗艦に乗組まれた。</sentence>
<sentence>シャム使節一行と、教皇代理としてロザリー司教に任命されたリヨンヌ師もこれに乗られ、ベーズ、ル・ブラン、コミイュの神父方と私も随行し、他の人々と違って直接、この高位聖職者の<ruby rubyText="けい">謦</ruby><ruby rubyText="がい">咳</ruby>に接する栄誉を担うことになった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence>（４）　オランダ戦争（一六七二―七九）中、軍功を立て頭角を現わした。</sentence>
<sentence>タシャールらの帰国後もシャムに残り、フォールコンの知遇を得たが、王の病死に際して宮廷の陰謀に気づいたフォールコンの救助の求めに応えず、その結果、フォールコンは殺害され、デファルジュは失脚した。</sentence>
<sentence>一六九一年、帰仏直前にブルターニュ沖で遭難し没し<sampling type="end" />た。</sentence>
</noteBody>
</article>
</sample>
