<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBf2_00033" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBf2_00033_F001">
<paragraph>
<sentence>このよう<sampling type="start" />な軍役義務を負った領主はドヴォリャニンと呼ばれ、その後ドヴォリャンストヴォと呼ばれる貴族階級を構成するようになる。</sentence>
<sentence>彼らは十五歳に達すると、国家に奉仕する義務が生じ、これは死ぬまでつづく。</sentence>
<sentence>彼の死後その領地は、奉仕の義務とともに息子たちに受け継がれた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　これに対し昔からの古い家柄の貴族はボヤールと呼ばれる。</sentence>
<sentence>ボヤールもドヴォリャニンも、ともに貴族と訳され混乱が生じるので、以下においては必要に応じてドヴォリャニンは勤務貴族と記すことにする。</sentence>
<sentence>両者の相違は、ボヤールが世襲領地を持っているのに対し、後者がそれを持っていないことにある。</sentence>
<sentence>また世襲地と封地の相違は、世襲地が子供たちに分割することも、他人に譲渡することも出来るのに対し、封地はツァーリの財産であるため、それができないということ、また相続人なしに死んだ領主の世襲地は一族の者が受け継ぐことができるが、封地はツァーリの財産に戻されるといった点にあった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　モスクワが大きくなるにつれて、その広大な領地を敵から守るためには、ボヤールだけでは不十分になったことが、勤務貴族に封地を与えるようになった一つの理由である。</sentence>
<sentence>このようにして、たとえばノヴゴロドを併合したイヴァン三世は、その領地の大半を自分の直轄領にしたが、あとは封地として臣下に分け与えた。</sentence>
<sentence>イヴァン三世とそのつぎのヴァシーリー三世の時代に、ノヴゴロドのほか、プスコフ、スモレンスクなどがモスクワに併合されると同時に、この地方の貴族の世襲地はほとんど没収されたが、モスクワの中央部には、まだ多くの世襲地が残っていた。</sentence>
<sentence>したがって、これを封地化する事業こそ、イヴァン雷帝の狙いだったのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">戦争と外交</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　イヴァン四世もまたその父祖と同じように、南のステップの遊牧民の侵入に悩まされなければならなかった。</sentence>
<sentence>カザン、アストラハン、クリミアの三ハン国は、ふたたびその勢力を盛りかえし、協力してモスクワ‐ロシアの南部を襲って、多くの人間を奴隷としてさらっていった。</sentence>
<sentence>そこでイヴァンは一五五二年、大軍を率いてカザンの町を攻撃し、六週間の包囲戦の後これを陥れた。</sentence>
<sentence>この町はボルガ中流からカスピ海、中央アジア、コーカサスにいたる、通商上の要地であった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ついで一五五六年にはアストラハン‐ハン国をも<ruby rubyText="へい">併</ruby><ruby rubyText="ごう">合</ruby>し、ここにモスクワ‐ロシアはカマ川とボルガ沿岸の<ruby rubyText="ひ">肥</ruby><ruby rubyText="よく">沃</ruby>な土地に、安心して開拓者を送りこむことができるようになった。</sentence>
<sentence>さらにこれによって、ヨーロッパからアジアへいたる通商路の安全が保障されることになり、モスクワにはイタリアやオランダをはじめ、ヨーロッパ各地の商人が<sampling type="end" />来るようになった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
