<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBf2_00047" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBf2_00047_F001">
<paragraph>
<sentence>　こ<sampling type="start" />の学校には、五〜八歳の男児・女児、約二〇〜二五名が在籍しており、ここでの学習をおえると、女児は、姉の方のシュテーリ女史の学校へ、男児は、男子のための学校へ、それぞれ進んで、さらに数年間、あるいはそれ以上にわたって、学ぶことができた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ここでペスタロッチは、また追い出されるのではないか、という不安な気持ちに駆られながら教壇に立ち、そのうえ、あれこれと学校の事務を処理したりして、朝の八時から夕方の七時まで、この半白の老人は、一所懸命に働いた。</sentence>
<sentence>煩わしい校規や校則のもとで、ひら教員として、年若い管理者に頭<correction originalText="に" type="erratum">を</correction>下げ、遠慮しいしい仕事をするなどということは、これまでの彼の人生にはなかったことであるし、それに、およそ彼の性格にも<ruby rubyText="な">馴</ruby><ruby rubyText="じ">染</ruby>まぬことであった。</sentence>
<sentence>しかし、自分の生涯の目的を追求するために、甘んじて彼は耐えた。</sentence>
<sentence>とにもかくにも実験の場が与えられているということに、感謝しなければならない立場であったからである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし、やがて彼の努力の報われる日が来た。</sentence>
<sentence>彼がブルクドルフへ来てから八ヵ月後の一八〇〇年三月末、市の学務委員会は、彼の生徒が年次試験において優秀な成績を収めたことを認め、これは彼の教授方法が、従来のそれに比較して著しく卓越しているためである、と激賞した。</sentence>
<sentence>こうして、すでに五四歳の彼の前にようやく新しい道が開け始める。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ここで、話を少しばかり以前に引き戻すことにする。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">ブルクドルフで</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　革命政府の首脳部、とくにシュタッパーは、民衆教育の改革を進めるためには、まず教員養成制度の整備、つまり師範学校の設立が急務であると考えており、ペスタロッチに対しても、当初は、この点での協力を求めていたのである。</sentence>
<sentence>しかし、みずから教育実験をしてみたい、というペスタロッチの熱意に押されて、これは断念した。</sentence>
<sentence>その代わり、彼は、師範学校設立の必要を強調する官房書記ヨハン＝ルドルフ＝フィッシャーを、この目的のために、一七九九年の六月下旬、ブルクドルフに派遣した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　フィッシャーは、ブルクドルフに行き、城を拠点として、この地の学校改革を指導しながら、師範学校の設立に向けて準備を始めた。</sentence>
<sentence>やがてそこへ、グルニゲルでの静養を終えたペスタロッチがやってきて、下町の学校で教育実験を開始する。</sentence>
<sentence>それはさきにもふれたように、七月下旬、フィッシャーの着任後約一ヵ月のことである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　フィッシャーは、当時流行の汎愛派の巨匠、クリスチャン＝ザルツマンのシュネッペンタールの学校で学んだ。</sentence>
<sentence>はじめ牧師になったが、教育への関心が強く、文部大臣シュタッパーのもとで働くことになった。</sentence>
<sentence>このフィッシャーは、戦争と飢饉のためにひどい損害を受けて<sampling type="end" />いた各地の孤児・貧児を救済するための里親運動にも熱心で、ブルクドルフにおけるこの運動のリーダーであった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
