<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBf2_00041" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBf2_00041_F001">
<paragraph>
<sentence>これは非人身分をキヨメという社会的分業の編成形態とみる大山説に近いといえるが、しかし大山が百姓・凡下の特殊形態と規定するのに対して、網野が<quote>「職人」</quote>身分の一種とみるところに、やはり中世社<sampling type="start" />会に対する大きな見解の違いがはらまれているのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence>（５）岩波書店（一九八四年）刊。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<noteBody>
<sentence>（６）網野の関係論文は同書収録のもののほか、<quote>「非人に関する一史料」</quote>（『年報中世史研究』創刊号、一九七六年）、<quote>「散所法師について」</quote>（『中世東寺と東寺領荘園』東京大学出版会、一九七八年）、<quote>「非人と塩売」</quote>（『年報中世史研究』４、一九七九年）、<quote>「中世身分制の一考察―中世前期の非人を中心に」</quote>（『歴史と地理』２８９、一九七九年）、<quote>「中世の『非人』をめぐる二、三の問題」</quote>（『立命館文学』５０９、一九八八年）、<quote>「遊女と非人・河原者」</quote>（『大系仏教と日本人』８、春秋社、一九八九年）など。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　先にみたように、そもそも大山は<quote>「職人」</quote>なる身分を設定しておらず、供御人・神人・寄人など、ある意味で中世社会を特徴づけている社会集団も、百姓・凡下の諸変型にすぎぬとみている。</sentence>
<sentence>これに対して網野は、供御人・神人・寄人らが天皇や神仏など<quote>「聖なるもの」</quote>の直属民として、<ruby rubyText="きゅう">給</ruby><ruby rubyText="めん">免</ruby><ruby rubyText="でん">田</ruby>を保証され<ruby rubyText="ねん">年</ruby><ruby rubyText="ぐ">貢</ruby>・<ruby rubyText="く">公</ruby><ruby rubyText="じ">事</ruby>を免除されつつ非農業的な職能にたずさわっていることから、これを百姓・凡下とは異質の存在と考え、<quote>「職人」</quote>身分と規定するのである。</sentence>
<sentence>そして非人も、キヨメを職能とする<quote>「職人」</quote>身分の一種と考えるのが妥当というわけである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　このように、あえて網野が<quote>「職人」</quote>身分を設定するのには、従来の農業中心史観に対する批判がこめられており、<quote>「職人」</quote>についての膨大な実証的研究に裏づけられた独自の中世社会像がその背後にある。</sentence>
<sentence>したがってまた、非人身分を体制からはずれた身分外身分とする黒田説に対して、網野が<quote>「事実を正確かつ多面的にとらえる道をふさいでしまう」</quote>ものと厳しく批判するのも当然といえよう。</sentence>
<sentence>ただ、ひるがえって考えてみるに、網野も中世には国家的・公的身分としての非人身分はなかったとしており、しかも、すべての非人が清水坂非人や祇園社犬神人のように制度的に編成されていたとは考えておらず、他方、黒田も非人の体制内への組み込みを認めているのであるから、その点では両者の間にさほど大きな違いはないのではなかろうか。</sentence>
<sentence>むしろ、網野説のより大きな特徴は、中世前期の社会を、非人に対する体制的な賤視や差別はなお出現しておらず、ケガレをキヨメることを<quote>「重役」</quote>と認め、非人も<quote>「職人」</quote>身分の一種として体制内に受け入れる<quote>「開かれた性格」</quote>を保った社会であったととらえている点にあろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence>親鸞茶毘の図　親鸞の遺体が延仁寺の五三昧処で茶毘に付されている。</sentence>
<sentence>火を燃やしている四人の<quote>「隠亡」</quote>、向こうの山陰に覆面をし棒を持つ犬神人の姿がみえる。</sentence>
<sentence>清水坂の犬神人は葬送権を握っていた（『善信聖人親鸞伝絵』から）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">非人身分の研究課題</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　以上、非人身分をめぐって、黒田・大山・網野の論をみてきたが、ここで、これらの議論に<sampling type="end" />関連して二、三の私見を記しておこう。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
