<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBf3_00001" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBf3_00001_F001">
<paragraph>
<sentence>非軍事的手段による紛争の解決を常態とする世界を維持することが、日本の基本的安全保障の利益につながるの<sampling type="start" />であるとすれば、日本は侵略者および侵略の可能性のある勢力を抑止するための努力を支援することが重要である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そして、このような軍事的抑止力を効果的に保持している国が現実に米国以外にない以上、この米国に協力することが日本の安全保障上の利益に合っている。</sentence>
<sentence>また、国連が侵略者に対する権威と有効性を増しつつあるとすれば、これに対して協力することも日本の安全保障上の利益に合っている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　地域的な武力闘争、民族対立、諸国内の不安定、テロリズム、世界経済システムの崩壊、環境の破壊、高性能兵器の拡散などの国際安全保障に対する他の脅威に対処することも、日本の安全保障上の利益に合っている。</sentence>
<sentence>グローバルな経済活動を行っている日本にとって、遠方で起きた武力闘争が直接日本に打撃を与える場合もあるからである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　したがって日本は、ＯＤＡの選別的供与も含めた、日本にできるあらゆる手段を駆使して高性能兵器の拡散を防止すべきである。</sentence>
<sentence>また、世界経済状況や環境問題などのグローバルな諸問題は地理的な要素に関係なく、グローバルな意味での日本の安全保障に直接的影響をおよぼすものであり、これらの解決に努力することも日本の国益にかなっている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかしながら、現在の日本にとって地理的に近い地域の安全保障は重要であり、アジア・太平洋地域の平和と安定は日本にとって最重要な安全保障上の課題である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　日米の同盟関係はこの地域の国際関係のほとんどすべてにとって基本的な前提要因であり、またこれなくしては現在のアジア・太平洋地域の経済繁栄の基盤がきわめて脆弱になってしまうほどに重要なものである。</sentence>
<sentence>さらに日本は近隣諸国との関係を良好にしておくことが大切である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この地域における日本の過去の行動の記憶がいまだに鮮明であること、および現在これら諸国との間に進行しつつある経済的統合の度合いを考えあわせた場合、日本はこれらの国々の声に十分に耳を傾けるべきである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　時として、日本の政策路線は日米関係の強化に重点を置くあまり、近隣諸国の批判を招くことがある。</sentence>
<sentence>海部首相の国連平和協力法案の失敗には、そのような側面もなかったわけではない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　日本は、過去において軍国主義に走ったことに対する代償として、このような状況を甘んじて受け入れなければならない。</sentence>
<sentence>しかし、日本は自国の安全保障上の利益のためにも、日米関係の強化はこの地域における平和と安定に貢献するものであり、逆に日米関係の悪化はこの地域の平和に対する脅威であるということを、近隣諸国に説得する努力を継続すべきである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　最後に、日<sampling type="end" />本は安全保障の向上のために政策決定過程の質を高めることが必要である。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
