<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBf3_00079" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBf3_00079_F001">
<paragraph>
<sentence>　<quote>「老い」</quote>といえば、かつ<sampling type="start" />てイエスもブッダも、いかに老いるかの教えを、ことさらに説くことはなかったそうです。</sentence>
<sentence>それは、人の寿命がつきるということ、つまり死ぬということが、老いることを自明の前提としていたからでしょう。</sentence>
<sentence>しかし、いまはそうではありません。</sentence>
<sentence>人間がどのように老いていくかは、<quote>「自然な過程」</quote>ではなくなり、外側から手とり足とりされる人工的な過程になってしまっています。</sentence>
<sentence>まるで、そこに示された過程をその通りになぞっていけば、<quote>「豊かで、美しく、人間らしい」</quote>などなど、形容詞の沢山ついた、老いが約束されているかのように―。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　老いてなお若さを保ち続けるためにはどうすればよいか、生き甲斐を発見して張りのある余生をおくるために、どんな心の準備が必要か、家族に愛される老人、社会にとって有用な老人、いやボケないための条件とは何なのか―など、一見、老いを先取りする上で役に立ちそうな、価値のありそうな情報があふれ、商品として流通しています。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし、私たちは、メンバーそれぞれに老いに対する<quote>「間接」</quote>体験をもちよってみて、それが微妙に個人差をもった、また多面的なものであるという事実に気付いたのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　たとえば私の間接体験のなかでの老いは、けっして人間にとっての<quote>「自明」</quote>の過程ではありえない―。</sentence>
<sentence>広島は私のふるさとです。</sentence>
<sentence>そこに住む私の近親者の多くは、<quote>「老人問題」</quote>が起きるほどには、長生きできなかったのです。</sentence>
<sentence>被爆体験が影響しているのかどうか、その因果関係ははっきりしません。</sentence>
<sentence>でも、ともかく、彼ら彼女らは六五歳をこえられなかった。</sentence>
<sentence><quote>「老い」</quote>をむかえることのできなかった近親者の墓前にたたずむとき、私は、老年期をもてることはひとつの<quote>「特権」</quote>なんだ、という想いから逃れることができないのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　老いに対する間接体験ですら、人によってさまざまですから、自分自身の老いになると、なおさらです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　私が自分のなかの<quote>「老い」</quote>に気付くようになったのは、お茶とお味噌の味にこだわらなくなってからだった、と思います。</sentence>
<sentence>お茶とお味噌の味だけには、なぜか私はこだわりをもってきました。</sentence>
<sentence>収入が少なく、ずい分暮しをきりつめていた子育て期でも、自分の好みのお茶とお味噌を買うためなら、出費と労力をいといませんでした。</sentence>
<sentence><quote>「そんな高いお茶を買わないで、ひとランクさげればお茶受けのお菓子を買えるのに」</quote>といわれても、それもそうだなと思いながら、結局はゆずりませんでした。</sentence>
<sentence>それがあやしくなりはじめたのは、四〇代に入ってからです。</sentence>
<sentence>気が付いてみたら、到来物のお茶ですませて、平気になっていました。</sentence>
<sentence>以前に比べれば、収入の方はずっと多くなっているというのに―。</sentence>
<sentence>こだわる気力を失い、<quote>「往生際のよく」</quote>なること<sampling type="end" />が老いの兆しかもしれないな、あぶないことだ、と思っている私に、ある日、メンバーのひとりがこういったのです。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
