<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBf3_00091" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBf3_00091_F001">
<paragraph>
<sentence><noteMarker text="＊３０" />このようにジャンティ<sampling type="start" />エは、マキアヴェッリの説く格率が政治学とは少しも関係のないことを強調するのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<rejectedBlock type="foreign" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　一方英訳者のパトリックも献辞の中で、マキアヴェッリの作品の有害で、危険な性格を指摘する。</sentence>
<sentence><quote><sentence>「次にもっとも有害な作家マキアヴェッリの書が現れた。</sentence>
<sentence>それは（これまでの悪徳のように）ひそかに、こそこそとではなく、公然と攻撃を開始し、その後も手をゆるめることなく攻撃しつづけることで、個々の徳ではなく、徳全体を一挙にあますところなく破壊しつくした。</sentence>
<sentence type="quasi">その結果それは現在の腐敗の唯一の救済手段となるもの、すなわち信仰を君主から奪い、権威や威厳を法から奪い、自由を人々から奪い、そしてあらゆる人から平和と友好を奪ったのである</sentence>
」</quote>。</sentence>
<sentence><noteMarker text="＊３１" />このような徹底した全面否定の姿勢からは、ジャンティエとその英訳者であるパトリックがマキアヴェリズムの現実政治への影響をどれほど深く憂慮していたかをうかがうことができるだろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<rejectedBlock type="foreign" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　他方イングランドの論者によるもっとも包括的なマキアヴェッリ政治学批判は、すでに問題としたフィッツハーバートの『政治と宗教についての論考・第一巻』の中に見られる。</sentence>
<sentence>神学から独立した政治学の不完全さを全巻にわたって論じるその作品の重要な部分は、マキアヴェッリ政治学の批判なのであった。</sentence>
<sentence>フィッツハーバートはその反宗教性、反道徳性を強調しながら、マキアヴェッリ政治学の本質を鋭くえぐりだす。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<citation>
<sentence>理性を具えた人であるならば、君主の邪悪さがかれを臣民の憎しみの的にし、その結果国を危険にさらすことを否定しはしないだろう。</sentence>
<sentence>マキアヴェッリ主義者や政治家Ｐｏｌｉｔｉｃｋｅｓは誰でもがこのことをよく知っているので、かれらの政治のもっとも重要な部分ｇｒｅａｔｅｓｔ　ｐａｒｔ　ｏｆ　ｔｈｅｉｒ　ｐｏｌｉｃｙは、これに対処する方法の考案から成り立っている。</sentence>
<sentence>その目的は、君主が邪悪でいながら、しかも安全でいられること、すなわち神の怒りや裁きを恐れることなく、人の復讐の危険にさらされることなしに、やり方の正・不正を問わず、あらゆるこの世の快楽や便宜を手に入れ、享受できることにある。</sentence>
<sentence type="quasi"><noteMarker text="＊３２" /></sentence>
<br type="automatic_original" />
<noteBody>
<rejectedBlock type="foreign" />
</noteBody>
</citation>
</quotation>

そして邪悪な意図をもつマキアヴェッリ流の<quote>「政治」</quote>は、ありとあらゆる残忍さ、不正、そして不法から構成される、と指摘されるのである。<sentence type="quasi"><noteMarker text="＊３３" /></sentence>
<br type="automatic_original" />
<noteBody>
<rejectedBlock type="foreign" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　このように理解されるマキアヴェッリ政治学に対するフィッツハーバートの批判は、神の摂理と国家理性ｒｅａｓｏｎ　ｏｆ　ｓｔａｔｅの二つの観点に立った包括的なものであった。</sentence>
<sentence>フィッツハーバートはまず、神の公正で厳格な裁きの観点からマキアヴェッリの信奉者に次のことを考慮するように警告する。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<citation>
<sentence>第一<sampling type="end" />に不誠実や偽りが神から見てどれほど忌まわしいか。</sentence>
</citation>
</quotation>
</article>
</sample>
