<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBf3_00014" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBf3_00014_F001">
<paragraph>
<sentence>　憲法会議の用いている言<sampling type="start" />葉は、連合規約から採ったものであることから考えて、いま示した反対論のほうがいっそう不合理なものであるといえる。</sentence>
<sentence>〔連合規約〕第三条に規定されている各邦間の<ruby rubyText="ユニオン">連合</ruby>の目的は、<quote>「共同の防衛、諸邦の自由の確保と相互かつ全体の福祉」</quote>である。</sentence>
<sentence>第八条の文章はさらにこのことを確認するものであって、<quote>「共同防衛または全体の福祉のために支出され、連合会議によって承認されたすべての戦費およびその他すべての費用は、連合の財政から支出されるものとする」</quote>となっている。</sentence>
<sentence>また同じ語句が第九条にも見られる。</sentence>
<sentence>新憲法に対してなされている〔反対論者の〕解釈を正当化するルールでこれら各条の解釈をすれば、現在の連合会議に対しても、あらゆる場合について立法する権限を与えることになる。</sentence>
<sentence>もし、これらの一般的表現に固執して、その意味を明確化し限定する個々の特定内容を無視するならば、連合会議は、国防と一般的福祉のために規則をつくる無制限の権力を行使してきた、と考えてもいっこうにかまわないのではなかろうか。</sentence>
<sentence>その場合、彼ら反対論者たちは、現在憲法会議に反対するために利用しているのと同じ推論を、連合会議の正当化にもそのまま用いるつもりなのかと、私は彼ら自身に問いただしたい。</sentence>
<sentence>過誤が咎められずに済むことはいかにむずかしいことか！</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<authorsData>
<sentence>（インディペンデント・ジャーナル紙に一七八八年一月十九日、初めて発表）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</authorsData>
</article>
<article articleID="LBf3_00014_F002">
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">第四二篇　外交権、州際問題統制権など</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<authorsData>
<sentence type="quasi">マディソン</sentence>
<br type="automatic_original" />
</authorsData>
<paragraph>
<sentence>　ニューヨーク邦民諸君へ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　中央政府に与えられた第二の種類に属する権限は、外国との交渉を統轄する権限であって、条約の締結、大使、公使、領事の派遣ならびに受理、公海上でなされた海賊行為や重罪ならびに国際法違反行為の決定と処罰、外国貿易統制の諸権限であり、この中には一八〇八年以後の奴隷輸入の禁止、また、その輸入を抑制するために輸入奴隷一人につき一〇ドルの人頭税を賦課する権限が含まれる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この種の権限は、連邦行政の明白かつ不可欠の部分をなしている。</sentence>
<sentence>もしわれわれが、何らかの点において一つの国家であるべきであるのなら、それは他の国家に対する点であるべきことは、明らかである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　条約の締結、大使などの使節の派遣および受理の権限は、妥当なものであり、とやかくいうべきことではない。</sentence>
<sentence>これらの権限は連合規約の中にも含まれているが、ただ異なっている点は、憲法会議案による条約締結権が、各州の取締規則によって、条約が事実上無効となるかもしれない例外に乱される懸念がないことである。</sentence>
<sentence>また<quote>「その他の公使、領事」</quote>を任命し受理する権限が、大使に関する旧規定にきわめて適切に付加されて<sampling type="end" />いる点である。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
