<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBf3_00056" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBf3_00056_F001">
<titleBlock>
<sentence>配偶者が子を養育できる者については、労使協定により育<sampling type="start" />児休業の適用を除外しているが、この配偶者には内縁関係にある者を含むか？</sentence>
<br type="automatic_original" />
</titleBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">Ａ</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　婚姻届は出していないが、事実上結婚しているのと同様の共同生活をしている男女の間に生まれた子について、親の片方が育児休業の申出をする場合（子は非嫡出子とされますが、女性の場合は自ら出産した事実から、また、男性の場合は子を認知していればそれによって親子関係が発生しますので、その子について育児休業する権利はあります）、労使協定との関係でもう片方の者をその者の配偶者として扱うのかどうかという問題が生じます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　法律では、労使協定で育児休業の適用を除外できる者として、<quote>「労働者の配偶者で当該休業申出に係る子の親であるものが、常態として当該子を養育できるもの…」</quote>（法第三条第一項第二号）を定めています。</sentence>
<sentence>法律では配偶者について内縁の者を含むか否かのことわり書きはしていませんが、この場合の配偶者に内縁の者が当然に含まれるのであれば、先のケースは通常の判断でよいことになりますし、内縁の者が配偶者とはみなされないのであれば、仮に子の親であるその者が子を養育できるような状況にあったとしても、労働者はこの労使協定の適用除外者には該当せず、事業主はその休業申出を拒否できないことになります。</sentence>
<sentence>このように育児休業法において内縁の者が配偶者とみなされるかどうかというのは、育児休業の権利にも影響があるわけですが、一般論として、内縁、配偶者についてはどのような解釈がなされているのか次に考えてみましょう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　結婚については、わが国では法律婚主義のたてまえをとっていますから、内縁関係のように婚姻届が出されていない場合は、事実上の結婚生活をし社会的にも正当な結婚と評価されている場合であっても、法律上の婚姻としての効力はもたないとされています。</sentence>
<sentence>一方、配偶者としての身分は、婚姻（具体的には戸籍法に基づく届出）によってはじめて取得されるものであるとされていますから、届出がなされていない者は、原則として配偶者とはみなされないことになるのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし、労働社会保険関係の法律（例えば、労働者災害補償保険法、厚生年金保険法等）では、特に給付等の面で、内縁関係の者であっても生計維持関係を根拠として事実上の婚姻関係と同様の事情にある者として扱うこともあり、内縁についても一定の範囲内で法律上の効果を認めている場合があるのです。</sentence>
<sentence>また、内縁に関する各種判例でも、内縁にできるだけ法律婚に近い法的な保護を与える傾向があるとされています。</sentence>
<sentence>このように、配偶者とみなすためには、婚姻届の存在が前提とな<sampling type="end" />るといった法律等の一般原則はあるものの、それを杓子定規に適用して<quote>「内縁であれば配偶者ではない」</quote>との判断が全ての場面でなされているわけではないのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
