<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBf3_00020" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBf3_00020_F001">
<paragraph>
<sentence>こっそり裏口へ回って、こそっと自分でかぎをあけて、中へ入って、音を立て<sampling type="start" />ないようにそうっと自分の寝所に行って、そしてもぐりこんで寝てしまう。</sentence>
<sentence>つまり、堂々と帰ったりしたら<ruby rubyText="おお">大</ruby><ruby rubyText="ごと">事</ruby>になる。</sentence>
<sentence>もっとも大事になるようなら、まだましである。</sentence>
<sentence>たいていは事が起きるには冷えすぎている。</sentence>
<sentence>ということは、本当の血縁家族が家族らしくなくなってきているということである。</sentence>
<sentence>血縁家族が家族らしくなくなればなくなるほど、料亭は家族主義的な経営ができて、家族主義的にお客を待遇することができるのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　考えてみると、イデオロギーとはおよそそういうものである。</sentence>
<sentence>本物がだんだんだめになって、本物それ自体がまともでなくなってくると、にせものが横行しやすくなる、というのとまったく同じ論理でイデオロギーが出てくる。</sentence>
<sentence>このように類推していけば、家族主義が説かれ、会社のような家族でないものが家族主義で運営できるということは、家族が家族でなくなっていることの証拠である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　その点で、日本とヨーロッパ諸国を比較してみると、非常に大きな違いがある。</sentence>
<sentence>よくヨーロッパ諸国は個人主義の国といわれるが、家族の単位性は近代以降もちゃんと認められている。</sentence>
<sentence>そこへいくと日本では、家族がどんどん社会の単位ではなくなってきており、家族の実質的な解体は日本の方が進んだといえそうである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">家族の解体</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　それが、どういうところにあらわれるか、一つの極限的な例を挙げてみよう。</sentence>
<sentence>東京や大阪には、だれもがよく知っている簡易宿泊所だけでできた一種のスラム街があるけれども、あそこで暮らしている人たちは、みな単身である。</sentence>
<sentence>東京のそれでは、三、〇〇〇人ぐらいの人が、毎日流れ込んできては出ていく。</sentence>
<sentence>ちょうど川の流れのようなもので、外からみれば変らぬ存在のようにみえるけれども、中にいる人間はたえず出たり入ったりして入れ変わっている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一九六〇年（昭和三五年）のことだが、国連の調査団が日本にやってきて、東京のスラム街を見てびっくり仰天する。</sentence>
<sentence>どうして驚いたかというと、単身者ばかりがこんなにたくさん暮らしているということであった。</sentence>
<sentence>というのは、欧米でもスラム街はもちろんあるが、欧米のスラム街と日本のスラム街とはまるで違う。</sentence>
<sentence>欧米のスラム街では、どんなに落ちぶれても、家族をなして暮らしている。</sentence>
<sentence>家族が解体してはいないのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　国連の調査団が驚いたということは、まことに示唆に富んでいる。</sentence>
<sentence>その点を別の例で考えてみよう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">一家心中と単身者社会</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　昭和の初め、一九二九年に世界恐慌が起こるが、わが国ではその二年前にも金融恐慌があり、あのころ一家心中がふえた。</sentence>
<sentence>ところが、経済の高度成長が終わって低成長期に入った七〇年代にも、一家心<sampling type="end" />中が多発した。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
