<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBf3_00100" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBf3_00100_F001">
<paragraph>
<sentence><quote><sentence>「三週間後、三月二十一日にイスラム教徒<sampling type="start" />たちはノウルーズ・バイラム、つまり彼らの新年を祝っていることでしょう。</sentence>
<sentence>その前に彼らが狂ったように殺到するのがいつものことなのです。</sentence>
<sentence>ここでの主たる問題は物資の不足です。</sentence>
<sentence>この国境地帯では食糧事情は実に悲惨なものですが、一番初めに欠乏するのは常に麻薬です。</sentence>
<sentence type="quasi">このあたりの者は誰もが薬をやっているか、あるいはその取引をしています</sentence>
」</quote>。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<speech>
<paragraph>
<sentence type="quasi"><sentence>　「二年前にこのあたりのイラン系住民の村々全部が完全に放棄されましたが、ほとんど全住民が麻薬を売ったりやったりするためにイラン領内へ逃亡したことが結果的に分かりました。</sentence>
<sentence type="quasi">そこで一昨日、パトロールが、五人の武装した若者が『<ruby rubyText="ステイク">接合点</ruby>』を越えてイランからアフガニスタンに入るのを見たと報告したとき、彼らが戻ってくるのもまもなくだろうとわかったのです」</sentence>
</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</speech>
</quotation>
<quotation>
<speech>
<paragraph>
<sentence type="quasi"><sentence>　「彼らが密輸業者であることは白日のもとにさらされているごとく明らかですよ。</sentence>
<sentence>第一にやつらは武装していましたからね。</sentence>
<sentence>こいつらはプロであるわれわれよりも銃に詳しいこともしばしばで、武器を使おうとするのは窮地に陥ったときだけとはいえ、人声、影、葉ずれの音などどんな標的でも撃つことができるのです。</sentence>
<sentence>第二にはやつらの身なりです。</sentence>
<sentence>このあたりの農民はよそからきて定住した人々がほとんどで、前から住んでいる者たちは非常に貧しい。</sentence>
<sentence>ターバンと長いシャツ、そしてアッラーの思し召しがあったならば靴、とこれだけです。</sentence>
<sentence>密輸業者連中は、おしなべてそうしたものは身につけません。</sentence>
<sentence>あの若者たち五人は昨日、とてもしゃれた格好でした。</sentence>
<sentence type="quasi">アメリカの『ＧＩ』の迷彩色のシャツに新品のヨーロッパ製ジーンズでね」</sentence>
</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</speech>
</quotation>
<quotation>
<speech>
<paragraph>
<sentence type="quasi"><sentence>　「われわれの予測では、連中は今夜『接合点』から最初のお出ましをするでしょう、つまり、明朝がやつらがわが国へ越境して戻ってくる好機だということです。</sentence>
<sentence type="quasi">そこでわれわれは今夜八時、イラン国境から五〇メートルの岸沿いの下草の中に分散して配置につくつもりです」</sentence>
</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</speech>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　その夜八時、私たちはちょっと新鮮な空気を吸おうと駐屯所の外に出た。</sentence>
<sentence>二〇分程で夜のとばりが下り、それは台地に涼風をもたらし、ビロードのような漆黒の空いっぱいに星をちりばめた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そのときまでに、夜間パトロールは首尾よく尾根から川のほうへと例の坂を通り抜け、川の曲がり目を見張るため、慎重に岸沿いに散開しているところだった。</sentence>
<sentence>一時間半後、コーネフ大尉は夜間用双眼鏡ごしに<quote>「接合点」</quote>のアフガン側から向こう岸に沿って動いている武装した一人の男の影を見た。</sentence>
<sentence>その男は国境のソヴェト側を入念にうかがいながら川岸をはっていった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「誰かに出会うだろうと予想はしていたが、彼が現れたと<sampling type="end" />きはやはりドキッとしました」</quote>。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
