<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBf3_00012" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBf3_00012_F001">
<paragraph>
<sentence>やっとビースクで父との再会を果たしたが、その父にはもはや余命幾ばくも残されていな<sampling type="start" />かった。</sentence>
<sentence>父は強制収容所での慣れない重労働ですっかり健康を害していたのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ビースクには一千人ほどのポーランド人がおり、亡命政府の代表部のようなものが存在して、奥地よりはややましな生活を送ることができた。</sentence>
<sentence>ヴォイチェフは再び木材伐採に従事した。</sentence>
<sentence>このとき雪目を患い、それがもとであのトレードマークの色眼鏡をかけなければならなくなった。</sentence>
<sentence>妹も編み物に精を出した。</sentence>
<sentence>電気がなかったため、行灯の光が頼りだったが、四日に一着の割りでセーターを仕上げた。</sentence>
<sentence>無理な仕事がたたって妹も目を痛め、ほとんど盲目になった。</sentence>
<sentence>しかし、おかげで兄が出征したあとも母と妹は辛うじて喰いつなぐことができた。</sentence>
<sentence>父は半年も経たないうちに衰弱して死亡した。</sentence>
<sentence>父の墓は今もシベリアにある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ヤルゼルスキはシベリア体験についてほとんど語ったことがない。</sentence>
<sentence>一九八八年七月にゴルバチョフ・ソ連議長がワルシャワを訪れたとき、ヤルゼルスキは歓迎演説のなかで<quote>「<sentence>（一九三九年）九月の敗北後、ソ連領にあった者は多くのことを体験した。</sentence>
<sentence type="quasi">何十万という同胞とともに私もまたその道を歩んだ</sentence>
」</quote>と述べた（一九八八年七月十二日付け<quote>「ワルシャワ生活」</quote>紙）。</sentence>
<sentence>これは公開の席で、しかもソ連の国家元首を前にしてヤルゼルスキがシベリア体験について語った例外的なケースである。</sentence>
<sentence>このわずか二言、三言のなかに万感の思いが込められていたに違いない。</sentence>
<sentence>ヤルゼルスキ自身は自分の沈黙を、多くの同胞がもっとひどい目に遭っているのに自分の些細な体験を大袈裟には語りたくない、と説明しているが、おそらくソ連に対する政治家としての配慮が先に立ったものと思われる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">脱出</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　ここでまたヴォイチェフは運命に翻弄された。</sentence>
<sentence>当時ソ連国内では亡命政府が軍隊を募集していた。</sentence>
<sentence>これがいわゆるアンデルス軍である。</sentence>
<sentence>父は息子がビースクにやってくる前に、早手回しに息子のアンデルス軍への志願手続きを済ませていた。</sentence>
<sentence>ヴォイチェフもビースクに到着するなり亡命政府代表部に出頭した。</sentence>
<sentence>しかし、幸か不幸かこの間にソ連と亡命政府との関係が悪化し、アンデルス軍は新たな兵士の募集を停止しなければならなかった。</sentence>
<sentence>一九四二年夏にアンデルス軍はコーカサスを経てイランに脱出した。</sentence>
<sentence>残されたポーランド人はこれをあまりよく思わなかった。</sentence>
<sentence><quote>「まだ沢山のポーランド人が入隊できたかも知れないのにシベリアに置いてきぼりにして、勝手にイランくんだりまで行ってしまった」</quote>。</sentence>
<sentence>ヴォイチェフもそう感じた一人だった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ここでは若きヤルゼルスキがアンデルス軍に志願したこと、入隊できなかったのは単に状況に阻まれたためだ<sampling type="end" />けであることが重要であろう。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
