<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBf3_00075" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBf3_00075_F001">
<paragraph>
<sentence>一<sampling type="start" />九八八年末に行われた五〇万人削減の一方的軍縮提案（その内の二〇万はアジア地域）は、その一つの成果であった。</sentence>
<sentence>参謀総長アフロメーエフの辞任は、これに対する軍の不満の意思表示とみられる。</sentence>
<sentence>当初構想されていた七五万人削減案が五〇万人削減に差し替えられたともいう（国連のソ連外交官）。</sentence>
<sentence>軍人は相互削減には反対でなくとも、一方的削減には反対しがちであり、この決定のもつ意味は相当重かった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　これらの動きの背景には経済問題がある。</sentence>
<sentence>経済状態悪化によって、ソ連は対外的なコミットの本格的な見直しを迫られていたとみることができる。</sentence>
<sentence>ゴルバチョフは、一時的時間稼ぎではなくて、本格的・長期的改革に取り組まざるをえなくなってきた。</sentence>
<sentence>たしかに、前述したように、初めて公開された財政赤字額はＧＮＰの一〇パーセントを超える巨額のものであった。</sentence>
<sentence>シュメリョフ、ペトラコフなどの経済学者は、財政赤字の責任が防衛費・安全保障コストにあると、『ズナーミャ』誌で公然と指摘した。</sentence>
<sentence>一九八九年予算における一四パーセント以上の軍事費削減は、この文脈で出てきた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　もちろんソ連の軍縮への取り組みは、経済事情にのみ由来するものではない。</sentence>
<sentence><quote>「合理的十分性」</quote>といった新しい防衛重視ドクトリンは、財政的にまだ余裕のあった一九八五年から出ていたものである。</sentence>
<sentence>ゴルバチョフ政権は国連で公約した一四・二パーセント軍事費削減に続いて、<quote>「国防問題特別委員会」</quote>を新設の最高会議にもうけ、<quote>「合理的十分性」</quote>の原則で支出を行うことを方針とした。</sentence>
<sentence>これに続いて一九九五年までに国防費を約三分の一から半分、削減することを計画する新方針をルイシコフ首相は提示している。</sentence>
<sentence>これは、ただちに軍の参謀総長によっても確認された（『プラウダ』一九八九年六月一一日）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ソ連経済が停滞に向かう七〇年代後半から、ソ連は軍縮に取り組まざるをえない状況にあった。</sentence>
<sentence>一九八七年からは国防費も凍結されていた。</sentence>
<sentence>ちなみにこの関連でソ連の軍事費が、従来言われてきた約二〇〇億ルーブリ（これは人件費など軍の直接維持費だけの数字であることが示された）ではなく、約七七三億ルーブリにのぼることを、ゴルバチョフは人民代議員大会の場で公表した。</sentence>
<sentence>この数字は軍の年金・医療費を含んでいるという（ゴスツェフ前蔵相）。</sentence>
<sentence>このほか、三九億ルーブリが軍事関連の宇宙開発費にあてられている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　国家財政の一五パーセント以上が軍事支出にあてられていることが公にされたことで、軍事面での公開制が進展したことは間違いない。</sentence>
<sentence>一九九〇年には軍事費の明細も公表された。</sentence>
<sentence>もっとも価格体系が異なる以上、この数字を西側のそれと<sampling type="end" />比較・検討して、その高低を論議すること（たとえば、ソ連側支出の低さを強調するバクラノフ書記、『ソビエト・ロシア』一九九〇年一二月一五日）にはさほど意味がないのも事実である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
