<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBf3_00007" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBf3_00007_F001">
<list>
<listItem>
<sentence>大引　大引というのは頭目で犯<sampling type="start" />罪の現場には姿を現はさない。</sentence>
<sentence>彼は常に警察方面の手配を偵察し、うわを通して尽大、忠兵衛其の他の行動を指揮して居るもの。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</listItem>
<listItem>
<sentence>尽大　共犯のある詐欺には、どの手口にも大抵出て来る役である。</sentence>
<sentence>大尽を逆にしたもので金持という意味である。</sentence>
<sentence>好人物の田舎大尽らしい様子をして、忠兵衛が説明する詐欺の手がどうしても合点が行かない様な風を装い、初めはすつかり負かされるが、最後に一挙勝を占める役。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</listItem>
<listItem>
<sentence>忠兵衛　おひきが誘引して来た被害者を甘言を以て様々におだて上げ、其の内に詐欺賭博の手の種明しをしておき、共謀して尽大から金を捲き上げ様と話し込み、共犯の尽大と八百長の賭博をするのである。</sentence>
<sentence>而して初めは太郎即ち被害者に勝たせたる様に仕向けてゐるが、愈々最後の大勝負となつた時に、尽大に全勝させる様に取運ぶ役ですわり又は番頭とも云つてゐる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</listItem>
<listItem>
<sentence>お引　公園、停車場、遊覧地などを徘徊し、田舎者で慾の深そうな小金のある様な被害者を見付けて、忠兵衛の許え誘引する役で、ひもとも云つてゐる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</listItem>
<listItem>
<sentence>うわ　見張をしたり、偽刑事などになつて被害者と犯人との間に紛争が起きた時に仲裁をしたり、或はそのもみ消し運動をする役で、かげ、たきとも云つてゐる。</sentence>
<sentence>うわという言葉は余分といふ意味で予備員の意、たきは焚き付ける意味。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</listItem>
<listItem>
<sentence>先生　忠兵衛の外にその一座に入り込み、賭博の資金を貸したり又は被害者に味方をする様に見せかけてその実忠兵衛、尽大、うわ等の後見連絡係をする役にして大引が兼ねることもある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</listItem>
</list>
<paragraph>
<sentence>　被害者のことを太郎又は毛或は仏と称し、犯行場所を舞台と云つて居る。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　以上の役割に依つて彼等仲間の策戦は定められ、太郎即ち被害者を誘引するに就て相当苦心を要し、従来彼等仲間の誘引は左の二つである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<list>
<listItem>
<sentence type="quasi">１　市街地の名所旧跡等の附近に於て恰好の被害者を物色し、巧みに懇意を結び舞台に誘引するもの</sentence>
<br type="automatic_original" />
</listItem>
<listItem>
<sentence type="quasi">２　土地、家屋、鉱山売買及び其の他周旋業の如く装い地方を徘徊し恰好の被害者を物色し、其の居宅に到り機会を得て巧みに話込み舞台に誘引するもの</sentence>
<br type="automatic_original" />
</listItem>
</list>
<paragraph>
<sentence>　さわ師（詐話師）は目切カツパという賭博方法を利用する場合が一番多い。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　目切カツパと云うのは胴親が碁石や燐寸の軸木等若干を握り、相手方に奇数か偶数かを云い当させ賭金をなすもので、これが純然たる賭博でない所以は、胴親が碁石等の数のあるものを握る時、どんな場合でも必勝となるだけの数を手にするのであるから、相手方が負けるのは偶然たる事実に起因せず、数理上当然の結果であるからである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　例えば無造作に若干数を偶然握る様に装つて、予め奇数だけ握り、奇数か偶数かを当てさせる。</sentence>
<sentence>この場合、相手が偶数と云つて<sampling type="end" />も奇数と云つても絶対に当らない様に勘定する。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
