<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBf3_00096" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBf3_00096_F001">
<paragraph>
<sentence>戦<sampling type="start" />後七年、ナチに徹底的にやられたその町は、いまだ復興していなかったから、土地の単調さを破る高層建築のひとつすら見なかった。</sentence>
<sentence type="quasi">（全市民が窮乏に耐えがまんして金のたまるまで待った<quote>「復興」</quote>のとき、この町は全戸全ビル、塵芥処理利用の暖房装置のつく都市計画、みごとに美しい町に生れ変った）</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　迎えに出ていてくれた<quote>「その日からの新しい友人」</quote>二人は、意外と早くすんだ通関手つづきによって<quote>「浮いた時間」</quote>を利用して、この国の一大特徴を見せてあげると言った。</sentence>
<sentence>落着くべき先は、文化首都アムステルダム（政治首都はヘーグ）から、自転車という人口の数より台数多く、女王も大臣も修道女もじいさんばあさんもみな含めての国民的乗物で五十分ばかり西の方に行った<ruby rubyText="デューン">砂地</ruby>（後記）の小村にあったが、くるまは海にそって南下した。</sentence>
<sentence>進むにつれ、生まれてこのかた見たことのない不思議とも不可解ともつかぬ風景があらわれ出た。</sentence>
<sentence>くるまより、車道より、ずっと高いところに、舟の帆や汽船のマストが動いていた！</sentence>
<sentence>　むろん頑丈な堤防が車道から突立ち上って、人間の頭よりずっと高いところに浮いてる北海の、したたかな海水を防いでいた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「これなのよ」</quote>と友人のひとりＲは、<quote>「中世以来、いいえこの土地に人間が住みついて以来、<ruby rubyText="ネーデルランダーズ">低地方人</ruby>が戦いつづけた相手は…」</quote>。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　第一次大戦時。</sentence>
<sentence>また、第二次大戦時。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence><quote><sentence>　「戦争はいつか終る。</sentence>
<sentence>しかし、人間の頭の上にある北海はいつまでも動かない。</sentence>
<sentence>存在をやめない。</sentence>
<sentence type="quasi">それなら</sentence>
」</quote>と、レジスタンスの限りをつくしたナチとの戦争時代にすら軍備費を、ミニマムにおさえ、漁村の幼児もチューリップづくりの農民も、兵隊も王室一家もインテリも、<quote>「堤防のための貯金」</quote>はやめなかった。</sentence>
<sentence>その貯金は、とうに一六〇〇年代からはじめられ、いかなるときにもつづけられた。</sentence>
<sentence>一六〇〇年初頭、何万人かを溺死させた堤防大決潰が起ってこのかた。</sentence>
<sentence>きょうの国名のいまだなかった当時すでに、あらゆる階層の低地帯人たちは、百年計画での<quote>「びくともしない堤防づくりと、その前提条件となる、ことさらきつい北海潮流沿岸埋立て」</quote>を視界にすえて、一ギルダー（一九八九年度一ギルダーは米ドル五〇セント）なりと無駄づかいをしなかった。</sentence>
<sentence><quote>「ダッチ・アカウント（わりかん）」</quote>と、他国の人たちが<quote>「オランダ人のケチ」</quote>の意味を含めていまでも使う表現は、<quote>「頭の上で海がさかまいている」</quote>環境条件（国土の四分の一は海面下）と大いにかかわりがあると、オランダ生活二年ののちに私は悟った。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　いくら、財源インドネシア植民地を手ばなした（一九四九年）のちと言おうと、ロンドン攻略のナチの足場とされてずたずたになった直後と言おうと、一九六〇年代に入ってのちまで、女王<sampling type="end" />の外套はいつも同じだった。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
