<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBf3_00034" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBf3_00034_F001">
<paragraph>
<sentence>すなわち，貸手としての銀行が借手企業の貸倒れリスク差を識別することができない場合や，雇主として企業が雇用労働者の労働の質の差が識別できない場合がそれ<sampling type="start" />である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　情報偏在の問題は保険，金融，労働市場ばかりではなく，すべての財市場でもなんらかの程度で存在する。</sentence>
<sentence>特に最終消費財市場では消費者は，各企業が提供する財・サービスの価格，品質，特性，効能等について不完全な知識しかもちえない。</sentence>
<sentence>このような状況では消費者は消費者効用を最大化することはできないことがある<noteMarker text="１１）" />。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence>１１）情報偏在については詳しくは宮澤健一［１９８８］を参照されたい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">リスク</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　情報の不完全性が不確実性を発生させることはすでに述べたが，それはなんらかの形態で企業に事業リスクを与える。</sentence>
<sentence>いま，ある企業が新しい製品を開発し，販売しようとしたとする。</sentence>
<sentence>企業がその開発費用や将来の需要，投資額，生産費用等に関して完全な情報をもつことが可能であり，その下で製品の開発・販売が確実に利益のあるものになると判断されれば，その企業はその製品の開発に踏切るだろうし，金融機関もこの企業に資金を確実に貸すだろう。</sentence>
<sentence>しかし，それらに関する完全情報をもつことは一般的には不可能である。</sentence>
<sentence>それゆえ，企業は一定の予測の下に開発に踏切る。</sentence>
<sentence>開発に踏切る場合には，常にリスクが付きまとう。</sentence>
<sentence>私企業は資金負担力に限度があるから，リスクの大きな投資は断念することになる。</sentence>
<sentence>私企業経済体制では社会経済的には投資拡大が望まれながらも，リスクが大きな事業分野には社会的に必要となる水準の投資が実現されず，投資の部門間アンバランスが発生し，生産，交換および消費の経済循環が円滑に行かない事態が発生する。</sentence>
<sentence>したがってリスクの大きな事業に対してもなんらかの対策が必要になる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">１．４　制度設計</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　前節では公共財，外部性，自然独占，不完全競争，情報偏在，リスク等の市場の失敗がなんらかの方法で是正されなければ，市場機構それ自身が円滑に機能しないばかりでなく，経済全体として大きな歪みをもった経済結果しか実現できないことを説明した。</sentence>
<sentence>またこの節の最初に，市場機構を主体とする経済では分配の公正や経済の安定性や非価値財への政策的配慮も必要であると指摘した。</sentence>
<sentence>論理的に考えれば，分配の公正，経済の安定性および非価値財は市場の失敗に含めるべきではないが，これらも広義には市場の失敗と考えられるから，ここではこれらも市場の失敗に含めることにする。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　さて９つの項目にわたる広義の市場の失敗は市場機構の内部である程度解決できるものもある。</sentence>
<sentence>９つの項目についてすべて論じるには多くの紙数を要するので，その一部に限ってみれば，次のような方法があり得る。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　第１に，市場の失敗はそもそも市場内部では処理できない性格のものであるが，例えば<sampling type="end" />桜花の美観についての外部性において，通行人から通行料を徴収するという形態で外部効果を市場化することは困難であっても，不可能ではない。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
