<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBf3_00038" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBf3_00038_F001">
<paragraph>
<sentence>結局、両者に妥協が成立し、銀行持株会社は、その本拠地の州において、州法が認めている場合には、州法<sampling type="start" />銀行子会社を通じて、州内での保険業務を行うことができるとした。</sentence>
<sentence>さらに銀行、証券会社の相互乗入れによって、消費者、預金者の利益が失われないように金融機関の開示義務を強化した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<rejectedBlock type="foreign" />
<paragraph>
<sentence>　このように各利益団体の要求を組みこんだ結果、原案が銀行に与えるはずであった証券業務は限定されたものとなった。</sentence>
<sentence>しかし、三月二日、上院銀行委員会は一八対二の大差でプロクシマイヤー・ガーン法案を可決した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　第九九議会までは預金者や小規模銀行保護の立場からグラス・スティーガル法の見直しに慎重であったプロクシマイヤーとしては、こうした妥協を止むを得ないと考えていたと思われる。</sentence>
<sentence>恐らく法案提出にはガーンの協力が不可欠とみたプロクシマイヤーは、ガーンに譲歩し、委員会審議では証券業界からの意見を取り入れてバランスをとろうとしたのであろう。</sentence>
<sentence>こうした戦術をとることこそが銀行法の改正を実現させる唯一の道であった。</sentence>
<sentence>なぜなら法案提出段階で証券業界寄り法案にすれば、前委員長ガーンが反対することは目に見えていたからである。</sentence>
<sentence>しかし下院段階で明らかになるように、プロクシマイヤーとしてもこれ以上の修正には消極的であった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　三月三〇日、Ｓ一八八六は上院本会議で九四対二の圧倒的多数で通過した。</sentence>
<sentence>反対したのは委員会レベル同様、グラムとダマト議員の二人であり、ともに銀行に対して証券業に加え、不動産、保険業への進出も認めるべきとの立場であった。</sentence>
<sentence>彼らにとっては、改正案は断片的（ｐｉｅｃｅｍｅａｌ）なアプローチとして否定せざるを得なかった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">利益団体の影響力行使</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　ところでこの問題に関する一般議員の関心は総じて低かった。</sentence>
<sentence>問題が専門的であり、複雑だったからである。</sentence>
<sentence>本会議において九四対二という圧倒的多数で改正案が可決された一つの理由はそこにある。</sentence>
<sentence>委員会レベルでも反対票は二票であり、このことは一般の議員にとって大勢にしたがうことこそ望ましい行動となったのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　こうしたことは、利益団体にとり、委員会レベルでのロビイングこそ重要であることを示していた。</sentence>
<sentence>この点は一九八二年、一九八三年に本会議を通過した事実上の日本車締出し法案であるローカル・コンテンツ法案のケースとは異なっていた<noteMarker text="（１８）" />。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence>（１８）　アメリカ市場で販売される自動車は、アメリカ製部品を一定比率（たとえば九〇パーセント）搭載しなければいけないという法案。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　問題は、各議員の立場が利益団体によってどの程度規定されたかということであろう。</sentence>
<sentence>一般に議員が投票に当り以下の順で影響を受けるという。</sentence>
<sentence>（１）同僚議員、（２）選挙民、（３）利益団体、（４）行政府、（５）党幹部、（６）資<sampling type="end" />料、（７）スタッフ<noteMarker text="（１９）" />。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
