<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBf3_00040" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBf3_00040_F001">
<paragraph>
<sentence>しかし，この場合には，規範へのボンドが強いために，かえって当人には，登校義務感情が脅<sampling type="start" />迫的な抑圧のボンドとなる．</sentence>
<sentence>つまり，規範的に要請される道徳的義務の感情では結びついていこうとするが，その他の要素では離れていこうとする志向が生じ，両要素の葛藤は，ストレス事態となり，神経症的傾向への誘因となることもある．</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　このように，ボンド理論による説明モデルは，比喩的に表現すれば，四要素を束ねた学校社会と子ども達の間にあるつながり糸の太さをボンドの強弱とし，その束ねられた糸が細くなることによって不登校現象の発生を説明するモデルである．</sentence>
<sentence>また，規範の正当性によるボンドの強弱と他の三要素との組合せは，不登校のさまざまなタイプを説明するものともなる．</sentence>
<sentence>本節の規範の正当性によるボンドにあてはめて考えれば，規範へのボンドが弱化ないし欠如していれば，<quote>「現代型」</quote>不登校タイプとなる可能性が高く，それが強ければ<quote>「伝統型」</quote>不登校となる可能性が高いことになる．</sentence>
<sentence>これらの要素の組合せと不登校タイプ生成のメカニズムについては，今後とも検討すべき残された課題であるが，本章では，最後に以上の論議を踏まえ不登校現象のボンドモデルを図式化しておくこととする．</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<figureBlock>
<figure>
</figure>
<caption>
<sentence type="quasi">図９‐１　不登校現象生成メカニズムのボンド・モデル</sentence>
<br type="automatic_original" />
</caption>
</figureBlock>
<paragraph>
<sentence>　まず，学校社会は，授業，学校行事，部活動，学級活動，業間・放課後などのさまざまな生活領域から成っている．</sentence>
<sentence>これらの生活諸領域のそれぞれには，生徒が学校社会とのつながりの糸を構成する要素として四つの領域が埋め込まれている．</sentence>
<sentence>その要素的領域が，本章で考察してきた対人関係，手段的自己実現，コンサマトリーな自己実現，および規範の正当性への信念に関する要素である．</sentence>
<sentence>生徒がこれらの四要素を通じて学校社会へとつながるとき，および学校社会がこれらの四要素を通じて生徒を学校社会へと組み込もうとするときに規準として採用される価値原理が，献身価値，充足価値，業績価値，和合価値などの価値原理である．</sentence>
<sentence>この価値原理のバランスを偏らせたり，拮抗させたり，バランスを逆転させたりするのが，個人の側に位置づけられる現代社会の動向としての<quote>「私事化」</quote>現象であり，学校社会ないしはその背後にある全体社会の側に位置する<quote>「全体化」</quote>の動向である．</sentence>
<sentence>生徒は，私事化現象の中で学校社会の四要素へのつながりを薄めていく方向と反対につながりを強めていく方向とをもっている．</sentence>
<sentence>私事化現象は，たしかに献身価値を低下させ，ボンドを稀薄化させるが，充足価値の肥大化に即応して新たな意味の探求領域を見い出すことによってボンドを強める方向に作用することもある．</sentence>
<sentence>つまり，私事化がボンドの稀薄化のみを意味するものではない．</sentence>
<sentence>ボンド<sampling type="end" />の強弱は，私事化現象という生徒の側の要因に即して学校社会がどのような資源や活動を提供しているかによる．</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
