<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBf3_00105" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBf3_00105_F001">
<paragraph>
<sentence>　それに天安<sampling type="start" />門には百万人にも達しようかというデモ隊も集まっていた。</sentence>
<sentence>これだけの人が集まっていたら、必ずこのなかに石を投げたり、暴れたりする者も出てくる。</sentence>
<sentence>それは別に不思議ではなく、どこの国でもこれだけの人が集まったら不穏な形勢になってくるはずである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ところが天安門広場にはそれがなかった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　デモが日常的に行われている国だったら、このような統率も生まれる知恵があったかもしれない。</sentence>
<sentence>しかし、デモなんかまったくない国、それに日々の生活が官憲に監視されているなかで、デモに集まった人たちが官憲に口実を与えるような行動にはでなかった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　これらのことはどのようなことを意味しているのか、それも考えてみなければならないことだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　中共政権は、学生たちの動きを<quote>「暴乱」</quote>と決めつけ、国を転覆させ、国を滅亡させる企てだといった。</sentence>
<sentence>誰が果たしてそれを信じただろうか。</sentence>
<sentence>世界史の流れからいって、学生たちの民主化要求デモは理にかなっているし、この運動によって中国も民主化するべきだったのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　このデモ隊の鎮圧には、初め主要な部隊が鎮圧にでてきた。</sentence>
<sentence>その兵士たちに、学生や市民が前面にでて説得した。</sentence>
<sentence>われわれの動きは、こういう理由によるものであり、こういう目的でやっている、君らもぜひ賛成してほしい、と説いた。</sentence>
<sentence>だから初めに鎮圧にやってきた部隊は動かなかったのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　これはどういうことをあらわしているかといえば、兵士たちもまた学生と同じようなことを望んでいるということだった。</sentence>
<sentence>兵士たちのなかにもこの動きに同調する者が相次いだというのもわからないではない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　民主化要求デモが盛り上がったときには、もうあらゆる階層、職種の人たちがあらわれた。</sentence>
<sentence>新華社や人民日報という党や政府の報道機関でさえもこれに加わるに至っている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　学生たちが要求しているのは、官僚の腐敗、特権階級の横行といったことに対する抗議のスローガンを掲げていた。</sentence>
<sentence>物価高、官僚の腐敗、特権分子の横行というのは、いまの中国の最大の問題であった。</sentence>
<sentence>学生たちはこの点の改革を要求していた。</sentence>
<sentence>国を転覆するようなスローガンはでていなかった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　中国大陸はいまさまざまな矛盾のなかにある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　経済を開放して、自由世界に合わせようとしても所詮は無理である。</sentence>
<sentence>政治もまた徹底的に改革されることで経済の自由化も補完されていくのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　僕は、中国の現在の制度は病態的なところからスタートしているように思う。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この病態的というのは、ひとえに共産党政権の病態ではないかと思う。</sentence>
<sentence>これはなかなか信じられないことなのだが、中国には国民を監視する制度ができあがっている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　たとえば<sampling type="end" />あの広大な土地に監視網がどのようにできあがっているかといえば、誰もが驚くことだが、町内の単位で監視の目がある。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
