<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBf3_00003" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBf3_00003_F001">
<paragraph>
<sentence>思春期までに来てしまっていて、乳幼児期の甘や<sampling type="start" />かされが身に染みついた子どもに、強制的に何かを押し付けたところで、反発を招くだけである。</sentence>
<sentence>子どもの自主的な行動開始は、期待できないものである。</sentence>
<sentence>時間は相当かかるが、いつか子どもは何かしはじめるから、それまで親はじっと待つことだ。</sentence>
<sentence>子どもが自分でしはじめたことが、親の目からみて、どんなに粗末なものにみえても、がっかりしてはいけない。</sentence>
<sentence>まして、けなしたりすることは一番いけない。</sentence>
<sentence>ささいな行動でも、それが子ども自身が考えたことで、それが少しでも建設的なものであったら、ほめることだ。</sentence>
<sentence>そうすれば、子どもは今まで成功体験など持つことがなかっただけに、どれだけ自信をもつか知れないものだ。</sentence>
<sentence>そしていつか、親の期待していたような人間に、わが子は成長していくのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">Ⅶ　ハンディキャップを持つ子の親に見る<quote>「理想の親」</quote></sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">１　知能の発達のおくれた子ども</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　私は、心身障害児の専門病院にこの二〇年あまり勤務して、障害児の親子をみてきたが、障害児の親の子育てには、私自身ふかく教えられることが多い。</sentence>
<sentence>そこで、この章では私の専門としている心身障害児の診療からみた親の生き方を中心に考えてみたい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　心身障害児とは、知能の発達が同年齢の子どもたちとくらべて、大幅におくれているだけでなく、身体的障害もあわせもっている子どものことをいう。</sentence>
<sentence>自閉症、知恵おくれ、脳性まひ、小頭症、ダウン症とよばれる病気が人数の多い心身障害である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　心身障害児は、このように知恵おくれであることが第一条件になる。</sentence>
<sentence>第二条件の身体的障害とは、外見上、明白な歩行、その他の運動障害のほかに、からだの内部の先天異常や、けいれん発作の場合もある。</sentence>
<sentence>おもい知恵おくれ児は、しばしば身体的障害を伴いやすく、逆に身体障害児も知恵おくれのことが多い。</sentence>
<sentence>もちろん、これには例外も少なくない。</sentence>
<sentence>しかし、いずれにしても知能面と身体面の両方の発達の障害を同時にもつ心身障害児にとっては、日常生活上、障害のたいへんさからみると、知能面のおくれのほうが比重が大きい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　知能の発達のおくれがいちじるしく、しかも身体的障害を同時にもっている子どもの養育や治療、さらに教育には、ふつう子どもとはちがった特別の配慮や手だてが必要になってくる。</sentence>
<sentence>そのため、この子どもたちの治療と教育と福祉のためには、ひとまず心身障害児というカテゴリーのとらえ方が必要と考えられる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　まだことばが出ない、動き回って落ち着かないなどの心配で病院にきた両親は、子どもが知恵おくれとか自閉症その他、心身障害であると診断されると、<quote>「どうして自閉症になったのでしょうか」</quote><quote>「この子の知恵おくれの原因は何か調<sampling type="end" />べてください」</quote><quote>「<sentence>よりによって、私の子がどうして心身障害などになったのでしょう。</sentence>
<sentence type="quasi">私のどこが悪かったのですか</sentence>
」</quote>と専門医に深刻な質問をする人が多くみられる。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
