<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBf3_00092" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBf3_00092_F001">
<paragraph>
<sentence>そして、介入した<sampling type="start" />場合は、自分たちの関連企業に融資させ、さらに企業資金をとり込んでいくわけだ。</sentence>
<sentence>まさに“マフィア資本主義”ともいうべき状態をつくりあげてしまったのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　暴力団が“企業化”してきた温床はいうまでもなく投機経済、特に地上げを中心とする土地投機のメカニズムの中に暴力団を入り込ませてしまったことが大きな原因とおもわれる。</sentence>
<sentence>当初は、不動産会社やイトマンなどの商社が、地上げの過程で暴力団をうまく利用して土地投機を行っていたつもりが、いつのまにかそのノウハウを暴力団に知られ、暴力団自身が自らの手で土地投機のうま味を知っていったのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　イトマン、埼玉協和銀行、国際航業などが暴力団関係者に脅されて数百億円、一〇〇〇億円単位のカネを脅しとられたり、融資させられたりしていたのはその典型である。</sentence>
<sentence>また稲川会が東急電鉄株を二六〇〇万株も購入していたことも明るみに出ているというのが実情だ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">情報化時代の犯罪</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　情報化時代というのは情報をとった人が有利になる時代だ。</sentence>
<sentence>土地で言えば、規製緩和の情報、国有地払い下げの情報、高速道路開通の情報、新幹線開通の情報―などを事前に知り、発表前に手当てをして買っておけば土地の値上がりが見込める。</sentence>
<sentence>株式市場で言えばインサイダー情報、株式公開の事前情報、ワラント債、転換社債発行の事前情報を知った人たちは、その株を公表前に手当しておけばもうかるに決まっている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　結局、情報化時代とは、情報を先取りした人や企業が得する社会のことだと言えよう。</sentence>
<sentence>そしてだれが一体その情報をいち早く有利にとれるかと言えば、結局は地位を持っている人間、権力のある人間、カネのある人間、ネットワークを持っている人間、こういう人間と企業だけである。</sentence>
<sentence>つまりエリートたちだ。</sentence>
<sentence>そういう意味で情報化時代の経済事犯は、エリートによって行われる可能性が非常に強いし、現に現在の経済事件の主役たちは、いずれも銀行や商社の幹部、高級官僚、政治家などがかかわっているケースが目立つのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　昔の経済犯罪はカネのない人間がハングリーな状態を満たすために行うというケースが大半だった。</sentence>
<sentence>ところが最近の情報化時代の犯罪は、カネを持っている人や企業が、よりカネをもうけるために違法行為を行っていると言える。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そして、この一連の株、土地をはじめとした情報化時代の犯罪が、日本社会の伝統的な枠組みを壊し始めていることも重大だ。</sentence>
<sentence>その伝統的な枠組みとは、<quote>「日本人はみんな中産階級だ」</quote>という認識である。</sentence>
<sentence>社長も平社員も所得差が余り変わらない、給与の差はせいぜい三倍程度だ。</sentence>
<sentence>住んでいる土地の広さもほと<sampling type="end" />んど変わらないという平等社会、そして、個人が額に汗して頑張れば何となくチャンスを得て、自分も成功の機会があるという競争社会でもある。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
