<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBf3_00110" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBf3_00110_F001">
<paragraph>
<sentence>　この点で，例えばアメリカでは，第２次不法行為法リステイトメント４０２Ａ条が<quote>「不相当に危険な欠陥状態にある製品を販売する<sampling type="start" />者は，それにより引き起こされた最終利用者，消費者もしくはその財産に対して生じた物損について…責任を負う」</quote>とだけ規定し，製造者とそれ以外の単なる供給者との間で，とくに責任を区別しておらず，従って，双方が等しく最終責任を問われることになる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　もっとも，本指令の下でも，<quote>「供給者」</quote>の固有の責任について，各国がその国内法で定めることはいっこうにさしつかえない。</sentence>
<sentence>さらに，製造者・供給者間の責任配分のルールについて，同じく国内法で定めることも自由である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　本項但し書は，<quote>「供給者が合理的期間内に，被害者に対し，製造者または当該供給者にその製品を供給した者の身元を示した場合」</quote>には，その供給者が製造者とみなされて責任を問われることはない旨，規定している。</sentence>
<sentence>供給者が数多くの製品を扱っており，後日，自らも製造者等の名を明らかにしにくい場合も考えられるので，供給者としては，しかるべき記録を残し，必要に応じいつでもその名を示せるようにしておくことが必要であろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<citation>
<sentence>第４条　被害者は，損害，欠陥および欠陥と損害との間の因果関係を立証する責任を負う。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</citation>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　本条は，被害者が，<quote>「損害」</quote>，<quote>「欠陥」</quote>，欠陥と損害との間の<quote>「因果関係」</quote>を立証する責任があることを明らかにしている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　アメリカにおいては，厳格責任法理の下でも，基本的にこれと同様の考え方が採られているが，実際の判例は被害者保護のため，適宜立証責任の転換を認めるものが少なくなく，またときにはｒｅｓ　ｉｐｓａ　ｌｏｑｕｉｔｕｒの法理（いわゆる事実推定則）を適用して，欠陥等の存在を推定することもある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ＥＣ指令の本条は，<quote>「欠陥」</quote>や<quote>「因果関係」</quote>について，こうした立証責任の転換や推定を排し，あくまで被害者にその立証の責任を負わせた点で注目され，もちろん実際の運用の仕方いかんにも拠るが，一般に企業側に有利に働くことが予想される。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　本条は，１９７６年案，１９７９年修正案には存在しなかったところ，最終案で急きょ組み入れられたものである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<citation>
<sentence>第５条　本指令の規定の結果，２人またはそれ以上の者が，同一の損害に対して責任を負う場合において，それらの者は連帯して責任を負う。</sentence>
<sentence>このことは，分担もしくは求償権に関する国内法の規定には影響を及ぼさない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</citation>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　同一の損害に対して，責任を負う者が２人以上いる場合における，いわゆる<quote>「連帯責任の原則」</quote>を定めた規定である。</sentence>
<sentence>例えば，ある製品において部品の欠陥による被害が生じた場合，当該部品を製造したメーカーと，部品の欠陥を発見することなく，それを組み込んだ完成品メーカー両者の，被害者に対する責任がこれに該当する。</sentence>
<sentence>こうした規定は各国の不法行為法において，一般に<sampling type="end" />みられるものである。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
