<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBf3_00030" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBf3_00030_F001">
<paragraph>
<sentence>　私の大学の同僚が、自<sampling type="start" />分のいとこでリチャード・ロングという名前の人物の話をしていたことがある。</sentence>
<sentence>ちょっと聞いたところ、ごく普通の名前のように思えるのだが、よく聞いてみると、それがそうでもない。</sentence>
<sentence>リチャードは愛称化していい換えると、ディックとなるのだが、これには隠語として、男性の性器の意味もある。</sentence>
<sentence>ディック・ロングと呼ばれる場合には、例の一物が長いという響きになる。</sentence>
<sentence>これでは、当然からかわれることも多い。</sentence>
<sentence>二十歳になったとき、意を決して名前を変えたという。</sentence>
<sentence>もちろん、名字の方はそのままである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　名前は個人が一方的に、自分の好みに従って変えることができる。</sentence>
<sentence>そういう原則が確立している。</sentence>
<sentence>だから、変名の正式手続きをする場合にも、役所や裁判所が許可をするというわけではない。</sentence>
<sentence>本人が意思表示をして、それを登記所に登録するだけのことである。</sentence>
<sentence>この登録は、以前は<quote>「ディード・ポル」</quote>と呼ばれたのだが、最近は形式がさらに簡素化して、<quote>「チェンジ・オブ・ネーム」</quote>という書類に、その旨を記入して提出するにすぎない。</sentence>
<sentence>名前の変更は、許可制ではなくて届出制であるという点が重要である。</sentence>
<sentence>私事に対しては、役所は決定権を持たないという考え方が、このような領域でも徹底しているように思える。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">選挙の権利と義務</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　もっとも、選挙については、権利の行使が義務化されている。</sentence>
<sentence>選挙にいかないと、正当な理由がない限り、五千円ほどの罰金を取られる。</sentence>
<sentence>だから、オーストラリアの投票率は、いつでも百パーセントに近い。</sentence>
<sentence>選挙当日に居住地にいないときには、事前投票をすることになる。</sentence>
<sentence>海外旅行などで投票日に一票を行使できないとなると、自分の地域の選挙事務局へ出向いて、郵便による投票を済ませておく。</sentence>
<sentence>ポスタル・ヴォートという制度である。</sentence>
<sentence>海外に住んでいるオーストラリア人は、その国の大使館や領事館でもポスタル・ヴォートを行使できる。</sentence>
<sentence>いや、行使しなければならない。</sentence>
<sentence>選挙権は義務なのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　選挙権は、オーストラリア国籍の人びとに限られているわけではない。</sentence>
<sentence>連邦や州レベルの選挙には国籍制限があるが、市町村レベルの選挙は家屋所有者なら国籍を問わず、選挙権つまり選挙義務がある。</sentence>
<sentence>レートと呼ばれる不動産住民税を納めている限り、コミュニティーの居住者として一票を投じて、その地域の立法や行政に関与できるという考え方といえよう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　もう十三年ばかり前のことだが、私の家でちょっとした出来事があった。</sentence>
<sentence>当時、大学の近くに家を買ったばかりで、私は永住権を持った定住者だった。</sentence>
<sentence>ある日、中年の女性が<quote>「選挙局の者ですが」</quote>といって、玄関口に現れた。</sentence>
<sentence>何の用だろうといぶかしく思っていると、<quote>「あなた方は選挙人名簿に登録<sampling type="end" />していますか」</quote>という。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
