<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBf3_00061" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBf3_00061_F001">
<noteBody>
<paragraph>
<sentence>この動きへの足留め策として、特色のある魅力的なプログラム―例え<sampling type="start" />ば数学教育についての実験校とか、理科教育の中でも特に小学生向きの海洋学（ｏｃｅａｎｏｇｒａｈｙ）の特別教育を行なうとか―を導入し、強制的なバッシングに代わり、プログラムの良さに引きつけられて白人地区から生徒が集まり、究極的にはいろいろな人種の子供が机を並べて学ぶクラスを作ろうとした。</sentence>
<sentence>一九七九年頃、ロスアンゼルス市教育局管内では、そのようなプログラムを持った学校のことをマグネット・スクールと呼んでいた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</noteBody>
<quotation>
<speech>
<paragraph>
<sentence type="quasi"><sentence>　「理絵の場合は、日本語の問題も大きいのです。</sentence>
<sentence>年齢に応じて身についていく日本語独特の使い方が、ここの生活では身につかないのです。</sentence>
<sentence>アメリカで親とだけ日本語を話していたのでは、どうにもならない面があります。</sentence>
<sentence>経験してはじめてわかる言葉の使い方―その部分を理絵は失いつつあるのです。</sentence>
<sentence>遠まわしの物のいい方とか、先を読んだ物のいい方、日本人の悪いくせのようにいわれるイエス・ノーをはっきりしないいい方は、日本人として日本で生きていくためには、特に女の子には必要だと思うのです。</sentence>
<sentence>私は、結婚して以来社宅住まいばかりで特にそういうことが必要だったのかも知れませんが…。</sentence>
<sentence>今のところは、反抗的でもなく、親の手綱でなんとかなってますが、それがきかなくなるくらい理絵がアメリカナイズされてしまう日がすぐきます。」</sentence>
</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</speech>
</quotation>
<blockEnd />
<paragraph>
<sentence>　母が危惧しているようなアメリカナイゼーションを、理絵本人は、勿論感じてはいず、ひたすら仲良しグループの女の子への同化を強めていた。</sentence>
<sentence>友達と別れるのが嫌だから日本に帰りたくないといい、大の仲良しであったローラとは、帰国後もほぼ定期的に文通し、誕生日には国際電話も入れるほど深くつきあっていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　帰国直前の面接では、<quote>「アメリカ人の友達もあさひ学園の友達もつきあいやすさは一緒」</quote>といっていた理絵も、日本に帰国してからは日本の学校の友達に違和感を抱いたようである。</sentence>
<sentence>もといた小学校に戻ったので、ゼロから友達をつくる苦労はなかったにしろ、どうやら理絵のアメリカ風の直接的な物のいい方が、日本人の同級生にはきつくひびくらしく、それがトラブルの原因となっているらしいことを、母は担任との個人面談から感じとった。</sentence>
<sentence>理絵自身は、アメリカ人は人の悪口をいわずにあっさりしていたが、日本の子は陰口をいうのでとてもいやだと、帰国後一年たっても、日本でもいいけれどできればアメリカへ帰りたいと、折にふれてもらしていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<blockEnd />
<paragraph>
<sentence>　三年間アメリカに滞在するうちに、理絵の交友パターン（第九章第二節参照）は第Ⅳ型に、小学五年で来た次兄もバンド活動を中心とした仲良し三人組の一人となり、交友パタ<sampling type="end" />ーンはⅣ型と判定されたが、性格的には最も積極的な長兄は、アメリカ人とのつきあいは学校だけで、ついに親しい友人を得ず、Ⅱ型と判定されている。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
