<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBf3_00098" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBf3_00098_F001">
<paragraph>
<sentence>私のおぼえている限りでは、それは九月十五<sampling type="start" />日か十六日だった。</sentence>
<sentence>近づきつつあるドイツ統一を考えると、この提案は躊躇なく、討議のために最高会議にかけられなければならなかった。</sentence>
<sentence>しかし、ルキヤノフが、この提案をようやく持ち出してきたのは十月三日だった。</sentence>
<sentence>その日こそは、国際法上の主体としてのドイツ民主共和国が存在を終えた日である。</sentence>
<sentence>引き延ばしが計画的だったのは、疑う余地がない。</sentence>
<sentence>これはソユーズ・グループの協力を得た、外務大臣とその部下に対する、また国の外交政策に対する攻撃の合図だった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ルキヤノフは最高会議終了のまぎわになって、まったく偶然のように、まだ取り上げていなかった議事項目を発表するやいなや、続けてこう言った。</sentence>
<sentence type="quasi"><quote><sentence>「いったい、どうしたことだ。</sentence>
<sentence>最後の最後になって、シェワルナゼは私たちに、国家にとって最も重要な問題を押しつけると言うのか。</sentence>
<sentence type="quasi">議会と国家の利益は、今後どれほどの長きにわたって、このように蔑ろにされることか」</sentence>
</quote></sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　嵐は始まった。</sentence>
<sentence>すべては、だれかが作ったシナリオに従って進んだ。</sentence>
<sentence>しかし、厳格で鋼のような、政治的軍隊のような演出の意図は見え透いていた。</sentence>
<sentence>これらの幅広の将校の肩章をつけた人びとの背後に、別の人物の存在を推測することができた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　つまり、この提案は二週間もの間、大統領府の部署をさまよっていたのだ。</sentence>
<sentence>このとき、大統領は大統領府の長官だったボルジン<noteMarker text="＊" />を公に叱責してその怠慢を明らかにするかわりに、沈黙を守っていた私の部下をほめた。</sentence>
<sentence>だが私自身も同様に黙っているという間違いを犯した。</sentence>
<sentence>というのも、それほど若くもない男の感情と大統領の威厳を守りたかったからだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence type="quasi">＊</sentence>
<br type="automatic_original" />
<profile>
<sentence>ボルジン（ワレリー）　一九三五年〜。</sentence>
<sentence>前大統領府長官。</sentence>
<sentence>ロシア人。</sentence>
<sentence>元共産党機関紙『プラウダ』の農業部門担当編集者を経て、八五年、党書記長補佐宮。</sentence>
<sentence>九〇年三月〜十二月、改正憲法に基づいて設置された大統領会議メンバー。</sentence>
<sentence>九〇年十月、大統領府長官就任。</sentence>
<sentence>ゴルバチョフ大統領の片腕と見られていたが、クーデターに関与。</sentence>
<sentence>八月二十二日、解任、逮捕された。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</profile>
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　一九九〇年十月十五日のことを思い出す。</sentence>
<sentence>その日、ゴルバチョフにノーベル賞が授与されることが発表された。</sentence>
<sentence>彼が祝福を受けているちょうどそのとき、彼の外務大臣は最高会議の演壇に立ち、ソユーズ・グループの攻撃を防いでいた。</sentence>
<sentence>彼らは、ノーベル委員会が賞を与える理由にあげた、その政治について、彼の責任を追及していた。</sentence>
<sentence>これらすべてを心得ていた最高会議議長のアナトリー・ルキヤノフは、いくつもの意味に解釈できる沈黙を選んだ。</sentence>
<sentence>翌日、私はゴルバチョフに電話をかけ、受賞を祝福した。</sentence>
<sentence>彼は私に礼を述べて、<quote>「この賞を君と分け合いたい」</quote>と言った。</sentence>
<sentence>しかし、私はそのような私的な<sampling type="end" />賞讃は必要なかったし、事実であろうと間違って評価されたのであろうと、私の功績に対しての公的な証明も必要としなかった。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
