<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBf3_00089" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBf3_00089_F001">
<paragraph>
<sentence>その代わりに鎌倉幕府には、律<sampling type="start" />令体制によらない官、いわゆる<quote>「令外の官」</quote>を設けて政治を行った。</sentence>
<sentence>いわば<quote>「建前の官職」</quote>とは別に<quote>「本音の官職」</quote>をつくったのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">情報環境の共通性が本音と建前を両立させた</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　そんなことがこの国で可能だったのは、情報環境が共通しているため、京都に太政大臣以下がいても、本当の権力は鎌倉の将軍にあることが容易に全国に理解されたからだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　もしヨーロッパや中国なら、情報が混乱してどちらの命令に従ってよいのかわからない地方も多かっただろうし、外国使節も困っただろう。</sentence>
<sentence>そしてそれを利用して叛乱や陰謀を企てる勢力も現れたに違いない。</sentence>
<sentence>事実、十九世紀になって日本に来た欧米の使節は、京都の朝廷と江戸の幕府との関係が分からなくて混乱、それに乗じて倒幕運動が盛り上がることになる。</sentence>
<sentence>頼朝が安心して<quote>「建前の官職」</quote>を残したのは、外国から隔離された、まとまりのよいこの島国では、そんな情報の混乱を予想しなかったからだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし、この本音と建前の分離が成功すると、すぐ次の本音が登場する。</sentence>
<sentence>鎌倉幕府では、三代後になると将軍をも祭り上げて、北条時政（一一三八年―一二一五年）が執権の座に就く。</sentence>
<sentence><quote>「将軍様がおられても、みな本当に従うのは執権なんだぞ」</quote>という情報を全国に広められたからである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　幕府の執権などというのは令外の官の令外の官、いわば征夷大将軍の私的権限代行者に過ぎない。</sentence>
<sentence>それが世襲化され、孫の泰時（一一八三年―一二四二年）の頃には完全な独裁者にまでなってしまう。</sentence>
<sentence>北条時政の公式の地位（建前）はただの<ruby rubyText="さがみのかみ">相模守</ruby>、泰時は<ruby rubyText="むさしのかみ">武蔵守</ruby>に過ぎない。</sentence>
<sentence>いまでいえば神奈川県知事か埼玉県知事だ。</sentence>
<sentence>その武蔵守が幕府の執権として征夷大将軍の権力を行使して命令を全国の武士に出す。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　いまふうにいえば、埼玉県知事兼東部方面軍司令官副官が、総理大臣以下を無視して全国に命令を下す。</sentence>
<sentence><quote>「内閣の意向にかかわらず、埼玉県知事は次のごとく命令する―副官代筆」</quote>といえば、たちまち全国の警察が動き出し、行政官がそのとおりに行動したのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　情報環境が共通だった日本では、それで結構うまくいった。</sentence>
<sentence>だからわざわざ波風を立てて太政大臣や右大臣以下を廃止する必要はなかった。</sentence>
<sentence>邪魔にならな　かぎりおいておけばよい。</sentence>
<sentence>日本的精神を体現した実際主義者だった源頼朝や北条時政らはそう考え、それを実行したのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　このような体制が何百年もつづいたため、この国では建前を信用する者がいない。</sentence>
<sentence>契約に書かれたことも法令で定められたことも、そのつど融通<ruby rubyText="む">無</ruby><ruby rubyText="げ">碍</ruby>に解釈し、ときには過剰に適用し、ときには公然と無視する。</sentence>
<sentence>要はこの国の共通の情報環境のなかで育った<quote>「常識」</quote>と、現実の状況とに適合<sampling type="end" />していればよい。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
