<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBf3_00072" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBf3_00072_F001">
<paragraph>
<sentence>　八九年の秋に、私たち米国<sampling type="start" />に駐在する特派員はブッシュ政権の誕生（選挙で当選してからという意味だが）一年を振り返る連載記事<quote>「ブッシュ政権のアメリカ―調整の季節」</quote>を書いた。</sentence>
<sentence>私のテーマは貿易政策で、<quote>「消えた言葉」</quote>という小題で、ヒルズ代表らが<quote>「結果指向」</quote>という言葉を使わなくなったことを指摘した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<citation>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">消えた言葉―ブッシュ政権のアメリカ</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「結果指向（リザルト・オリエンテッド）」</quote>―ヒルズ通商代表やモスバカー商務長官らブッシュ政権の経済閣僚が貿易相手国の市場開放を論じるときに好んで用いていたこの言葉が最近、使われなくなった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　貿易交渉の結果を重視し過ぎると、過大な目標を設定したり、それに達しない場合の制裁を求めたりすることにつながり、輸出入の量や価格を規制する<quote>「管理貿易」</quote>や最悪の場合には貿易戦争のような国際関係の悪化を招く危険に気づいたからだという。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　その典型が日米半導体協定である。</sentence>
<sentence>米国製品の日本での市場占有率（シェア）を二〇パーセントにするという<quote>「結果」</quote>にこだわったため、米国は制裁措置まで発動したが、いまだにシェア拡大のめども立っていない。</sentence>
<sentence><quote>「実行に全力を尽くしますが、見返りが少ないことを考えると、私なら避けたでしょう」</quote>と最近、協定を評したのはヒルズ代表だ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　レーガン政権の後期からブッシュ政権に引き継がれた貿易政策のキーワードが消えたのは、<quote>「自発的というよりもホワイトハウスからの指示」</quote>（米政府高官）だったという。</sentence>
<sentence>これは、自由貿易の看板を掲げる共和党政権が民主党の得意とする管理貿易政策を拒否している証しとも見える。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ホワイトハウスが最近、商務省に見直しを求めた計画がある。</sentence>
<sentence>モスバカー長官自らが<quote>「米国の競争力を強化するために取り組むべき最優先課題」</quote>だといっていた高品位テレビ（ＨＤＴＶ）の研究開発の推進策だ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　企業が連携できるようにするための反トラスト法（独占禁止法）の緩和、研究開発への税制優遇措置、政府補助金の投入など、積極的な支援策をまとめた報告書をモスバカー長官が出そうとしたところ、ボスキン大統領経済諮問委員長、ダーマン行政管理予算局長らが経済政策閣僚会議などの場で、これに異を唱えたのがきっかけだ。</sentence>
<sentence>こうしたＨＤＴＶ支援策は特定の産業や企業を選択して助成する民主党の<quote>「産業政策」</quote>の色合いが強く、共和党の主張する自由競争の原理に反するというのが理由だった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　こうしたブッシュ政権内の微調整は、大統領の基本姿勢は自由貿易や自由競争を目指していることを示しているが、管理貿易や<quote>「産業政策」</quote>を拒みながら、その姿勢をいつまでも保てるものか疑問は多い。</sentence>
<sentence><quote>「米国がいま主眼としている関税貿易一般協定（ガッ<sampling type="end" />ト）など多国間での交渉がうまくいかなくなった場合、管理貿易を追求するしかないだろう」</quote>と米国際経済研究所のショッツ研究員は見ている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</citation>
</quotation>
</article>
</sample>
