<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBf3_00028" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBf3_00028_F001">
<paragraph>
<sentence>いずれにせよ、これら公式、<sampling type="start" />非公式の助言者の役割は、アメリカでは極めて重要である。</sentence>
<sentence>そこでまず、大統領府（次頁の図‐３参照）について考察してみたい<noteMarker text="（２）" />。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<rejectedBlock type="foreign" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　大統領府は、巨大化した大統領の職務を補佐するために一九三九年、フランクリン・Ｄ・ルーズベルト大統領によって創設された。</sentence>
<sentence>それは大統領が、合衆国政府機関をうまく管理、調整することを意図していた。</sentence>
<sentence>以来、大統領府の規模、構成、責任はかなりの変遷をみたが、これは、個々の大統領の経歴や政策決定様態の相違に帰するところが幾分あったからである。</sentence>
<sentence>また大統領府は、大統領自身の助言者としてスタッフ構成がなされるために、大統領が変わると、多少大統領自身の嗜好に合うように変更された。</sentence>
<sentence>さらに、他の政府機関の肥大化が、大統領行政府の規模や責任の増大をももたらした<noteMarker text="（３）" />。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<rejectedBlock type="foreign" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　大統領府の全てのスタッフが、外交政策決定にかかわっている。</sentence>
<sentence>しかしながら、特別重要な外交政策決定にかかわるスタッフは少数である<noteMarker text="（４）" />。</sentence>
<sentence>主なものに行政管理予算局、ホワイトハウス事務局、国家安全保障会議などがある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<rejectedBlock type="foreign" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　行政管理予算局は大統領府の中で最大規模を擁しており、同長官は広範にわたる諸問題について、大統領や助言者と密接な連携をもつことがしばしばある。</sentence>
<sentence>しかしながら、同スタッフの多くはキャリア組の官僚で占められており、彼らは対議会への大統領予算の具申、法律案の再検討、政府機関全般の行政管理を行なう専門家たちである。</sentence>
<sentence>彼らは国防支出の諸問題について特に重要な役割を果たしている<noteMarker text="（５）" />。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<rejectedBlock type="foreign" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　大統領が自由に使える狭い意味での直属の部下は、ホワイトハウス事務局に属しており、大統領の手足として活動している。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それらのスタッフは、新聞係秘書、面会係秘書のように秘書として大統領の執務を助ける人々と、その他に大統領特別補佐官として大統領の政策決定を直接に補佐する少数の人々がある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　これら大統領府に属する官僚は、行政特権の故に議会への召換から守られることができる。</sentence>
<sentence>これは、仕事がしやすいというプラス面と秘密政治の源泉となるというマイナス面とがある。</sentence>
<sentence>いずれにせよ、ホワイトハウスのスタッフは、大統領に直属した行政官僚として巨大な権限をもっており、<quote>「現代のラスプーチン<noteMarker text="（６）" />」</quote>といわれるが、それにはそれだけの理由がある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence>（６）　山田進一著『ホワイトハウス』岩波書店、一九七五年、七八ページ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　まず第一に、閣僚は大統領が執務するホワイトハウスから離れたところにある役所で執務している。</sentence>
<sentence>したがって、大統領に直接会うことはできず、大統領のスタッフとは、この場合には面接係秘書のアポイントメントをとった上でなければ会うことができない。</sentence>
<sentence>その上、大統領は極<sampling type="end" />めて多忙であるから、重要問題の場合を除いてしばしば閣僚と直接会うということができない。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
