<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBf3_00043" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBf3_00043_F001">
<paragraph>
<sentence><quote><sentence>「君はこれから有形無形の差別を受けるだろうと思いますが、私たち両親と一緒に君も考え行動していって欲しいと思います。</sentence>
<sentence>そして、私たちがなぜこのような生き方を選んだのか、どんな意味があるのか、少しずつでいいから理解していって欲しいと思います。</sentence>
<sentence>君自身、自分で選んだ人生ではないのだけれど、差別を受ける側として生きていく中で、差別をなくしていくには何が必要か、どうすれば差別がなくなるのか、さぐっていって下さい。</sentence>
<sentence>そのためには、一人でも多く君を理解し支援してくれる仲間を増やして下さい。</sentence>
<sentence type="quasi">仲間と一緒にすこしでも差別をなくし、誰にとっても住みやすい世の中へと変革していく人間に成長するよう、心から願っています</sentence>
」</quote>と語る（山本真理<quote>「つば<sampling type="start" />さ　婚外子として生まれた君へ」</quote>女性学年報八号一〇五〜一一〇頁〔一九八七年〕）。</sentence>
<sentence>そして今、出生届の窓口闘争<noteMarker text="＊" />や住民票の続柄の差別記載を裁判で争うなど、婚外子差別をなくす運動を展開する事実婚カップルがいる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence>＊　出生届の窓口闘争　出生届には父母との続柄を記入する欄がある。</sentence>
<sentence>すなわち、嫡出子か嫡出でない子かをチェックする欄である。</sentence>
<sentence>父母が婚姻関係にない場合には、嫡出でない子としてチェックしなければならない。</sentence>
<sentence>子どもはみな平等であるはずなのに、なぜ区別するのか、非嫡出子、すなわち婚外子に対する社会的偏見や差別がある限り、こうした記入は子どもに対する差別を温存するとして、父母との続柄欄を無記入のまま受理するよう要求しているのである。</sentence>
<sentence>詳しくは、『出生届のミニガイドブック―出生届を出す前にちょっと考えてみませんか』（婚外子差別と闘う会―堺市長曽根町五四五‐三四　下野池団地一四‐二〇二号）参照。</sentence>
<sentence>しかし、出生届が受理されなかったため戸籍が作られず、行政サービスを受けることができず、やむをえずチェックをして出生届をしたところ、戸籍法に定めた提出期限をすぎていたとして、過料三〇〇〇円を徴収する決定が下されたケースがある（信濃毎日新聞一九九〇年一〇月二五日）。</sentence>
<sentence>こうした取扱いは、運動の本質を理解しようとしない管理的発想としか言いようがない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">子どもの立場から</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　こうした意見は一方的すぎるだろうか。</sentence>
<sentence>確かに、法的な差別や社会的な差別がなお残る現状では、子に苛酷な生き方を強いるかもしれない。</sentence>
<sentence>しかし、別姓・事実婚の両親をもちながら、差別を受けたり、嫌な思いをした経験がないという子の立場からの意見もある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　小谷さんは、そうした経験がないのは<quote>「両親の関係をごく自然なものとして受け止めたこと、二人とも自由業であったため届出云々が問題とならなかったこと、父と姓が同じであったため異質性がそれほど強調されなかったことなどいい条件が重なっていたからともいえる」</quote>と分析するが、親の生き方は自分の生き方を作っていく一つの経験となるにすぎず、どういう価値観を身につけるかはもはや親の責任の問題ではなく、子どもの責任であり、親の関与する問題ではないと述べる（小谷和子<quote>「別姓・事実婚の両親を持って」</quote>福沢恵子編『現代のエスプリ　夫婦別姓時代を生きる』〔一九八九年　至文堂〕一一六〜一一八頁）。</sentence>
<sentence>だから、子どもへの影響については、余り思い悩む必要はなく、<quote>「自分とパートナーと子どもの関係に自信をもつことの方が、子どもにとっては重要である」</quote>とされる。</sentence>
<sentence>親がいい関係を作っていれば、子どもが自分で判断できるようになるということで<sampling type="end" />ある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
