<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBf3_00046" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBf3_00046_F001">
<paragraph>
<sentence>カパランピアのまだ小さな息子は仕事場のそばで遊ぶことが多いが、青年期の息子は遠くの農園に働きにでており、家に帰ってきたとしても鍛冶仕事には興味がな<sampling type="start" />いようであった。</sentence>
<sentence>それぞれのフンディたちがどうしてそうなったのかということは、今の筆者には把握しがたい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　フンディとは呼ばれるものの彼らの生活は他の男たちとほとんど変わるところはなく、フンディとしての活動は時間的にも生活のごく一部を占めるに過ぎない。</sentence>
<sentence>それによる現金収入については把握していないが、作られる道具の数からして大きいとは思えないし、現金を得たいと願う若者たちも、農園の賃耕作や、商売をして稼ぎたいとはいうものの、フンディになって稼ごうという人はいない。</sentence>
<sentence>むしろフンディは、所帯を持ち、農園を作り、生活の基盤を確立してはじめてできる仕事であり、ことさら若者がそうなることを願う目標ではないようである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　さて、広い農地があり、すぐ近くに林の迫っているカトゥンビには、さまざまなフンディたちが居をかまえている（図５）。</sentence>
<sentence>一時はほとんどすべての人が計画された同胞の村に住んでいたのだが、同胞の村の周辺の森林資源は高い人口圧によって減少しており、道具の材料とする木材や竹材を求めることが困難な状況にある。</sentence>
<sentence>フンディたちが林に囲まれたカトゥンビに定着の度を強めている一つの要因であろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　またカトゥンビには道具を作るフンディだけではなく、狩りの好きな人や呪医、あるいはゾウの精霊の継承者であるムジェゲと呼ばれる人や、マイナーリネージの長であり精霊たちの世話役でもあるムワミなど、深く自然と関わってきたトングウェ文化の伝統を強く担ってきた人々も多い。</sentence>
<sentence>呪医による病気治療は、原野にある薬がなくてはできないし、さまざまな儀礼もまた、原野に薬草を集めることから始まる。</sentence>
<sentence>カトゥンビのフンディたちも、彼らと同様、原野に顔を向けているようであり、このことはまた、おしよせる近代化の過程に、これら伝統的な道具製作者を吸い上げることの困難な側面を予想させる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　カトゥンビに生活拠点を移してきた人々からは、同胞の村は人が多すぎてうるさくてかなわないということがよく聞かれる。</sentence>
<sentence>その一方で、同胞の村を好む人もまた多く、商店や行商を営むなどして根を下ろしている人もいる。</sentence>
<sentence>商店はいずれも小規模なものであるが、しかしその店は鉄格子や金網などを張るなどして囲われており、無用の者の立ち入りを拒んでいるかのようである。</sentence>
<sentence>これらの商店はザンビアから来る砂糖の売買などによって資金を蓄えた比較的若い世代の男たちが経営しており、若い男たちの溜り場になることが多い。</sentence>
<sentence>カトゥンビのフンディたちの仕事場とは異質な雰囲気の世界である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<figureBlock>
<figure>
</figure>
<caption>
<sentence>図５　カトゥンビにおけるフンディの分布。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</caption>
</figureBlock>
</article>
<article articleID="LBf3_00046_F002">
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">Ⅵ<sampling type="end" />　変貌する社会</sentence>
</title>
</titleBlock>
</article>
</sample>
