<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBf3_00023" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBf3_00023_F001">
<paragraph>
<sentence>そして、そういう子に限って、自分の不注意で何か事故を起こしても、親<sampling type="start" />が悪い、社会が悪いと暴れるようになるのではないだろうか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　いつか、新聞にこんな投書記事があったのを覚えている。</sentence>
<sentence>子供が新幹線の車内を走り回るので注意をしたら、<quote>「<sentence>何言ってんだ、このくそばばあ。</sentence>
<sentence type="quasi">いいから走れ、走れ</sentence>
」</quote>とその子の父親が頭からどなりつけ、さらに母親が、<quote>「うちの子が何をしようと勝手でしょ」</quote>と怒気を含んで言ったとか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　こういう親に育てられた子供が、どうして授業中静かに落ち着いて授業を受けられるだろうか。</sentence>
<sentence>落ちこぼれの子供は、先生の教え方に問題があると決めつけるのもこんな親達であり、落ちこぼれの子供をつくった責任は、注意力を集中できない子供をつくった親にあるといえないだろうか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　新聞で知らされることは、必ずしも真実を伝えていない場合があるけれど、近頃のように教育の場の<ruby rubyText="こう">荒</ruby><ruby rubyText="はい">廃</ruby>を告げる事件が相次ぐことは、かつてなかった。</sentence>
<sentence>暴力少年、非行生徒が全国的に広まっている。</sentence>
<sentence>親達は、これらの記事の中から、何が真実、何が原因かを探し、対岸の火事視せず、わが子の問題としてとらえて欲しいと思う。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　私達は、自分の子供ばかりではなく、他人の子供に対しても、眼に余るようなことがあれば、適当な指示を与えるべきだと思う。</sentence>
<sentence>後難を恐れて、<quote>「さわらぬ神に祟りなし」</quote>といった態度で、子供達の非行を見すごしてよいものかどうか。</sentence>
<sentence>危険な遊びには大人の注意が必要であろう。</sentence>
<sentence>これも大人自身が他人の迷惑をかえりみないという状態ではまことに心細い限りだが。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ずっと以前に私は大阪から山陰線に乗って鳥取に行ったことがある。</sentence>
<sentence><ruby rubyText="きのさき">城崎</ruby>の温泉地を通るのでグリーン車の車内が騒がしくて仕方がなかった。</sentence>
<sentence>社員旅行のグループが、座席を回して、十何人が酒宴を開いている。</sentence>
<sentence>高い声で笑い合い、大声でしゃべり合う。</sentence>
<sentence>私は車掌さんに、疲れているひともいるし、赤ちゃんもいるから、あの大騒ぎを静かにさせてくれませんか、と言った。</sentence>
<sentence>すると、ケンカでもすれば止めますが、騒いでいるくらいでは、という返事である。</sentence>
<sentence>それでは私が、ケンカを売ってきますから止めてくださいと言うと、やっと車内放送をしてくれて静かになった。</sentence>
<sentence>日本人が公衆道徳を守らないことは定評があるけれど、いくらよい洋服を着て飾っても、これでは衝動を抑えられない野蛮人と同じである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　私は、大人に対しても子供に対しても、そういう態度を黙認しないほうがよいと思う。</sentence>
<sentence>といって、刃物を持って立ち向かってくるような相手かどうかを見きわめる必要があるけれど。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　あらゆる機会が親子にとっての教育の場である。</sentence>
<sentence>よい環境を与えたからといって事故にあわない保証はないし、自分の子供のしつけができても、いじめっ子もい<sampling type="end" />れば非行を誘う大人もいる。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
