<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBf3_00063" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBf3_00063_F001">
<paragraph>
<sentence>　プラットはロジャー・ス<sampling type="start" />ミスが買収にすっかり乗り気になっているのを察したが、とにかく質問してみることにした。</sentence>
<sentence>プラットは、合併によってロス・ペローをＧＭに入れるという考えに賛成できなかった。</sentence>
<sentence>それに妥協の余地はなかった。</sentence>
<sentence>そう思うには、それだけの大きな理由もあった。</sentence>
<sentence>彼は二、三年前、ワシントンにヴェトナム戦争退役軍人の記念碑を建てることを目的とするボランティア委員会に入った。</sentence>
<sentence>昔からこの方面にはうるさいアメリカ軍人支持者のロス・ペローは、一六万ドルを寄付して記念碑デザイン・コンクールの後援者になった。</sentence>
<sentence>優勝したのはイェール大学出身の若い女性が応募した作品だったが、これをめぐって論争が起こった。</sentence>
<sentence>多くのヴェトナム戦争退役軍人の多くは、このＶ字型のデザインがヴェトナム戦争反対者が掲げたＶサインに似ていると言って嫌がったのである。</sentence>
<sentence>プラットの記憶によると、ペローは優勝したデザインに反対する退役軍人の代弁者となり、委員会のメンバーにかなりの圧力をかけてこの決定を変更させてしまった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ペローはプラットを覚えていなかったが、プラットのほうはその事件をよく覚えていた。</sentence>
<sentence>結局、その件については妥協が成立したが、プラットは侮辱されたような気分だった。</sentence>
<sentence>彼にとって、ペローは鎖につながれていないトラだった。</sentence>
<sentence>筋のとおった説得をせずに、金の力を使って自分の主張をとおしたのだ。</sentence>
<sentence>新聞には委員会に会計上の不正があることをほのめかす記事が載ったが、あとでそれが根も葉もない話とわかった。</sentence>
<sentence>プラットはその噂がペローからもれたのではないかと疑った。</sentence>
<sentence>この男は自分の思いどおりにするためには手段を選ばないのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　五月初めに開かれたＧＭの財務委員会のあと、プラットはロジャー・スミスにペローとヴェトナム記念碑の話を聞かせた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「ペローはブルドッグのような男で、自制心をほとんどもたない」</quote>と、プラットはロジャー・スミスに警告した。</sentence>
<sentence>ＧＭもファイザー社のように一定の型にはめられており、そこでは他の多くの者と同じようにやっていればある程度までは成功できる。</sentence>
<sentence>そういうところで、二つのまったく異なる文化が平和に共存することなどとてもできない、とプラットは考えたのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし、ロジャー・スミスはプラットにこう説明した。</sentence>
<sentence>私はテクノロジーを望まない組織に、あえてそれを詰めこもうとしているんだ。</sentence>
<sentence>抵抗は覚悟のうえだよ。</sentence>
<sentence>われわれがＥＤＳを買収して、ＥＤＳの社員を企業内に取りこまなければ、彼らの力をさまざまな面でＧＭの組織に生かすことはできないんだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　どこの最高経営責任者もそうだが、エド・プラットもいくつもの会社の取<sampling type="end" />締役をつとめてきた。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
