<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBf3_00015" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBf3_00015_F001">
<paragraph>
<sentence type="quasi"><quote><sentence>「日本の行動の動機は機会主義的である。</sentence>
<sentence>日本は、もし、それが可能なら、平和な世界の中にその位置を求めるであろう。</sentence>
<sentence>もし、そうでなければ武装した陣営として組織された世界の中に、その位置を求めるだろう。</sentence>
<sentence>現在日本人にとっては軍国主義は消えたタイマツである。</sentence>
<sentence>日本人は、果して他の国々でも軍国主義のタイマツは消えてしまっているかどうかを慎重に探っている。</sentence>
<sentence>もし、他の国では消えていないとなれば、日本人はもう一度自らの好戦的なタイマツを赤々と燃やし、日本の参戦がいかに効果的かを証明することができるだろう。</sentence>
<sentence type="quasi">もし、タイマツが他の諸国でも消えている<sampling type="start" />なら、日本は軍事拡大主義が名誉ある道を開かないことを完全に理解していることを証明しようとすることが出来る」</sentence>
</quote></sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　これは日本に取って極めて不気味な予言である。</sentence>
<sentence>日本の平和主義が<quote>「平和憲法」</quote>という制約（規制）があるからと言ってみたり、<quote>「誰とも仲良くしたいから」</quote>というだけでは、周囲の状況が変わったら、日本軍国主義を阻止する力になりえないことを鋭くベネディクト女史は見抜いている。</sentence>
<sentence>なぜなら、日本の<quote>「行動の動機は機会主義的だから」</quote>である。</sentence>
<sentence>状況倫理だからだ。</sentence>
<sentence><quote>「恥の文化」</quote>であって、<quote>「罪の文化」</quote>でないところからくる危険性、<quote>「旅の恥は掻き捨て」</quote><quote>「赤信号みんなで渡れば怖くない」</quote>という凶暴性、盲目性を日本社会はどうしたらチェックできるか。</sentence>
<sentence>日本社会の危険性について、日本人はあまりにも盲目である。</sentence>
<sentence>社会党など平和主義者たちが自民党の軍国主義復活路線を批判する批判の仕方そのものが、冷静な論議を拒否した危険な戦時中の<quote>「非国民呼ばわり」</quote>と似たようなやりかたであることに社会党自身気付いているだろうか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">日本にとっての<quote>「落し穴」</quote></sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「邪悪な本性の天皇への狂信的支持のまま、戦争を起こし、残虐な行為を働いた」</quote>（英大衆紙、ザ・サン）日本国民に対する欧米の批判は依然として厳しい。</sentence>
<sentence>こうした批判にさらされた日本人としては、かつて、ホメニイ卿に献身したイラン人の狂気を簡単に外から断罪することは難しいと思う。</sentence>
<sentence>なぜなら、大多数の日本人にとって<quote>「天皇は邪悪どころか、神のような優しい存在」</quote>だったからである。</sentence>
<sentence>イラン・イラク戦争でホメイニ師の肖像を掲げて自殺的攻撃を続けたイランの少年たちの姿は、戦争中の神風攻撃隊のイメージと二重写しになり、わたしには正視できないほど痛々しかった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　確かに狂気に近い精神状況だったろう。</sentence>
<sentence>いったい、あれは何であったのか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　日本の戦争開始への経過の研究によれば、日本の最高指導部には誰一人<quote>「主戦論者」</quote>はいなかったようである。</sentence>
<sentence>『木戸幸一聴聞記』は<quote>「<sentence>東条英機は主戦論者ではなかった。</sentence>
<sentence type="quasi">軍部を押えるためには軍人首相が必要であり、そのなかでは東条は事務屋だから天皇の言葉を聞くだろうと考えて首相にした</sentence>
」</quote>という。</sentence>
<sentence>狂信的信仰の対象だったはずの天皇も消極的ないし反対だったなかで、しかも勝利の見通しもないままに、一部の血気にはやる中堅層の<quote>「大きな声」</quote>に引きづられて、対米開戦にのめりこんでいった経過こそ、今、日本人が真剣に再検討すべき問題だと思う。</sentence>
<sentence>最高指導部にも、<quote>「戦争は別の形での政治の継続」</quote>（クラウゼヴィッツ）という冷めた目はなく、対米英戦争実施、終結後までの<quote>「大戦略」</quote>もなく、<quote>「なんとなく、そうするよりほかない雰囲気になった」</quote>とす<sampling type="end" />れば、そして、それが日本の国民性だとすれば、もう一度<quote>「いつか来た道」</quote>を歩きださないという保証はないことになる。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
