<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBf3_00107" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBf3_00107_F001">
<paragraph>
<sentence>それまで<quote>「<sampling type="start" />六〇‐三〇‐一〇計画」</quote>に賛意を示していたプランターさえも、ＣＡＲＰに反対したのである。</sentence>
<sentence>ＣＡＲＰが実施された場合、法律によって保有制限が決定されるが、<quote>「六〇‐三〇‐一〇計画」</quote>では一〇％の土地のみが、地主にたいする<quote>「公正なる補償」</quote>つきで、労働者の手に渡るにすぎないからである。</sentence>
<sentence>深刻な経済問題をかかえた西ネグロス州では、なんらかの形で農地改革を実施しなければならず、そのなかで選択を迫られたプランターたちは、ＣＡＲＰより<quote>「六〇‐三〇‐一〇計画」</quote>のほうがまだましだと考えたのであろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　新たに召集された国会では、ＣＡＲＰにおいて地主たちの利益を遵守する余地が、まだ十分に残されていた。</sentence>
<sentence>布告第一三一号は、保有限度、地主にたいする収用補償金支払いのスケジュール、農地改革実施の優先順位などの決定を国会に委ねていたからである<noteMarker text="＊２１" />。</sentence>
<sentence>他方、同布告は、国会がこれらについての決定を、開会後九〇日以内に行なうよう規定していた。</sentence>
<sentence>ところが、西ネグロス州出身の議員などによる強力な抵抗は、上下両院における農地改革法案にかんする論議を長引かせ、最終的には、農地改革の実施によってもフィリピンの土地所有構造に大きな変化をきたさないほどまで、地主の保有限度を引き上げることに成功したのである。</sentence>
<sentence>かくて、国会は、新農地改革法制定までに、当初規定された九〇日の期限を大幅に過ぎ、およそ一年の月日を要すことになった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<rejectedBlock type="foreign" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　国会での主な論争点は、上下両院ともに、地主の保有限度と土地収用にたいする補償であった。</sentence>
<sentence>そこで、以下では、両院に提出された法案の内容を、この二点にスポットをあてて要約しよう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">下院</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　下院では、ソルソゴン州（ルソン島南部）出身のボニファシオ・ギリエゴ議員が農地改革委員会の委員長に就任した。</sentence>
<sentence>彼は、下院の<quote>「民族主義グループ」</quote>を率いて、<quote>「大衆の農地改革議会」</quote>（ＣＰＡＲ）（前述）の勧告を取り入れ、下院法案第四〇〇号を一九八七年八月中旬に提出した。</sentence>
<sentence>当初、同法案は、保有限度三ヘクタール、五〇ヘクタール以上の土地にたいする収用補償はゼロとしていた。</sentence>
<sentence>ところが、農地改革委員会のほかのメンバーがこれを強く批判したため、法案の内容はその後、大きく後退した。</sentence>
<sentence>同法案が下院総会の審議にかけられたとき、五〇ヘクタール以上の土地にたいする補償ゼロの条項は維持されていたものの、保有限度は七ヘクタールに引き上げられたうえ、さらに相続人一人に七ヘクタールを保有する権利が与えられたのである<noteMarker text="＊２２" />。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<rejectedBlock type="foreign" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　下院法案第四〇〇号、通称、ギリエゴ法案にたいし強力に抵抗した議員グループは、西ネグロス州のプランター、ホルテンシャ・スターク、ミンダナオ島ブキドノン州の地<sampling type="end" />主ホセ・スビリ、そしてアキノ大統領の実弟ホセ・コファンコであった。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
