<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBf3_00057" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBf3_00057_F001">
<paragraph>
<sentence>ホームではベルやホイッスルや場内放送がひっきりなしに繰り返され、車内ではさまざまな情報や注意やお願い<sampling type="start" />や言い訳が延々と放送される。</sentence>
<sentence>これらのほとんどすべては、熟練した通勤客にとってはただの騒音にすぎない。</sentence>
<sentence>やりきれないのは、騒音を立てる側がそれをサービスだと思い込み、反省の色が全く見られないことだ（注：九一年四月現在、多少改善の跡がみられる）。</sentence>
<sentence>おしゃべりテープが神経をいら立たせるバスも同断。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　欧州の多くの国では、列車も地下鉄も黙って発車する。</sentence>
<sentence>発車ベルも鳴らず、案内のアナウンスもないのが普通で、何の支障もない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ロンドンの地下鉄は突然行く先が変わったり、当駅止まりとなったりするが、理由の説明は通常ない。</sentence>
<sentence>アナウンスがあるのは事故でダイヤが大幅に乱れたり、運休となった場合ぐらい。</sentence>
<sentence>ロンドンのバスに至っては、アナウンスはおろか各バス停の名前さえ表示されていない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　日本の交通機関はベルやホイッスルを一切やめ、アナウンスも最小限に制限すべきである。</sentence>
<sentence>現にＪＲ千葉支社は管内の千葉駅で、乗客や付近住民の<quote>「うるさい」</quote>との苦情にこたえ、八八年八月から発車ベルを終日全廃、十月には総武線の三駅で朝夕のラッシュ時以外のベル使用中止、他の三駅でベルの長さの短縮措置がとられた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　東京のＪＲ新宿、渋谷両駅でも八九年三月からベルがソフトな電子音に切り替えられた。</sentence>
<sentence>特に新宿駅では、ベルの代わりに十二路線の番線ごとにハープやピアノの“テーマサウンド”を決め、どの電車が発車するかを“音分け”する試みが行われている。</sentence>
<sentence>駆け込み乗車が著しく減ったという。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　実はＪＲ九州管内の門司、長崎など二十一駅でも、既に国鉄時代の一九八六年十一月から発車ベルを廃止している。</sentence>
<sentence>こちらはホーム要員を削減した合理化の産物だが、騒音減らしの視点からは歓迎できる。</sentence>
<sentence>やればできるのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<authorsData>
<sentence type="quasi">（八九・七・一五）</sentence>
<br type="automatic_original" />
</authorsData>
</article>
<article articleID="LBf3_00057_F002">
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">デモ隊も粛々と</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　繰り返し強調するが、日本の都会では音の暴力が猛威を振るい続けている。</sentence>
<sentence>特に野放し同然の街頭宣伝合戦の傍若無人さはひどい。</sentence>
<sentence>例えば東京・新宿駅西口のカメラや電化製品の安売り店が密集した一画のものすごさ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　私は月に一度、日曜日の午後にこの一画のど真ん中にあるビル四階の碁会所で遊ぶのだが、周辺各店が負けじと怒鳴り合う大音量のマイク放送や呼び込みの声や景気つけの音楽が入り乱れて、容赦なくガラス窓越しに飛び込んでくる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この一画ほどでなくとも、日本中至る所で、間断のない宣伝放送やパチンコ屋の軍艦マーチ、ファストフード店などの店頭スピーカー等々が通行人や住民の耳を常時まひさせている。</sentence>
<sentence>年末ともなると、キリスト教国でもないのにクリスマスツリーを飾り立てたデパートや商店街のキャロルがかしましく流れる光<sampling type="end" />景は、欧米人の目には奇怪としか映るまい。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
