<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBf3_00022" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBf3_00022_F001">
<paragraph>
<sentence>彼はタイプラ<sampling type="start" />イターやらなにやかや全部を持って、通りに飛び出すことができた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　群衆が半壊したビルから飛び出してくる。</sentence>
<sentence>残りは落下するビルの石の下敷きになり悲鳴を上げている。</sentence>
<sentence>市電が路上で死んだように動かない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　最初の衝撃波の通過で無事だった建物のひとつが赤坂離宮で、そこでは二十三歳の裕仁皇太子が昼食をとっているところであった。</sentence>
<sentence>巨大なコンクリートの土台にボルトでしっかりと固定してあった離宮はほとんど被害を受けず、それでも最初の衝撃波を感じた皇太子は外に飛び出した。</sentence>
<sentence>外部から隔絶された安全な庭から将来の天皇は、初期の火事が次から次へと吹き上げる黒煙の柱をながめていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　数分前に火がおこされたばかりの運命の七輪はひっくり返り、木造家屋はそれにはまったく弱かった。</sentence>
<sentence>個々の火事が勢いを増すにつれ、破壊された通りを走り回っていた消防車は対応しきれなくなってきた。</sentence>
<sentence>十分もしないうちにさらに何十か所かで火の手が上がった。</sentence>
<sentence>土台から倒壊した木造の建造物を餌食にして火事は広く高く成長していき、しまいには吸収合併しあってひとつの炎の壁を形成した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　何世紀にもわたる自然災害の経験から、江戸っ子は本能的にひとつの反応を示した。</sentence>
<sentence>ショックから立ち直った彼らは、オープンスペースを求めて避難しはじめたのである。</sentence>
<sentence>最初は小さなグループであったものが群衆となり、しまいには人間の河となって、安全と思われるところならどこへでも、あるいは単に群衆に飲まれながら押し出して行った。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　壮大なニコライ堂が炎に包まれ、群衆は焦熱の炎に皇居まで押されて行った。</sentence>
<sentence>ここで群衆は皇宮警察の抵抗にあうが、焼死から逃れるために彼らは外縁部の安全な庭園に侵入し、ここで数日間を露営することになる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　東京のふちをゆく膨大な水の存するところ、東方の隅田川に向かって数万の人は移動して行った。</sentence>
<sentence>炎が到達しえないであろう対岸に渡れば安全だ、と彼らは確信していた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ところが行き着いてみると行く手がふさがれている。</sentence>
<sentence>永代橋はほぼ完全に破壊されていて、残っているものといえば川面からはるか上に、鉄の橋げたが一本、両岸にかかっているだけではないか。</sentence>
<sentence>土手に押し出された無数の人々は、しかたなく一列になってその上をそろりそろりと進むしかなかった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そこへ強風にあおられた炎の壁が東方に向かって疾駆して行く。</sentence>
<sentence>炎が群衆の最後尾を追い越しはじめた時、彼らはパニック状態となって波のように押し出し、前方にいる人の上に重なって窒息させ、五、六〇人がまっさかさまに川に落ちた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　鉄の橋げたの上を蟻がはうように進む避難民は、眼<sampling type="end" />下に展開する地獄絵を見た。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
