<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBf3_00037" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBf3_00037_F001">
<quotation>
<citation>
<paragraph>
<sentence>　「（新大統領の）エリアス・ハラウィー大統領は、一九七五年四月十三日のレバノン紛争開戦記念日に当たる一九九一年四月十三日、十六年間にも及ぶ悲劇の幕を閉じ、レ<sampling type="start" />バノンの平和元年の宣言を行った。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　今日、レバノンが再び平和を享受できるようになったのは、一九八九年の秋、サウジアラビアのタイフで、レバノンの国会議員が会合し、『国民和解憲章』に調印することによって実現した政治的解決の結果である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この憲章の規定に従って憲法改正が行われ、挙国一致政府は、まず再統合された首都大ベイルートにレバノン正規軍を展開してその権力を確立、さらにこれを首都の南、北、そして東方の地域に拡大し、これら地域では各派の民兵が自発的に武器を軍に引き渡した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence type="quasi">　五月十五日には、レバノンの海岸線にあるすべての港が、軍と政府のコントロール下に入り、以前は徴収できなかった関税その他の税金を国庫に回収することが可能になった」</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<source>
<sentence type="quasi">（駐日レバノン特命全権大使サミール・エル・クーリィ氏のレポートより抜粋）</sentence>
<br type="automatic_original" />
</source>
</citation>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　また、世界の新聞報道などを総合してみても、レバノンに一応の平和がもどって来ているのは確かなようだ。</sentence>
<sentence>ベイルートの分断も解かれ、シリア軍の監視下でレバノン軍による民兵や親ＰＬＯ組識の武装解除が進められたという（シドン周辺では激しい抵抗があった）。</sentence>
<sentence>しかし、南レバノンでは、ＵＮＩＦＬ（国連の平和維持軍）や<quote>「南レバノン軍」</quote>（親イスラエル）が、“共存”しているというし、さらに五月になって、今までも軍事面で依存してきたシリアと<quote>「新友好条約」</quote>を結び、両国の関係を外交や経済、教育面でも強化する道を歩み始めている。</sentence>
<sentence>しかし、このまま楽観してよいかどうかはわからない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　私は偏った情報には振り回されたくない。</sentence>
<sentence>自分の視点で事態をつかんでおきたいと思う。</sentence>
<sentence>母や知人、友人が残る祖国の、普通の人々の暮らしや考えを聞いてみたくなり、母に頼んで、現地のいろいろな階層の人たちの声を集めてもらうことにした。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">１２　母が取材したレバノンの人々</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　母は昔から行動力に富んだ人だった。</sentence>
<sentence>決しておしゃべりや社交に熱心という意味でなく、自分の信念にもとづく時や、一家の苦難という時には、断固として決断して敢然と行動に移せる人だった。</sentence>
<sentence>今度も、私がレバノンと日本に関する本を書いているが、レバノンの人々の現状を日本のマスコミなどからつかむのは難しいという説明を聞き、進んでベイルートに住む人々へのインタビューを引き受けてくれた。</sentence>
<sentence>ジャーナリズムや社会学とは無縁の、老いた一主婦が、にわかジャーナリストとなって聞いてくれたのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ひと月もたたないうちに、二度にわたって送ってくれたテープは六巻分。</sentence>
<sentence>全部で十二人分もあった。</sentence>
<sentence>そのテープに収められた人たちは、いろいろな年齢、職業、立場の人であり、実に率直に語ってくれていた。</sentence>
<sentence>母は<sampling type="end" />ジャーナリストの役目を立派にやりとげてくれたのであった。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
