<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBf4_00009" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBf4_00009_F001">
<paragraph>
<sentence>タマリンではオスもメスも、<sampling type="start" />いずれもシラブルがだいたい六から一二個含まれたロングコールを発声し、またシラブル間隔が七〇から一三〇ミリ秒の音を発することができる。</sentence>
<sentence>それぞれのパラメーターを単一で尺度とする限り、はっきりと違う性差はない。</sentence>
<sentence>しかし、たとえばシラブルが一一個含まれたロングコールにのみ限ってみてやると、オスの声のシラブル間隔の値とメスの声のパラメーターの値とは、分布が重複しないのである。</sentence>
<sentence>シラブル間隔というパラメーターの上のオスとメスとの境界の位置には、シラブル自体の数によってずれが生まれている。</sentence>
<sentence>シラブル数が増えれば増えていくほど、境界値は大きくなっていく傾向が見られる。</sentence>
<sentence>タマリンは、声の性差を二つの音響要素を手がかりに認識していると推測されたのであった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そこで飼育下のムネアカタマリンを使って、プレイバック実験を行ってみることにした。</sentence>
<sentence>まず一一個のシラブルからなるオスのロングコールに着目する。</sentence>
<sentence>その音のシラブル間隔だけを、徐々に延ばしていく。</sentence>
<sentence>するとメスのタマリンは、はじめの音に対しては正の関心を示したにもかかわらず、シラブル間隔が一二〇ミリ秒を越えると逆に攻撃的に興奮するのが観察された。</sentence>
<sentence>今度は八個のシラブルからなるメスの声を聞かせてみる。</sentence>
<sentence>しだいにシラブルの間隔を短く変化させていくと、九〇ミリ秒を少し下回ったあたりから、聞き手のメスは性的なディスプレイを見せるようになったのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　彼らのロングコールには、声の主の出自地域と性に関する情報が埋め込まれている。</sentence>
<sentence>それらは、三つの音響要素によって仲間に解読される。</sentence>
<sentence>地域性と性を表すコードは音声のなかに、互いに独立して別個に入り込んでいるので、二つの情報が混乱することはない。</sentence>
<sentence>われわれ動物の行動の観察者は、しばしば<quote>「オスの行動の特徴はこれこれで、メスはしかじか」</quote>と性差を口にする。</sentence>
<sentence>性はたしかに生物学的で意味のある差異的特徴であるが、彼ら自身がそれを心理学的に認識しているかどうかはまったくの別問題である。</sentence>
<sentence>しかしムネアカタマリンは、たしかに聞こえてくる仲間の音声に<quote>「オスの声」</quote><quote>「メスの声」</quote>というラベルを貼っていることが検証されたのであった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<blockEnd />
<paragraph>
<sentence>　ヒトはある次元上に連続的に分布する音の集まりをカテゴリカルに捕捉し、ラベリングすることができる。</sentence>
<sentence>それを、言語的な知覚様式の基本であるというならば、ヒト以外の霊長類においても遜色はないものと私は思っている。</sentence>
<sentence>ただ他種にとっての意味のあるカテゴリーの把握には、細心の自然誌的観察が必要とされる。</sentence>
<sentence>ある行動パターンの発現、ある行動の知覚の生態学的意義への<sampling type="end" />理解があって初めて、種特有の文脈にのっとった行動学的実験が可能となる。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
