<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBf4_00032" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBf4_00032_F001">
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">４　ストレスに対する即時的防<sampling type="start" />御</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">神経線維からのホルモン放出</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　交感神経系は、ストレスがあるとき即時的に防御する反応を示す。</sentence>
<sentence>その反応は、身体の各器官に接続した交感神経線維が、その器官の活動を変化させるために、末端からアドレナリンとノルアドレナリンという化学物質を放出することで示される。</sentence>
<sentence>この二つの化学物質はカテコールアミンと呼ばれる。</sentence>
<sentence>それは、ストレスがあるとき即時（二、三秒以内）に、主として心臓血管系に影響し、<quote>「闘うか逃げるか」</quote>という体制を整えるための反応を示す。</sentence>
<sentence>たとえば、自動車を運転しているとき、急に人影が現われ、ブレーキを踏んだ際、身体の筋肉が緊張し、心臓の鼓動の高まりを自覚するだろう。</sentence>
<sentence>これはストレスに対する即時的な防御反応によるものである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">５　ストレスに対する漸次的防御</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">血管を通るカテコールアミン</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　ストレスに対する漸次的な生理的防御は、交感神経線維から放出される化学物質に刺激されて、副腎髄質にすでに製造、貯蔵されていた前述と同じカテコールアミン（アドレナリンとノルアドレナリンなど）が大量に血流に放出されることによって行なわれる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ここでのカテコールアミンは、神経線維の末端からの放出ではなく、血管を通過しなければならない。</sentence>
<sentence>したがって、最初のストレスの刺激から二十〜三十秒後に反応が現れ、一〜二時間ぐらいその反応が持続する。</sentence>
<sentence>前述の交感神経線維末端からのカテコールアミンによる作用のおよそ十倍の長さである。</sentence>
<sentence>こうしたカテコールアミンは、糖新生（アミノ酸や乳酸のような糖質でない物質から糖質を新生すること）を進め、身体にいわば燃料としてのエネルギーを供給することによって防御しようとする。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">ストレスに応えるストレスホルモン</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　さまざまなストレス源に対する、このようなカテコールアミンの放出といった防御反応についての実証的な研究は、コリンズとフランケンハウザー（一九七八年）をはじめとして、多くの研究者によってなされてきた。</sentence>
<sentence>彼らは、都市通勤、受験、騒音、抗争、仕事上の不満や不快な出来事の予期といった過剰刺激や、退屈といった過少刺激が、アドレナリンやノルアドレナリンの分泌レベルを高めることを実証してきている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　私たちは、混雑した通勤ラッシュにストレスを感じるが、実際測定してみると、ストレスホルモンとよばれるアドレナリンやノルアドレナリンの分泌等の増大によって、エネルギーが補充されようとしていることがわかる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　興味深いことに、Ｐ・パトカイ（一九七一年）は、ゲームを楽しむときのように、楽しいが、自分で必ずしもコントロールできない条件下で、アドレナリンの分泌量が一番高くなり、退屈な仕事<sampling type="end" />をしたり、映画をみているときのように、楽しくない条件下や活動を何もしていないときが、最もアドレナリンの分泌量が少ないといっている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
