<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBf4_00031" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBf4_00031_F001">
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi"><sampling type="start" />超電導の始まり</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　今日，我々は日常のごとく空を飛び，地上をどんな動物より迅く駆けまわっている．</sentence>
<sentence>人は，飛行機が発明される遙かに昔から，空を翔ぶことを考え，疾風のごとく地を駆けることを考えた．</sentence>
<sentence>人の頭脳は時代を超えて走っている．</sentence>
<sentence>そして，おそらく現代の我々は，我々の先輩達の何倍もの知識をもち，何倍もの先の時代の形を捉えているのではなかろうか．</sentence>
<sentence>その頭脳の自由な飛翔を現実のものとするには，もちろん，それを支える物質的裏付けが必要である．</sentence>
<sentence>その意味で，人の思考は常に材料の到来を待っているといっても差し支えないであろう．</sentence>
<sentence>そして，ある場合には材料が人に新しい思考をうながす．</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　超電導の第三次ブームといわれる昨今のフィーバは，実に多くの思考的刺激を与えた．</sentence>
<sentence>それは，さまざまのアイデアに基づく特許の申請にも如実に現われている．</sentence>
<sentence>室温超電導体が発見されていない今，これらの多くは虚の世界のものと思うかも知れないが，我々の頭脳が常に時代を超え，自由に羽ばたくものであることを考えるならば，決して虚の産物ではない．</sentence>
<sentence>材料の先駆的研究，すなわち未知の物質の探索は，あるいは神のみぞ知るものかも知れないが，我々を取り囲む存在世界での“可能な存在”の新たな確証の作業である．</sentence>
<sentence>ここには，何ものにも妨げられない知的好奇心があり，未来の文明の第一歩がある．</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　超電導は，その誕生からすでに我々の一生と同じほどの歴史を刻んではいるが，その応用技術の面からみれば，まだ幼年期にあるといえるだろう．</sentence>
<sentence>これからが成長の時代であり，何世紀かの後には，我々が日常使う道具の一つになっているであろうし，あるいはさらなる新しい発見があって，陳腐になっているかも知れない．</sentence>
<sentence>そこまで到底見届けることはできないが，今，新しい時代の息吹きに触れ，時代を創る一員に加わることは，読者にとっても楽しいことと思う．</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">超電導発見の前夜</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　人の思考が時代を飛んでいることはすでに述べたが，超電導発見者のオンネスもその大きな一人であった．</sentence>
<sentence>彼の１９世紀末からの極低温に関する研究は，その十数年後の発見に至る一つのシナリオの始まりであった．</sentence>
<sentence>永久気体と呼ばれていた酸素，窒素，水素などが液化され，絶対温度１５度までの世界を手に入れた研究者達は，さらに最後の一つ，ヘリウムの液化に精力を注いだ．</sentence>
<sentence>この動機は，単なるヘリウムの液化ではなく，極低温の世界に未知の新しい現象を描いていたからである．</sentence>
<sentence>それは，極低温で金属の電気抵抗が消滅するという現象であった．</sentence>
<sentence>オンネスの論文を辿ってゆくと，このような彼の先駆者的思考が明瞭に浮かび上がってくる．</sentence>
<sentence>研究<sampling type="end" />者にとって必要な力とは，まず，このように時を超えて自由に思考を巡らすことであり，これを妨げるさまざまな力に打ち勝つことである．</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
