<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBf4_00014" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBf4_00014_F001">
<paragraph>
<sentence>Ｊ氏のように<quote>「夜間せんもう」</quote>といって、時間や場所の見当識がなくなり、人<sampling type="start" />や動物の姿がみえたりすることがある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　アルツハイマー型痴呆症の場合、残念ながら原因は不明であるが、アメリカでは、最近巨費を投じて研究プロジェクトチームが編成され、精力的な原因究明が進められている。</sentence>
<sentence>わが国でも脳血流を改善し、衰えた脳細胞の代謝を活性化するような、いわば<quote>「抗痴呆薬」</quote>が開発されている。</sentence>
<sentence>現時点において、痴呆症自体の治療は困難であるが、それに付随する夜間せんもうなどの改善により、痴呆性老人の在宅介護が容易になる場合もあるので、専門医による治療が必要である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
<article articleID="LBf4_00014_F002">
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">第八章</sentence>
<br type="automatic_original" />
<sentence type="quasi">脳に作用する薬</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<abstract>
<sentence>この章では、代表的な脳の病気に対して、今日広く用いられている薬について説明する。</sentence>
<br type="automatic_original" />
<sentence>もちろんこれらは、その効き目と副作用について医師の説明を充分に聞き、指導を受けながら使う薬であり、安易に用いるべきではないことを最初にお断りしておく。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</abstract>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">九一</sentence>
<br type="automatic_original" />
<sentence type="quasi">痴呆（ボケ）に効く薬</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　ボケの原因とその程度はいろいろである。</sentence>
<sentence>高年齢になってからのある程度のボケは、避けることのできない老化現象の一つであり、特別な治療の対象にはならない。</sentence>
<sentence>現在一番問題になっているのは、早い人では五〇歳前後から発病するアルツハイマー型老年痴呆であるが、その原因がまだはっきりとしていないため、残念ながら今のところ根治的な治療薬はない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかしこの病気では、脳が正常な状態を保つために大切な役割を持つ神経伝達物質であるアセチルコリン、ドーパミンやノルアドレナリンなどの働きが悪くなっていることは確かである。</sentence>
<sentence>したがって、これら神経系統の活動を高める作用を持つ薬が開発され、実際に使われ始めている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　このような薬の中にセレポート、エレンやオイナールといったものがある。</sentence>
<sentence>そのほかにもパーキンソン病の治療薬であるシンメトレルが効く場合もある。</sentence>
<sentence>また、後で述べるような脳の血液の流れや代謝を改善する薬にもある程度までの効果が認められているので、一緒に使われることが多くなる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ただ、これらの薬に共通していえることは、自発性の低下、情緒障害などに対しては効果があるが、ボケでもっとも重要な症状である知的機能の低下に対しては充分な効果が期待できない。</sentence>
<sentence>これについては、現在のボケに対する研究の進み具合からみて、今後続々と新しい薬が開発される可能性が高いので、それを期待するしかない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　脳卒中の後などに起こる血管性痴呆の治療法も基本的には、これらと同じことになる。</sentence>
<sentence>ともかく現時点では、薬による治療には限界があるから、家庭における暖かい看護と、より重症な患者に対しての医療施設の充実が、もっとも重要なことであるといえるかも<sampling type="end" />しれない。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
