<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBf5_00017" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBf5_00017_F001">
<paragraph>
<sentence>給湯器の種類によってその機能は多少違いますが、お湯を張るときの温度や量、その時間予約、浴そうのお湯を適温、適量に保つための追い焚きや差し<sampling type="start" />湯、水栓とシャワーの切り替えや温度調整、シャワー噴流のバリエーションなど、あらゆる働きをタッチひとつ、あるいはタイマーをセットすることによって自動的にやってくれます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　慣れると非常に便利ですが、これらのリモコンは機能が増えるにしたがって、操作が複雑になり、使いこなせないケースもありえます。</sentence>
<sentence>機械にあまり強くない人が多い家庭では、設置にあたって注意が必要です。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　こうした給湯器リモコンの他に、お湯張りなどの浴室まわりをはじめ、家じゅうの電気設備すべてをひとつのパネルで操作できるものもあります。</sentence>
<sentence>さらに、外出先から電話回線によってコントロールすることができるものもあります。</sentence>
<sentence>現在はまだ高価ですが、今後はますます普及していくことでしょう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">浴室の電子制御</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　給湯器のコントロールはもちろん、浴室をはじめとしたすべての水まわりの制御がタッチパネルに触れるだけでできる時代になっている。</sentence>
<sentence>左のイラストは、その様子を簡単にまとめたもの。</sentence>
<sentence>給湯関係の制御がおもなものだが、これと独立したテレビやオーディオ（テレビ電話の機能をもつものもある）のシステムも挙げられる。</sentence>
<sentence>また、電話回線を通じてお湯張りができるシステムもあり、電子化の波は浴室にも押し寄せている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<figureBlock>
<figure>
</figure>
<caption>
<sentence>▲ヤマハの<quote>「電子水栓タワー」</quote>。</sentence>
<sentence>タッチパネルを操作して、シャワーの切り替え、湯量や湯温の調整をする。</sentence>
<sentence>浴室からコックが消える日も近いかも知れない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</caption>
</figureBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">健康志向のニーズも高まってきている</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　浴そうの中にも、さまざまな機能が付け加えられたものが登場しています。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　その代表例が、ジェット噴流装置（気泡風呂）です。</sentence>
<sentence>浴そう内のお湯をポンプで循環させながら空気と混合させ、浴そうの背もたれや底に設けた噴出口から勢いよく噴き出させます。</sentence>
<sentence>主流製品では、噴流の強弱、噴流を出したり止めたりといった周期、噴出箇所の切り替え（噴流を背もたれから出す／底から出す／両方から出すなど）が可能となっています。</sentence>
<sentence>また、お湯を循環させる際に、ろ過フィルターを通してお湯をきれいに保つタイプのものもあります。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　このジェット噴流装置、マッサージ効果への期待や、気持ちよさ、豪華さを感じられるとあって次第に人気を高め、普及しはじめています。</sentence>
<sentence>以前は海外メーカーの製品が中心でした。</sentence>
<sentence>また、ほとんどの場合は浴そうの横に後から付け加えるタイプでした。</sentence>
<sentence>しかしニーズの高まりにともなって、国内各社も力を入れるようになり、最初から浴そう本体に噴流装置が組み込まれているものも多くなっています。</sentence>
<sentence>ただ、振動、騒音、コストなどの関係で、簡単に自宅の浴室に加えられる設備ではありません。</sentence>
<sentence>階上に設置<sampling type="end" />できないタイプもあって注意が必要ですが、これらの問題は徐々に解決に向かっているようです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
