<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBf5_00012" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBf5_00012_F001">
<paragraph>
<sentence>　数学の分野でも、それまでのブルバギ的な体系、ニュー<sampling type="start" />トン的な世界観から離れた、非定理設定的な<quote>「非線型解析」</quote>や、マンデルフロートの<quote>「フラクタル幾何学」</quote>が、最先端の潮流となっている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence>フラクタル幾何学　一九七七年にマンデルフロートによってフラクタルという概念が作り出された。</sentence>
<sentence>球や直方体など特徴的な長さをもつ幾何学的な形ではなく、雲や海岸線や川の形などのように、特徴的な長さをもたない形を表現する幾何学がフラクタル幾何学である。</sentence>
<sentence>フラクタルとは<quote>「半端な」</quote>という意味の言葉で、マンデルフロートによると、整数次元からはみ出した半端な次元をフラクタル次元といい、ｄ次元の広がりをもつ素片が複雑に組み合わされてできた図形の複雑さを表現する指標をフラクタル次元Ｄと呼ぶと説明される。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「非線型解析」</quote>は、それまでの無秩序と考えられ、数学の分野の外にあった渦巻や、空気の乱流を解析する科学である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「フラクタル幾何学」</quote>も、自然の中にある<quote>「いれこ構造」</quote>を扱い、秩序の中に無秩序があり、無秩序の中に秩序があるということを証明しつつある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ブリゴジーヌの<quote>「<ruby rubyText="さん">散</ruby><ruby rubyText="いつ">佚</ruby>構造論」</quote>、ハーケンの<quote>「シナジェティックス」</quote>という学問も、秩序と無秩序の入り混じったカオスを論じている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　従来の科学が、単純で秩序だったものだけを対象として、無秩序なもの、混沌としたものを対象外に置いていたのに対して、これらのポストモダン・サイエンスは、むしろ秩序と無秩序をともに対象内に置いて、その関係を究明しようとする。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　複雑なものは、単純なものから生まれてくると考えることによって、それまで無関係な領域だった秩序と無秩序が、一つの学問の中に共生してしまう、カオスの理論が生まれてくるのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　これは、ライプニッツ的世界の再評価といってもよいだろう。</sentence>
<sentence>ライプニッツは、部分の中に全体があるとみた人で、ケストラーの『ホロン』ともつながる世界観がある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　このようなポストモダン・サイエンス、曖昧科学が版図を拡大することによって、キリスト教文明の体系は、直撃を受けることになるだろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　何故なら、キリスト教文明は、自然や人間を超越神の被造物とみているからである。</sentence>
<sentence type="quasi">しかし、ポストモダン・サイエンスは、</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence type="quasi">　「自然は、自分自身を作り出す力を、自分自身の中にもっている」</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<sentence>と宣言する、これは決定的な神の死を意味する。</sentence>
<sentence>そして、ポストモダン・サイエンスは、動物、植物、鉱物、すべての存在の中に仏があるとする、仏教的世界観に接近する。</sentence>
<sentence>これは、すでに西欧文明の中に起き始めている大きな雪崩現象である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
<paragraph>
<sentence>　理論物理学者のデビット・ボームは、インドの哲学者クリシュナムルティと出会ってから、非常にユニークな物理学を展開し始めた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence>クリシュナムルティ、ジドゥー<sampling type="end" />（一八九五〜一九八五）インドに生まれ、一四歳のときにブラバツキー創始の神智学教会二代目会長アニー・ベサントによって世界を救世する精神的指導者として見出された。</sentence>
</noteBody>
</article>
</sample>
