<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBf6_00014" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBf6_00014_F001">
<paragraph>
<sentence>　しかし、メソポタミアの地理的環境はエジプトと異なり、周辺の諸民族の侵入を阻止する自然的防禦性に劣っていたため、豊饒なメ<sampling type="start" />ソポタミア平原の征服を目指す遊牧民などの侵入が繰り返されている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ちなみに、セム系の遊牧民アモリ人がバビロンを首都とするバビロニア王国を建て、メソポタミア全域を支配する強大な中央集権国家を形成したが、小アジアに居住していたヒッタイト人がこれを征略して、アモリ人に代わる新しい支配者となる。</sentence>
<sentence>だがその後には、アッシリア人が台頭してメソポタミア地方に君臨し、鉄器時代における最初の大帝国を築いた史実を眺めても、その変遷のほどが理解できる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　このように、民族や国家の興亡が繰り返される中で、メソポタミア地方にはバビロニア時代から商業の発達がみられ、アッシリア時代には商人階級の活動が盛んになり、銅、衣料、宝石、皮革などを交易の主な商品として広大な領土を統治するため、東西の世界を結ぶ結節点であるメソポタミアを中心に、西アジア全域にわたる交通路の開発に努めている点は、特筆すべき事実であろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　その結果、メソポタミアには多くの交通・商業都市が発達したが、とりわけ、古代オリエント最大の巨大都市バビロンは、その当時における代表的な遺跡といえる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　いずれにしても、エジプトとメソポタミアは同じ牧畜農耕社会として繁栄したにもかかわらず、広域的な交通路を整備し、積極的な交易活動を展開したか否かによって、それぞれが異なった歴史の道を歩むことになった点は、極めて興味深い。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">ローマ帝国の社会構成</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　農業を営みながら共和制に基づく都市国家を形成していた古代ローマの征服戦争は、対エトルリアから始まった。</sentence>
<sentence>その後紀元前三世紀には、イタリア半島を統一するまでに勢力を拡げる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし一方では、フェニキア人の航海貿易の伝統を受け継いだ先進商業国カルタゴが、イタリア半島を囲む地中海を舞台にして、活発な交易活動を展開していた。</sentence>
<sentence>これに対して、ローマ大地主や商人らは、地中海沿岸貿易で莫大な利益を独占していたカルタゴに強烈な対抗意識を抱き、世界史に残るポエニ戦争をひき起こすことになる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ポエニ戦争は、別名<quote>「シシリー島争奪戦」</quote>とも呼ばれるが、勢いに乗ったローマ軍は、名将ハンニバルのひきいるカルタゴの軍隊を打ち破り、地中海の覇権を手にしたのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この勝利は、ローマが地中海沿岸貿易の主導権を握ったばかりでなく、これから得られる財力にものをいわせて、ローマ世界帝国形成の基盤を整えた画期的な事件であった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それ以後、ローマの征服戦争は地中海沿岸地域に止まらず、南はエジプト、北はブリタニアまでを支配し、さらに東はシリア、西はマウレタニアまで領土を広げ、その総面積は六〇〇万平方キロ<sampling type="end" />に及んだ。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
