<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBf6_00002" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBf6_00002_F001">
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">序章　ヨーロッパ産業のルーツと概<sampling type="start" />要</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">１　ヨーロッパ産業のルーツ</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　英国の中西部の都市シェフィールドを歩くと、産業革命の全盛期、鉄の街として繁栄を誇ったこの街の伝統を感じることができる。</sentence>
<sentence>もちろん今日でも、この五〇万都市は、ブリティッシュ・スチールの主力工場群が立ち並び、ステンレス鋼の生産ではヨーロッパ有数の生産地である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　江戸末期から明治の初期、日本の近代化の幕明けの頃、多くの欧米視察団が幕府・雄藩、明治政府によって派遣されている。</sentence>
<sentence>そのひとつである岩倉遣外使節団がこの英国各地を回っており、シェフィールドにも訪れている。</sentence>
<sentence>当時の最新の製鉄設備を見て驚嘆したことは、その想像に難くない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　日本は西洋からその技術を学び、採り入れ、発展させて今日の産業国家を築いたといわれるが、ややもすれば、この場合の西洋はアメリカを意識している場合が多く、アメリカ産業との対比で日本産業が論じられることが多い。</sentence>
<sentence>しかし、その産業や技術のルーツはヨーロッパに求められることが多く、アメリカもヨーロッパの産業・技術の導入から産業立国をスタートしている。</sentence>
<sentence>日本においてもその産業発展の基盤となった鉄道網の最初の路線である新橋―横浜間の鉄道は、明治三年に政府が前島密等をロンドンへ派遣して、英国の資金、技師、資材によって明治五年に完成させたものである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　日露戦争でロシア・バルチック艦隊を破った日本艦隊も英国製である。</sentence>
<sentence>その後の産業立国にあたっても、今日、日本が全盛を誇る電器、エレクトロニクス分野でも、ドイツ・シーメンス、オランダ・フィリップス等の初期の技術を導入したものが多い。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　本書の目的である現在のヨーロッパ産業を概括するにあたって、まずこの近代産業のルーツであるヨーロッパ産業の発生と形成の過程を、簡単にふりかえっておくこととしたい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ヨーロッパの産業の起源のイメージは多くの人にとってはやはり十八世紀半ばの英国に始まった産業革命であろう。</sentence>
<sentence>蒸気機関のワット、水力紡績のアークライトなどの名前は、どなたもご存じのことと思う。</sentence>
<sentence>社会的な成熟に加え、資本力、労働力が蓄積されていた英国において、繊維工業を中心に、産業革命はまずこの国から起こっていった。</sentence>
<sentence>特に動力源として発明された蒸気機関は、繊維工業のみならず、機械、製鉄、石炭、輸送等の各産業に大きな影響を与えた。</sentence>
<sentence>この産業革命が今日の近代工業国家、資本主義社会の成立の契機となったとする見方は広く受け入れられているところである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この英国に起こった産業革命は、比較的短期間に大陸のヨーロッパ諸国へ波及し、さらにアメリカ、日本へと伝播していった。</sentence>
<sentence>今日の近代産業の多くが、こ<sampling type="end" />のヨーロッパを起源に発生し世界へ拡がっていったことは、歴史的な事実として、ヨーロッパの産業について述べるときにまず認識しておくべきことであろう。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
