<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBf6_00018" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBf6_00018_F001">
<paragraph>
<sentence>フランスの実験結果がここでも確認され，これが<sampling type="start" />やがてイタリアにおける独自の車体傾斜列車の開発につながっていくのである．</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　１９５０年代の半ば，ルーアンの近くにあるフランス国鉄のソットヴィル工場で，屋根に向かって先細になる卵型断面をした完全な振り子車両が建造された．</sentence>
<sentence>この断面は，曲線で内方に傾斜した車体が，隣接線路の建築限界を支障しないようにするためである．</sentence>
<sentence>この種の先細の断面は，全世界の車体傾斜車両に共通するものである．</sentence>
<sentence>この型は，ソットヴィルで造られたこの合金製の車両の場合，特に顕著であった．</sentence>
<sentence>車体を鉛直線の両側にそれぞれ１８度ずつ傾斜させられるように設計されていたからである．</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この振り子車両に３２の座席があるのが自慢の種であった．</sentence>
<sentence>１９５７年１２月，この車両は報道陣に公開されたが，これに先立って徹底的な試験が行われた．</sentence>
<sentence>この試験走行は，車体二つを連節にした電車に連結して行われた．</sentence>
<sentence>もともとは自力で走行可能な振り子車両を作ることを意図していたのであるが，もしそうしていたら，架線の下で車体と一緒に左右に揺れ動くパンタグラフによって集電するという，複雑極まる問題にぶつかっていたことであろう．</sentence>
<sentence>試験用の振り子車両は，それでもなお，動力車と同様の走行条件にするために重しを積んでいた．</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　試験の結果明らかになった厄介な問題の一つは，Ｓ型の曲線を通過するときに振り子車両の復元の早さが十分でなく，第二曲線にさしかかっても車体は反対側に傾斜しないままという状態になってしまうことであった．</sentence>
<sentence>実験はしばらくの間は断続的に続けられたが，やがてこの車両はミトリー・クレで車庫にしまいこまれ，１９７９年にはサントに移って，そこで間もなく解体されてしまった．</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　その後フランスでは車体傾斜についてはあまり大した進歩がなかったが，１９６７年から７０年にかけてフランス国鉄が購入したグラン・コンフォール型の車両には，自然傾斜または振り子傾斜とは対照的な，強制車体傾斜装置を取り付けられるように特別な設計が加えられていた．</sentence>
<sentence>この車両は従来のキャピトル号の車両を置き換えるとともに，パリから南西方面に向かうその他の優等列車の乗り心地を改善するために設計されたものであった．</sentence>
<sentence>車体傾斜を６度まで可能にしたのは，高速区間での時速二百キロ運転を拡大するためというよりも，むしろそれ以外の曲線の多い区間で運転時間を短縮することを意図したものであった．</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　１９７０年の夏，二両のグラン・コンフォール型車両に二種類の油圧式車体傾斜装置を取り付けて，試験走行が行われた．</sentence>
<sentence>パリからナンシーに向かう本線のモー〜シャ<sampling type="end" />トー・ティエリ〜エペルネの三駅間で，それぞれの車両を何度も走行させた．</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
