<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBf7_00011" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBf7_00011_F001">
<paragraph>
<sentence>しかし現実に<sampling type="start" />は、さまざまな伝説、神話の類が音のまわりに霧のようにまとわりつき、肝心の音楽が見えにくくなってしまっていることがよくある。</sentence>
<sentence>チャーリー・パーカーが“ラバーマン・セッション”の伝説とともに語られ、ビリー・ホリデイが彼女の生涯の物語とセットになってイメージされる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それらは“ことば”であって音楽ではない。</sentence>
<sentence>ジョン・コルトレーンの音楽もまた、おびただしい“ことば”の群れを生み出した。</sentence>
<sentence>それは<quote>「愛」</quote>や<quote>「平和」</quote>であったり<quote>「神」</quote>であったりと、実に多彩なのだけれども、そのどれもが本来感覚に訴えるはずの音楽がもたらすイメージにしては、ひどく抽象的で観念的なものであるのには注意を払う必要がある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　我が国にコルトレーンが広く受け入れられるようになったのは、あの“疾風怒涛”の六〇年代だった。</sentence>
<sentence>すべてが“政治的”だったあの頃、コルトレーンの絶叫は、当時都内だけでも六〇軒を数えるジャズ喫茶のスピーカーを媒介として、一瞬にして音楽を越えた象徴的な意味を獲得することになる。</sentence>
<sentence>薄暗いジャズ喫茶の紫煙のなかで肩と膝をつき合わせて聴く『ラブ・シュープリーム（至上の愛）』は、政治集会のアジテーションのような高揚と、新興宗教のミサに参加しているような一体感を僕達にもたらした。</sentence>
<sentence>時代とともに受け入れられた音楽は、時代の流れの変化によって力を失うと言われるが、確かにコルトレーンの死後、シラケの七〇年代に入ると、彼の音楽は社会状況から遊離してしまっているように見えた。</sentence>
<sentence>もちろん当時もコルトレーンの衣鉢を継いだ小コルトレーン達は辺境で頑張っていたが、中央でシーンを制していたのは、あの忌まわしいフュージョン旋風だったのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ところで、これらはまさにコルトレーンにまつわる“物語”であって、彼の音楽そのものではない。</sentence>
<sentence>今そうした非音楽的要素を取り除いて、彼の音楽に直接に対峙してみるとどうなるのだろうか。</sentence>
<sentence>久しぶりに『ラブ・シュープリーム』を取り出して聴いてみる。</sentence>
<sentence>驚くべきことは、発表されてから四半世紀を経た今でも、彼の演奏からは相変わらず当時の街頭の熱気やジャズ喫茶の高揚感を思い起こさせる強烈なパワーが伝わってくる。</sentence>
<sentence>つまり、あの頃僕達がコルトレーンに対して抱いていたイメージは、決してこちら側の一方的な思い入れというわけではなく、それに対応する何物かがちゃんとコルトレーンの音楽には具わっていたのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ただ正直に言ってしまえば、九〇年代の今日の感覚からすると、その演奏の密度の高さ、エネルギー感の充実度は十分認めつつも<quote>「何かちょっと違うなあ」</quote>という気分が心をかすめるのも、これはどうも時代のせいとばかりも<sampling type="end" />言えないように思う。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
