<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBf7_00005" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBf7_00005_F001">
<paragraph>
<sentence>　大方の伝記や研究では、スヴィーテン男爵が急に失職したので、その失意からモーツァルトの未亡人にも倹約を勧めて質素な葬儀となったとされているが、それ<sampling type="start" />は、余りに感傷的で小説的な見方だといえる。</sentence>
<sentence>スヴィーテン男爵よりも、はるかに地位と身分の高い貴族や官吏も多数、モーツァルトの藝術を理解して応援していたので、低い身分のスヴィーテン男爵の一存で、そのようなことが決められない状況にあった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　もちろん、スヴィーテン男爵の助言はあったと思われる。</sentence>
<sentence>しかしその内容は、そうした身分の高い理解者やファンが参列できないような葬儀となるならば儀式（ミサやレクイエムによる通夜）をしない方が賢明であり、また、そうした人々に対する礼儀だと、コンスタンツェに諭すことだったと思われる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　実際に、そうした男爵の遠慮と配慮が実って、身分の高い人々もモーツァルトの妻と子どもに対して親身の世話をした。</sentence>
<sentence>宮廷作曲家になって三年ばかりで死んでしまって、最低一〇年勤続が条件の遺族年金も貰えない規定を曲げるべく各方面に働きかけてくれたのも地位と身分の高い複数の人々であった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それらの人々のおかげでコンスタンツェと幼いモーツァルトの子ども二人は、モーツァルトが受け取っていた俸給八〇〇グルデンの三分の一の二六六グルデン四〇クロイツァーを、一七九二年一月一日から起算して受け取ることとなった。</sentence>
<sentence>その金額は中堅どころの官吏の給与よりやや少ない程度だから、母子三人では贅沢をしなければ十分な金額であった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　コンスタンツェはモーツァルトの死（１７９１年十二月五日）後、一週間もたたない十二月十一日に皇帝宛に年金支給の嘆願書を書いた。</sentence>
<sentence>その嘆願書は謁見の際に皇帝に差し出されたという。</sentence>
<sentence>しっかりとした内容のものであるが、コンスタンツェの自筆ではない。</sentence>
<sentence>しかし宮廷音楽局は翌年の一月五日、モーツァルトの宮廷作曲家としての勤務年数が規定に達しないことを理由にその請願を却下した。</sentence>
<sentence>しかし、宮廷の高給官吏の貴族たちが働きかけて結局、三月十二日に遺族年金支給の決定が下され、翌日、通知されたのである。</sentence>
<sentence>これも協力のおかげであろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　モーツァルトの時代のウィーンの皇帝一家は文字通り、雲の上の人々で、結婚も他の国の王の一族や由緒ある公爵（大公）家の子女としかなされず、ドイツ人という意識を持ち始めたウィーン市民とは遊離した存在となりつつあった。</sentence>
<sentence>だから、自由人モーツァルトがヨーゼフ二世の倹約令（葬儀簡略化令もその一つ）にしたがって、貧素な葬儀にしたとは考えられない。</sentence>
<sentence>最下級貴族のスヴィーテン男爵一人の意思で、自分より上の階級の貴族がモーツァルトの葬儀に参列するのを妨げることもできない世の中だったのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　また、非常に大切なことは、モーツァルト<sampling type="end" />が生きていた時代には、スヴィーテンなどの中下級貴族（但し官吏としては高級）は、税官吏などの中下級官吏ほどには、皇帝や侯爵（高級貴族）に対して忠実でなかったということである。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
