<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBf7_00045" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBf7_00045_F001">
<paragraph>
<sentence>しかも彼の扱ってい<sampling type="start" />た総金額にいたっては驚くべき額にのぼり、その額を彼は両替したし、そのための全責任をも引き受けたのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　オーケストラの若手のメンバーたちは、たえず心得えていて、トランクを運んだり、指示をしたりするのを手伝い、そうやって、唯一のフィルハーモニーの秘書、アニー・ヴァインコプフ嬢の仕事を軽減したのである。</sentence>
<sentence>彼女こそ、旅行するオーケストラの唯一の純粋の行政力であり、彼女は、郵便物の配布に当るのみならず、さらにすべての契約条件に通じていて、ホテルの部屋の割当て（新しい都市に入るごとに課題となる）、飛行機のシート割当て、トランクのラベル配り、全オーケストラに対する、毎日の仕事、時間の割当ての掲示等を行い、<quote>「すべての仕事のためのメード」</quote>として、はては、ワイシャツやズボンのボタン付けにいたるまで、いわば二十四時間勤務を行ったのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　多数のメンバーたちは、フォトやフィルムのリポーターとしても旅に出ていた。</sentence>
<sentence type="quasi">撮影に使われた黒白、カラー・フィルムの量は、何千本になるだろう…</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">財政上の冒険</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　この大旅行の財政基礎を確立することこそ、まずもって問題であり、関係者全員にとって巨大な冒険であったが、なかでもオーケストラは、この包括的プランを、全くもって、プライヴェートな経済基礎のもとに始めたのである。</sentence>
<sentence>今迄のすべてのフィルハーモニーの演奏旅行がそうであったように。</sentence>
<sentence>それは、全アメリカのトップ・オーケストラの場合と全く異なっている。</sentence>
<sentence>その諸オーケストラは、ウィーンのオーケストラの主たるライヴァルに見えたが。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　オーストリア連邦政府は、補助金を出してくれた（それは小国オーストリアにとっての決して少額ではなかったが）、二八〇万シリングである。</sentence>
<sentence>しかしこの費用では、こんどの大旅行の費用の半分より一寸の費用がカヴァーされるにすぎなかった。</sentence>
<sentence>その残額は、コンサートの純益から埋められなくてはならなかった。</sentence>
<sentence>その他の費用―自分たちの留守の間にウィーン（国立オペラ劇場）で、代理として弾いてくれる人たちに払う費用、旅行中のオーケストラのメンバーたちへの手当等も含まれる。</sentence>
<sentence>それ故に、フィルハーモニーは、その国々で普通の謝礼―アメリカのオーケストラのように―で満足するわけにはゆかないという、やむにやまれない事情があった。</sentence>
<sentence>しばしば、その国での通例より、はるかに多額を要請せざるを得なかった。</sentence>
<sentence>そんなわけでウィーンのオーケストラは、事実上、世界で最も高価につくオーケストラなのだ。</sentence>
<sentence>とはいえ、演奏家自体は決して高額の謝礼を受けたわけでなく、この点については、世界のトップ・オーケストラの中では最下位の報酬を得ていた<sampling type="end" />のである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
