<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBf7_00030" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBf7_00030_F001">
<paragraph>
<sentence>その歯の一本に、<sampling type="start" />ちょっとした草の切れ端がくっついていた。</sentence>
<sentence>そこでペニーは指を突っこんで、これを取り除こうとした。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　次に起こったことはあまりに一瞬のことで、何がなんだかよくわからなかった。</sentence>
<sentence>ペニーが歯にさわったとたん、たぶんパイクが口を開いて指に嚙みついたのだろう。</sentence>
<sentence>泣き声が学校中に響きわたり、指にパイクをぶら下げたペニーが、びっくり箱の中身みたいに席から飛び上がった。</sentence>
<sentence>ペニーはパイクを振り落としたが、あわてて手を引いたので長くて深い傷がふたつ走っていた。</sentence>
<sentence>床に落ちたパイクは、床を跳ねて机の下にころころと入り込んだ。</sentence>
<sentence>女の子たちは金切り声をあげ、男の子たちはパイクが先生の机の下に転がり込むのを見てゲラゲラ笑った。</sentence>
<sentence>私は机の下に潜り込んで、パイクを拾い上げた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　私はしばしば、なぜたくさんの人がよくものを考えないで行動に走ってしまうのだろうと思うことがある。</sentence>
<sentence>これがそのいい例だ。</sentence>
<sentence>先生の鞭がつづけて三回、ズボン越しに私の尻をしたたかに打ったので、私はペニーに負けないぐらい大きな呻き声をあげてしまった。</sentence>
<sentence><quote><sentence>「すぐにその化け物を外にもっていって殺してきなさい。</sentence>
<sentence>なんてまあ、人騒がせな子なんでしょ、生きてる魚を学校にもってくるなんて。</sentence>
<sentence type="quasi">それを廊下に捨てて、もどってきなさい</sentence>
」</quote>と先生は言った。</sentence>
<sentence>そのあと私はパイクをもち出すと、椅子の脚で叩きのめして―サメをも殺しただろう―から、教室にもどった。</sentence>
<sentence>なかでは、青ざめた顔の女の子たちと、神妙な顔をした男の子たちを前にしたペニーが、真っ白な絆創膏を指に巻いているところだった。</sentence>
<sentence>そのあとは私が絆創膏を貼られる番だった。</sentence>
<sentence>ただし、鞭で打たれるとき、尻をかばったためにできた指の傷跡にである。</sentence>
<sentence>いうまでもないが、ふたりはスケッチを仕上げられなかった。</sentence>
<sentence>目はほとんど生きているように描けていたのに残念だった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">５</sentence>
<br type="automatic_original" />
<sentence type="quasi">ラットンの田園詩</sentence>
<br type="automatic_original" />
<sentence type="quasi">Ａｎ　Ｉｄｙｌｌ　ａｔ　Ｌａｔｔｏｎ</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　ときどき夏休みを、ウィルトシャーはクリックレイドの北西部にある小さな村、ラットンで過ごした。</sentence>
<sentence>母の実家があったからだ。</sentence>
<sentence>ここに来ると、それはわくわくしたものだ。</sentence>
<sentence>母の父親は、バークシャー、ウィルトシャー、グロスターシャーを結ぶ運河網の管理人だった。</sentence>
<sentence>長い距離を流れるこれら運河群は、祖父の管轄下にあった。</sentence>
<sentence>一般の人も川沿いの引き船道をまったく行き来できないわけではないが、キーパーの祖父は支障がないかぎり、孫たちが好きなときに引き船道をうろつくのを許してくれた。</sentence>
<sentence>それに、運河沿いに歩いていくと、サイレンセスターのほうから低湿地を通り流れ下る、チャーン川というマスのいる川に出るという意味でも、ここは私には楽<sampling type="end" />園であった。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
