<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBf7_00008" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBf7_00008_F001">
<paragraph>
<sentence>その上、そのＣＤの中で気<sampling type="start" />に入った代物をわたしなりに紹介するというようなことをやるわけですから、珍妙です。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　で、この話の結論は全くなく、先へ進みまして、今回のＣＤは、ベートーヴェンのピアノ協奏曲第五番・変ホ長調作品七十三、通称《皇帝》という代物です。</sentence>
<sentence>ピアノは、アルトゥール・ルービンシュタイン、指揮は、ダニエル・バレンボイム、オーケストラは、ロンドン・フィルハーモニー管弦楽団です。</sentence>
<sentence>バレンボイムはピアニストでもあるわけです。</sentence>
<sentence>御承知のように。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この《皇帝》というタイトルは、ベートーヴェンがつけたわけでもなんでもなく、このコンチェルトを聴くと皇帝をイメージするというような不可思議な人がいらっしゃって、こんな下らないネーミングをされたのでしょう。</sentence>
<sentence>だいたい、このテのタイトルは西洋十七、十八、十九世紀の音楽、俗にいう<quote>「クラシック」</quote>には実に多いです。</sentence>
<sentence>作曲者自身がつけたのならばいざ知らず、全く関係のない人間が下らないタイトルをつけたことによって、それ以来ずうっとそのタイトルのイメージがいやでも音楽にくっついてくるというのはホント迷惑な話だと思います。</sentence>
<sentence>《運命》《英雄》《未完成》《ザ・グレート》《ジュピター》などなど、これら大仰で馬鹿馬鹿しいタイトルのおかげで次元の低いものになってしまっているのです。</sentence>
<sentence>タイトルみたいなものは、それを聴いている人一人一人が勝手にいろいろつければいいのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　で、話をこのベートーヴェンのコンチェルトに戻しますが、《皇帝》なるタイトルは、作曲者ベートーヴェンにとってはずいぶんと失礼なタイトルだと思います。</sentence>
<sentence>一八〇八年から一八〇九年にかけて作曲されたこのコンチェルトの時代は、ベートーヴェンが住んでいたウィーンがナポレオンの軍隊に侵略され、敗戦の混乱にあったといわれております。</sentence>
<sentence>その時代状況とこのコンチェルトは無縁ではありません。</sentence>
<sentence>と思います。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　極めてインテリであったベートーヴェンが自分の作品の中に、この時代と、当面の敵ナポレオンを思い浮かべて創作したとしてもちっとも不思議ではありません。</sentence>
<sentence>なんといってもベートーヴェンは、かつて、ナポレオンを過大評価し、結局、彼が皇帝になったことに大いなる怒りを表わし、ウソかマコトか、第三交響曲をナポレオンに捧げるはずだったのをやめたというエピソードを、中学時代の音楽の時間に聞いたことがありますし、ナポレオンには並々ならぬ意識をもっていたと思います。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　でも、では一体、なんで、第三交響曲が《英雄》などという下らんタイトルで呼ばれつづけているのでしょうか。</sentence>
<sentence>英雄だと思っていたナポレオンのために作曲し、彼が皇帝志願だと分かって怒ったんですから、例え<sampling type="end" />ば、第三交響曲は《俗物》とでもつければよかったと思います。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
