<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBf7_00001" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBf7_00001_F001">
<paragraph>
<sentence>すべての公益法人は、主<sampling type="start" />務官庁の許可を得て設立され、社団法人の場合は、定款に、資産、理事の任免、社員たる資格の得喪に関する規定が必要であり、財団法人にあっては、その設立を目的とする寄附行為がまず必要であり、許可された後は寄附財産が法人の財産となる。</sentence>
<sentence>主務官庁は、美術・博物館に関しては、文部省、文化庁の他、都・道・府・県などである。</sentence>
<sentence>法律上の必要事項については、民法第２章<quote>「法人」</quote>（第三三条〜第八四条）を参照しなければならない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">美術・博物館の分類</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　日頃、わたしたちが単純に美術・博物館といっている施設は、以上の説明で自明のように、国もしくは地方自治体が直接運営しているもの以外は、すべて公私の公益法人とみなして差し支えない。</sentence>
<sentence>ただし、営利法人によって運営されている施設には、その組織の一部、あるいは別の営利法人の形をとっているものもあるので、形態上は区別される。</sentence>
<sentence>ガイドブックの類に記載されているのは、それらを一括して、美術・博物館としているわけである。</sentence>
<sentence>たとえば、東京池袋にあるセゾン美術館、赤坂にあるサントリー美術館、銀座にある東京セントラル美術館、長野県蓼科高原にあるマリー・ローランサン美術館等がそうである。</sentence>
<sentence>中には、いかなる法人の形態をもとっていないもの、すなわち、法律上の公益団体と同じ目的をもちながら、所定の手続きを踏んでいない任意団体もある。</sentence>
<sentence>個人の発意で開設される街のギャラリー的なものにそのようなものが多い。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　さて、元に話を戻すと、美術・博物館の大多数は公私の公益法人と考えて差し支えない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　公的なものの代表例は、世田谷美術館である。</sentence>
<sentence>この名称の施設は、世田谷区によって設立されたが、運営しているのは、財団法人世田谷区美術振興財団であり、区とは別個の独立した組織である。</sentence>
<sentence>八五年に発足し、世田谷区から委託される受託事業と財団の自主事業との二つを営む。</sentence>
<sentence>財産としては、八九年三月三十一日現在で、流動資産に、現金預金、有価証券、商品、貯蔵品、未収入金（基本財産運用収入＝定期預金利息）、仮払金があり、固定資産に、預金、投資有価証券、敷金があり、併せて、三億一一四八万五二一四円を計上している。</sentence>
<sentence>そのうち、設立時の区からの寄附財産は一億七〇〇〇万円である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それぞれの施設によって基本財産も運営方式も異なるが、これに類する形態をとっているものが多数である。</sentence>
<sentence>ただ、ここの場合は、作品購入費が予算に全くなく、区が拠出する形になっている。</sentence>
<sentence>他においては、たとえば、福岡市美術館のように、財団法人美術館協会として、一億六〇〇〇万円の基金をもつといった例も少なくない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　さきに述べたように、公益法人の許可は、国公の主務官庁によって得られるので、必ずしも、文<sampling type="end" />部省や文化庁ばかりでなく、地方自治体によって認められているものも多々ある。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
