<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBf7_00010" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBf7_00010_F001">
<paragraph>
<sentence>椿姫やアンナ・カレー<sampling type="start" />ニナみたいな薄幸の美女が不幸の中に死んで行って観客はみんな涙を流すというのと、スカーレット・オハラの究極の不幸というのは違う。</sentence>
<sentence><quote><sentence>「明日は明日の風が吹くのだ（アフタ・オール・トゥマロ・ウィルビ・アナザデイ）！</sentence>
」</quote>と言うスカーレット・オハラは、薄幸の美女とはトコトン正反対の、“強い”タイプでしょう？</sentence>
<sentence>　あまりにも正反対だから、そのことに感動して、お客さんは誰一人として、彼女＝スカーレットが置き去りにされた不幸のことなんか考えてもみない。</sentence>
<sentence>これだけはっきり不幸な置き去り方をされて、それでもなおかつ読者や観客に熱い感動をもたらしっぱなしのヒロインというのは、前代未聞ですね。</sentence>
<sentence>そう思うでしょ？</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　『風とともに去りぬ』というのは、ヒロインが不幸になり、それで女性読者がホッとしているという、実に不思議な小説なんですね（映画はその点でちょいと甘いかなというところもあるかな）。</sentence>
<sentence>この小説の作者が女性であるというのも不思議ですね。</sentence>
<sentence>女はみんなでよってたかって、不幸であることを肯定している。</sentence>
<sentence>もっとも、不幸であって当然と思われるヒロインというのだっているけれどね。</sentence>
<sentence>彼女が積極的な女で、しかも彼女が“ヤな女”だったら、女という女はみんな、彼女の不幸を肯定する。</sentence>
<sentence>そして実際のところ、スカーレット・オハラというのは、そういう種類の“ヤな女”なんだから困ってしまう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　普通、女性の読者は、初めの内はスカーレット・オハラのことをヤな女だと思う。</sentence>
<sentence>思ってそして、ドンドンドンドン、彼女に自分を同化して行く。</sentence>
<sentence>自分の中にスカーレット・オハラを発見して行くと言った方がいいのかな？</sentence>
<sentence>　つまり、スカーレット・オハラというのは、そういうキャラクター。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　その一方で、スカーレット・オハラのことをヤな女だと思い続ける女達だって一杯いる。</sentence>
<sentence>『風とともに去りぬ』の中でスカーレットを嫌わないのは貞淑の権化メラニー・ハミルトンだけで、後の女性達は全員スカーレットを嫌っている。</sentence>
<sentence>彼女の妹達なんか、姉のスカーレットのことを<ruby rubyText="だ">蛇</ruby><ruby rubyText="かつ">蠍</ruby>のごとく嫌う。</sentence>
<sentence>スカーレット・オハラというのは、絶対に身内の女からは嫌われるタイプ、身近なところになんか絶対に存在していてもらいたくないと思われるようなタイプ。</sentence>
<sentence>実際にいたら嫌われる、でもすべての女の中には実在する―そういう永遠なる女性像がスカーレット・オハラ。</sentence>
<sentence><quote>「あたしスカーレットが嫌い」</quote>と言う女の人がいたら、それは<quote>「あたし自分が嫌い」</quote>と言っているか、<quote>「あたし姉さんが嫌い」</quote>と言っているかのどちらかみたいなもの。</sentence>
<sentence>自分の中には自分でコントロール出来ない暴走経路がある、というようなものでしょう。</sentence>
<sentence>自分がはっきりと肯定している“欲望”というものを実際に<sampling type="end" />見てみると、腹立たしいものにしかならないというような、そんなものでしょう。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
