<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBf7_00029" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBf7_00029_F001">
<paragraph>
<sentence>そ<sampling type="start" />れに啓発されたかのように，われわれ自身の周辺に形骸化したままになっている<quote>「祭り」</quote>のなかのスポーツ，すなわち<quote>「バナキュラー・スポーツ」</quote>の再構築がさかんになってきている．</sentence>
<sentence>こうした動きとともに，これまで見捨てられてきた鎮守の森や河川や田や丘が，再びスポーツ空間として生気を取り戻しつつある．</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　あるいはまた，健康・医療スポーツや生涯スポーツの意識の高まりとともに，人々は公園や河川敷や土手だけでなく，一般の道路にまでスポーツの場を求めて進出している．</sentence>
<sentence>ジョギングやウォーキングに特別のスポーツ施設は要らない．</sentence>
<sentence>他人の迷惑にならないかぎり，どこでもすべてスポーツ空間にしつらえることができる．</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　このようにして，これまでスポーツの空間としてはまったく省みられなかったところにまで，スポーツの触手は貧欲にのびている．</sentence>
<sentence>『近代』のスポーツ空間が，ある意味では<quote>「囲い込み」</quote>的な性格が強かったのに対し，『後近代』では<quote>「囲い込み」</quote>からの脱出に比重がかかっている．</sentence>
<sentence>しかも，『後近代』のスポーツ空間は，最先端の科学技術に支えられながら拡大していこうという側面と，科学とは無縁のところで，むしろ，『近代化』の過程で失われてしまった<quote>「自然」</quote>をいまいちどわがものとして奪回せんとする強い衝動にかられながら拡大していく側面と，さらには神社仏閣のような聖域に連なる自然のあるがままの地形をそのまま活用しようという側面と，やむにやまれぬ事情から最も身近にある一般道路を活用しようという側面，あるいは家のなかに板張りの多目的空間を確保してそこで簡単なスポーツを楽しんでいこうとする側面，等々にいたるまで，きわめて多様である．</sentence>
<sentence>これもまた，『後近代』のスポーツ意識が切り開いている新しい側面ではなかろうかと考える．</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<figureBlock>
<figure>
</figure>
<caption>
<sentence type="quasi">ハンググライダー</sentence>
<br type="automatic_original" />
</caption>
</figureBlock>
<figureBlock>
<figure>
</figure>
<caption>
<sentence type="quasi">スキューバ・ダイビングによる海中散策</sentence>
<br type="automatic_original" />
</caption>
</figureBlock>
<figureBlock>
<figure>
</figure>
<caption>
<sentence type="quasi">ヨット・サーフ</sentence>
<br type="automatic_original" />
</caption>
</figureBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">２．４　ファッションとしてのスポーツ</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　スポーツはいつの時代にも一つのファッションとして流行の最先端を切っていたように思われる．</sentence>
<sentence>しかも，それらはいつも特定の階級や階層に限られた一種風がわりな現象であった．</sentence>
<sentence>しかし，『後近代』になるとその様相は一変する．</sentence>
<sentence>スポーツはもはや一般大衆をも巻き込むファッションとして巨大な力を発揮することになる．</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　たとえば，スポーツ・ウェア．</sentence>
<sentence>かつては，特定のスポーツマンがスポーツをする時にのみ身につけるものであったが，いまや，家庭の普段着として老若男女を問わず愛用している．</sentence>
<sentence>こうなるともはやファッションを通りすぎて単なる普段着になってしまったというべきかもしれない．</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし，一流デザイナーが華やかなスポーツ<sampling type="end" />・ウェアをデザインしたり，スポーツ感覚をとり入れたスポーティなニュー・ファッションを商品化するようになると，人々のスポーツ意識にも大きな変化が生じてきた．</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
