<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBf7_00027" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBf7_00027_F001">
<paragraph>
<sentence>泥棒は、宝石目あてにバレリーナの部屋に忍びこむが、見つかって<sampling type="start" />しまうと愛を告白して彼女を喜ばせる。</sentence>
<sentence>だがこの泥棒は、次の晩、事業家の部屋に忍んで運悪く格闘になり、なんと殺されてしまうのである。</sentence>
<sentence>翌日、事業家は警察にひかれ、何も知らないバレリーナは幸せそのものの顔で泥棒との約束の場所に向かうのである。</sentence>
<sentence>限定空間での何人かの人たちの人生ドラマ―これがグランド・ホテル形式だが、元祖<quote>「グランド・ホテル」</quote>は、ある日の夕方から翌々日の朝まで三六時間の、人生の縮図であった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　映画のラストは、このホテルで知りあい、意気投合したライオネル・バリモアとジョーン・クロフォードが旅立つところなのだが、彼らはニコニコと、そして誇らし気に<quote>「次はパリのグランド・ホテルに泊ろう」</quote>などと言うのである。</sentence>
<sentence>あの頃パリにグランド・ホテルのチェーン店があったのかどうか、それは知らないが、この映画で見る限り、グランド・ホテルに泊るということは、それはそれは名誉なことなのだと、そんな印象を受けたものである。</sentence>
<sentence>なお、元祖<quote>「グランド・ホテル」</quote>のモデルになったベルリンのホテル・アドロンは、戦後、東ベルリン側に入り、ブランデンブルグ門のやや南に今もある。</sentence>
<sentence>東西ドイツの統一で、このホテルもまた、新しい時代を迎えることだろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　パリを舞台にしたものとなると、さすが四つ星、あるいはそれ以上の星なしホテルが出てくる。</sentence>
<sentence>いちばん有名なのは、アメリカ映画だが、オードリー・ヘプバーン主演の<quote>「昼下りの情事」</quote>（５７）であろうか。</sentence>
<sentence>ヴァンドーム広場に面したリッツ・ホテルが出てくる。</sentence>
<sentence>ゲイリー・クーパー扮するアメリカの大富豪フランク・フラナガン氏が泊まっているのが、このホテル二階の１４号室。</sentence>
<sentence>フラナガン氏は、ホテルの自室に人妻を呼んで、さて、情事の時間となるわけだが、これを察知したのが、くだんの人妻のダンナ。</sentence>
<sentence>殺してやるといきまいて、ひとり乗りこむのだが、なんとそこにいたのは、自分の奥さんならぬパリ・コンセルヴァトワールの美人音楽学生オードリーだったというわけ。</sentence>
<sentence>彼女の父（モーリス・シュヴァリエ）は私立探偵で、フラナガン氏を尾行し、一方、このお金持ちに興味津々のヒロインは、こっそりと秘密書類を読んで事情を察し、彼を助けたのであった。</sentence>
<sentence>オードリーがリッツ・ホテルのフラナガン氏の部屋に忍びこむところが、なかなかスリリングであった。</sentence>
<sentence>手すりを伝わって窓から入りこむのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　もうひとつ、コンコルド広場に面したホテル・クリヨンが出てくるのが、ロバート・ワイズ監督、ピーター・フォンダ、リンゼイ・ワグナー主演の<quote>「ふたり」</quote>（７３）である。</sentence>
<sentence>昭和天皇もお泊りになったことがある。</sentence>
<sentence>モロッコのマラケシュで知りあった、この映画の主人公ふたりは、パリのホテル・クリヨン<sampling type="end" />で初めて結ばれる。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
