<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBf7_00047" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBf7_00047_F001">
<authorsData>
<sentence type="quasi">（『<sampling type="start" />イメージ・フォーラム』一九八五年、三月号より）</sentence>
<br type="automatic_original" />
</authorsData>
</article>
<article articleID="LBf7_00047_F002">
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">ビル・ヴィオラの不思議なビデオ</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　テレビ、映画、ビデオ、雑誌、新聞、書籍などの膨大な量の視覚情報の中で、私たちは<quote>「見る」</quote>ことが自由になったと感じるよりも、むしろ<quote>「見せられる」</quote>情報を自分自身で管理することに追われている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　言い換えれば、高度に情報管理された電子メディア社会において、すでに<quote>「見る」</quote>ことは<quote>「見せられる」</quote>ことであり、<quote>「見たい」</quote>ということは<quote>「見せられたい」</quote>ことであるという関係が、気づかないうちに成り立っているように思われる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし、<quote>「見る」</quote>ことは<quote>「見せられる」</quote>こととは違うし、<quote>「見たい」</quote>は<quote>「見せられたい」</quote>とは違う。</sentence>
<sentence>そのことを一九五一年生まれのビデオ作家、ビル・ヴィオラは、単に自然に回帰することをうたうのではなく、皮肉にも電子メディア社会の象徴であるビデオを使うことによって教てくれる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一般的にいって、作品化された映像には、いつも作り手の意図が強く感じられる（つまり<quote>「見せられている」</quote>）のだが、ぼくが初めてビル・ヴィオラの作品を観たとき強く感じたのは、そういった作者の意図を感じさせない、ということだった。</sentence>
<sentence>これは彼の作品がドラマのようなフィクションによって構成されたものではなく、ありのままの現実をきわめて素朴に撮っていることと関係するのかもしれない。</sentence>
<sentence>だから、彼の作品は、<quote>「見る」</quote>＝<quote>「見たい」</quote>という自然な関係を呼び戻すことができるのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　もちろん、ありのままの現実を撮る撮り方であっても、作品がこんなに自然でしかも自由だと感じさせるには、それなりの才能が必要なはずである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　たとえば、『Ｔｈｅ　Ｒｅｆｌｅｃｔｉｎｇ　Ｐｏｏｌ』という作品では、森のなかにあるプールサイドにヴィオラ自身が立ち、シャツを脱いでプールの上に飛び上がる。</sentence>
<sentence>そのままではプールに落ちてしまうのだが、映像はその飛び上がって体を両手で抱え込むようにして丸くなっているヴィオラを宙にとめて静止する。</sentence>
<sentence>そして、そのまましばらく時間が経過すると、その画面に不確かな変化が現れる。</sentence>
<sentence>初めのうちはその変化が何であるのか気づかないが、止まっているはずのプールの水面が、まるで死の時間からよみがえるように静かな波を立て始める。</sentence>
<sentence>しかも時間を取り戻したプールには、やがてプール自身の記憶でもあるかのような映像が映る。</sentence>
<sentence>それは森のなかの時間の移り変わりであったり、男と女が通りすがりにのぞき込む姿であったりする。</sentence>
<sentence>ただそれだけのことなのに、見る人はその静止の時間を、動く映像を純粋に見る体験として受け入れることができるのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　このような彼の映像は、言葉以上に多くのイメージを喚起することによって、言葉を超え<sampling type="end" />ているともいえる。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
