<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBf7_00031" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBf7_00031_F001">
<paragraph>
<sentence>だがその頃とは流行、音楽の表現力、アーティストの個性、それらを<sampling type="start" />受け入れるファンの柔軟性、企画力、デザイナーや写真家の感性、印刷と製版技術など、全ての条件が違っている。</sentence>
<sentence>ポピュラー音楽が刻々と変化しているようにジャケットもその推移を適格にとらえていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そして六〇年代後半、レコード・ジャケットの存在をきわだたせる動きが表面化したのである。</sentence>
<sentence>それまでのコマーシャルなヒット曲作りとレコード会社の演出を嫌ったアーティストが、自分達の才能を生かした自由な演奏を始めた。</sentence>
<sentence>ジャズ、フォーク・ソング、クラシック、ブルース、リズム＆ブルース、カントリーなど、さまざまな音楽要素をひとつのサウンドに纒めあげ、即興演奏も加えた斬新でダイナミックな音が彼らのセールス・ポイントだった。</sentence>
<sentence>彼らはシングルよりはアルバムを重視し、レコードよりはライヴ演奏を好んだ。</sentence>
<sentence>ステージもただ歌い、演奏するだけでなく、カラフルな照明やスライドを使って演出にも凝っていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　コマーシャルなヒット・ポップスと彼らの音楽の質には子供と大人ぐらいのひらきがある。</sentence>
<sentence>現代ならばどんな音楽、表現も受け入れられる状況だが、六〇年代後半は全く予測がたたなかった。</sentence>
<sentence>コマーシャルなヒット曲やポップスを聞き慣れたファンが創造力豊かで難解な音楽にどう反応するのか、ためらいと混乱は必至と思われた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ところが心配された予想は見事にはずれた。</sentence>
<sentence>既成のコマーシャルなポップスを嫌っていたのは自由な音楽表現を求めたアーティストだけではなかった。</sentence>
<sentence>ヒッピー、あるいはフラワー・チルドレンと当時呼ばれた多くの若者達も同じだった。</sentence>
<sentence>そして彼らこそその音楽のよき理解者、支持者だったのである。</sentence>
<sentence>彼らはレコード・デビューもしていない無名のアーティスト達の演奏を積極的に聞き、たとえ難解でも質の高い音楽には惜しみない讃辞をおくった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　アメリカ西海岸のサンフランシスコがこの種の新しい音楽活動の拠点になった。</sentence>
<sentence>この地のアーティストには経験や知名度はいらなかった。</sentence>
<sentence>いつ、どこでも、自分達の好きな演奏ができたし、聴衆も多勢いた。</sentence>
<sentence>つまり、音楽を聞いてもらえるチャンスはいくらでもあった。</sentence>
<sentence>ただ人気を得るためにはどのアーティストにも等しく、独創性と個性が要求された。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　シスコで活動する若いアーティスト達は、レコードを宣伝、売るためにライヴ活動をするという型にはまった考え方には否定的だった。</sentence>
<sentence>聴衆や流行に迎合しない、自己表現を行なう最良の手段が彼らの音楽だった。</sentence>
<sentence>レコードよりライヴ活動を好んだ理由もそのためである。</sentence>
<sentence>聞き手の想像力を促進するために照明やスライドを使い、その効果を生演奏に結びつけ、視聴覚を同時に刺激<sampling type="end" />する奇抜なステージ演出を多くのアーティストが好んで使った。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
