<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBf7_00021" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBf7_00021_F001">
<paragraph>
<sentence>ひとりは北イタリア、ポー河沿いのエミリア地方の大地主アルフレード・ベルリンギエリ（バート・ランカスター）の孫のアルフレード（ロバート・デ・ニーロ）、そして<sampling type="start" />もうひとりはその小作人頭の大家族長レオ・ダルコ（スターリング・ヘイドン）の孫のオルモ（ジェラール・ドパルデュー）。</sentence>
<sentence>そして物語は、この二人の男の誕生から青年期へ、そして壮年期から老年期への時の経過をたどりながら、彼らの近親的<ruby rubyText="あい">愛</ruby><ruby rubyText="ぞう">憎</ruby>にも近い友情と、彼らをとりまく歴史の流れとさまざまなる人間模様を描いてゆく。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　第一部と第二部、あわせてなんと５時間１６分にも及ぶという、ベルナルド・ベルトルッチ監督の超大河ドラマである。</sentence>
<sentence>ヨーロッパでは第一部と第二部がそれぞれ独立した作品として上映され、アメリカでは４時間８分という短縮版が上映されたこの映画は、日本では第一部と第二部が一挙に上映される（もちろん休憩をはさんで）という快挙をなしとげることになり、そのことに驚いてしまったベルトルッチ自身がそのことを確かめるために初来日するという素晴しい“事件”が起きてしまったのだった。</sentence>
<sentence>’７６年に映画が作られてからなんと６年後の’８２年１０月のことである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　実際、来日したベルトルッチの素顔やエピソードに触れることなくしてこの映画は語れないほど、私にとってこの映画はベルトルッチその人と分かちがたく結びあってしまっている。</sentence>
<sentence>今、その時の記者会見の一部始終をつづったノートをとり出してみる。</sentence>
<sentence>ベルトルッチはこの映画でファシズムと父親と息子という、それまでの彼を支配してきた大いなる主題を、エミリア地方という大自然の四つの季節のリズムの中に描こうとしたのだという。</sentence>
<sentence>そして映画は、１９４５年４月２５日という北部イタリア解放の春の一日を軸に、回想形式で主人公の二人の男、アルフレードとオルモの幼年時代の夏と青年時代の秋、ファシズム抬頭の冬、そしてふたりが老年を迎えた現代の春という、四つの季節によって構成されている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ア<correction originalText="フ" type="erratum">ル</correction><correction originalText="ル" type="erratum">フ</correction>レードとオルモ。</sentence>
<sentence>かたや大地主の息子、かたや小作人の息子と身分こそ違え、彼らはまぎれもないひとりの男の分身同志なのだ。</sentence>
<sentence>１９０１年という同じ年に生れ、幼年時代の“線路遊び”をはじめ、数々の二人だけの秘密めいた遊びを通して成長し、やがて対立し、そして和解するこの二人の男の関係は、まるで双生児同志の愛憎そのままに妙にエロティックでさえある。</sentence>
<sentence>ロバート・デ・ニーロとジェラール・ドパルデュー。</sentence>
<sentence>今だったらおよそ考えられないアメリカとフランスの人気トップ男優たちの初顔合わせは、なんとスリリングで魅力的だったことだろう！</sentence>
<sentence>　それにとても不思議なことなのだけれど、あの頃この二人の俳優の面影はどこか似通っていたのだった。</sentence>
<sentence>デ・ニーロ、３３才。</sentence>
<sentence>ドパルデュー、２８才。</sentence>
<sentence>まだ充分に野望<sampling type="end" />と挫折が交叉した青年の面影をのぞかせていた二人の男優たちは、この映画を通過儀礼のように体験することで世界を代表する人気スタアになっていったのだった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
