<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBf7_00041" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBf7_00041_F001">
<paragraph>
<sentence>するとまたもやパイクは、輪罠を入れる前に泳ぎ去ってしま<sampling type="start" />った。</sentence>
<sentence>そしてまた同じことをくり返しているうちに、そこらじゅうに一ダースほどの穴があいてしまった。</sentence>
<sentence>そしてまた別の穴をあけているあいだに、ほかの子供たちが村への遠出から帰ってきた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　かれらは午後、ここでホッケーをすることになっていた。</sentence>
<sentence>私のほうは、大きなパイクをとることに夢中で、ホッケーはおろか、時間もほかのこともまったく頭になかった。</sentence>
<sentence>ホッケー場はあちこちにあいた穴で台無しになり、黒く汚れた氷面に、搔き出した新たな氷のかけらが白く映えた。</sentence>
<sentence>母がひどく怒り、もし祖父のとりなしがなかったら鞭で打たれるのは確実だったと思う。</sentence>
<sentence>祖父が<quote>「打つんじゃない、プルー」</quote>と助け船を出してくれ、<quote>「<sentence>そいつを打たないでやってくれよ。</sentence>
<sentence type="quasi">考えもなしにやっただけなんだから</sentence>
」</quote>と母をなだめた。</sentence>
<sentence>こうして鞭は免れたものの、午後はずっと反省して過ごさなければならなかった。</sentence>
<sentence>ほかの子供たちはみな運河を滑って遊んでいるのに、こちらはひとり寝室に閉じ込められたのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それでもなお、どんな罰を受けるにせよ、それだけの値打ちはあった。</sentence>
<sentence>私はパイクをあちこち追いまわしたときの興奮が忘れられなかった。</sentence>
<sentence>翌日はすべて元通りになっていた。</sentence>
<sentence>穴だった部分に氷はすぐ張り、表面をならすために祖父がほかの氷をそこに埋めた。</sentence>
<sentence>そのあと、前日私が搔き出した氷のかけらを掃除した。</sentence>
<sentence>朝までに穴だった部分は固く凍り、スケートで滑ってもスライディングをしても大丈夫だった。</sentence>
<sentence>そのあとはもう氷の下にいるパイクに挑戦する機会はなかった。</sentence>
<sentence>氷の下にいるパイクを再び見るまでには何年もの月日が流れた。</sentence>
<sentence>それは一九三四年、エイヴォン川上流でのことだった。</sentence>
<sentence>ただ、そのときの川に張った氷は、私の体重に耐えられるほど厚くはなかった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　今述べた話のなかで最も私の興味を引くのは、パイクに限らず魚の多くは、私がかれらの頭上の氷の上を腹這いになって動いても驚かないことだ。</sentence>
<sentence>あとでこのことをよく考えてみて、次のような結論に達した。</sentence>
<sentence>つまり、魚は水面上まで視界がきかず、私が氷の上から下を見下ろせるようには、氷の上を見上げられないのだ。</sentence>
<sentence>私のこの頭上の空と同じで、魚にとって氷は、不透明な天井のようなものだろう。</sentence>
<sentence>光線はこの氷を突きぬけて、水のなかに差しこむ。</sentence>
<sentence>たぶん、これに反応して、大パイクは危険を察知して逃げたのだろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<article articleID="LBf7_00041_F002">
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">★付記</sentence>
<br type="automatic_original" />
<sentence type="quasi">ソーヤー家</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　―フランク・ソーヤーは両親とうまくいっていたが、とくに父親とは川と釣りが好きという点で相通ずるものがあった。</sentence>
<sentence>母親はいくぶん規律にうるさいように見えたが、根はそうでもなかった。</sentence>
<sentence>実際は父親のほうが厳しかったのだが、当時ウィリアム・ソーヤ<sampling type="end" />ーは兵役でフランスに行っていた。</sentence>
</paragraph>
</article>
</article>
</sample>
