<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBf9_00171" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBf9_00171_F001">
<noteBody>
<sentence>河合<sampling type="start" />隼雄『子どもの宇宙』岩波書店、一九八七年。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　マリアンヌは<quote>「二つの世界」</quote>の重要性に気づくと共に、マークの存在の重要性をも認識した。</sentence>
<sentence><quote><sentence>「ぼくは死にそうなのかい？</sentence>
」</quote>とおびえて問いかけてくるマークに対して、彼女は必死になって、<quote>「<sentence>あなたは良くなるのよ。</sentence>
<sentence>あたしにはそれがわかってるんだってこと信じなくちゃいけないわよ、マーク。</sentence>
<sentence>あなたは良くなっていくわ。</sentence>
<sentence>良くなるのよ。</sentence>
<sentence type="quasi">あたしにはわかってるの</sentence>
」</quote>と強調する。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　次の日、マリアンヌは例の画帳を、ふと本棚のなかに見つけた。</sentence>
<sentence>本当にある種の<quote>「もの」</quote>は、自分の意志によって隠れたり、出てきたりできるのではないかと思わされるときがある。</sentence>
<sentence>いくら探しても見つからないのに、まさによいときに出てくるのである。</sentence>
<sentence><quote>「もの」</quote>は心をもたないにしても、たましいをもっているなどと考えてみると、納得のいく気がするときがある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　マリアンヌは画帳を取りあげ、マークの顔の上をぬりつぶした線を消しゴムで消そうとした。</sentence>
<sentence>そしてわかったことは、この線や女の子を描いたときは、例の鉛筆ではないものを使ったので消せるのだが、例の鉛筆で描いたものは消せないのである。</sentence>
<sentence>そして、他のもので描いたものは夢に現われないことも悟ったのである。</sentence>
<sentence>確かにわれわれの経験することでたましいにまで刻みこまれ、生涯消すことができないものと、簡単に消せるものがあると思われる。</sentence>
<sentence>消せないものは、それを変更することはできないにしても、それに何かをつけ加えることによって全体の状況を変えることができる。</sentence>
<sentence>それにもっと素晴らしいことは、たましいそのものの自律性によって、変化が生じてくることである。</sentence>
<sentence>マリアンヌは自分の意志でいろいろなものをつけ加えることができる。</sentence>
<sentence>しかし、マークはマークの意志で行動するのだ。</sentence>
<sentence>マリアンヌはマークと協調はできても、自分の意志によって動かすことはできないのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　マリアンヌはマークを深く傷つけ、自分も傷つき、相手が死ねばいいとさえ思った。</sentence>
<sentence>にもかかわらず、マリアンヌはマークの生存を願い、接触を続けることを決意する。</sentence>
<sentence>たましいの接触は、傷つけ合うことなく行うのは不可能とさえ思われる。</sentence>
<sentence>それは常に<quote>「にもかかわらずなされる決意」</quote>に支えられて行われる。</sentence>
<sentence>相手が自分の思うままになったり、理想を体現しているかの如く思われたりするからではなく、傷つけ合って、死を願いたいほどにもかかわらず、なお関係を続けようと決意すること、それをなし遂げてゆくことを愛と呼んでいいのではなかろうか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　このような内的経験をする間、ひとりの少女を守るために病気ということがある、と考えてもいい。</sentence>
<sentence>彼女は内界の仕事に従事する間、外的<sampling type="end" />な仕事を免除されるのである。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
