<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBf9_00023" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBf9_00023_F001">
<paragraph>
<sentence>たとえばルーファス・グリズウォルドという彼の友人で、彼の死後『故エドガー・アラン・ポー全集』を<ruby rubyText="へん">編</ruby><ruby rubyText="さん">纂</ruby>し、その全集のために書いた<quote>「回想録」</quote>のなかで彼の生涯を誤り伝えたばかりか、彼の性格的<sampling type="start" />な弱点を激しい調子で<ruby rubyText="ひ">誹</ruby><ruby rubyText="ぼう">謗</ruby>したため、のちにボードレールによって<quote>「独善的吸血鬼」</quote>とまで酷評された男なのだが、その悪名高い人物に書き送ったある自己紹介の手紙のなかで、彼は若い<ruby rubyText="ころ">頃</ruby>独立戦争のさなかのギリシア軍に加わるため、一ドルも持たずにドン・キホーテ的旅行を試みたが結局ギリシアへは<ruby rubyText="たど">辿</ruby>り着けず、ロシアの首都ペテンブルグへ落ち着いたなどという伝記的<ruby rubyText="ねつ">捏</ruby><ruby rubyText="ぞう">造</ruby>をまことしやかに行なってさえいるのである。</sentence>
<sentence>このひどく途方もない作り話や捏造への志向が、伝記的な局面だけでなく、ポーの文学に歴然と見られる基本的特徴であることは、借金取りに苦しめられた男が軽気球に乗って月世界へ行くという空想物語<quote>「ハンス・プファールの無類の冒険」</quote>とか、大<ruby rubyText="あらし">嵐</ruby>の大西洋上を三日間で横断したと称し、これを事実として受け取った当時の多くの読者をまんまと一杯食わせた短篇<quote>「軽気球<ruby rubyText="む">夢</ruby><ruby rubyText="たん">譚</ruby>」</quote>などによっても端的に知らされるとおりである。</sentence>
<sentence>いかにももっともらしい事実や通俗科学的な知識をふんだんに並べ立てながら、<ruby rubyText="き">生</ruby><ruby rubyText="まじめ">真面目</ruby>な読者をかつぎ、たぶらかすことに無上の喜びを覚えるといったポーの奇談癖、誇張癖が、アメリカ土着の文学伝統、つまり西部を中心に広く行き渡り、マーク・トウェインの『西部旅行奇談』にいたってその頂点に達する、反ヨーロッパ的傾向の強いユーモラスな<quote>「ほら話」</quote>の伝統に根ざすものであることは、一部の研究家によってたびたび強調されるところである。</sentence>
<sentence>そのような解釈は確かに、ともすればポーの文学世界を、アメリカの土着的、風土的な影響から隔絶した、土の<ruby rubyText="にお">臭</ruby>いのしないきわめて人工的な世界として受け取りがちなわれわれの通念を反省させ、再考させる上での<ruby rubyText="し">刺</ruby><ruby rubyText="げき">戟</ruby><ruby rubyText="ざい">剤</ruby>にはなるのだが、一部のポー通の読者に珍重されている彼の<quote>「ほら話」</quote>やユーモア小説が、それならなぜアメリカを舞台にしないで、たとえば月世界や大西洋横断のような話になるのかという根本的な疑念を完全に晴らしてくれるまでにはいたらない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">魂の上昇と下降の運動</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　若干の例外的作品があるにせよ、あるいは外国の読者には用意に<ruby rubyText="うかが">窺</ruby>い知ることのできないようなアメリカの土着的な発送の源泉と隠微に結びついた要素があるにもせよ、おおよそのところ、ポーの文学の基底に深く根を張っているものは、土着的な要素の意識的な拒否の姿勢であると思われる。</sentence>
<sentence>土着的なものの拒否とはつまり、言葉を換えて言えば、自分がそこで生れ育ったアメリカの風土から、さらにはその風土の上に明確に刻印され、<ruby rubyText="いや">否</ruby><ruby rubyText="おう">応</ruby>なくそこに縛りつけられている自分の肉体から逃れることにほかなるまい。</sentence>
<sentence>ポーの物語の<sampling type="end" />主人公たちがあれほどまで自分の出自や家系や名前すらの公表を拒み、それらを執拗に隠蔽しようとする傾向を目立って示すのも、とどのつまりはそれらが肉体の属性であるためではなかろうか。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
