<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBf9_00010" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBf9_00010_F001">
<paragraph>
<sentence>当節の社会風潮は女性たちに、男性と互角<sampling type="start" />で仕事をし、自由意志で快適に生きられるという示唆を与えているにもかかわらず、当のブランチにとっては、〈結婚〉というコンベンショナルな形でしか満たされると“感じられない”のである。</sentence>
<sentence>この否定しようのない心理の現実が、ここでズーム・アップされてくる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　事実、彼女は立ち寄ってくれる夫が、自分の作った食事を食べてくれるのを眺めているだけで、たちまち充足した気分を味わってしまう。</sentence>
<sentence>同時に、それをとても辛くも感じる。</sentence>
<sentence>まるで夫の中に彼女は<quote>「自分の価値の投影」</quote>を見ているようであった。</sentence>
<sentence>だから<quote>「夫なしには自分の価値は消滅してしまう」</quote>ように思えるのである。</sentence>
<sentence>しかし一方の理性では、<quote>「これは今どきの自尊心ある女性の感じ方ではない」</quote>こと、他に<quote>「いい仕事、いろいろな人たちとの交わりなどさまざまある」</quote>ことにもちゃんと気づいている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　さて読者は、ここでブランチが、あれほど女性たちを心身ともに自由にするはずであった、自分自身のお金、高い教育、時間、空間のすべてを、どれ一つ余すところなく保有していることを再認識して、思わず目を疑ってしまう。</sentence>
<sentence>これはジェイン・オースティンばりの、女たちの運命がかけられた、夫獲得争いの世界ではなかったことにあらためて気づかされる。</sentence>
<sentence>留保条件つきとはいえ、それはヴァージニア・ウルフを遥かに超え、まさしくフェミニストたちの成果が実った、輝かしい世界ともいえるものである。</sentence>
<sentence>にもかかわらず、ここに生きる彼女の深層の〈感性〉は、この制度の様式に嵌め込まれた愛、すなわち一人の男性を通じて、〈結婚〉という形式で満たされたいという願望に、金縛りにあっている。</sentence>
<sentence>これに失敗したブランチの意識には、生存競争の<quote>「敗者」</quote>という、この制度内では歴然とした疎外のしるしともいうべき烙印が押され、ここから滲み出る欠如感のため、彼女は深い孤独の海につき落されてしまう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ブルックナーのヒロインたちは、共通してこの<quote>「敗者」</quote>という感覚に濃厚に染められている。</sentence>
<sentence><quote>「成功したといわれる大人の孤児になるよりも、成功しなくてもいいから、家庭がほしい」</quote><noteMarker text="（１）" />というブルックナー自身の言葉にも、どこかでこの感覚に同化したような影が映し出されているとみることができよう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<rejectedBlock type="foreign" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　むろん、彼女のこの表現を無条件に受けとめるわけにはいかない。</sentence>
<sentence>彼女は、意識的に感性の水腫れの部分のみを、抽出して表現しているからである。</sentence>
<sentence>今日、女性の立場は“理論的”には向上している。</sentence>
<sentence>が、はたして彼女たちの真の主体性は、それと同じ水位にまで上ってきているのだろうか。</sentence>
<sentence>自分の立場を主体的に認識することもできなければ、自由な感じ方さえできないブランチというキャラクターを通じて、この<sampling type="end" />問題がここで表面化されてくるのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
