<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBf9_00149" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBf9_00149_F001">
<paragraph>
<sentence>現代とは違いますので、お話ししたように、一軒の家に、こちらの方に姉が結婚している一画があり、こっちの方に妹が結婚してて、でもおんなじ邸内ですから、牛車でやってきたり、供の侍たちがしゃべってるのなど手に取る<sampling type="start" />ようにわかるんですね。</sentence>
<sentence>あら、今夜も姉さんの所へは来てるわ、なんて、別に張り合うわけではないでしょうけれども、やっぱり蜻蛉としてはつらい、苦しいですよね。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">牛車という乗りもの</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　あの、牛車で思い出しましたけど、このころの牛車というのは、ご存じのように、身分によっていろいろ車の型がありました。</sentence>
<sentence>一番りっぱなのは、もちろん天子様のお乗りになる、牛車じゃなくて、<ruby rubyText="こし">興</ruby>といってこれは人がかきますね、<ruby rubyText="ほう">鳳</ruby><ruby rubyText="れん">輦</ruby>と申します。</sentence>
<sentence>屋根の上に金色の<ruby rubyText="ほう">鳳</ruby><ruby rubyText="おう">凰</ruby>がついていて、晴れの儀式のときにお召しになります。</sentence>
<sentence>その次に、<ruby rubyText="て">輦</ruby><ruby rubyText="ぐるま">車</ruby>といって、屋形車ですけど、やっぱり人がひく。</sentence>
<sentence>人が動かす車の方が上等なんです。</sentence>
<sentence>というと、江戸時代の駕籠はみな上等になってしまいますが（笑）。</sentence>
<sentence>牛車の一番大きいのは、大臣とか関白がお乗りになる<ruby rubyText="から">唐</ruby><ruby rubyText="ぐるま">車</ruby>って、これはもう大変大きなものでしたって。</sentence>
<sentence>そのほか、<ruby rubyText="び">檳</ruby><ruby rubyText="ろう">榔</ruby><ruby rubyText="げ">毛</ruby>の車―ビロウの葉を貼ったものとか、<ruby rubyText="はじ">半</ruby><ruby rubyText="とみ">蔀</ruby>車、<ruby rubyText="あ">網</ruby><ruby rubyText="じろ">代</ruby>車とか、身分や家の格によりいろいろありました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　牛車の乗り方は、後ろから乗って前へおりますね。</sentence>
<sentence>前から乗って、前へおりてはいけないんです。</sentence>
<sentence>大げさな衣装ですから、車内であんまり小回りがきかないわけですね。</sentence>
<sentence>男も女も大変大きな衣裳を、何枚も重ねて着ていますからね。</sentence>
<sentence>車には<ruby rubyText="なが">長</ruby><ruby rubyText="え">柄</ruby>というのが前に長く突き出てまして、それを牛の背にかけておりますから、車が安定します。</sentence>
<sentence>乗るときは、<ruby rubyText="しじ">榻</ruby>という踏台を車の後ろに置いて、後ろから乗るんですね。</sentence>
<sentence>たくさんの人が乗るときは、身分によって座り方が決っています。</sentence>
<sentence><ruby rubyText="ひ">挽</ruby>いている牛に向かって右側に、一番位の高い人が乗ります。</sentence>
<sentence>左に二番目の位の人、その後ろが三番目で、四番目がその右というふうに、まあ四人ぐらい乗りますね。</sentence>
<sentence>でもひどいときは五人乗ったり六人乗ったり、押し合いへし合いで乗ったこともありました。</sentence>
<sentence>『落窪物語』なんか見ますとね、お寺参りに行くのに、女たちが一両の車にいっぱい乗って、とにかくお寺へ着いたらおこもりの部屋があるからそこで楽になりましょうよというので、五、六人狭苦しい中で窮屈なのをがまんして乗っていくくだりがあります。</sentence>
<sentence>ところが目的のお寺では、意地悪をしている人たちに、おこもりすべく予約していた部屋を奪われてしまって、しようがないので、また狭苦しい車の中でえらい目をして一夜を明かしたというのがありますから、まあ五人以上大人が乗るとなると大変ですわね。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence>牛車の中では…？</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　車の中ではどんなふうにしていたのだろうと思いますが、『枕草子』によると、楽器を弾奏することもあったらしい。</sentence>
<sentence>『大鏡』など見ますと、中で男の人たちはお酒を飲んだりしてることもあったようです。</sentence>
<sentence>前に載せておいた系図<sampling type="end" />に、道隆って、兼家の一番上の息子で、時姫が産んだ長男がいましたけど、この道隆という人は大変お酒好きでしてね、摂政関白という重い身分でありながら、飲み仲間二、三人と車の中でお酒を飲んでいて泥酔してしまう。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
