<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBf9_00106" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBf9_00106_F001">
<paragraph>
<sentence>きちんと<sampling type="start" />巻いて古い洗濯機のうしろ、クモの巣の世界に押し込んである。</sentence>
<sentence>神の透明な手が自分を導いているのだ、とクライドは突然さとった。</sentence>
<sentence>クライド自身の不透明な手は血管が浮き出てふしくれだち、老人の醜い爪をしている。</sentence>
<sentence>その手でロープをぐいとひっぱり、切れそうなほぐれた個所はないか六フィートから八フィート調べた。</sentence>
<sentence>さびた鉄の植木ばさみが近くにあり、クライドは必要な長さをそれで切った。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　〈山を登るときのように一度に一歩ずつ進んで道のあまり先のほうは見るな〉こう決心しているために、<ruby rubyText="ほこり">埃</ruby>まみれのロープを持って階段をそろそろと登ってゆく。</sentence>
<sentence>左へ折れて台所にはいり、上を見上げた。</sentence>
<sentence>ここの天井は改造のとき低くされ、セルロース繊維を織って作ったタイルを<ruby rubyText="こう">格</ruby><ruby rubyText="し">子</ruby>組みのアルミニウムのひもで支えて、表面が弱くなっている。</sentence>
<sentence>一階の<ruby rubyText="ほか">他</ruby>の部屋は厚さ九フィートの<ruby rubyText="しっ">漆</ruby><ruby rubyText="くい">喰</ruby>の天井だ。</sentence>
<sentence>装飾的なシャンデリアフードにはまだシャンデリアの付いているものはどれ一つとしてないが、かりに段ばしごを登って物干し用のひもを掛ける突起を見つけたとしても、体重を支えきれないかもしれない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　クライドは書斎に戻ってグラスにもう一杯ウイスキーをついだ。</sentence>
<sentence>暖炉の火は前よりもすこし元気がなくなっており、丸太をもう一本入れてやればいいのだろう。</sentence>
<sentence>しかしそのような配慮は、もはや関係がなく自分のものではない<ruby rubyText="こと">事</ruby><ruby rubyText="がら">柄</ruby>の広大なシートの上にある。</sentence>
<sentence>もはや関係のない事柄がいかに膨大か、慣れるのにいくらか時間がかかる。</sentence>
<sentence>クライドはウイスキーをすすり、けむるような<ruby rubyText="こ">琥</ruby><ruby rubyText="はく">珀</ruby><ruby rubyText="いろ">色</ruby>の液体が<ruby rubyText="のど">喉</ruby>をくだって消化へ向かうのを感じた。</sentence>
<sentence>だが消化もまた舞台の外、<ruby rubyText="くら">暗</ruby><ruby rubyText="やみ">闇</ruby>の中にあって実現することはない。</sentence>
<sentence>クライドは居心地のいい地下室のことを思って、もし地下室の古い石炭箱の中にだけ住みけっして外に出ないことを約束すれば、すべてが許されうまく収まりはしないだろうかと考えた。</sentence>
<sentence>しかしこの弱気な考えが何分かまえ心の中につくり出した純粋なものをけがした。</sentence>
<sentence>ふたたび考える。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　もしかしたらロープが問題なのかもしれない。</sentence>
<sentence>三十年も新聞記者をしているから、人が自分のいのちを奪う方法は数多くさまざまに知っている。</sentence>
<sentence>自動車による自殺は実際もっとも普通の部類だ。</sentence>
<sentence>自動車自殺は満足する牧師や侮辱をまぬがれる身内によって毎日闇に<ruby rubyText="ほうむ">葬</ruby>り去られている。</sentence>
<sentence>しかしその方法は不確実だし、公衆の前に惨状をさらけ出す。</sentence>
<sentence>いま人生の消点に際して、生活の中でおさえてきた審美的な偏愛のすべてが、少年時代からのイメージとともにわき出てきたらしい。</sentence>
<sentence>暖炉に燃える火、床の恐ろしい証拠、完全な木造家屋、そうした<sampling type="end" />ものを与えられれば自分を火葬にする人もあるだろう。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
