<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBf9_00085" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBf9_00085_F001">
<paragraph>
<sentence>残りの人々は夏と冬に欠かせないものとな<sampling type="start" />ったこうした見かけだおしの衣裳（家を指す）のために毎年税金を払っている。</sentence>
<sentence>その税金でインディアンの小屋なら村ごと全部買えるほどだ。</sentence>
<sentence>それなのに、いまでは生きているかぎり貧乏に追いまくられている。</sentence>
<sentence>私は家を借りることが、所有するより損だといっているのではない。</sentence>
<sentence>しかし、明らかなことは、未開人が<ruby rubyText="シェルター">家</ruby>を持つのは安くあがるからで、文明人が一般に家を借りるのは、購入する余裕がないからである。</sentence>
<sentence>いやそれどころか、長期間にわたって借りる余裕すらもないのだ。</sentence>
<sentence>だが、とある人は答える。</sentence>
<sentence>この税金を支払うだけで、貧乏な文明人は未開人の家に比べると、宮殿のような住まいを確保するのだという。</sentence>
<sentence>一年に二十五ドルから百ドルの家賃、これはこの国の相場だが、これだけを払えば、何世紀にわたって改良された便利で、広々とした部屋、きれいにペンキをほどこし、壁紙も張られ、ラムフォード式暖炉<noteMarker text="（３９）" />もあり、裏側には<ruby rubyText="しっ">漆</ruby><ruby rubyText="くい">喰</ruby>が塗られ、ヴェネチアン風<ruby rubyText="よろい">鎧</ruby><ruby rubyText="ど">戸</ruby>、銅製ポンプ、スプリング式錠前、広くて便利な地下室、その他いろいろなものの恩恵を受けられる。</sentence>
<sentence>ところが、こうしたいろいろなものを利用し、恩恵を受けているといわれる人間が、たいていは貧しい文明人であり、そんなものを持っていない未開人が、未開人なりに豊かであるというのは、どうしたわけであろうか？</sentence>
<sentence>　文明とは、人間の生活状態が本当に進歩することだと断言するなら、私が思うには、ただ賢い人々だけがその便利さを利用しているのである。</sentence>
<sentence>そこで文明というのは安い<ruby rubyText="か">価</ruby><ruby rubyText="がく">額</ruby>で、より良い住宅が建設されることを証明しなければならない。</sentence>
<sentence>ある物の価額というものは帰するところ私が言うところの生活の総体なのである。</sentence>
<sentence>それは即座に、または長い期間かかって代金と交換されることが求められる。</sentence>
<sentence>この付近の平均的住宅の価額はおそらく八百ドルぐらいだろう。</sentence>
<sentence>これだけの金を貯えるには十年から十五年の労働を必要とする。</sentence>
<sentence>負担となる家庭を持たないとしても。</sentence>
<sentence>多少の差はあるとして一日の平均的日給は一ドルである。</sentence>
<sentence>それ故に、ふつう、自分の生涯の半分以上をかけなければ、自分の<ruby rubyText="ウィグワム">小屋</ruby>が入手できないだろう。</sentence>
<sentence>もし、その代り家賃を支払う方法をとったとすれば、いずれの選択が幸か不幸か甚だ疑問が残ることになる。</sentence>
<sentence>かりに未開人が自分の<ruby rubyText="ウィグワム">小屋</ruby>をある条件で宮殿と交換するとしたら、はたして賢いことをしたといえるだろうか？</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence>（３８）　<quote>「マタイによる福音書」</quote>（八章二十節）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<noteBody>
<sentence>（３９）　Ｂｅｎｊａｍｉｎ　Ｔｈｏｍｐｓｏｎ，Ｃｏｕｎｔ　Ｒｕｍｆｏｒｄ（１７５３―１８１４）　アメリカの科学者、発明家、金や冒険のためなら他国からでも雇われる職業軍人。</sentence>
<sentence>改良暖炉の発明で知られる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　個<sampling type="end" />人に関するかぎり、この余分な財産（自分の持家のこと）を将来に備える資金として所有することの全利点は何かといえば、主に葬式の費用をおおかた<ruby rubyText="まかな">賄</ruby>うことにすぎない、とかんぐられるかもしれない。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
