<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBf9_00202" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBf9_00202_F001">
<paragraph>
<sentence>　だから一九六四年、ヘミングウェイが若い時、パリで文学修業をしていた頃の回想録『移動祝祭日』が<sampling type="start" />死後出版されて（ヘミングウェイは一九六一年没）、その中にガートルードとアリスとの関係が暴露されている箇所を読んで、私が殆どショックを受けたのも無理はない。</sentence>
<sentence>漠然とは感じていたことが、事実として私の眼前にさらけ出された、という思いがしたからだ。</sentence>
<sentence>そしてそれでも半信半疑の気持が、長い間続いたことを、私はいま思い出す（<sentence>ところで話が少し外れるけれども、男同士の同性愛ならともかく、当事者の二人が女同士のそれであったことで、その時もっと大きなショックを受けた私の反応自体が、ここで問題になりそうだ、ということにも、私は気がついている。</sentence>
<sentence>例えばリッチのような、とくにレズビアニズムを標榜するフェミニストなら、こう言って私を非難するかもしれない。</sentence>
<sentence><quote><sentence>「あなたは無意識に、男同士の同性愛関係よりも、女同士の関係のほうがもっと背徳的で、スキャンダラスだと感じている。</sentence>
<sentence type="quasi">そう感じることにおいて、あなたの態度は、根本において、女性差別に通じるのですよ</sentence>
」</quote>。</sentence>
<sentence>そして、わたしは、これに対して一言もないだろう。</sentence>
<sentence type="quasi">なぜなら、正直言って、私は長いこと、レズビアニズムとは、雑誌『ペントハウス』の頁の間にうごめく、ポルノグラフィック・ファンタジー位にしか感じていなかったからだ</sentence>
）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　スタインと、ヘミングウェイとの間の愛憎関係には、いろいろ混み入ったいきさつがあるから、それについては、いずれ章を改めて書くつもりだ。</sentence>
<sentence>しかしスタインに対して、いくらうらむところがあったとはいえ、彼女とアリスとの関係をばらした時のヘミングウェイの、あの書き方は少なからず汚い。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　二〇年代の半ば位だったのではなかろうか。</sentence>
<sentence>スタインとヘミングウェイとの間が、決定的に険悪になる前のことだ。</sentence>
<sentence>彼はまだスタインの家に、好きな時にやってきて、自由に出入りするのを許されていた。</sentence>
<sentence>スタインがたまたまいない時にも、彼が入ってくると、女中さんがグラスに一杯のオー・ド・ヴィ（ブランディー）を持ってきて、お待ち下さいと言う。</sentence>
<sentence>そこで彼はゆっくりそれを飲みながら、壁の絵を見てスタインたちの帰りを待つ、という段取りだった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「あるすてきな春の日だった」</quote>―とヘミングウェイは書き出している。</sentence>
<sentence>ルクサンブール公園には、マロニエの花が満開だった。</sentence>
<sentence>フルールス街二十七番地のベルを押すと、女中がドアを開けてくれ、どうぞ入ってお待ち下さい、と言う。</sentence>
<sentence>そしていつものように、ブランディーを持ってきて、それを彼に手渡すと、ウインクをして引き下がっていった。</sentence>
<sentence>そのブランディーを一口飲んだ時だ、誰かがスタインに、彼が生れてこの方、ただの一度も、耳にしたことのないような言葉をささやいているのが聞こえてくる<sampling type="end" />。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
