<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBf9_00077" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBf9_00077_F001">
<paragraph>
<sentence>そこで野性の水牛を捕らえに、とき<sampling type="start" />おり数名の兵をつれて出かけた。</sentence>
<sentence>私は射撃の腕を買われて水牛撃ちにはいつも指名された。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　水牛は、山のすそに木立の切れ目があり、草原が広がり、ちかくに水がある所へ出てくるので、何時間でも木立の中へかくれて、待っていなければならない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし、牛の数も残りすくなく、なかなか出てこない日が多くて、何日目かにやっと水牛を見ると、天にものぼるようなよ<correction originalText="こ" type="erratum">ろ</correction><correction originalText="ろ" type="erratum">こ</correction>びようであった。</sentence>
<sentence>一頭たおせば陣地の兵は、数日間は少量ではあるが肉を食べることができ、元気をとりもどせるのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　私は肉をうす切りにして石の上にならべ、乾肉をつくってたくわえることを考えた。</sentence>
<sentence>日照りがつよいので、夕方になればカチンカチンと音がする煎餅のようになり、充分保存にたえたのである。</sentence>
<sentence>熱帯のため肉はその日のうちに処分せねば、翌日には青味がかり、つぎの日には一面にウジがわいて、腐敗がはじまるのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それにしても、空腹の兵では、数人がかりでも一頭分の肉を山越え、谷越えて陣地まで運べないので、解体が終わると飯盒一杯の肉を腹いっぱい食べさせ、ひさびさに元気をとりもどしたところで、重い肉を運んで行くことになる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　こうして終戦まで十数頭の水牛を撃ち殺して、いささか友軍のお役にたつことができたのであるが、なんとも気のどくなのは牛をとられた現地民であったろう。</sentence>
<sentence>しかしながら、それのみにとどまらなかったのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　八月にはいると、もはや一頭の水牛もおらず、最後の手段として、原住民をねらおうという話が出たのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　彼らは足がはやく、はだしで急な坂道を駆け上る。</sentence>
<sentence>姿こそときおり見かけたが、あまりのすばやさに照準をつけることができない。</sentence>
<sentence>まるで飛んでいる鳥をねらうようなもので、どうしても狙いがさだまらず、ついに一人の原住民も傷つけることはなかった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　いまにして思えば、それでよかったのだとつくづく思う。</sentence>
<sentence>ほかの隊員から人肉事件の話を聞いたが、私はその機会には幸か不幸かめぐまれなかった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　いまでも年配のイゴロット族から、当時の日本兵は“鬼畜”であったという話を聞くが、どうもほんとうに食った兵士もいたようである。</sentence>
<sentence>彼らはむかし首狩族で頭ガイコツをたくさん家の中にかざっていたが、それでも人肉を食うことはなかったのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">１４　最後の守備陣地</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　米軍は遠巻きに包囲していたが、攻撃の手をゆるめてはいなかった。</sentence>
<sentence>連日のように砲撃はつづき、機銃弾も至近距離から撃ち込んできていた。</sentence>
<sentence>ただ信じられないほどの天険のため、なかなか前進できないでいたのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　私たちにはもはや砲も砲弾もなく、重機関銃と手榴弾、小銃が唯一の武器だったが、谷には霧がわ<sampling type="end" />き、天にそびえる二千メートルから三千メートル級の高山ばかりつらなり、このけわしい地形こそ、日本軍の唯一の味方であり、さすがの敵も容易にちかづけなかったのである。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
