<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBf9_00124" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBf9_00124_F001">
<paragraph>
<sentence>もう一人、ある売れっ子の現代作家も、子供の頃は劣等生だったが、後に名を成<sampling type="start" />すようになった人物たちの長いリストをあげて、同じようにわれわれを勇気づけています。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし、そのようなすぐれた人物と自分が、少くとも若い頃に限っていくら似ているからといって、まあ、それですっかりいい気分になったとしても、次のことをまったく忘れてしまうわけにはいきません。</sentence>
<sentence>つまり、学校や大学でみっちりと知的訓練を受け、世間の競争に乗り出す以前にすでに立派な成績をあげ名声を勝ち得た著名人もまた、きわめて大勢いるのだということです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　われわれが是非とも必要とし、自己の<ruby rubyText="とう">陶</ruby><ruby rubyText="や">冶</ruby>に絶対欠くことのできないのは、自発的に自らに課する訓練ですが、学校で教師によって課せられる訓練にも同様の効果があるのです。</sentence>
<sentence>学校でたまたま劣等生であるにしろ、あるいは前途有望な青年であるにしろ、その人が将来いかなる知的生活を送るかは、ひとえにその人の精神力にかかっています。</sentence>
<sentence>子供の頃学校で受けた訓練から、ほとんど何も得るところがなった著名人も、すべて別の種類の訓練を自らに課しているのであって、その訓練が成人してからの仕事の備えになっているのです。</sentence>
<sentence>これはただ私が勝手にそう思い込んでいるだけのことかもしれませんが、少くとも私の知っている例に関してはすべて真実であることが実証されています。</sentence>
<sentence>卓越した人物というのは、その多くは、仕事上の訓練を積んできた人物なのであって、フランクリンのように自己修練を重ねた人物なのです。</sentence>
<sentence>自ら進んでなんらの知的訓練をも受けずに頭角をあらわした知識人なぞ、今もって聞いたことがありません。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　なるほど確かに知的生活には大きな快楽が伴うし、また、それは独特な快楽でもあります。</sentence>
<sentence>しかし、そういった快楽は訓練を耐える場合、心の支えとなるものなのであって、訓練と対立する性質のものではありません。</sentence>
<sentence>仕事をする場合になくてはならない楽しさを与えてくれるものであって、仕事からわれわれを遠ざけるものではありません。</sentence>
<sentence>それは、服務中の兵士に与えられる一杯のコーヒーのようなものであって、ただ夢みることしかできなくなる阿片とはわけがちがいます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ご恵送戴いたあなたの新著を熟読いたしまして、以上のようなことを感じた次第です。</sentence>
<sentence>あなたの御本には、あなたが前途有望な若い作家であることを示す要素がたくさん含まれています。</sentence>
<sentence>真摯で、生彩があり、情熱にあふれています。</sentence>
<sentence>ですが、同時に、訓練不足であることはいなめません。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　過去の時代には、訓練不足のところがあっても力強い文学はたくさんありました。</sentence>
<sentence>しかし、現代は、充分知的訓練を受けた作家が輩出している時代なのです。</sentence>
<sentence>それにも<sampling type="end" />かかわらず、知的訓練に欠けた作家たちは、それが最も容易に克服できる欠点であるにもかかわらず、今だにその欠点に甘んじています。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
