<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBf9_00070" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBf9_00070_F001">
<paragraph>
<sentence>　ピリニャークの死が戦後はじめて明らかにされたのは、終戦の翌年、シーモノフ、ゴルバートフ、<sampling type="start" />アガーポフらのソ連作家の一行が来日し、彼がどこかのラーゲリで長い幽囚生活の後、つい昨年死んだと伝えたことからであった。</sentence>
<sentence>容疑はお定まりの〈トロッキスト〉であったようだ。</sentence>
<sentence>しかし、六十三年に至ってようやく復権が認められ、次いで著作集の刊行も噂されながら、今日まで実現をみないのはどうしたことであろうか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　が、本国のソ連はともかく、こちらでもそろそろピリニャーク再評価の機運が生まれてもいいころだ。</sentence>
<sentence>だいたい、戦前の日本で刊行された彼の訳書が八冊を算えるのをみても、同世代の他の作家らに比し、ピリニャークが日本に多くの読者をもっていたことが知れよう。</sentence>
<sentence>しかし、僕がまだ旧制中学生だったころから捜し続けていまだに入手できない本が一冊ある。</sentence>
<sentence>米川正夫訳『消されない月の話』（昭和７・春陽堂）がそれだ。</sentence>
<sentence>たしかに春陽堂の<quote>「世界名作文庫」</quote>の中にあるはずなのに、戦中戦後を通じ、なんと三十年ちかくものあいだ、僕はずっとこの一冊を追跡し続けてきたのである。</sentence>
<sentence>その結果、広告だけで実物が出なかったのではないかと、その存在を疑問視するようになっていた矢先、念のため国会図書館に問い合わせてみると、ちゃんとあるではないか。</sentence>
<sentence>あるところにはあるものとすっかり感心したが、おかげでようやく積年の疑問が氷解した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この『消されない月の話』には、ピリニャークと訳者の米川正夫をめぐる因縁話みたいなものがある。</sentence>
<sentence>大正十四年、ピリニャークが初めて来日したさい、彼がタイプで打った分厚い原稿の束を米川に示して翻訳をすすめたのがこの『消されない月の話』なのだ。</sentence>
<sentence>内容はきわめてショッキングなもので、スターリンがライバルの軍指揮官フルンゼに胃潰瘍の手術を強制し、手術中にクロロホルムで死に至らしめたという風聞を小説に仕組んだものだったから、ピリニャークがこれを雑誌<quote>「ノーヴィ・ミール」</quote>に掲載したとき、雑誌が即日発行停止を命じられたばかりか、彼自身もあやうく逮捕されるところだったのは当然だった。</sentence>
<sentence>事件は、ときの文部大臣ルナチャルスキイのはからいで掲載誌の発禁処分だけですんだものの、根っからのスターリンぎらいだった彼はこっそり原稿を身につけて国外に持ち出し、あくまでこれを発表しようと計ったのである。</sentence>
<sentence>米川訳が陽の目を見たのは、実際にはそれから七年後のことだった。</sentence>
<sentence>がそれにしても、凄まじいばかりのピリニャークの執念ではないか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この話は、今日ソルジェニツィンやシニャフスキーらの作品が国外で刊行されて話題となった経緯と似ているが、じつはその先鞭をつけた者こそ、ピリニャークではなかったかと思うのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<figureBlock>
<figure>
</figure>
<caption>
<sentence type="quasi">ピリニャ<sampling type="end" />ークの肖像</sentence>
<br type="automatic_original" />
</caption>
</figureBlock>
</article>
</sample>
