<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBf9_00133" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBf9_00133_F001">
<paragraph>
<sentence>またケッペンは、<sampling type="start" />例えばホモセクシャルのエドウィンが男娼を求めている最中に殺される、といった三文小説風の活気溢れる場面を加えることもできた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そのフィリップを作者はもちろん見捨てない。</sentence>
<sentence>彼は、経歴は違っても、破滅するために『温室』へ赴く代議士ケーテンホイフェに姿を変えて生き続ける。</sentence>
<sentence>自殺はドラマティックに行なわれる。</sentence>
<sentence>ケーテンホイフェは、ボンと対岸のボイエルをつなぐライン鉄橋から身を投げるが、死に際して、市民的教養に対する一種の皮肉を感じる。</sentence>
<sentence><quote><sentence>「この代議士はまったく役立たずで、自分自身が重荷だった。</sentence>
<sentence type="quasi">橋からの投身が彼を解放した</sentence>
」</quote>。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そこに至るまでにはいろいろな事件、錯綜した政治的個人的葛藤があった。</sentence>
<sentence>老人たちが支配する若い共和国の政治状況を、ケッペンがいかに透徹した目で書いているか、読者は驚くだろう―私は三度読み返し、ますますその念を深くした―。</sentence>
<sentence>一九五三年には辛口の諷刺のように聞こえたものが、こんにちでは、現実の皮肉な再生に思える。</sentence>
<sentence>ケッペンの悪意は、真実への愛にほかならない。</sentence>
<sentence>彼は政治家の行状をベルリン時代に知った。</sentence>
<sentence>表舞台ではなく、裏で行なわれるその本物の演技に、新しい要素がつけ加わりつつあることにも気づいていた。</sentence>
<sentence>それは、抑制された姿勢であり、その姿勢で人を押しのけて地位を得たり、その姿勢をとって、なにも考えずにすむように反共であったりするのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ケーテンホイフェはいくつもの理想を持っていた。</sentence>
<sentence>彼が夢見た都市文化とは、高層住宅の中で個々人が自分を取り戻して思索をし、またシャルル・ボードレールの詩や、イギリス人の生活様式に関する知識などの教養を身につけることだった。</sentence>
<sentence>しかし、この希望や教養が目的なのではない。</sentence>
<sentence>もはや連邦議会の議論の主導権を握れないケーテンホイフェは、徐々に息がつまっていく。</sentence>
<sentence>破綻した結婚生活、実らぬ情事などの、誰もが彼への攻撃材料にでき、何人かは実際に攻撃しようとした私生活上の障害が、彼が本質として持っていたものを蝕んでしまった。</sentence>
<sentence>事件を客観的に見れば、保守主義が軌道にのったＢＲＤ内のこの反対者は、闘士などではなくノイローゼ患者にすぎない、ということになる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　三作目『ローマに死す』の、善良な若い登場人物たちは、ヴォルフガング・ケッペンのアンチ・ヒーローの〈散乱した四肢〉の部分を各自が持ちあわせている。</sentence>
<sentence>すべてのエネルギーを、新しい無調音楽に捧げている作曲家ジークフリート・プファフラートは、穏健とはいえ今なおナチである父の罪状を知っている。</sentence>
<sentence>父はローマで義兄のユーデヤーンは出会う。</sentence>
<sentence>この男は逃亡者であり、ボルマンの替え玉であり、現在はアラブ圏で働いている<sampling type="end" />、永遠のユダヤ人憎悪者だった。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
