<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBf9_00128" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBf9_00128_F001">
<paragraph>
<sentence>やがて自分で育てた花や野菜との会話が始まっ<sampling type="start" />たらと思うと、マスコミづきあいどころではない底無しのコミュニケイションに引き摺りこまれていきそうな予感にぞくぞくしてしまう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　裏庭の隅に前からヒョロッと佇んでいた貧相な林檎の木が、びっくりするほどいっぱい実をつけてリスの餌食になっているのだが、リスが落としていった林檎を一つ拾って齧ってみたら、その懐かしい味わいに驚いた。</sentence>
<sentence>やたらと手をかけて肥満児にした日本の林檎にはない、昔ながらの健康な酸味が嬉しい。</sentence>
<sentence>その隣はプラムで、これがまた絶品なのだ。</sentence>
<sentence>朝に夕に、食事のあとには庭にデザートを採りに出るという贅沢は堪えられない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　アップル・パイを焼いたり、プラムでジャムを作ったりといった作業にもどんどんのめりこみ、新しい台所に早くも魔女工房の貫禄が漲り始める。</sentence>
<sentence>夫にシェフの座を奮われて、もう<quote>「引退」</quote>したと思っていた料理が、またもや楽しくてたまらなくなって来た。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<speech>
<paragraph>
<sentence type="quasi"><sentence>　「ああ、なんていっぱいしたいことがあるの。</sentence>
<sentence type="quasi">私の残り時間で間に合うのかしら」</sentence>
</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</speech>
</quotation>
<sentence>と、ときどき地団駄踏みたい気持ちに駆られ、もう余計なことに時間は使うまい、詰まらない仕事やどうでもいいような人づきあいは一切やめようと決心するのだが、日本にいるとやはり娑婆っ気が抜け切れず、つい欲や義理に引かれて、しなくてもいいことまでしてしまう。</sentence>
<sentence>それがヴァンクーヴァーだとほんとうにもう欲も得もなくなって、世の中の喧噪や流行にも超然として、清々しく優雅な林住期に安住できるのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
<paragraph>
<sentence>　この家には日本からボディーソニックという音楽椅子も運び込んである。</sentence>
<sentence>カセット・プレーヤーが組み込まれたソファーに深々と身を横たえて、首載せ部分につけられたイヤーホーンで耳を覆い、美容院のドライヤーのような丸いカバーを頭に被ると、耳から流れ込む音響に加えて、椅子全体が鳴動して肉体に直接ズズーンと音楽が響き渡るのだ。</sentence>
<sentence>特に深く轟く低音はマッサージのように快い。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　カセット・テープは、取り敢えず母の遺品が手箱にいっぱいあったのをそのまま持って来た。</sentence>
<sentence>晩年の母は音楽が最上の慰めで、とりわけ歌曲を愛し、イタリア・オペラから森進一まで、夥しいテープを集めて毎日それを聞き暮らしていた。</sentence>
<sentence>ラジオから録音したようなテープも多く、中にはラベルが無くて変身のわからないものもある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そういう名無しのテープの一つをプレーヤーに入れて椅子に横たわりスイッチを入れた途端、忘れもしない母の声が身体いっぱいに響き渡り、私は飛び上がって驚いた。</sentence>
<sentence>いや、寝椅子に縛られたような状態だから飛び上がりようはないけれど、心は胸を突き破るほどジャンプした。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<speech>
<paragraph>
<sentence type="quasi">　「会長とし<sampling type="end" />て、一言ご挨拶させて頂きます」</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</speech>
</quotation>
</article>
</sample>
