<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBf9_00112" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBf9_00112_F001">
<paragraph>
<sentence>この時代の建築はシンプルであると同時に、自然の一部であり、山に囲まれた大<sampling type="start" />和という<quote>「自然都市」</quote>の中に、草と木で造られた<quote>「自然建築」</quote>であったと言っていい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　したがって、言語の対象としての建築そのものは単純であったとしても、表現の方法はなかなか微妙なものがあり、また多様でもある。</sentence>
<sentence>一つの建築を表すのに、その使い方や形態のちょっとした違いによって、宮、殿、やど、いほ、室などが使い分けられ、その材質の違いも言葉で表現している。</sentence>
<sentence>この時代、日本の建築は単純であったが、その文脈上の違い、使い方の違い、材質の違いなどに対する日本人の感覚は極めて敏感、微妙なものがあり、それが、<quote>「歌」</quote>という言語文化の中にも如実に反映されていると言える。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">文明開化に背を向ける</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　『万葉集』初期の主役は、額田王であり、柿本人麻呂であり、中期の主役は、大伴旅人であり、山上憶良であり、山部赤人であったが、後期の主役は、大伴家持である。</sentence>
<sentence>家持は、歌も多く詠んでいるが、『万葉集』の最終的な編集者として位置づけられるところもあり、重要な意味をもっている。</sentence>
<sentence>父は大伴旅人で、叔母が坂上郎女であるから、歌人としての環境に恵まれていたわけで、まさに万葉の家系といえる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかしもともと大伴氏は武士、もののふの家系であり、古くから朝廷に仕え雄略天皇を助けて大和朝廷の政権を安定させた、円本随一の忠臣の家系である。</sentence>
<sentence>この名門の<quote>「もののふの家系」</quote>が<quote>「万葉の家系」</quote>に変化したというところに、われわれは時代の転変というものを見なければならない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この時代は、大化の改新以来、藤原氏が圧倒的な権力を保有するに至った時代である。</sentence>
<sentence>彼らは天智天皇以来、天皇家を徹底的に利用し、その外戚になり続けることによって権力を維持してきた。</sentence>
<sentence>蘇我入鹿をだましうちにするという離れわざによってクーデターを成功させた鎌足は、弓の名人であったというが、その子不比等からは、明らかに政治力によって、文治内政の能力によって、権力の項点に居続けることに成功したのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　藤原氏は天皇家ばかりでなく、時代の趨勢というものを利用することに成功した。</sentence>
<sentence>その時代の趨勢というのは国際的なものである。</sentence>
<sentence>すなわちそれは、中国大陸における<quote>「唐」</quote>という一大帝国の成立であり、<quote>「長安」</quote>という新しい都市文明の登場であり、東洋における<quote>「仏教」</quote>という普遍的な思想の流行である。</sentence>
<sentence>つまり彼らはこの時代、抜群の国際感覚の持主であったのだ。</sentence>
<sentence>極東の島国である日本は、必然的にこの全東洋を覆う時代の趨勢に巻き込まれざるを得ない。</sentence>
<sentence>藤原氏はその趨勢に乗って、日本の古代国家体制を固めたのであり、権力の頂点に居座り続けたのである。</sentence>
<sentence>その趨勢の結晶が大宝律令であり、長安を模した平城京であり、奈良の仏教建築であり、大仏<sampling type="end" />開眼であった。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
