<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBf9_00084" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBf9_00084_F001">
<paragraph>
<sentence>　もうすぐ二十世紀は終<sampling type="start" />わる。</sentence>
<sentence>ここらで、この一世紀に何が起こったかを振り返って見ると感慨が深い。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　二十世紀は新しもの好きであった。</sentence>
<sentence>文学でも絵画でも音楽でも、十九世紀風のものは古くさいと言われ、それと全く違ったものを創造しようとしてきた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　文学の分野では、新しい手法や感性で小説の可能性をひろげたプルースト、ジョイス、フォークナーなどの文学が二十世紀的とされ、先達としてもてはやされた。</sentence>
<sentence>前世紀風の骨太な物語性や人物造型法は古色蒼然たるものと見なされ、深層心理、記憶の<ruby rubyText="かん">間</ruby><ruby rubyText="けつ">歇</ruby>、意識の流れ等々の新しい視点から小説の価値が判定されるようになってきた。</sentence>
<sentence>そういう傾向は六〇年代のヌーヴォ・ロマンで極まり、ついに小説自体の解体現象までおこすようになった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　小説がみずからの活力をもとめて新しくなろうとすると解体をおこすという皮肉な現象は、文学のみに見られた事柄ではない。</sentence>
<sentence>絵画は、ついに形や色が具象性を喪失した六〇年代のアンフォルメルまで到達したし、音楽はメロディーやリズムを欠く音色だけの世界になってしまった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　たまたま、ヌーヴォ・ロマンが全盛のころ、私はフランスに滞在していた。</sentence>
<sentence>展覧会へ行くと、絵の具をぶちまけたような画面が並び、音楽会では、やたらと奇妙な雑音を聞かせられたものだ。</sentence>
<sentence>若い芸術家は胸を張って新しさを競い合い、分からぬことは良いことだという風潮のなかで踊っていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　あの<ruby rubyText="きょう">狂</ruby><ruby rubyText="そう">躁</ruby>は何だったのだろうかと、今、私は思う。</sentence>
<sentence>ヌーヴォ・ロマンを取り出してきて読んでみる。</sentence>
<sentence>新しさをてらった部分は、頭で無理にひねりだしたような不自然さのため読むにたえない。</sentence>
<sentence>人称の交代やら視点の交錯やら同時性やら、当時の新風と思われたところは、なぞの解けた推理物のように味気ない。</sentence>
<sentence>パリのポンピドー・センターで現代絵画を見てまわると、かつて全盛を誇ったアンフォルメルは、ほんの片隅に押しやられ、しかも何の感動も呼びおこさない。</sentence>
<sentence>音楽については、私はよく知らないけれども、三十年前のプログラムを引っ張り出して見ても、ほとんどの作曲家の名前が消えてしまったことは確かである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　話を文学にもどせば、日本ではフランスのヌーヴォ・ロマンの流入のあと、ラテン・アメリカ文学の紹介がおこなわれた。</sentence>
<sentence>ボルヘス、ガルシア・マルケス、ドノソ、バルガス・リョサなどの作品がつぎつぎに翻訳され注目された。</sentence>
<sentence>それらはヌーヴォ・ロマンに続く新しい文学として私の関心をひいた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ところで、ラテン・アメリカ文学の力は、その国々の複雑深刻な現実から生まれているので、すでに高度成長をとげ、繁栄に酔っていた日本の小説家には、何やら対岸の奇異な文学に移ったのではなか<sampling type="end" />ろうか。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
