<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBf9_00187" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBf9_00187_F001">
<paragraph>
<sentence>主唱者は、フランス<sampling type="start" />人のジョルジュ・ベルナノスである。</sentence>
<sentence>一九四六年ランゲッサーの長編小説『消えないしるし』が出版された。</sentence>
<sentence>この小説は、ユダヤ人ラーツァルス・ベルフォンテーヌの物語であり、彼は洗礼を受けながらも、罪のさまざまな誘惑に身をゆだねる。</sentence>
<sentence>しかも彼は、神による赦しを期待する。</sentence>
<sentence>これはひとつの形而上小説であり、その複雑な経過には、キリスト教の絶対的要求が課せられている。</sentence>
<sentence>ポール・クローデルの言うことを信じれば―この世の、理非を正すことのできる神が告知されている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一八九六年生まれのヘルマン・カーザックも、同じ年の一九四六年に長編『流れの背後の町』を発表し、当時大いに注目され、高い評価をうけた。</sentence>
<sentence>作者は陰鬱な寓話を創りだし、ある町を紹介するが、その町は、本当は死の国なのである。</sentence>
<sentence>彼は、不気味なものの感情を、言葉で繋ぎとめる。</sentence>
<sentence>エリーザベト・ランゲッサーの芸術が、フランソワ・モーリアックやポール・クローデルのような、強い信仰をもちながらも、希望の少ないオプチミズムをもつ先人たちに近づいたのに対して、カーザックはフランツ・カフカの後継者への道を見出した。</sentence>
<sentence>彼のリアリティーは次第に、不安の中で、無意味性の暗い認識の中で溶けていく。</sentence>
<sentence>主の無意味性が、文学へと凝固していく。</sentence>
<sentence>伝統は絶望にすら限界を与える。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ほかの作家の名もあげられる。</sentence>
<sentence>ゲルトルート・フォン・ルフォールのキリスト教精神は、ランゲッサーの精神と同じ問題に関連している。</sentence>
<sentence>第三帝国でスペインの過去をあつかって、現代への注意を喚起したラインホルト・シュナイダー。</sentence>
<sentence>同じような倫理的意図をもちながらも、スペインの現在から離れなかったシュテファン・アンドレス。</sentence>
<sentence>文学の零時、つまり崩壊ののちの新しい始まりという理論に断固反駁する者は、このアンドレスを例にとることもできる。</sentence>
<sentence>戦争中の一九四三年に出版された彼の短編『楽園に死す』は永遠に人間的なるもの、キリスト教的倫理の力をスペイン市民戦争を舞台に描いた。</sentence>
<sentence>戦後の一九五〇年にアンドレスは同じ出来事を戯曲化している。</sentence>
<sentence>その時のタイトルは『神の楽園』であった。</sentence>
<sentence>それでもまだ、零時らしきものはあった。</sentence>
<sentence>イメージにこだわると当然わからない。</sentence>
<sentence>時間的には定義できないのだ。</sentence>
<sentence>それは細かい線のように入り組んでいて、陶器のひびのように見える。</sentence>
<sentence>そして、それが同じ年に完成し、出版された何冊もの本を区別している。</sentence>
<sentence>若きハインリヒ・ベルをシュテファン・アンドレスと区別し、同じようにカフカを読んでいたイルゼ・アイヒンガーをカーザックと区別し、すでに一九四五年以前から本は出していたが戦後文学者に属するギュンター・アイヒをベルゲングリューンと区<sampling type="end" />別する。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
