<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBf9_00034" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBf9_00034_F001">
<paragraph>
<sentence>たとえば、<sampling type="start" />絵を描くとか、詩を書くというのは、一人の殻の中に閉じ込もっていられるんですけれども、その意味では小説もそうなんです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　芝居というのは外に向かっていますから、芝居をやっている人間が普通の人間であってはおかしいという誤った先入観といいますか、それで自分はほかの人間とは違うということを人にわからせなければというのが常にありました。</sentence>
<sentence>そういう変なやつしか芝居をやるべきじゃないというのがありましたから、演劇人に対して世間一般がどう見ているかということに対して演技していたんです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　だから、雨が降っても、本当は学校に行けるんです。</sentence>
<sentence>でも行かない方が演劇人らしいということで休むわけ。</sentence>
<sentence>そうすると翌日怒られますよ。</sentence>
<sentence>何で来ないんだといわれると、いや傘がなかったとか、ぼくは長靴を持っていないからとかと妙な返答をするわけです。</sentence>
<sentence>そういうことを常にしていたんです。</sentence>
<sentence>授業時間中に怒られるのを覚悟で、冬の寒いときなんかに登山で使う固形燃料にポッと火をつけて、教室の後ろの方で手をあぶったりしている。</sentence>
<sentence>そうすると、先生がもちろん怒るわけ。</sentence>
<sentence>でも、それをわざとすることによって、ああおれは演劇人なんだと…。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　その頃まだ給食なんかなかった時代ですから、昼休みに教室にかつ丼を出前させたりということをしていたんです。</sentence>
<sentence>それは同級生というよりも下級生に対してのアピールで、変な先輩がいるというんで。</sentence>
<sentence>出前持ちが教室にかつ丼を持ってくるのは大変なことですよ。</sentence>
<sentence>どこに行くんだろうと下級生がぞろぞろついてくるわけです。</sentence>
<sentence>そうすると、ぼくのクラスに来て、ぼくがお金を払って、みんなの前でかつ丼を食べるわけ。</sentence>
<sentence>教師もしょうがないと思っていたんでしょうね。</sentence>
<sentence>とくに役者としてぼくが出ているわけではなくて、芝居を書いている人間でしたから、ますます変なやつなんだろうと思っていたはずです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　当然たばこを吸っていると思われていたけれど、その当時ぼくは吸っていませんでした。</sentence>
<sentence>お酒も当然飲んでいるんだろうというふうな見方をされていました。</sentence>
<sentence>だから、身体検査のときにも先生がそばにいて、ぼくのお腹がちょっと出ていると、おまえビール腹じゃないか、とかいわれる。</sentence>
<sentence>非常にがっかりするわけ。</sentence>
<sentence>こっちは基本的に悪いことはしていないのに。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ただ、何となく人間の常識から外れたことだけやり続けているんで、そのために後で自分でジレンマに陥りました。</sentence>
<sentence>ぼくは演じているつもりなんだけれども、周りはみんな変なやつだと思っていますから。</sentence>
<sentence>そうすると、本当はそれを演じているんじゃなくて、これが自分の本質じゃないのかなというふうにだん<sampling type="end" />だん思ってきたりして。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
