<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBf9_00183" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBf9_00183_F001">
<paragraph>
<sentence>　当時―単行本『歴史と文学』の発<sampling type="start" />行されたのは昭和一六年九月のことであつた―孤独と懐疑のうちに自由を探し求めていた僕は、『歴史と文学』や『文学と自分』のなかにベルグソンや臨済のそれに似た自由を確信的に、しかもたしかに肉声で語つている現代日本人の声をきき、それまで無縁にひとしかつた小林秀雄の世界が急に自分に生きて作用しはじめるのを感じたのであつた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　昭和の日本文学について発言しようとするものが、小林秀雄について無智だつたとは、あまりにも迂濶な話であるに相違ない。</sentence>
<sentence>ましてその迂濶者が、当の小林秀雄について何事かをいおうとするなど、まことに危いかぎりであるに相違ない。</sentence>
<sentence>小林秀雄を語るにふさわしい彼の友人や門下や影響下は、当代にその少きを苦しまないはずである。</sentence>
<sentence>せめて局外者の見方の新鮮さでも期待できたら幸いだが、さだめし常識以下を沢山書くことだろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　これまで一度も小林秀雄をまとめて読んだことのなかつたのは、本が身近かになかつたからでもなく、また、小林秀雄の言説にふれる機会がなかつたからでもない。</sentence>
<sentence>平野謙の《ゲーテのような書斎》には、『文芸評論』以下、小林秀雄の全著書がずらりと竝んでいるのを多年見なれてきていた。</sentence>
<sentence>勿論、小林秀雄が話題に上る機会に遭遇することも多かつた。</sentence>
<sentence>僕が読まなかつたにはそれだけの理由があつた。</sentence>
<sentence>解らなかつたのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　『近代文学』第二号のために、小林秀雄を囲む座談会を載せる企画を立て、四五年の暮の二六日に、その座談会のための準備会を同人一同でひらいた。</sentence>
<sentence>そのとき、出席者の最少限必読文献として『文学』１・２をはじめて通読し、『歴史と文学』をよみ直した。</sentence>
<sentence>そして、準備会から座談会にいたる間に『私小説論』をよんだ。</sentence>
<sentence>座談会がすんだのちに、初期の作品に立返つて、『文芸評論』『続文芸評論』『続々文芸評論』をよみ、また『ドストエフスキイの生活』をよみ返した。</sentence>
<sentence>こうして、ようやく小林秀雄が自分なりに解つたと思えた。</sentence>
<sentence>いままで彼の解らなかつた理由も解つたと思えた。</sentence>
<sentence>小林秀雄が僕に解らなかつたのは、彼に<quote>「<sentence>いかに生くべきか？</sentence>
」</quote>がないからであつた。</sentence>
<sentence>僕等が考えるような意味での<quote>「<sentence>いかに生くべきか？</sentence>
」</quote>がないからであつた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">２</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　昭和四年、『改造』の懸賞文芸評論に、宮本顕治の『敗北の文学』が一席、小林秀雄の『様々なる意匠』が二席で当選したということは、実に象徴的ともいうべき意味ふかい事件であつた。</sentence>
<sentence>それ以後、文芸賞の種類は数々あつたけれども、あの懸賞論文に匹敵するほどの意味をもつものは嘗てなかつたといえると思う。</sentence>
<sentence>質の高下をいおうとするのではない。</sentence>
<sentence>文芸思想史上の意味においてである。</sentence>
<sentence>この二つの論文は、真二つに引き裂かれつつある若い文学的イン<sampling type="end" />テリゲンチャの動向を如実にしめしていた。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
