<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBf9_00180" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBf9_00180_F001">
<paragraph>
<sentence>南西回廊の東側は<quote>「天国と地獄」</quote>の浮き彫りがあり、西側はアンコールワットの創建者で<sampling type="start" />あるスールヤヴァルマン二世を描いたもので、象に乗った指揮官や手に槍を持ったクメール軍の兵士たちが続々と行進する勇壮な歴史物語が展開する。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一九八七年四月に見た時は、この浮き彫りはまだ黒く光っていた。</sentence>
<sentence>一九七〇年以前、カンボジアに戦火が広がっていないころ、世界中から訪れた大勢の観光客たちの手が壁面に触れて、それが歳月がたつにしたがって艶をおびてアンコールワットの歴史を感じさせていた。</sentence>
<sentence>いま、その歴史が洗い流されてしまった感じである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　初めてアンコールワットを撮影したのは一九七〇年六月だった。</sentence>
<sentence>綱渡りの外交と言われながらも、シアヌーク政権は激化する隣国ベトナムの戦争の影響を最小限にとどめていた。</sentence>
<sentence>カンボジアの平和が一挙に崩れたのは一九七〇年三月のロン・ノル将軍ら右派のクーデター以降である。</sentence>
<sentence>国家元首を解任されたシアヌーク殿下は北京でロン・ノル政権に抵抗するカンプチア民族統一戦線の結成を呼びかけ、同年四月三〇日、解放勢力を追ったアメリカ軍とサイゴン政府軍は、カンボジアに進攻作戦を開始、カンボジアに戦火が広がった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　クーデター直後にカンボジア入りして、ベトナム国境近くの戦闘を取材していたが、撮影が一段落したところで、プノンペンで自動車をチャーターしてアンコールワットへ向かった。</sentence>
<sentence>プノンペンを訪れる観光客は一人もなく、その時までに、日本人六名を含む多数のジャーナリストたちが行方不明になっていたが、プノンペンの西側方面はまだ安全だろうと予想しての行動だった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし、途中の道路には人影はなくずいぶんと気味の悪い思いをした。</sentence>
<sentence>無事にシェムリアップに着き急いでアンコールワットとバイヨンを撮影した。</sentence>
<sentence>シェムリアップを離れて五日後にアンコールワットはクメール・ルージュに占領されたという情報があった。</sentence>
<sentence>恐らく一九七〇年にアンコールワットを訪れた外国人は私が最後であったろうと思う。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　その時から一九七九年一月にヘン・サムリン政府が樹立されるまでアンコールワットはポル・ポト政権のもとに閉鎖された。</sentence>
<sentence>アンコールワットを再訪したのは一九八〇年五月である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一九八二年の末からアンコールワットは観光客に公開されるようになった。</sentence>
<sentence>昨年まではアンコールワットに限られていたが、現在はアンコールトムのバイヨンも行けるようになっている。</sentence>
<sentence>ポル・ポト政権下の一〇年間、アンコール遺跡は放置され損傷が進行してひどい状態になっていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一昨年四月、アンコールワットを訪ねた時は、第一回廊にやぐらを組んでインドの専門家たちの指導で修復が開始されたばかり<sampling type="end" />だった。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
