<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBf9_00170" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBf9_00170_F001">
<paragraph>
<sentence>―あの老囚人が、もし最後の審判の日に自分の破滅の原因だといって母さんを<sampling type="start" />指さしたらどうしたらよいのだろう！</sentence>
<sentence>　もし母さんと父さんがやった行為が、この二人の老兄弟の破産とどんなに遠いところにせよ関係があるとしたら、どうしたらよいのだろう！</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ある一つの考えが彼の頭の中に矢のように飛び込んで来た。</sentence>
<sentence>あの老人がここに長いこと閉じ込められ、母さんが自分の部屋に長いこと閉じ込められているのは、因果応報だと母さんは気づいているのではなかろうか。</sentence>
<sentence type="quasi"><quote><sentence>「わたしはあの老人幽閉の共犯であったことを認めます。</sentence>
<sentence>わたしもわたしなりにその罪の苦しい報いを受けました。</sentence>
<sentence>彼は彼の牢獄の中で朽ち果て、わたしはわたしの牢獄の中で朽ち果てました。</sentence>
<sentence type="quasi">わたしは罰金を払ったのです」</sentence>
</quote></sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　他の妄想がすべて消えた後でも、この妄想だけはいつまでもしつこく取り<ruby rubyText="つ">憑</ruby>いて離れなかった。</sentence>
<sentence>眠りに落ちた後、車椅子に乗った母がやって来ると、こう弁明をして息子の追及をかわそうとした。</sentence>
<sentence type="quasi">彼が目を覚まし、わけもわからずに<ruby rubyText="こわ">怖</ruby>くなってはね起きると、まるで母が彼の安眠を破ろうと枕許でゆっくり語っていたかのように、次の言葉が彼の耳に残っていた―<quote>「<sentence>彼は彼の牢獄の中で朽ち果て、わたしはわたしの牢獄の中で朽ち果てて行く。</sentence>
<sentence>恐ろしい因果応報です。</sentence>
<sentence>この点ではわたしだってもう精算がついているのですよ！」</sentence>
</quote></sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">９　小さな母さん</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　朝の光は別に急いで監獄の壁を上り、食堂の窓から<ruby rubyText="のぞ">覗</ruby>きはしなかったが、実際やって来た時にひとりきりで来てくれた方がありがたかったのに、豪雨をお供につれてやって来た。</sentence>
<sentence>秋分の嵐が海で吹き荒れ、公平無私な南西風は吹き抜けるに当たって、狭いマーシャルシーさえ忘れてはくれなかった。</sentence>
<sentence>セント・ジョージ教会の尖塔のまわりでごうごうと<ruby rubyText="ほ">咆</ruby>え、近くの煙突をすべて揺すり、サザーク地区の煙を監獄に叩きつけると、もう火を<ruby rubyText="た">焚</ruby>いている二、三人の早起きの住人の煙突から下に逆流して、連中を煙で半分窒息させてしまった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　アーサー・クレナムはいつまでもベッドの中でぐずぐずしている気にはならなかった。</sentence>
<sentence>なにしろ彼のベッドは人の出入りする部屋にあったのだし、住人共同のボイラーから昨晩の石炭<ruby rubyText="がら">殻</ruby>を搔き出して今日の石炭を焚きつけたり、ポンプで粗末な容器に水を<ruby rubyText="く">汲</ruby>んだり、広間を掃除しておが<ruby rubyText="くず">屑</ruby>を<ruby rubyText="ま">撒</ruby>いたり、その他の仕度の物音で邪魔されるのだから。</sentence>
<sentence>夜の間ほとんど眠れなかったけれども、朝がやって来るのが待ち遠しく、周囲のものの形が見えるようになると早速起き上がり、門が開く前の物憂げな二時間ばかり庭を散歩した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　両側の壁の間が狭く、その上を雲が荒々しく通り過ぎて行くというわけで、強風の空を見上げると船酔いになりかかったような<sampling type="end" />気持に襲われた。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
