<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBf9_00072" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBf9_00072_F001">
<paragraph>
<sentence>高い山の上のほうは森がなくなるので、私の山<sampling type="start" />歩きには向いていない。</sentence>
<sentence>途中の森をぶらつくほうが合っている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　どこまで登るか、何時間で登るか、といったことは大ざっぱにしておきたいほうだ。</sentence>
<sentence>いくらも行かないうちに気持ちのいい谷川の川原があったので、半日寝そべってしまって同行者にあきれられたこともある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<blockEnd />
<paragraph>
<sentence>　八ヶ岳の山麓というか、横岳への登山口のすぐ近くで標高千八百メートルに近いから、山腹といったほうがいいようなところに、小さな家を持って十二年目になる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　いまもそこに来ているのだが、避暑というつもりはない。</sentence>
<sentence>東京が三十度をこえていてもここは二十度にもならず、夜は毛布と掛布団二枚をかけて寝ているのだから、涼しいというより寒いくらいだけれども、これは今がたまたま夏だからのことで、冬になれば外がマイナス二十数度に下がって吹雪がごうごうと荒れまわる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　暑さ寒さを避けるためにここに来るわけではなく、私のこの家をとりかこんでいる森の時間に引き寄せられ、春夏秋冬やってきて、へたな料理、というより安直な料理の自炊をしながら過ごしている。</sentence>
<sentence>原稿も書くけれども、森をながめていることが多い。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　今日はカラマツの大木にウソが飛んできた。</sentence>
<sentence>すぐ目の前だから双眼鏡はいらない。</sentence>
<sentence>カラマツの枝からベランダの手すりに移ってきた。</sentence>
<sentence>野鳥図鑑を見ているようによく見える。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　雨に降りこめられる日、大風が家を揺らせて走る日、カラマツの金茶色の黄葉が降りつづく日、夜の闇の森、夜明けの鳥の声、もう数百日をここで暮らしたが、同じ森は一度ない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　森が教えてくれたことはあまりに多くて、とても書き切れないのだが、ここで送る日々が重なるにつれて、鴨長明の『方丈記』やソローの『森の生活』が、以前よりもすこしは分かるようになった。</sentence>
<sentence>それも、ありがたいことである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<blockEnd />
<paragraph>
<sentence>　ブナの森を歩くときのやすらぎや朗らかさをはじめてたっぷりと味わったのは、白山の<ruby rubyText="ち">千</ruby><ruby rubyText="ぶり">振</ruby>尾根を登ったときだった。</sentence>
<sentence>同行してくださった白山自然保護センターの方が、怠け歩きの私に合わせてくださったのがよかったのだが、私はその後もブナの森に入るときにはとりわけのんびり歩くことにしている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　よろこびに満ちている森、にぎやかな、朗らかな、いのちの森。</sentence>
<sentence>新緑の季節も、夏のさかりも、紅葉のときも、ブナの森ではそう感じる。</sentence>
<sentence>ブナの森なら何度でも歩きたい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　私は白山を見て育ったのだが、白山に入ったのは、あのときがはじめてで、その後は一度も行っていない。</sentence>
<sentence>ふるさとのあの山に、ああいう森があるのを知っただけで、もういいという気がしている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　幼いころから町の通りから見え、学校の校庭から見えていた白山を、私はふるさとの中心と感じてきた。</sentence>
<sentence>小学<sampling type="end" />校の裏山から稲穂のつづく加賀平野の先にどっしりと根を張った白い山をながめて、ただながめているだけで半日がすぎたものだった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
