<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBf9_00111" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBf9_00111_F001">
<paragraph>
<sentence>こういう点にとても鋭敏になってしまった蜻蛉の<sampling type="start" />気持というのがよくあらわれてるんですけれども、侍女たちは何も知らないでぐっすり寝てるわけです。</sentence>
<sentence>そのうち門の外が騒がしくなった。</sentence>
<sentence>あっ、もしかして来たのかしら、でも、来るともなんにも言ってなかったのにおかしいわ、と思っておりますと、果して、妻戸をほとほと叩く音がしてる。</sentence>
<sentence>〈おい、開けろ〉という夫の声がします。</sentence>
<sentence>侍女たちも、まさか来るとは思わないので、すっかりくつろいだ格好にしているのを恥ずかしがって、戸を開ける者がいません。</sentence>
<sentence>仕方がないので、蜻蛉が一生懸命、妻戸を開けようとして錠をはずそうとするんですけど、固くってなかなか開かない。</sentence>
<sentence>そして、こういうときにも蜻蛉はいやみの一つも言うんですね。</sentence>
<sentence>〈あなたがちっともいらっしゃらないもんだから、まさかと思って、しっかりと錠をさしたから、なかなか開かないわ〉なんてことを言うわけです（笑）。</sentence>
<sentence>そうすると、戸の向こうで兼家は、〈おれはこの家をさして一心にやってきたのに〉と、<quote>「さす」</quote>を懸詞にしてうまい冗談を言う。</sentence>
<sentence>そういうところ兼家というのは、私には魅力的な男だなあと思うんですけど、蜻蛉にしてみたら、何て不まじめなということになるのかもわかりませんね。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　兼家は家へ入ってきまして、侍女たちはあんまり寝くたびれた格好をしてますので、あわてて逃げていきました。</sentence>
<sentence>その晩は、蜻蛉にとっては思いがけない、しみじみとした情趣のある一夜になりました。</sentence>
<sentence>夜っぴて家の外を嵐が狂い回っていたのです。</sentence>
<sentence>庭の松の枝に吹く風も荒々しく、（まあ、こんな晩ひとりで寝てたら、わたしはどんなにさびしかっただろう）なんて蜻蛉は思ったりします。</sentence>
<sentence>兼家も十分にやさしくって。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">春の朝</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　明くる日になりますと、二月（陰暦では春先です）、雨が降っていました。</sentence>
<sentence>原文では<quote>「雨、いとのどかに降るなり」</quote>とありまして、蜻蛉の落ち着いた気持をあらわすみたいに。</sentence>
<sentence>早春の雨ですから、雨も肌身を刺すような冷たいものじゃなくって、やわらかく降っている。</sentence>
<sentence>ゆっくりと兼家は起きだしました。</sentence>
<sentence>こういう時も、普通の女ならば、今日はゆっくりしてくれてうれしいわと思うところなんでしょうけれども、蜻蛉は、こんなにゆっくりしてるのは、わたしへの情愛からじゃなくて雨が降ってるからだわと（笑）、このままここにいるわけないわ、なんて考えてるんですね。</sentence>
<sentence>傷つくのを恐れる心で、蜻蛉は甘い考えを持つまいと、警戒しているのです。</sentence>
<sentence>でも兼家は大変機嫌がよくって、〈供の者は来たか〉などといっている。</sentence>
<sentence>侍女たちが〈朝御飯はどうしましょう〉と聞きますと、〈いや、いつもおれは食わないんだから、いい〉なんて言う。</sentence>
<sentence>にこにこしてね。</sentence>
<sentence>そして、<ruby rubyText="のうし">直衣</ruby>のほどよきほどにやわらかくなったのを着、そ<sampling type="end" />の下に練絹の<ruby rubyText="うちき">袿</ruby>を着ている、それを<ruby rubyText="さし">指</ruby><ruby rubyText="ぬき">貫</ruby>に入れないで出したまま、帯をゆるやかに結んで、歩いてくる。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
