<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBf9_00065" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBf9_00065_F001">
<paragraph>
<sentence>呼ばれたから来てるのに<quote>「テレビのことなんか知らねえから、どっか行ってくれないかな」</quote>って言うわ<sampling type="start" />けです。</sentence>
<sentence>これには呆然としましてね、石堂さんも田村孟さんも一期上の松竹の先輩ですから、<quote>「ま、ま」</quote>なんて慰めてくれたんですが（笑）、もう相当傷つきまして、それでもそのまま我慢したことがありました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「シナリオ」</quote>という雑誌がありますけれど、ああいうところでも非常にテレビに対する反感の強い人がいらっしゃいますね。</sentence>
<sentence>でもそれは彫刻家が絵に対して反感を持つようなもので、ジャンルで反感を持つということはナンセンスなことですね。</sentence>
<sentence>映画にもいい作品があればダメな作品もあるし、テレビにもいい作品があればダメな作品もあります。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そういう自明の理がみえなくなるぐらい、映画にとってテレビというものがイライラする存在になってるということはわかりますけれども、実は僕自身の感じでいいますと、テレビをダメにしている大きな要素は映画作家にあるという気がします。</sentence>
<sentence>映画作家が映画だけじゃ食えないから、身すぎ世すぎでテレビ映画をつくる。</sentence>
<sentence>それが非常にテレビドラマを害してると思います。</sentence>
<sentence>すくなくともテレビだけに専念してるライターや演出家の何人かはもう少し本気です。</sentence>
<sentence>映画に本拠があって、食うために鼻をつまみながらテレビをやっちゃうというライターや演出家のやっつけ仕事がテレビを駄目にしているところはないだろうかと思います。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　もっとも僕も映画出身なので、映画で監督になっていたらあるいはテレビなんてなんだって言ってたかも知れませんし、映画会社だって偶然入ったようなもので、大学のころは教師になって小説書こうと思ってましたから、もし、小説書いていれば、映画なんて、フンと、鼻で笑ってたかも知れません。</sentence>
<sentence>人間なんていい加減なもので、自分の立場で言いたいこと言ってるようなところがありますけれど、ジャンルに階級があるような発想は、私を含めて克服した方がいいのではないか、と思います。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">映像表現の違い</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　僕は松竹で七年間助監督をやっていたのですが、その間に映像表現のルールみたいなものをいろいろ学びました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　たとえば水平線が画面に入るシーンがあるとします。</sentence>
<sentence>そうするとアップで撮ろうとロングで撮ろうと画面の中の水平線の上下の比率は変えちゃダメだってルールがあったんです。</sentence>
<sentence>カットが変わるたびに水平線の位置が上がったり下がったりすると汚いですからね。</sentence>
<sentence>また、ロングショットからアップショットへいくときに、ロングショットの角度の範囲でアップにするというようなルールがありました。</sentence>
<sentence>といっても誰かが教えてくれるわけじゃなく、助監督として使われているうちに、そういうルールが頭に入ってしまう<sampling type="end" />んですね。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
