<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBf9_00063" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBf9_00063_F001">
<paragraph>
<sentence>二人はまた懐中電灯と呼子を身<sampling type="start" />につけており、ペンシル型の発煙筒や圧縮ガスで作動する霧笛まで用意していた。</sentence>
<sentence>この霧笛は一見したところ噴霧式の塗料の缶に似ているが、蓋に赤いプラスティック製のホーンがついていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ただそのいっぽうで、ケアドにはやけに崇高な自我意識が残っており、用心深く振舞うのは年寄りや知性に欠けている連中の弱点だと考える困った傾向があった。</sentence>
<sentence>ケアドの心の奥底には、どんな基準から見ても玩具のボートに過ぎないようなものに乗って、風の吹きすさぶ冬の真夜中のクワースデール峡湾に乗り出すのは、通常の分別から逸脱する行為だということがわかっているはずなのだが、若者らしい傲岸さから、ケアドは自分がそういう危険を乗り越える能力を持った人間だと信じこんでいた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence type="quasi">　こうしたことから考えると、自己過信という点に関しては、このピーター・ケアドとマリオ・スペディーニという一等航海士との間には、少々という以上の共通点があるといえた…</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　アレック・ベルが船底の水を汲み出し終わるころには、ボートはもう岸辺からかなり遠くまで来ていた。</sentence>
<sentence>この段階になると、暗闇が二人の周囲でぐるぐる回転しているように見えた。</sentence>
<sentence>ことにベルは自分の住み慣れた世界から切り離されてしまったという印象を受けた。</sentence>
<sentence>まるで、濡れて光っているヴェーラの町の黄色い灯火の群落と、それよりも険しい感じで光っている長方形の海上桟橋との間で、激しい勢いで回転する地獄の辺土のような回転体のなかにはいりこんでしまったような感じだった。</sentence>
<sentence>ヴェーラの町は、背後にずっと退いていくにつれて、金属質の銀色に輝くスロイン・ローラの両端よりずっと幅広く広がっていくように見えたし、また二人の目指している海上桟橋のきらきらする明かりは、まだ恐ろしくなるくらい遠いように感じられた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence><quote><sentence>　「引き返そうよ！</sentence>
」</quote>アレック・ベルが哀願した。</sentence>
<sentence type="quasi"><quote><sentence>「おれは気分が悪くなったよ。</sentence>
<sentence type="quasi">おまけにこれはもう危険だ」</sentence>
</quote></sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　船首の下で波しぶきが爆発し、それがたちまち水平方向に直進する無数の針になって船尾のほうに移動し、風圧とあいまって二人の体をもう一度ずぶ濡れに濡らした。</sentence>
<sentence>ケアドは自分たちが嵐の真下にきているのを感じ取り、初めて決心が揺らぐのを覚えた。</sentence>
<sentence>だがその瞬間的な不安はたちまち新たな幸福感に圧倒された。</sentence>
<sentence>ピーターのいささか過剰気味の想像力は、少年時代に、夢中になって読んだマリアットやコンラッドやＣ・Ｓ・フォレスターの海洋冒険小説によって育まれたもので、ことにフォスターの影響は最も強烈だった。</sentence>
<sentence>フォスターの連作の主人公であるイギリス海軍軍人ホレイショ・ホーンブロワーで<sampling type="end" />さえ、ナポレオンの封鎖線を突破する任務を帯びて出港するときも荒れ狂う海のただなかに毅然として立つときも、その直前の段階で、どれくらい深い不安や自己に対する懐疑に悩まされたことだろうか？</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
