<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBf9_00219" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBf9_00219_F001">
<paragraph>
<sentence>これはプーレのみならず、詩の危機をとなえる大多数の人たちの共通した意見であるが、しかし彼らがその克服策として、過去の詩に帰ること、現代詩がその病癖から救われるに<sampling type="start" />は《韻と理性の療法》による以外にないというときには、問題の解決には少しもならないのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　現代詩人の大多数が難解であり、彼らが一般人の言葉で話さないのは事実である。</sentence>
<sentence>また詩の生産者たちの水準と、消費者たる大衆の水準とのあいだに落差のあることはたしかに重大な問題である。</sentence>
<sentence>しかしまずはっきりと認めなくてはならないのは、詩の歴史は、その度合はさまざまながら、全く新しい言葉の連続の歴史であるということである。</sentence>
<sentence>そしてその言葉を、大衆は、その度ごとに、相当に時間をかけて学ばなくてはならないのである。</sentence>
<sentence>ロンサールやマレルブやラシーヌの使った言葉さえそうであった。</sentence>
<sentence>まして新しい感性による新しい言葉の創造者であるラマルチーヌやユゴーは、彼ら以前の大衆に親しまれた詩人、パルニ、カジミール・ドラヴィーニュ、ベランジェたちの読者にとっては全く難解に思われたのであった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　おそらく十九世紀末から二十世紀の初頭にかけての詩人たち、ルコント・ド・リールからマラルメに至る、またコルビエールやサン＝ポル・ルーからクローデルやブルトンに至る詩人たちの言葉は、それ以前よりも更に著しい質的な飛躍や改変をとげたのではあるまいか。</sentence>
<sentence>詩人と大衆のあいだの間隙はより大きく、より困難になり、一世代では埋めることができなくなったのではあるまいか。</sentence>
<sentence>しかし、一八八五年や一九一〇年にあらゆる人たちに衝撃を与え、理解の外にあるように思われた、絵画やデッサンの方法が、現在ではあらゆる壁の上にかけられた作品やあらゆる新聞紙のなかに氾濫しているではないか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　エリュアールやルヴェルディの詩が全然理解できないように見えているのは、彼らの世代にぞくする人たち、つまりエリュアールやルヴェルディについて年季を入れなかった人たちに対してだけである。</sentence>
<sentence>次の世代の人たちにとってはエリュアールやシャールは、また彼らの詩の方法はますます明瞭に、ますます自然に見え、それは決定的にわれわれの国語の方法の一部となったのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　われわれの詩人たちのこの根本的、かつ必然的難解さが詩の危機の理由になるとは私は信じない。</sentence>
<sentence>むしろ、根本的なあるものを守りつづけたこの難解さが、十分にむくわれたさまざまの発見によって、自己の探究を正当化したという意味において、フランスの詩を救ったとさえ考えたいのである。</sentence>
<sentence>その結果、限られてはいるが、説得させられた、パン種となる読者を獲得したのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　むろん、このような、事がらの性質から由来する本質的な、必然的な難解さと並んで、難解のための難解さ、充実した難解さに対する空虚で根拠の<sampling type="end" />ない模倣、難解さの安易なレトリック、エルメティスムの流行は存在する。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
