<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBs0_00011" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBs0_00011_F001">
<paragraph>
<sentence>しかし振り返ってジャーナリズム研究を俯瞰<sampling type="start" />してみたとき、結局ジャーナリズムとは何かを巡るある程度の合意すらないままに、われわれはジャーナリズムを語り、現実には議論は交差して豊かな実りを生み出すことなく、結局、部分的断片的な議論に終始し、大局を見失ってしまったのではないだろうか。</sentence>
<sentence>私見によれば、こうした問題はいくつかの要素に起因するが、第一に、戦後のジャーナリズム研究は、米国を中心に発展してきたマス・コミュニケーション研究に圧倒され、固有の問題領域と研究の方法を見失ったことにあるように思われる。</sentence>
<sentence>戦後に輸入されたマス・コミュニケーション理論は、新たな社会理論の息吹を感じさせ、ジャーナリズム論を色あせたものにしたのは確かであった。</sentence>
<sentence>第二に、ジャーナリズム研究は、ジャーナリズムは何をなすべきかなどを中心とした規範理論を巡る議論に精力を傾けるだけで、理論構築やモデル設定の努力を怠り、またそうした理論に基づく現実の分析をなおざりにしてきたのではないだろうか。</sentence>
<sentence>第三に社会的現実の構成に圧倒的な影響をもつ<quote>「ＴＶジャーナリズム」</quote>を射程に入れてこなかったのではないだろうか。</sentence>
<sentence>いわばＴＶの娯楽的なジャーナリズムの概念化を、われわれは怠ってきたのではないだろうか。</sentence>
<sentence>最後に、国際的なジャーナリズムのパースペクティブの中で、日本のジャーナリズムを相対化する視点を欠いてきたことが挙げられるだろう。</sentence>
<sentence>国際化の時代にあって、今なお日本のジャーナリズムは<quote>「国内限定の商品」</quote>であって、国際的な流通性に欠けるのはいうまでもないが、海外のジャーナリズムに学ぶ姿勢にも欠けていたのではないだろうか。</sentence>
<sentence>もしこれらの指摘が妥当性をもつなら、指摘した問題点を今改めて問い直す作業は重要な意味をもつことになろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">２　ジャーナリズムの再定義と類型</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">ジャーナリズムと非ジャーナリズム</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　英国の研究者Ｂ・マクネアは、『ジャーナリズムの社会学』（ＭｃＮａｉｒ，Ｂｒｉａｎ，Ｔｈｅ　Ｓｏｃｉｏｌｏｇｙ　ｏｆ　Ｊｏｕｒｎａｌｉｓｍ，Ａｒｎｏｌｄ：Ｎｅｗ　Ｙｏｒｋ，１９９８）で、極めて興味深い問題提起をしている。</sentence>
<sentence>彼によれば、ポストモダンのこの世界において、さまざまな境界が曖昧化している現実をふまえて、改めて<quote>「ジャーナリズムとは何か」</quote>だけでなく、<quote>「ジャーナリズムは何ではないか」</quote>を問うべきことを主張している（ｐ．４）。</sentence>
<sentence>ジャーナリズムと非ジャーナリズムをはっきりさせろ、というわけである。</sentence>
<sentence>非ジャーナリズムとは何かは、非常におもしろい問題提起であって、考えるべきさまざまな視点を含んでいる。</sentence>
<sentence>とりわけ<quote>「ニュース」</quote>と<quote>「娯楽」</quote>を隔てる壁が低くなっている現代のジャーナリズム<sampling type="end" />状況を考えると、従来のジャーナリズム概念の枠外に置かれる、いわば疑似ジャーナリズムが、すぐれてジャーナリズム的な機能を果たしていることは十分あり得ることである。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
