<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBs0_00008" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBs0_00008_F001">
<paragraph>
<sentence>　<sampling type="start" />ガートルード・バックハウスはモンタナ大学で、オレゴン州立農学校図書館長アイダ・キダーがやったように、<quote>「小さい図書館を設立することに関して頻繁に助言を」</quote>した。</sentence>
<sentence>キダーは公共図書館の組織者としての毎日を忘れることができず、カレッジ図書館は<quote>「州のための仕事の中で公共図書館を刺激するために、無理がなくもてる力の及ぶ中で全てのことをやるべき」</quote>であると信じていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　コーヴァリス公共図書館評議会での任務に加えて、彼女は<quote>「クラブや農民共済組合やその他の市民組織に講演をすることでよい読書習慣を促すために」</quote>見つけられるあらゆる機会を利用した<noteMarker text="３６）" />。</sentence>
<sentence>アイダ・キダーは、こうした機会のひとつとして<quote>「『コスモポリタン』や他の粗悪でくだらない雑誌のような悪い文献のいくつかに思う存分の打撃を」</quote>与えたあと、地元のクラブはたとえ何人かのメンバーは<quote>「子どもたちのために注意深く選書することの重要性に無知」</quote>なままでいるとはいえ、良い仕事をしたと述べている<noteMarker text="３７）" />。</sentence>
<sentence>キダーは非常に注意して聴衆に敬意をもって接した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<rejectedBlock type="foreign" />
</noteBody>
<quotation>
<citation>
<paragraph>
<sentence>　私は、一瞬たりとも、彼（女）らの不名誉になることを聞いたことを、彼（女）らに知らせませんでした。</sentence>
<sentence>そして、いずれにしても、私は人びとを改革するミケランジェロの方法を信じています。</sentence>
<sentence>彼は<quote>「私は欠点を見つけることによってではなく、創造することで批判する」</quote>と言いました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</citation>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　図書館員の本当の使命は、できるだけ多くの人びとに手を差し延べて、影響を与えることだと彼女は固く信じていた。</sentence>
<sentence>実際、彼女は<quote>「偉大な仕事をするために…祝福されている」</quote>と感じたのである<noteMarker text="３８）" />。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<rejectedBlock type="foreign" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　図書館の求人への候補者を見つけるために、その土地の図書館理事会に協力する大学図書館員もいた。</sentence>
<sentence>州の図書館協会を創設したり、再活性化運動の先頭に立つ者さえ少数ながらいた。</sentence>
<sentence>アリゾナのエステル・ルートレルとワイオミングのグレイス・レイモンド・ヘバードは、初期の役員として州の協会の仕事をした。</sentence>
<sentence>一方、シャーロット・ベイカーは、コロラド図書館協会に初期のころの活力を取り戻した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　西部での図書館学校の発展は遅れたので、西部の師範学校、カレッジ、大学で提供される図書館学のコースが、多くの公共・学校図書館員が受ける唯一の図書館学教育の形となった。</sentence>
<sentence>学生を指導することに加えて―その学生は次には司書教諭になるのだが一何人かの大学図書館員は、図書館の仕事の基本に関して、地元の図書館員のために個人的に指導した。</sentence>
<sentence>授業は典型的に目録、分類、選書に焦点をあてたものであった。</sentence>
<sentence>現職者に通信教育や徒弟制方式の訓練を行う図書館員もいたが、図書館の仕事の基本についての夏期学校指導が最も成功<sampling type="end" />した形となった。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
