<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBs0_00012" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBs0_00012_F001">
<paragraph>
<sentence>カーターはそれらのパピルス断簡が、多くはコーランの一部であることから、宗教的理由による印刷禁止説を無条件には信じられないと結論づけてい<sampling type="start" />る。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　このようにイスラム世界は木版による印刷を知っており、ある程度利用もした。</sentence>
<sentence>カーターはアラブ人が、その宗教をひろめるために印刷術を利用しなかったのは不思議であるとしているが、アルシノエの発掘からわかる通り、コーランもふくまれてはいたのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　イスラム世界がコーラン作りに印刷（木版・活版）を利用しなかったのは、別に宗教上の理由によるものではない。</sentence>
<sentence>印刷では写本の正しさ、美しさに太刀打ちできなかったのである。</sentence>
<sentence>イスラム世界の写本技術は高度に発達し、とくにコーランは美しい書体で、能書家が正確に筆写した。</sentence>
<sentence>彼らはコーランをすべて記憶している人々であり、誤写はなかった。</sentence>
<sentence>手書きだから間違いが多いと思うのは錯覚だと、小杉泰教授が明言している。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">３．世界最古の多国籍コンツェルン</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　我々はすでに紙と印刷と本作りが無条件に結びつくわけではなく、それがいつどのように結びつけられるかは本への需要にかかわる歴史的環境によるのだということを見てきた。</sentence>
<sentence>それでは上で見たような、イスラム世界に対する製紙印刷技術の伝播を条件づけた、イスラムをとりまく当時の歴史的環境はどのようなものであったのだろうか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">一〇〇万都市バグダッド</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　川柳に<quote>「講釈師見てきたようなウソをつき」</quote>というのがある。</sentence>
<sentence>張扇片手に独特な口調で語る講釈は、聞く方が虚構と知りながら、その名調子を楽しむ話芸だから、ウソは前提である。</sentence>
<sentence>害はない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし同じ川柳をもじって<quote>「歴史家は見てきたようなウソを書き」</quote>となると、無害だなどとのんきなことを言っていられない。</sentence>
<sentence>この方は学者による真理追究作業という立てまえからも冗談でなく<quote>「本当のこと」</quote>が旗印となっている。</sentence>
<sentence>その<quote>「本当のこと」</quote>が危険なのだ。</sentence>
<sentence>というのは<quote>「歴史」</quote>にはいつでもそれを書く人、書かれる人の個人的な想念が入りこみ、話をゆがめているからである。</sentence>
<sentence>書く者の個人的好悪の感情、損得の計算、権力への遠慮とへつらいなど、人は決して歴史を全く客観的になど書けるものではない。</sentence>
<sentence>だから歴史という歴史は、いつでも眉につばつけて読まなければならない。</sentence>
<sentence>行間はおろか、裏の裏まで読みとらねば真実には到達できないのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　筆者はそうした深読みの必要な歴史よりは、実証的に現物依存で推測の範囲をギリギリまでしぼった考古学の方が好きである。</sentence>
<sentence>そしてまた歴史でいえば個人名の出てくる歴史よりも、個人名の出ない経済史の方が信用できるし納得できる。</sentence>
<sentence>ところが最近はその考古学までが茶番にされ、事実がねつ造されるのだから参る。</sentence>
<sentence>考古学よお前もか！</sentence>
<sentence>　だ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　このようにすべてを疑ってかからなければならないのが歴史だが、とり<sampling type="end" />わけ都市・人口とか図書館蔵書冊数のように数値をともなうものには注意が必要だ。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
