<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBs1_00021" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBs1_00021_F001">
<paragraph>
<sentence>ヘラクレスやペルセウスやテ<sampling type="start" />セウスというギリシアの英雄はすべてこのパターンで生まれています。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　もう一つ例を挙げると、北欧神話の英雄ジークフリートも、このパターンの出自を持っています。</sentence>
<sentence>彼は主神オーディンの末裔ですが、母はヴァルキューレです。</sentence>
<sentence>ヴァルキューレとは金銀の兜をかぶり白馬にまたがって投げ槍をきらめかせて戦場を疾駆する処女軍団です。</sentence>
<sentence>これに属するのはオーディンの娘か王の娘に限るので、必ずしも人間の女性とは限らないのですが、ジークフリートは最後には死にますから、半神と言えるでしょう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　面白いことに、キリスト教のイエスの誕生にもこの元型的イメージが働いています。</sentence>
<sentence>イエスは神と人間女性の結婚によって生まれます。</sentence>
<sentence>もちろん露骨な性交というイメージはありませんが、しかし神から伸びた筒を通ってきた聖霊が人間女性マリアの中に入って妊娠するというイメージは、明らかに性交のイメージです。</sentence>
<sentence>げんに受胎告知を描いた十五世紀のある絵には、真っ赤なベッドが描かれています。</sentence>
<sentence>イエスの一生には英雄神話の要素がたくさん含まれています。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　日本神話の英雄の場合には、男神と人間女性の結婚という形ではなくて、天の神と地上の神（国つ神）の娘が結婚して、英雄としての天皇家の祖先を産むというパターンになっています。</sentence>
<sentence>それらも<quote>「男神と人間女性の結婚」</quote>というパターンの変形と考えることができます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　さて、アマテラス神話に戻ると、この<quote>「男神と人間女性のペア」</quote>というパターンは、おそらく男神と巫女ヒルメ＝アマテラスとのペアという形で最初存在していたものと思われます。</sentence>
<sentence>しかし最終的にはそうならず、男神は消えてしまい、アマテラスが神になっています。</sentence>
<sentence>この結末は、前著の<quote>「誓約」</quote>の箇所で詳しく論じたように、当時の社会の母権的な集合的意識の力だったのではないか、つまりどうしてもヒルメを女神として中心に据えたいという心理的力学が働いて、太陽神の妻を太陽神そのものに押し上げるに至ったのではないか、というのが私の推測です。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">四　天の石屋戸籠りとアメノウズメ</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　次に、アマテラスの性格を変えたように見える<quote>「天の石屋戸籠り」</quote>の意味について考えてみたいと思います。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　スサノヲの乱暴に恐れをなしたアマテラスが天の石屋戸に引き籠ってしまったので、この世は真っ暗闇になり、いろいろな妖怪、邪神がのさばります。</sentence>
<sentence>石屋戸というのは、必ずしも実際の岩の洞窟でなくてもいいので、石の棺桶なり部屋なりに入るということは、要するに<quote>「死んだ」</quote>という意味です。</sentence>
<sentence>豊饒神が死んだということです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この窮状を救うのに決定的な役割を果たすのがアメノウズメです。</sentence>
<sentence>この女神は<sampling type="end" />もともとは巫女ですが、その彼女が<ruby rubyText="かずら">葛</ruby>を髪にまとい、<ruby rubyText="つる">蔓</ruby><ruby rubyText="くさ">草</ruby>をたすきに掛け、<ruby rubyText="たば">束</ruby>ねた笹の葉を手にもって、<ruby rubyText="たる">樽</ruby>を伏せてこれを踏み鳴らし、神がかりして、<ruby rubyText="むな">胸</ruby><ruby rubyText="ち">乳</ruby>をかきいだし<ruby rubyText="も">裳</ruby>の<ruby rubyText="ひも">紐</ruby>を陰部までおし下げて踊ったと言います。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
