<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBs1_00013" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBs1_00013_F001">
<paragraph>
<sentence>市場価<sampling type="start" />値やら自己実現やアイデンティティとか難しそうな言い方をしてきたけれど、キャリアに関する問題の根っこは、ぶっちゃけて言えば、こういうことではないだろうか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それ以外にも個人と組織、仕事と家庭、など私たちはいろいろなことの両立に頭を悩ませながらキャリアを考えていく。</sentence>
<sentence>しかし、すべては二者択一というわけではない。</sentence>
<sentence>私たちはそういう中を折り合いながら結論を出している。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　折り合う、ということはよく考えると奥深い概念である。</sentence>
<sentence><quote>「折る」</quote>という単語を英語にするとｂｒｅａｋが出てくるが、これは枝を折るように離れ離れにしてしまうことである。</sentence>
<sentence>紙を折るような場合はｆｏｌｄとなる。</sentence>
<sentence>だから、折るという行為は日本独特ではないものの、その知恵の深さは日本にあると思っている。</sentence>
<sentence>洋服は吊るして保管するが和服は折りたたむものである。</sentence>
<sentence>今はそういう経験をした人は少数だと思うが、縫い目に合わせて折り、袖を返して、襟と襟を合わせる一連の過程を体験すれば、<quote>「折る文化」</quote>の深さを実感できるだろう。</sentence>
<sentence>折りたたまれることを前提にして和服はつくられている。</sentence>
<sentence>たたみ方を調べて、ホテルの浴衣ででも試してみればいい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　折り紙も日本文化だし、日本の百貨店などは実にきれいに包装してくれる。</sentence>
<sentence>しかし、折るプロセスというのは折り合いをつけていくことの連続である。</sentence>
<sentence>鶴を折るプロセスでも思い出して欲しい。</sentence>
<sentence>最初はぴったり合わせようとするが、少しずつズレが出てしまう。</sentence>
<sentence>しかし、紙をいたわりなだめるようにして折っていくと、人によって当然出来不出来の差はあるけれど、それなりの鶴になる。</sentence>
<sentence>包装する時だって、商品の形に合わせながら、あまった部分をたたむなどして折り合いをつけていく。</sentence>
<sentence>邪魔だからといってはさみで切って捨てるようなことはしない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　キャリアも同じですべてを満たすというよりも、少しずつ自分の満足の度合いを高めながら進めていくことになるのだと思う。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">キャリアは折り合いながら紡いでいくもの</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　そうなると、それは妥協になるのではないかという考え方もある。</sentence>
<sentence>しかし、折り合いの前提になることは志ともくろみである。</sentence>
<sentence>まず何がしたいかという志は高くもたなければ仕事の意味は発見できない。</sentence>
<sentence>また、こういう生活がしたいというもくろみがあって、初めて自分の価値を高めて社会に役立たせることができる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　先にも書いたがこのどちらかに強く寄っていく振り子状態に陥らないようにするために折り合っていくのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　また、満足度というものは意外なところで満たされることもある。</sentence>
<sentence>私は三四歳の時に、ブランド関連の研究論文や本の編著を行なった。</sentence>
<sentence>初めて名前<sampling type="end" />を世に出すことができた満足感の反動のようなもので、その後、強い不安に襲われて自分のキャリアのことを考えるようになった。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
