<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBs1_00046" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBs1_00046_F001">
<paragraph>
<sentence>　都市部・農村部にかかわらず、台湾のお寺に総じて言えること、それは新<sampling type="start" />陳代謝の激しさである。</sentence>
<sentence>雨が多く、建物の傷みが日本以上に早く進む台湾にあっては致し方ない。</sentence>
<sentence>ゆえに、山門前の標柱に誇らしげに<quote>「古刹××寺」</quote>と刻まれていても、開創の昔を知る文物としては、数枚の扁額や<ruby rubyText="つい">対</ruby><ruby rubyText="れん">聯</ruby>、もしくは、日本統治時代に設置された賽銭箱（<quote>「賽銭」</quote>は日本語）があるばかり、ということが往々にしてある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　頑丈なのはレンガ造りもしくは石造の建物であるが、材質上、しばしば部材が取り替えられてしまうから、<quote>「年齢不詳」</quote>と言われても仕方ない。</sentence>
<sentence>一方、木造建築は熱帯性気候のために、台湾・沖縄ではなかなか後世まで残らない。</sentence>
<sentence>第一番・臨済寺の本堂は誇るべき名建築であるが、それでも世界最古の木造建築・法隆寺に比べれば、まだ幼児にたとえたくなるほどの若さである。</sentence>
<sentence>それだけに、改めて惜しまれるのは、那覇市（緯度は台北とほぼ同じ）に室町時代以降、戦前まで威容を誇っていた数々の琉球王朝の建築（首里城正殿、<ruby rubyText="えん">円</ruby><ruby rubyText="がく">覚</ruby><ruby rubyText="じ">寺</ruby>本堂等）が、戦災でことごとく焼失したことである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　なにやら台湾のお寺を<ruby rubyText="おとし">貶</ruby>めるようなことを書いてしまったが、敬慕すべき点、学ぶべき点はたくさんある。</sentence>
<sentence>戦後再建された法華寺の場合もその典型だが、どんなに近代的な<ruby rubyText="たか">高</ruby><ruby rubyText="どの">殿</ruby>であっても、極力伝統的な建築様式の美点を取り入れ、寺はあくまでも寺らしく、いわゆる<quote>「信は荘厳より」</quote>の観点から、奇をてらったような現代建築を採用していない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　東京・大阪の大都市では、近年新築の本堂の中に伝統様式を踏まえた例を探し出すほうが難しい。</sentence>
<sentence>このような風潮は、仏教系各大学が仏教学部（学科）を廃止する傾向と軌を一にしていると考えるのは、筆者の思い過ごしであろうか。</sentence>
<sentence>この点、たとえ上質ではない材料を使ったにせよ、善昌・普弘両師が昔の様式を重んじられたことは、敬慕するに値しよう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<blockEnd />
<paragraph>
<sentence>　仏像も多くは新しい。</sentence>
<sentence>今のご本尊は、三宝仏、すなわち中央釈尊、石薬師、左阿弥陀という配列で、取り立てて変わったところはない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　天王殿兼山門の韋駄天は、どこのお寺の韋駄天も必ず手にする剣を手にされていない。</sentence>
<sentence>両手を堅く合わせている。</sentence>
<sentence>ちなみに合掌した親指と人差し指との間に、鞘に入ったままの剣を横たえる―というスタイルの韋駄天さんならば、宇治市の黄檗山萬福寺天王殿におわします。</sentence>
<sentence>あまり知られていないところでは、岐阜県美濃市の<ruby rubyText="ろく">鹿</ruby><ruby rubyText="おん">苑</ruby><ruby rubyText="じ">寺</ruby>（<quote>「美濃西国三十三観音霊場」</quote>第二番）にもいらっしゃる。</sentence>
<sentence>その鹿苑寺は、高林玄室和尚（第一番・臨済寺住職）が戦後引き揚げて住持された美濃市・清泰寺の末寺にあたる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　エネルギッシュでカリスマ的な晴虚法師を住職に戴く今、僧俗一同の長年の願いだった伽藍復興は遠からず成就するだろう。</sentence>
<sentence>今度来るときには境内のそこかしこで<sampling type="end" />槌音が高らかに響き渡っていることを念じながら、古都・台南有数の名刹を後にした。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
