<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBs1_00024" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBs1_00024_F001">
<paragraph>
<sentence>ですから、全体の流れの中で自分はいま何をしているのかとか、何をしたらい<sampling type="start" />いのかというように、自分を客観的に認知することも苦手かもしれません。</sentence>
<sentence>ある部分については徹底的に取り組むけれど、ほかはまったくお留守というようなことになりやすいのでしょう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　お料理でたとえると、それこそシェフ顔負けの本格的な一皿を一所懸命つくるのですが、できあがるとその一皿がポンとテーブルに並ぶだけ、ほかのメニューは用意されていないというような仕事の進め方になってしまうのです。</sentence>
<sentence>でも、そうなっていることになかなか気づけないでいるのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ですから、<quote>「がんばっているのに認めてもらえない」</quote>と傷ついている人は、<quote>「きちんとやらなくては」</quote>という思いにとらわれていないか、振り返ってみるのもいいかみしれません。</sentence>
<sentence>完璧にやろうと取り組むのはいいことですが、一つのことだけにこだわってしまう完璧主義は、全体で見たら完璧ではないのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ここに気づいていくことが、自分自身を楽にしていく鍵になるのではないでしょうか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence>Ｒｕｌｅ５　<quote>「理想の自分」</quote>を演じていませんか？</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　私のところに相談にこられる方の中には、認めてもらいたい、評価してほしいという気持ちの強さが苦しさの要因になっている人もたくさんいます。</sentence>
<sentence>認めてもらいたい、評価してもらいたいという相手は、一見すると上司だったり、同僚だったり、恋人だったりするのですが、本当は違うことが多いのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　こういうところで苦しい思いを抱えてしまう人たちが、本当に認めてもらいたい相手、評価してほしい相手とは、突き詰めていくと、親、とくに母親であることが少なくありません。</sentence>
<sentence>小さい頃から親との関係になんらかの問題があって、本人の中にとても大きなトラウマとして残ってしまっているのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そのトラウマからうつ状態になっている方もたくさんいらっしゃいますし、なかには虐待のような深刻な体験があって、ＰＴＳＤ（心的外傷後ストレス障害）という精神性疾患に苦しんでいる方もいます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　小さい頃、どのように育てられてきたか、親からどのような言葉かけをされていたかというのは、その人がどのような人生を送るかということに、やはり深く関係してくるのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　たとえば、ある子どもたちと話をしていたとき、その中の一人の子がこんな話をしてくれました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　母親とデパートに買い物に行くと、途中で疲れてぐずぐず言いたくなってくる。</sentence>
<sentence>ぐずぐず言うと、母親はいつも振り向きもしないでさっさと前を歩いて、家に帰ってしまいます。</sentence>
<sentence>その子は置いていかれないように必死に後をついていくのだそうです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence type="quasi">　それだけでもかわいそうなのに、家に着くと、雨戸を全部閉めて、</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<speech>
<paragraph>
<sentence type="quasi">　「もうあなたなんかと出かけな<sampling type="end" />い！」</sentence>
</paragraph>
</speech>
</quotation>
</article>
</sample>
