<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBs1_00011" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBs1_00011_F001">
<paragraph>
<sentence>むしろ他の伝統世界に自己が開かれていくために<sampling type="start" />は、一つの深い問いを担った伝統に根差していることがどうしても必要である。</sentence>
<sentence>なぜなら自己の本源との対話を離れて他者に出会うことは成り立たないからである。</sentence>
<sentence><quote>「阿弥陀」</quote>という名に象徴される宗教的伝統は、教義を提供しようとするではなく、今この現実においてアミダにかぎりなく立ちかえる道を表現しようとしているのである。</sentence>
<sentence><quote>「諸仏・阿弥陀」</quote>という宗教的世界観は、深く根づいた樹木だけが広がりをもつことができるように、ある宗教的関心が人格や教義へのとらわれを超克して、どこまでも深く究極的なものに向かってつき進むという事実によってのみ、広い世界の他者に出会っていくことができるという提言である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「阿弥陀」</quote>の伝統の独自性は、それ自身一つのアミダを表現する宗教的伝統を形成しつつ、その自身のうちにみずからの教義に固執することを批判的に超えていこうという伝統をも含んでいるということである。</sentence>
<sentence>そこに諸仏の意味がある。</sentence>
<sentence>一つの伝統を形づくっているかぎり教義という相をとらざるをえないが、その教義性を破りかぎりない深さへと歩ませることに究極の目的があるのである。</sentence>
<sentence>その実践的行として<quote>「ただ念仏」</quote>が選ばれているのである。</sentence>
<sentence>教義に留まるならば、どれほど教義としては正しくても、一つの宗教的伝統に固執することなり、そのような世界を<quote>「かりそめの浄土（<ruby rubyText="ほう">方</ruby><ruby rubyText="べん">便</ruby><ruby rubyText="け">化</ruby><ruby rubyText="ど">土</ruby>）」</quote>として批判するのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　思うに<quote>「ただ念仏して」</quote>という語りかけは、<quote>「人間のチエ」</quote>に立つあり方を根底から問い直す<quote>「おおせ」</quote>である。</sentence>
<sentence>つまり<quote>「ただ念仏」</quote>は、思想（宗教も含めて）の多様さ複雑さを否定するのでもなく、またそれに流されるのでもなく、どれほど多様さと複雑さの中にあってもアミダという根本関心を失わない主体を獲得するための道である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">二十一世紀の親鸞像</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　おそらく現代世界による浄土真宗という宗教的伝統に対する問いはこうなるであろう。</sentence>
<sentence>親鸞を開祖とする浄土真宗は、現代の危機をどのように受け止め、その中でどのような役割を果たす主体を生み出すのか。</sentence>
<sentence>親鸞像の問い直しが要求されるのは、教義を理解するためや過去の偉人を讃仰したり批判したりするためではなく、現代の危機を問い直し、そこに見えた課題のもとにアミダを実現する主体モデルを構築するためなのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　現代が<quote>「人間の言葉のチエ」</quote>によってアミダを見失った事態であると受け止あるならば、この二十一世紀もまた<quote>「ただ念仏」</quote>する親鸞像を新たに現代的課題のもとに展開していくしかない。</sentence>
<sentence>ただしその<quote>「ただ念仏」</quote>は、宗派の教義であってならないし、宣教や布教の道具であってもならない。</sentence>
<sentence>それは、自己と他者、自然と社会<sampling type="end" />、あらゆる人間の生き方を照らし返し、アミダを忘却させる人間のチエのシステムのからくりと武器を把握し、世界の有名の諸仏（宗教的伝統）、無名の諸仏（アミダを称える他者）を見出し、ともに歩むことを実現するための道としての<quote>「ただ念仏」</quote>でなくてはならない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
