<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBs1_00018" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBs1_00018_F001">
<paragraph>
<sentence>そ<sampling type="start" />れは化石からわかっている。</sentence>
<sentence>かなり愚かしいことだが、彼らは仲間の外には出なかった。</sentence>
<sentence>それぞれが遠く離れて暮らしている部族同士の、情報のやりとりはごくわずかなものだった。</sentence>
<sentence>そのために遺伝子もミームもなかなか広がらず、多様性も増さなかった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それから農耕生活をはじめたのは、ほんの一万年前のことだ。</sentence>
<sentence>人類学的に見て理由ははっきりしないが、それは最悪の選択だった。</sentence>
<sentence>狩猟と採取の時代より労働時間がはるかに増し、食べ物はなかなか手に入らず、そのために多数の病人が出た（化石の分析からすると、彼らは狩猟と採取の時代より、得体の知れない病気にかかる率が増え、病気は多種でしかも深刻だった）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし、カリフォルニアのスタンフォード大学の遺伝学者ルーカ・ルイージ・カヴァッリ＝スフォルツァの計算によれば、農耕時代には<quote>「人口が一〇倍から一〇〇〇倍にまで増加したようだ」</quote>。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　こうして短期間に、数十人の集落から、数百人あるいは数千人の集落が生まれた。</sentence>
<sentence>生活必需品を貯蔵する技術の進歩によって都市型の生活様式が築かれ、何万から何十万という住民を抱える都市が、大昔にすでに生まれていたのだ。</sentence>
<sentence>こうして、遺伝子と、とりわけミームが拡散する可能性が飛躍的に増大した。</sentence>
<sentence>大きくなるばかりの社会を支えなければならないために、将来まで見越して、時間と空間のなかを往来する速くて実際的な伝達手段を研究したいという意欲が、驚くほど高まった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　その結果が、書くことと、ますます軽くなる備品（石から紙へ）だった。</sentence>
<sentence>間違った観念が考えだされ伝達されるチャンスも同じスピードで増していった。</sentence>
<sentence>バビロニアで誰かがエラーをやらかすとエジプトでその被害が出る、といった具合だ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　どこから見ても豊かだったこの時期には、自分自身と将来に対する責任感が広く浸透していた。</sentence>
<sentence>道徳、宗教、文明に関する掟が定められ、つねに善悪を見きわめることができるように、真理の探究がさかんに行われた。</sentence>
<sentence>できるだけ知ることが最大の義務とされた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　道具の力を借りて工夫や発明を組織的な方法に変えたために、どんなに愚かな人間でも天才のまねができ、あたかも有能であるかのようにふるまうことができた。</sentence>
<sentence>それには機械が必要不可欠だった。</sentence>
<sentence>機械は人間が創りだしたもので、人間がしなければならないことをしてくれる。</sentence>
<sentence>けれども機械はますます強力に、ますます正確になり、人間をまねる能力もばかにできないほどになった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　産業革命の時代には世界の機械の数が増え、今では人間の数をしのいでいる。</sentence>
<sentence>これが次に起こった電子革命の前ぶれになり、革命はまたたく間に世界中を駆けめぐった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　新たなシ<sampling type="end" />ステムは今や、ひとりでに拡大するほどの勢いを見せている。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
