<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBs1_00020" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBs1_00020_F001">
<paragraph>
<sentence>　このエッセイの後半では、ピコは世界平和を賛美し、彼の判断では、起こりうべき戦争を回避できる<sampling type="start" />唯一のものたる神学に訴えることを読者に勧めている。</sentence>
<sentence>彼の呼びかけを読むと、さながら法王ヴォイティラ〔ヨハネス＝パウロ二世〕の声を聞く思いがする。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<blockEnd />
<paragraph>
<sentence>　彼に大切なもう一つの論題にカバラ―といっても、ロットで賭ける数字選びのことではなくて、本の行間に神を見つけられるように神から送られた神秘な教説のことである―がある。</sentence>
<sentence>カバラという語がヘブライ語で“解釈”を意味するのも偶然ではない。</sentence>
<sentence>言わば、聖書にある章句の中にいつも神の現前を垣間見られるのと同じなのである。</sentence>
<sentence>彼がアラビア語を学んだのも、どうやら、テクストを原語で読めるようになるためだったらしい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　最後に、占星術師、魔術師、超常現象全般の愛好者、を軽蔑するという論題があった。</sentence>
<sentence>このことに関してはジローラモ・サヴォナローラとの出会いが決定づけた。</sentence>
<sentence>このフェラーラの修道士は神父よりも民衆扇動者にふさわしい、その激しい性格のせいですっかり彼にショックを与えたのだった。</sentence>
<sentence>彼の言葉に従うと、その日<quote>「すっかり心を動かされて、髪の毛が縮れるまでになった」</quote>という。</sentence>
<sentence>一週間後、まさしく『占星術反駁』（一四九四年）と題する小冊子が出た。</sentence>
<sentence>この論文の中で、ピコ・デラ・ミランドラは星占いを糾弾し、天文学（高貴な術ａｒｓ　ｎｏｂｉｌｅ）と占星術（詐欺の術ａｒｓ　ｆｒａｕｄｏｌｅｎｔａ）とを峻別している。</sentence>
<sentence>誰かが、一年前に恐ろしい惨事が起きると或る魔術師から予言されたことを語ると、ピコは答えるのだった―そんなものは予言ではなくて偶然の一致だったのだ、と。</sentence>
<sentence>そして私としても告白しておくが、同感である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　信じてもらえないかも知れないが、誰にもあまり関心がなかったジローラモ・サヴォナローラでさえ、若いピコにはいくらか共感を覚えたのだった。</sentence>
<sentence>彼はピコを地獄ではなく、煉獄に入れていたのであり、このことはサヴォナローラのような人間にしては、もう最大の敬意だったのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<blockEnd />
<paragraph>
<sentence>　ピコ・デラ・ミランドラは一四九五年、僅か三十一歳で亡くなった。</sentence>
<sentence>どうやら、彼の遺産を目論んだ二人の召使いによって毒殺されたらしい。</sentence>
<sentence><ruby rubyText="いまわ">今際</ruby>の<ruby rubyText="きわ">際</ruby>に彼はこう言ったらしい、<quote>「死は苦しみの終わりではなくて、われらが主に加えた冒瀆の終わりなのだ」</quote>と。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">ピコ・デラ・ミランドラについて</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　私は一〇年このかた、記憶力に大きな問題を抱えている。</sentence>
<sentence>すべてを、もっとも大事なことでも忘れているのだ。</sentence>
<sentence>それだから、私の頭脳はコンピューターのようなものだと悟った次第。</sentence>
<sentence>記憶で一杯になるや、ほかの記憶をすることを拒否するのだ。</sentence>
<sentence>言い換えると、新しいものを入れるために、少し古いものを追い出すのだ。</sentence>
<sentence>たとえば、私は人びとの顔を、ときには友だちの顔すらも忘れる。</sentence>
<sentence>誰か<sampling type="end" />が言うのには、これは人相失認症（ｐｒｏ‐ｓｏｐｏａｇｎｏｓｉａ．ここでのπροσωπον（プローソーポン）とは<quote>「顔」</quote>を、αγνωσια（アグノーシーア）は<quote>「無知」</quote>を意味する）であって、血液を頭脳に運ぶ血管の虚血によるものらしい。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
