<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBs1_00039" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBs1_00039_F001">
<paragraph>
<sentence>　フランチェスコの伝記作者であるチェラノのトマスとボナヴェントゥラは、この時のこと<sampling type="start" />を伝えている（『第一伝記』八四番、『大伝記』第一部第一〇章七番）。</sentence>
<sentence>トマスの情景描写は極めて克明である。</sentence>
<sentence>ボナヴェントゥラは、これが新奇を求める試みと思われないために、フランチェスコがあらかじめ教皇庁に願い出て、許可を得ていたと述べている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ボナヴェントゥラがこのように述べるのは、当時行われていた托鉢修道会論争と関係があると思われる。</sentence>
<sentence>一三世紀の半ば、すわち『大伝記』が書かれる前に、パリ大学の一部の教授や聖職者から、小さき兄弟会とドミニコ会に対して、この二つの新興修道会の理念はイエス＝キリストの福音の教えに合っているのかどうかという疑問が投げかけられ、これを機に托鉢修道会論争が起こっていた。</sentence>
<sentence>ドミニコ会のトマス＝アクィナスと共にかれらに対して論戦を張っていたボナヴェントゥラは、論敵に新たな攻撃の材料を与えないように、この事実について言及したと思われる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　キリストの降誕を記念するクリスマスの二週間ほど前に、フランチェスコは、その土地の領主に、聖書に記されているようなベツレヘムにおけるキリストの誕生（<sentence><quote>「マタイ」</quote>一、一八〜二、一二。</sentence>
<sentence type="quasi"><quote>「ルカ」</quote>二、一〜二一</sentence>
）の情景を再現したいので、その用意をしてもらいたいと頼んだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ヨハネという名前の領主はかねがねフランチェスコを尊敬しており、二人は固い友情で結ばれていた。</sentence>
<sentence>償いの兄弟・姉妹の会の会員であったヨハネ伯は、フランチェスコの平和の精神に従って、すでに軍事を放棄していた（『大伝記』第一部第一〇章七番）。</sentence>
<sentence>かれは、領民と共に、フランチェスコの依頼どおり、すべてを準備した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<figureBlock>
<figure>
</figure>
<caption>
<sentence type="quasi">グレッチオでクリスマスを祝うフランチェスコ</sentence>
<br type="automatic_original" />
<sentence type="quasi">ジョット―筆</sentence>
<br type="automatic_original" />
</caption>
</figureBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">キリスト降誕のミサ</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　一二月二四日の夕暮れ、三々五々と多くの村人が蝋燭をともしたり、松明をかざしてやってきた。</sentence>
<sentence>近くに住む小さき兄弟会士たちも集まってきた。</sentence>
<sentence>領主ヨハネの配慮で建てられた粗末な小屋には、祭壇がしつらえられ、飼い葉桶が置かれていた。</sentence>
<sentence>土間には藁がしかれ、驢馬と牛がつながれていた。</sentence>
<sentence>飼い葉桶には、フランチェスコが一二一九年に訪れたパレスティナから持ち帰った木彫りの幼子イエスの像を安置したとも伝えられている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　やがて、キリストの降誕を記念するミサが捧げられる。</sentence>
<sentence>クリスマスという言葉は、キリストの誕生を記念するミサを意味している。</sentence>
<sentence>助祭であったフランチェスコは、キリストの誕生の次第について述べる聖書の言葉を歌い、人間を救うために神自らが人間となり、幼子としてこの世にこられた偉大な秘義について語った。</sentence>
<sentence>かれの心は、神が人間になるほどに自らを卑しめられたその謙りと慈愛に接して、深い感謝に満たされていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<citation>
<paragraph>
<sentence>　カトリ<sampling type="end" />ック教会には助祭、司祭、司教からなる位階制度がある。</sentence>
</paragraph>
</citation>
</quotation>
</article>
</sample>
