<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBs1_00042" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBs1_00042_F001">
<paragraph>
<sentence>　青森県三戸郡田<sampling type="start" />子町夏坂のマタギの間では、助けを求められた猟師の西山小内足が乙姫のために産屋をつくる。</sentence>
<sentence>すると乙姫はこの産屋に山の神を招いて、昨年三月一六日に私が舟遊びをしていると、貴方が鏑矢に姿をかえて舟の傍らに流れ寄った。</sentence>
<sentence>私が不思議に思って手にとったらそれに感じて子供を宿した。</sentence>
<sentence>どうか産屋を清めてほしいといった。</sentence>
<sentence>そしてそこで西山小内足の助けをうけて十二人の子神を生み、その神々に十二支の名をつけ、全国十二の山々に分けて住まわせた。</sentence>
<sentence>また西山小内足に日本六十余州の山々で獣をうちとる鉄砲の業を免許されたという話が伝わっている。</sentence>
<sentence>また秋田県阿仁町のマタギの話は、山の神が兄のエビス神から釣針を借りて漁に行って、釣針を失う。</sentence>
<sentence>そして針をさがしに竜宮に行って姫と親しくなったが山に帰ってしまう。</sentence>
<sentence>山の神の子を宿した乙姫は山の神の後を追って山の中にやってくる、というものである。</sentence>
<sentence>これらのマタギの伝承はさきの『古事記』の山幸彦、海幸彦の話を取りこむと共に、最後に自分達は先祖が山の神からお産を助けたお礼に獲物をとる権限を与えられたとしている。</sentence>
<sentence>こうしたことから山の神は山の主であり、さらに山の神は彼らが狩りにあたって祈願をこめると獣を与えてくれるが、喜怒哀楽の感情が激しい荒ぶる神ゆえ、その機嫌を損じないようにしなけねばならないとしている。</sentence>
<sentence>なお、山の神は一時に十二人の子を生んだとの話に見られるようにきわめて多産な神である。</sentence>
<sentence>そしてこれがさらに展開して数多くの動物を産む、動物の主ともされている。</sentence>
<sentence>このこともあってか、上信越や佐渡では山の神を十二様、東北では十二山の神とも呼んでいる。</sentence>
<sentence>また山の神自身が動物の姿をしたり、動物に乗って現れる。</sentence>
<sentence>さらに特定の動物を使役するとも信じられている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　山の木樵たちは山の神を山中の土地や樹木・草木を所有する神としている。</sentence>
<sentence>そして山奥の幹が二股か三股にわかれて窓のようになっている樹木を山の神の木としている。</sentence>
<sentence>長野県伊那郡三峰川谷市野瀬では山の神は旧暦一二月八日に樹木を身籠り、翌年二月八日に木産みをするとしてコトの神様とも呼んでいる。</sentence>
<sentence>そしてこの両日は山に入って木を切ることを禁じている。</sentence>
<sentence>さらに山の神が秋の決まった日に山に行って各種の木種を集めて、春ふたたび山に行ってこれらの木種を蒔いたり、木の成長を調べだり、木を数えたりするとしている。</sentence>
<sentence>なお、山陰の鋳物師の間では山の神を<ruby rubyText="かな">金</ruby><ruby rubyText="や">屋</ruby><ruby rubyText="こ">子</ruby><ruby rubyText="がみ">神</ruby>（フイゴ神）と呼んでいる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<figureBlock>
<figure>
</figure>
<caption>
<sentence type="quasi">山の神（十二大明神，新潟県南魚沼，提供：野村仲一）</sentence>
<br type="automatic_original" />
</caption>
</figureBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">農耕民の山の神信仰</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　農耕には焼畑農耕と水田稲作がある。</sentence>
<sentence>このうち焼畑農耕<sampling type="end" />は森の木を焼いて畑を造り、そこにヒエ、アワ、ソバ、サトイモなどを植えて四年前後使用し、その後二〇年間くらい<ruby rubyText="きゅう">休</ruby><ruby rubyText="かん">閑</ruby>いて、また四年程度使用する形の循環が行なわれている。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
