<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBs1_00005" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBs1_00005_F001">
<paragraph>
<sentence>早い話が、日本が戦後初めて経験する終わりなきデフレ不況によって、自発的<sampling type="start" />な選択どころか、定職に就きたくても就けない<quote>「若年失業者」</quote>が大量発生しているのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　事実、総務省の『労働力調査』によれば、全労働力人口を対象とした完全失業率が過去最悪の５・５％を記録した０２年、１５歳から２４歳までの男女を対象とした若年失業率は９・９％にも達し、事実上、若年失業率は完全失業率の２倍近くというトレンドが浮き彫りになった。</sentence>
<sentence>さらに、文部科学省の『学校基本調査（速報）』でも、０３年３月における新卒者の就職率は、大学卒業者が５５・０％、高校卒業者に至っては１６・６％と、いずれも過去最悪の驚くべき数字を示しているのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　その結果、若年失業者を含めた若年フリーターの数は劇的な増加を見せ、内閣府が発表した０３年版の『国民生活白書』によれば、０１年における若年フリーターの数は４１７万人にも上っている。</sentence>
<sentence>同白書が定義する<quote>「フリーター」</quote>とは<quote>「１５〜３４歳の若年（ただし、学生と主婦除く）のうち、パート・アルバイト（派遣等を含む）及び働く意志のある無職の人」</quote>のことだが、実際、経年推移で見ても若年フリーターの数は９０年の１８２万人から一貫して増え続けており、この１０年では実に２倍以上にまで急増しているのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　もちろん、若年フリーターには、古くは<quote>「ヒッピー」</quote>や<quote>「プータロー」</quote>、新しくは<quote>「ピーターパンシンドローム（大人になりたくない症候群）」</quote>や<quote>「パラサイト・シングル（親に寄生する独身の子供）」</quote>などと総称される一群も存在する。</sentence>
<sentence>社会に出ることを望まず、親のすねをかじりながら、気が向いたときだけ働く。</sentence>
<sentence>最近、とみに目にするこの手の若者たちは、その典型的なパターンと言っていい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　なかには、社会への適応性をほとんど失った、<quote>「フリーター」</quote>だか<quote>「ひきこもり」</quote>だか見分けのつかない若者もいる。</sentence>
<sentence>最近は、たとえば<quote>「売春」</quote>にすぎないのに<quote>「援助交際」</quote>と称するように、物事の本質や自分の本音をオブラートに包んで見えづらくするファッショナブルな表現が流行しているが、<quote>「フリーター」</quote>を自称する若者の一部にも間違いなく、<quote>「フリーター」</quote>の仮面をかぶった<quote>「ひきこもり」</quote>がかなりの割合で含まれているはずなのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　こうした未曾有の事態を招いた最大の原因が、小泉内閣の<quote>「構造改革」</quote>にあることは言うまでもない。</sentence>
<sentence>森永氏も『<quote>「Ｂ」</quote>で生きる経済学』のなかでその無責任ぶりを次のように表現している。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<citation>
<paragraph>
<sentence>　長い間フリーターを続けていくと、結局、老後の生活を<ruby rubyText="まかな">賄</ruby>うための貯蓄もないまま無年金の状況に追い込まれるのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ということは、今後も若者たちが定職に就かず、フリーターが増加していく状況が続けば、やがて日本は膨大な数の生活破綻老人を抱え込むことになる。</sentence>
<sentence>そんな数の生活破綻老人を生活保<sampling type="end" />護で面倒を見ることになるのは、納税者である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</citation>
</quotation>
</article>
</sample>
