<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBs1_00010" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBs1_00010_F001">
<paragraph>
<sentence>　右<sampling type="start" />の課題は、ミルがなにかの拍子にふと思いついたといったものではむろんなく、ミルの生きる社会のただなかからおのずと立ちあらわれてきたものだった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ミルの生きるイギリスの社会は、個人の自由をそれなりに認めつつ一定の秩序を形成し、その秩序を維持しようとする近代社会だ。</sentence>
<sentence>自由と社会がうまく折りあい、人びとがそのありさまに大きな不満をいだくことがなければ、個人の自由と社会の秩序とをどう調整するか、といった課題が切実なものとして胸にせまってくるはずはない。</sentence>
<sentence>自由が本当に生きている社会であれば、自分も一個人として自由を享受し、自由に行動し、自由に生活すればよい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　が、ミルの生きるイギリス社会はそんな社会ではなかった。</sentence>
<sentence>少なくとも、ミルにはそんな社会には見えなかった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<citation>
<paragraph>
<sentence>　個性の自由な発展が、幸福の主要な要素の一つであるということが、痛感されているならば、また、それは文明、知識、教育、教養というような言葉によって意味されている一切のものと同位の要素であるに止まらず、それ自体がこれらすべてのものの必須の要素であり条件である、ということが痛感されているならば、自由の軽視される危険は存在せず、また自由と社会による統制との境界を調整することについても、特別の困難を惹起しないであろう。</sentence>
<sentence>しかるに不幸なことには、一般の考え方によると、個人の自発性が固有の価値をもち、あるいはそれ自体のゆえに何らかの尊敬に値するものであるとは、ほとんど認められていないのである。</sentence>
<sentence>大多数の人々は、現在のままの人類の慣習に満足しているので、これらの慣習が必ずしもすべての個人にとって充分に結構なものではない、というわけを理解することができない。</sentence>
<sentence>のみならず、道徳と社会との改革者の大多数は、自発性をもってその理想の構成要素とみなすことなく、かえって、彼らが人類にとって最善の理想と判断するものをあまねく受け入れさせようとするにあたって、煩わしくまた恐らくは手に負えない障害物となるものとして、むしろ猜忌の念をもってこれを見るのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<source>
<sentence type="quasi">（１１５〜１１６ページ）</sentence>
<br type="automatic_original" />
</source>
</citation>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　世間の慣習にしたがって生きるごく普通の人びとも、道徳の改革や社会の改革をめざす先進的な人びとも、自由の大切さ、自由のもつ価値を痛感していないし、理解していない。</sentence>
<sentence>『自由論』の筆を進めるミルを突きうごかしていたのは、そういう危機意識であった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　基本的な―いいかえれば、いかなる条件のもとでも尊重されるべき―自由として、ミルは、つぎの三つをかかげる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<list>
<listItem>
<sentence>一、良心の自由、思想および感情の自由、意見と感想の自由、表現と出版の自由。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</listItem>
<listItem>
<sentence>二、嗜好および目的追求<sampling type="end" />の自由。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</listItem>
</list>
</article>
</sample>
