<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBs1_00035" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBs1_00035_F001">
<paragraph>
<sentence>アボリジニ族はディジュリドゥを<quote>「神聖な楽器」</quote>とみなしていますが、そのサウンドは<sampling type="start" />紛れもなくわれわれの細胞のなかにある宇宙の記憶を目覚めさせてくれます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<blockEnd />
<paragraph>
<sentence>　この『ミュータント・メッセージ』にふれた多くの人たちは、砂漠に生きる民がわれわれと比べようのないほどの<ruby rubyText="こう">高</ruby><ruby rubyText="まい">邁</ruby>な精神性を持っていて、そしていかに環境に優しい暮らしを古代から続けているかについてとても気づかされます。</sentence>
<sentence>さらにアボリジニ族は生活の一瞬一瞬において自然との調和を保ちながら、自分を向上させ、他者の向上をサポートすることが全体を向上させる機会、ということを基本に捉えていることがよく分かります。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　著者は、永年米国で医療の現場で働いてきた五〇代の女性。</sentence>
<sentence>慈愛あふれる優しいまなざしで、アボリジニ族との交流を次のように表現しています。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<citation>
<paragraph>
<sentence type="quasi"><sentence>　「この部族の人たちはアメリカ・インディアンと同じように、輪になったときは周りの人たち、特に自分の正面にいる人を観察することが大切だと信じている。</sentence>
<sentence>その人物はあなたの精神を映す鏡とされるためだ。</sentence>
<sentence>その人物の長所は、あなたが自分のなかで強めたいと願っている要素だ。</sentence>
<sentence>その人物の行動や様子が気に入らないとき、あなた自身もその要素を持っていて改善する必要があるということなのだ。</sentence>
<sentence>（中略）自分を変える唯一の手段は自分の意志だけで、だれもが自分の性格を変える力を持っていると彼らは信じている。</sentence>
<sentence>捨て去ったり身につけたりできるものに限度はない。</sentence>
<sentence>彼らはまた自分の生き方と行動によってのみ人に影響を及ぼすことができると信じている。</sentence>
<sentence type="quasi">そう信じるからこそ部族の人々は日に日に向上することをめざして生きるのだ」</sentence>
</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence type="quasi"><sentence>　「この部族によれば、人生とは動くこと、進むこと、変化することだ。</sentence>
<sentence>彼らは生きている時間と生きていない時間のことを話してくれた。</sentence>
<sentence>怒りや失望、自己憐憫や恐怖を感じるとき人は生きていない。</sentence>
<sentence>（中略）息をしている人がすべて生きているわけではない。</sentence>
<sentence>ネガティブな感情がどんなものか知るために試すのはいいが、そこにずっととどまりたいとは思わないはずだ。</sentence>
<sentence>魂が人の形をとったとき、人は幸せや悲しみ、感謝や嫉妬がどんな感情か知るように定められる。</sentence>
<sentence type="quasi">だが、その経験を生かしてどの感情がつらいか、どれが楽しいか学ばなければならない」</sentence>
</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<source>
<sentence type="quasi">（以上、『ミュータント・メッセージ』より）</sentence>
<br type="automatic_original" />
</source>
</citation>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　さらに著者は、アボリジニ族がテレパシーを活用できるのは嘘をついたことがないからだという事を聞かされます。</sentence>
<sentence>彼らアボリジニ族は作り話、曖昧な真実、想像上の思い込みなどとはまったく無縁なのだといいます。</sentence>
<sentence>旅の後半でアボリジニ族は著者のマルロ・モーガン女史のテレパシー能力を高めようとしましたが、彼女自身に心や頭に何か隠<sampling type="end" />そうとする部分があるのでうまくいかなかったと著書の中で告白しています。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
