<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBs2_00017" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBs2_00017_F001">
<paragraph>
<sentence>ラメセス<sampling type="start" />二世がメソポタミアでヒッタイト人を滅ぼす絵が描かれた壁もある。</sentence>
<sentence>だが、記録によると、この戦いは引き分けだった。</sentence>
<sentence>過去のファラオも、国民向けのメディア・スポークスマンを擁していたということだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<speech>
<paragraph>
<sentence type="quasi"><sentence>　「…遺跡の大きさに驚くことなかれ。</sentence>
<sentence type="quasi">聖なる<ruby rubyText="とりで">塞</ruby>は、人ではなく偉大なる神の意図によって造られたものである」</sentence>
</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</speech>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　こうした夜の舞台は荘厳ではあったが、大袈裟なナレーションを聞いているのが気恥ずかしくなり、わたしは身をかがめて見物客から離れ、そっと闇の中に抜け出した。</sentence>
<sentence>列柱を貫くレーザー光線の緑色の影が揺れている。</sentence>
<sentence>空気に砂埃が混じっていた。</sentence>
<sentence>声はさらに続く。</sentence>
<sentence><quote><sentence>「神殿の柱や巨像、スフィンクスやオベリスクの数を数えることに心奪われてはならない。</sentence>
<sentence type="quasi">そのような雑念に惑わされず、我々は階段を一歩一歩踏みしめて、ここに宿る神のささやく言葉に耳をすませよう</sentence>
」</quote>。</sentence>
<sentence>神殿の外に出ると、ゆっくりと空が目に入ってきた。</sentence>
<sentence>こうした眼前の自然物、たとえば月やヤシの木や片脚で立つ鳥が、<ruby rubyText="ヒエログリフ">象形文字</ruby>の発達に大きな影響をおよぼしたのだ。</sentence>
<sentence>それに思い至ると、ふと心が動いた。</sentence>
<sentence>この旅で体験しつつある大きな変化を自覚し始めたのはこのときだった―豊かな自然につつまれ、あらゆる人工物が宗教という混合物に溶かしこまれた、<ruby rubyText="いにしえ">古</ruby>の神殿のまわりを歩いていたときだった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この旅に出るまで、聖書を読むというのは、わたしにとって想像力あるいは信念に基づく行為だった。</sentence>
<sentence>聖書の誰それはこれを見た、こう言った、あれをした、というふうに捉えていた。</sentence>
<sentence>多くの場合、登場人物たちは時間や場所から切り離された存在だった。</sentence>
<sentence>しかし今、聖書をその内側から、その場所に来て読むことで、わたしは物語にずっと近づいたと感じる。</sentence>
<sentence>聖書はわたしにとって、もう比喩ではなかった。</sentence>
<sentence>はるか遠くの場所にある、他者の物語ではなかった。</sentence>
<sentence>少なくとも場所には親しみを感じていた。</sentence>
<sentence>わたしは南部出身のフォークナーやロシアのトルストイ、ニューイングランドのアップダイクなど、作品の底に土地が豊かに息づいている作家を好んでいた。</sentence>
<sentence>そういう人間にとって、土地に浸っているという感覚（つまり自分が物語の中に住んでいると感じること）は、読書の際にわたしが一番満たされる瞬間への第一歩だった。</sentence>
<sentence>わたしはページを這い、場面を通り抜け、湿地や峡谷や城や谷が続く物語の世界に入っていく。</sentence>
<sentence>現実と虚構との境界を越え、その世界に入っていくことができたときに、わたしは初めて登場人物の心の中を覗き、彼らの願望を自分のものとして感じられた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　創世記の終わりから三つめの節で、死の床にあるヨセフは兄弟たちに言う。</sentence>
<sentence><sentence>《わたしはまもなく死<sampling type="end" />にます。</sentence>
<sentence type="quasi">しかし、神は必ずあなたたちを顧みてくださり、この国からアブラハム、イサク、ヤコブに誓われた土地に導き上ってくださいます</sentence>
》。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
