<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBs2_00100" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBs2_00100_F001">
<paragraph>
<sentence>それから、朝<sampling type="start" />鮮人と合同してつくったけれども、日本人が碑文を書いたものが三つあります。</sentence>
<sentence>これらのうち、四つの碑には、再びこのような過ちを犯すまいという誓いが書き込まれております。</sentence>
<sentence>これは戦前にはなかったことで、戦後の前進であると思います。</sentence>
<sentence>戦前建てたお墓とか追悼碑にはそのような趣旨はまったく刻まれておりません。</sentence>
<sentence>ただ朝鮮人がここで死んでしまったということが書いてあるだけです。</sentence>
<sentence>あるいは、名前とか戒名が書いてあるくらいです。</sentence>
<sentence>しかも虐殺対象も<quote>「無縁仏」</quote>とか<quote>「生霊」</quote>と書かれたものが多い。</sentence>
<sentence>これでは殺した相手が朝鮮人だか、なんだか、わからなくなってしまいます。</sentence>
<sentence>戦後のものになりますと、まだ無縁仏と書いてあるものもありますけれども、虐殺対象が朝鮮人であることを明記したものが増えてきました。</sentence>
<sentence>これも前進です。</sentence>
<sentence>ただ、問題なのは、日本人が建てた碑、ないしは日本人が碑文を書いた碑で、日本人が殺しましたと書いたものはまだひとつもないという現状であります。</sentence>
<sentence>日本人が殺しましたと書いたものは、船橋に一九四七年に朝鮮人連盟千葉県本部が建てた碑、たったひとつなんです。</sentence>
<sentence>これには<quote>「山本軍閥内閣は（中略）在郷軍人と愚民を扇動・教唆し、社会主義者と我が同胞を虐殺させた」</quote>（原文は朝鮮語）と、はっきり書いているのです。</sentence>
<sentence>今日二一の碑がありますが、日本人が虐殺したとはっきり書いたのはこのひとつしかない、という現状です。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　これら以外にも朝鮮人・韓国人が建てた碑がありますが、その後になると、彼らは日本人に遠慮してしまうのです。</sentence>
<sentence>横浜の宝生寺に韓国居留民団神奈川県本部が一九七〇年につくった碑がありますが、この碑の碑文には、日本にやってきた韓国人が<quote>「関東大震災に因る直接又は間接の被害を受けて空しく異国の露と消えた」</quote>と書かれています。</sentence>
<sentence><quote>「直接又は間接」</quote>というのは何なのでしょうね。</sentence>
<sentence><quote>「直接」</quote>は地震でしょう。</sentence>
<sentence><quote>「間接」</quote>とは人災＝人間による虐殺のことでしょう。</sentence>
<sentence>こんなまわりくどい、わかりにくい文章を、なぜ書かなければならなかったのか。</sentence>
<sentence>在日韓国人は日本人の神経を逆なでしたくないと思って、曖昧な文章を書いたのでしょう。</sentence>
<sentence>そこを日本人が考えてほしい、日本人の無言の圧力がこれだけ韓国人に遠慮させているんだということを察してほしいというのが私の願いです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　埼玉県の神保原や本庄、群馬県の藤岡に戦後できた碑に日本人が書いた碑文では<quote>「流言により朝鮮人がこの地において悲惨な最後を遂げた」</quote>という書き方になっています。</sentence>
<sentence>悲惨な最後には違いなかったけれども、だれが殺さなければ悲惨な最後を遂げるわけはありません。</sentence>
<sentence>しかし、だれが殺したかということは碑文<sampling type="end" />から省かれてしまったのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
