<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBs2_00078" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBs2_00078_F001">
<paragraph>
<sentence>文字どおりには<quote>「市電工専」</quote>というほどの意味だが、つまりは大都<sampling type="start" />会にあるために、狭いキャンパスに押し込められている学校、といった意味あいだった。</sentence>
<sentence>この定義からすれば、コロンビア大はデンバー大より、はるかに<quote>「市電大学」</quote>と呼ぶにふさわしいはずだが、この点については、後でもう少し詳しく述べる機会があるだろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　さてミシガン大では、給料をもらって授業をするほか、に、給料の対象にはならない仕事にも精を出していた。</sentence>
<sentence>翻訳―それも、今まで手がけたあらゆる翻訳のうちでも、断然、圧倒的に、最大の翻訳、『源氏物語』の全訳である。</sentence>
<sentence>やがてクノップフ社から、前渡し金をもらうことになったし、それ以来受け取った印税を総計すれば、この翻訳を続けていたほぼ十年間というもの、生活を立ててゆくのに十分な額になっている。</sentence>
<sentence>けれども当時は、そんな金が入ってくるなどと考えていたわけでは決してない。</sentence>
<sentence>最初はただ純粋に、好きだから始めた仕事だった。</sentence>
<sentence>日本人はよく、英語世界で一番広く読まれている日本の作家は誰か、質問する。</sentence>
<sentence>そして、私の答えを聞いて、いつもびっくりした顔をする。</sentence>
<sentence>紫式部―それが私の答えだ。</sentence>
<sentence>あくまで、私自身の経験から引き出した答えにすぎないけれども。</sentence>
<sentence>『源氏』の翻訳から得た印税は、ほかの翻訳全部から得た金額すべてを合わせたよりも、なお多いのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　初めて『源氏』のことを聞いたのは、まだ戦争の前、コロラド大学で勉強していた時代だった。</sentence>
<sentence>寄宿舎の隣の部屋にいたのが、マシュー・ハクスリー―例の、イギリスの有名な作家、オールダス・ハクスリーの息子だった。</sentence>
<sentence>オールダス・ハクスリーについては、名前ぐらいは知っていたかもしれないけれども、作品はひとつも読んだことがなかったので、いくつか読み始めてみた。</sentence>
<sentence>そこでたまたま、『いくたびか年を<ruby rubyText="へ">経</ruby>て』という小説の中に、『源氏物語』のことが出て来たのである。</sentence>
<sentence>学校には、小さいながらまずまずの図書館があったが、そこに『源氏』が見つかった。</sentence>
<sentence>もちろん、アーサー・ウェイリーの英訳である（図書館には、日本語の本はほとんどなかった）。</sentence>
<sentence>棚から取り出して、本の最後に挟み込んである借出票を見てみると、今まであまり多勢の人が借り出した様子はないし、第一、かなり長大な作品だ。</sentence>
<sentence>私はそのまま、棚に戻した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　戦争中になって、今まで以上に深く日本にかかわることになった時、初めて『源氏』を読んでみた。</sentence>
<sentence>今度もウェイリーの英訳だったが、実にすばらしい作品であると感じた。</sentence>
<sentence>ヨーロッパでは、文学作品と称すべき物など、まだほとんど何ひとつ書かれていなかった時期の作品である。</sentence>
<sentence>いや、単にヨーロッパに限らない。</sentence>
<sentence>世界中のどこであろうと、まだ散文の小説など、ほとんど全く書かれていない時期の小説なのだ。</sentence>
<sentence>前にも書いたとおり、私は英<sampling type="end" />文学の専攻だったが、英文学史上、これほど絶えず、しかもこれほど繊細、緻密な自然描写に満ちた作品は、ついぞ思い当たらなかった。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
