<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBs2_00016" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBs2_00016_F001">
<paragraph>
<sentence>し<sampling type="start" />かしこれだけで英国支配を総括することはできない。</sentence>
<sentence>これに対立する自由主義的理念もあったのである。</sentence>
<sentence>特に世紀転換期の世界状勢とともに、英国の支配理念がどのように動揺し変容したかを、検討する必要があると思われる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　『帝国の想像力<noteMarker text="（２３）" />』の著者は、一九世紀後半の英国によるインド支配を、対象物の喪失を恐れるアングロ・インディアンの心理から説明しようとする。</sentence>
<sentence>この場合の対象物は、インドである。</sentence>
<sentence>喪失を防ぐための装置が、アングロ・インディアン先達の英雄化、英国の力への信奉、使命感、インドの異国的魅力の宣伝、それと裏腹なインド人蔑視、インドの宗教や慣習への軽蔑などを含めた、インド支配のためのミソロジー（神話）創生である。</sentence>
<sentence>ミソロジーは、現実と人びとの幻想を結びつける。</sentence>
<sentence>キプリングは、このミソロジーを具現化したという。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<rejectedBlock type="foreign" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　しかしキプリングは、ある種のミソロジーを創り出したかもしれないが、一方で、これを破壊し批判もしている。</sentence>
<sentence>施政に携わったアングロ・インディアン官吏たちの言説を参酌することも、重要であろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　次にキプリングの作品を、ヨーロッパとアジアの対立軸の中で、解析しようといういくつかの著述がある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　たとえば、パリィは、アングロ・インディアンの中でのキプリングの特異性として、東西が対立する状況では白人の側に立ち、対立が起きない場合にはインドへの優れた洞察をみせた、と指摘をしている<noteMarker text="（２４）" />。</sentence>
<sentence>そして本国へ真性のインドの映像とアングロ・インディアンの声を送ったという。</sentence>
<sentence>問題はキプリングが、どのような視点から映像や声を選択したかということである。</sentence>
<sentence>官吏らの序列外にあったキプリングは、アングロ・インディアンの声を、そのまま代弁したわけではない。</sentence>
<sentence>彼のインドの映像は、たとえ部分的に真正であったとしても、キプリングにより意図的に取捨されたものである。</sentence>
<sentence>本書では、他のアングロ・インディアンの声を含めてこの点を検討したい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<rejectedBlock type="foreign" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　さらにムーア・ギルバートは、西側の東側に対する支配的優越的言説を論じたサイードのオリエンタリズム論に対して、アングロ・インディアンのオリエンタリズム論を展開している<noteMarker text="（２５）" />。</sentence>
<sentence>サイードのオリエンタリズムは、主にテキストに基づいたヨーロッパ人による、変化しない静的で受動的なオリエント観念である。</sentence>
<sentence>しかし日常インド人と接触していたアングロ・インディアンは、これと異なる動的で活力あるインド認識を持っていた。</sentence>
<sentence>この認識に立ち彼らは、インドの西欧的制度の導入や、近代化政策、西欧的モラルの強要、宣教師による改宗活動に反発する。</sentence>
<sentence>しかし、アングロ・インディアンは、本国による政策決定過程に参加できず、代替案も提<sampling type="end" />示できなかった、とムーア・ギルバートは説く。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
