<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBs2_00006" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBs2_00006_F001">
<paragraph>
<sentence>　敏達天皇の命で行われた同天皇十四年（五八五）の排仏の際、善信尼ら三尼は<quote>「都波岐市（<ruby rubyText="つばき">海石榴</ruby><ruby rubyText="ち">市</ruby>）」</quote><sampling type="start" />に連行され、<ruby rubyText="ほう">法</ruby><ruby rubyText="え">衣</ruby>を剝がされて陵辱を受けた。</sentence>
<sentence>その後、蘇我馬子が自身の病に際し、彼一人が信仰することを条件として仏を祀ることを許されると、三尼を呼び寄せ敬礼したとある。</sentence>
<sentence>『日本書紀』によれば、このとき馬子は<ruby rubyText="しょう">精</ruby><ruby rubyText="じゃ">舎</ruby>を建立して三尼をここに迎え入れ<ruby rubyText="く">供</ruby><ruby rubyText="よう">養</ruby>したとあるが、『現縁起』では、敏達天皇崩御の後、新たに即位した父帝用明天皇に聖徳太子が三尼を桜井道場に置いて供養すべきを進言し、天皇はこれを許可したと伝える。</sentence>
<sentence>この後、三尼が百済にて受戒することを願い出たため、百済からの客（使者）に相談したところ、その客は、<quote>「<sentence>尼の受戒は、まず尼寺に一〇人の尼師を招いて戒を受け、ついで僧寺に赴き十法師から受戒するのが作法である。</sentence>
<sentence type="quasi">しかし、この国には尼寺のみで僧寺は存在しないので、僧寺を設立して百済の僧尼等を喚び、受戒する必要がある</sentence>
」</quote>と答えた。</sentence>
<sentence>そこで用明天皇が、大々王と廐戸皇子に、僧寺を建立すべき場所を定めるよう命じると、百済の客は、<quote>「百済では僧寺と尼寺は、鐘の音が互いに聞こえ、半月ごとに午前中に行き来できるところに設ける」</quote>と述べたという。</sentence>
<sentence>ちなみに、『日本書紀』では、三尼を連れて百済に帰り受戒させて欲しいという蘇我馬子の依頼を受けた百済の調使が、<quote>「まず我々が本国に帰って国王に報告してからでも遅くはない」</quote>と答えたとあるので、やはり『現縁起』の経緯とはいささか異なっていることが認められる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　『現縁起』に見られる百済の客の返答で注目されるのは、百済の例としてひく僧寺と尼寺の関係である。</sentence>
<sentence>善信尼らの受戒の手順に関連して述べられたものではあるが、尼師と法師（僧の師）の双方からの受戒が必要と説くのみならず、尼寺と僧寺の位置関係にまで言及している。</sentence>
<sentence>『現縁起』が飛鳥寺（僧寺）と豊浦寺（尼寺）の関係を強調する目的で書かれたものであるとすれば、こういった表記も首肯できるかも知れないが、ここに見られる、尼寺・僧寺の位置関係を<quote>「鐘の音が聞こえ、半月ごとに午前中に行き来できるところ」</quote>とする条件は、『続日本紀』天平十三年（七四一）三月乙巳条の、いわゆる<ruby rubyText="こく">国</ruby><ruby rubyText="ぶん">分</ruby><ruby rubyText="じ">寺</ruby><ruby rubyText="こんりゅうの">建立</ruby><ruby rubyText="みことのり">詔</ruby>に見られる<quote>「（国分寺・国分尼寺の）僧尼は、…月の半ばに至り、<ruby rubyText="かい">戒</ruby><ruby rubyText="こん">羯</ruby><ruby rubyText="ま">磨</ruby>を誦せよ」</quote>という規定を彷彿させるものがある。</sentence>
<sentence>実際、この後善信尼らは戊申年（五八五）に百済にわたり、二年後に帰国し桜井寺（豊浦寺）に住することになるが、帰国の際に<quote>「半月ごとに白羯磨をするため、すぐに法師寺を作ってほしい」</quote>と申し出たとされている。</sentence>
<sentence>これらのことからすれば、そのまま史実と見なすには慎重を期する必要があるとしても、先に触れた光明子の皇后宮の宮寺転用と同様に、時期的な点に鑑み、国分僧寺と国分尼寺の位置関係を反映し<sampling type="end" />て、『天平縁起』にこのような表記が盛り込まれたことも、十分にあり得るように思うのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
