<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBs2_00005" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBs2_00005_F001">
<quotation>
<citation>
<list>
<listItem>
<sentence>（イ）社会主義運動ニ於テ最モ優越セル勢力ヲ有シ、而モ精緻ナル連絡方法ト秩序アル組織関係ノ下ニ結束セル共産主義派モ、本年六月初旬検束サレタル所謂日本共産党事件ニ於テ其<ruby rubyText="ママ">主</ruby>脳ノ殆ント全部ヲ尽サレタル為、爾来確立セル中心点ナク、唯山川均等数名カ建設者同盟、進メ社、農民運動社、出版従業員組合、学生連合会等ヲ率イテ結束ノ維持ト宣伝トニ努メツゝアリシカ、山川ハ震災ノ為其住宅倒壊シテ一時付近同志ノ宅ニ避難シ、六日、市川義雄（出版従業員組合）、森崎源吉（農民運動<ruby rubyText="ママ">者</ruby>）等数名ヲ集メ、思想、労働ノ各団体ヲ糾合シテ罹災民救護ノ名ノ下ニ<quote>「震災救援会」</quote>ヲ起シテ主義者ノ宣伝ニ便セントセルヲ探知セラレ、森崎以下七名ハ検束セラ<sampling type="start" />レ、救援会ノ企テモ自然消滅ノ状態トナレリ。</sentence>
<sentence><ruby rubyText="か">斯</ruby>クテ九日、山川ハ妻菊栄ト共ニ姻戚ナル麹町区四番町九森田松栄方ニ居ヲ移シ、爾来四囲ノ事情ニ鑑ミ、全然同志トノ来往ヲ避ケ、努メテ自重ノ態度ヲ持シツゝアリタリ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</listItem>
<listItem>
<sentence>（ロ）進メ社（府下大井町一本松二四七八）ハ福田狂二ノ主催ニ係リ、其配下ニハ常ニ粗暴無頼ノ徒ヲ集メ、隣人トノ交際兎角円満ナラサリシカ、幾分其反動トモ認ムヘク、自警団ノ此ノ一派ヲ敵視スル事甚シク動モスレハ暴力ヲ以テ当ラントスルノ状態アリシヲ以テ郷里又ハ<ruby rubyText="えん"><missingCharacter attribute="HanIdeograph" unicode="U+FFFD" daikanwa="M99999" description="女＋縁のつくり">〓</missingCharacter></ruby><ruby rubyText="ぺん">辺</ruby>ヲ辿リテ地方旅行ノ途ニ上レリ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</listItem>
<listItem>
<sentence>（ハ）建設者同盟（府下巣鴨町池袋九〇三）ニハ震災前ヨリ高野純三郎、高津渡外六、七名在泊シ、震災ノ突発スルヤ本部外ニアル本沢兼次ハ神道久三ト連絡ヲ執リ流言ヲ放チテ人心ヲ<ruby rubyText="ママ">感</ruby>乱セントスルノ風評アリシ為メ、関係者十名ヲ巣鴨署ニ検束セリ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</listItem>
<listItem>
<sentence>（ニ）出版従業員組合（府下巣鴨町三ノ一九）ニハ震災当時安村庸三等ノ同志数名アリタルモ自警団襲撃ノ説ヲ聞キ、且ツ社会主義者ノ検束頻々タルヲ見テ六日夜、何レモ所在ヲ晦シ、組合小林米蔵ノミ巣鴨警察署ニ検束サレタルカ、其后木部正行、山川寛三等モ検束サレタリ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</listItem>
<listItem>
<sentence>（ホ）学生連合会ハ多ク会員ヲ地方ニ有スル関係上、今次ノ震災ニ就テハ多ク注意ヲ要スヘキモノナク、只其中心タル新人会アルモ<ruby rubyText="これ">是</ruby><ruby rubyText="また">亦</ruby>会員ノ総テガ学生ナルヲ以テ暑中休暇ノ為メ帰省不在中ナリシヲ以テ何等ノ行動ナシ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</listItem>
</list>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">２、無政府主義派</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<list>
<listItem>
<sentence>（イ）共産主義ノ主張ハ基礎ヲ社会大衆ニ置キ、巧ミニ之レヲ誘致シテ民衆的革命ヲ目的トスルニ反シ、無政府主義ハ権力ヲ否定シ、暴力革命ヲ高調スル点ニ於テ今次ノ如キ突発事変ニ際シテハ警戒ノ必要寧ロ前者ヨリ以上必要トスルモノアリ。</sentence>
<sentence>此ノ一派ニハ大杉栄ノ率ユル労働運動社（本郷駒込片町二五）アリ。</sentence>
<sentence>加藤一夫ノ主宰スル自由人社（府下巣鴨町宮中二六五六）アリ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</listItem>
<listItem>
<sentence>（ロ）労働運動社ハ主幹大杉ガ<ruby rubyText="さき">曩</ruby>ニ府下淀橋町柏木三七一ニ別居シ、本部ニハ近藤憲二等ノ配下数名共同生活ヲナシ、機関紙<quote>「労働運動」</quote>発行ノ傍ラ主義ノ宣伝ヲナシツゝアリシカ、十日、駒込警察ニ検束セリ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
<paragraph>
<sentence>　右ノ外、高尾平兵ヱ主唱ノ下ニ其主義ノ如何ヲ問ハス当面ノ敵タル資本家階級ニ当ラントノ主義ヲ以テ組織シタル戦線同盟一派アルモ、震災後ヨリ同人ノ多クカ各地方ニ旅行中ナル為メ何等ノ行動ナシ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</listItem>
</list>
</citation>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　臨時東京憲兵隊高等課の編成は、これまでまったく知られなかった事実である。</sentence>
<sentence>甘粕事件の公判記録には<quote>「特高課」</quote>が出てくるが（後述）、それが何時どのくらいの人員で編成されたかは明示されていない。</sentence>
<sentence>ただしこの貴重な史料も鵜呑みにできないことはもちろんである。</sentence>
<sentence>山川均が<quote>「震災救援<sampling type="end" />会」</quote>を起こそうとしたという件は、『山川均自伝』（岩波書店、一九六一年）、山川菊栄『女二代の記』（日本評論社、一九五六年）には記載がない。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
