<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBs2_00029" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBs2_00029_F001">
<paragraph>
<sentence>おそらく大和政権は朝鮮への軍<sampling type="start" />事行動をつうじて、諸豪族の軍隊を動員し指揮する機能を獲得するとともに、朝鮮からもたらされる鉄素材を独占し、武力的に圧倒的な優位を誇ることになったのであろう。</sentence>
<sentence>五世紀にはいって大和政権の大王の権力が急速に拡大し、地方の首長層を服属させていったことの背景には、朝鮮への軍事行動によって獲得されたこのような軍事的機能の充実があったことをどうしても見のがすことができない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">大和政権と地方の豪族軍</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　朝鮮での戦闘の経験をへた五世紀ごろの戦いは、弥生時代の集落どうしの、戦士にひきいられた農民たちの戦いとは、その規模においても、使用する武器や戦闘技術においても、もはや比較にならないものとなっていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　高さ百五十センチ、幅六十センチあまりもの楯をいく枚も立て並べてつくられた軍陣。</sentence>
<sentence><quote>「<ruby rubyText="たた">楯</ruby><ruby rubyText="なみ">列</ruby>の山」</quote>とか<quote>「<ruby rubyText="たた">楯</ruby><ruby rubyText="な">並</ruby>めて」</quote>とか形容されるほど、それは古代の人にとってよく目にふれるものであり、また威圧を感じさせるものであった。</sentence>
<sentence>その間から一斉に放たれる無数の弓矢、それに向かって砂塵をまきあげて突進してくる騎馬兵。</sentence>
<sentence>甲冑に身をかため、馬具をきらめかせ、馬上から両手にふりかぶった<ruby rubyText="たち">大刀</ruby>を満身の力をこめてふりおろす…。</sentence>
<sentence>その強烈な破壊力は、国内の豪族相互の闘争のなかから生み出されたものではなく、北方騎馬民族の流れをひく、精強な高句麗軍との戦闘によって獲得されたものである。</sentence>
<sentence>地方の諸首長にたいする大和政権の圧倒的な優位は、そのことによって確立しえたのであった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<rejectedBlock type="old" />
<paragraph>
<sentence>　五世紀末の倭王<ruby rubyText="ぶ">武</ruby>が、中国の宋朝にたいしてたてまつった上表文の一節であり、武が祖先以来の功業を誇った部分である。</sentence>
<sentence>その前半は中国の『<ruby rubyText="さ">左</ruby><ruby rubyText="でん">伝</ruby>』や『<ruby rubyText="し">詩</ruby><ruby rubyText="きょう">経</ruby>』によって文をなしたものであり、後半の部分もそのまま事実を示すかどうかは疑わしいが、五世紀の大和政権が、各地の首長層を軍事的に圧服せしめていった姿をうかがうにたるものであろう。</sentence>
<sentence>クマソタケルやイズモタケル、東方十二道の荒ぶる神、まつろわぬ人どもを平らげた英雄ヤマトタケルの説話の原型も、五世紀のこのような状況をその成立の背景にもっていたのであろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　だが、大和政権が圧倒的な軍事力をもっていたことは、地方首長層の民衆支配にまで介入するということに直接つながるものではなかった。</sentence>
<sentence>たしかに地方首長層の武力は、大和政権にくらべるとはるかに劣勢ではあった。</sentence>
<sentence>しかしそれぞれにはなはだしい強弱の差はありながらも、独自に首長軍を保持していたのである。</sentence>
<sentence>そのことは、各地の古墳から発見される武具が、それぞれ異なった特色をもち、共通した特定の生産地をもたないこと、いいかえれば生産が多元的<sampling type="end" />で、その地方地方で独自に武器を生産していたと思われることからも知られる。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
