<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBs2_00079" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBs2_00079_F001">
<paragraph>
<sentence>　中央市庁舎の南にある円形の遺構<enclosedCharacter description="○">２</enclosedCharacter>は、<sampling type="start" />フィリペイオンと呼ばれている。</sentence>
<sentence>アルティスの境内はあくまで神々のための神聖な空間のはずだったが、前三三八年のカイロネイアの戦いに勝利したフィリポス二世は、境内の一角にマケドニア王家の像を祀るための円形堂（トロス）を造営させた。</sentence>
<sentence>直径は一五・二五メートルで、かつては周囲に一八本のイオニア式円柱が並んでいた。</sentence>
<sentence>完成したのは、アレクサンドロス大王の時代になってからのことであるが、フィリペイオンにはマケドニア王家を神々になぞらえようとするフィリポス二世の政治的意図がこめられていたのかもしれない。</sentence>
<sentence>堂内に立つフィリポス二世、その両親であるアミュンタス三世とエウリュディケ、妻のオリュンピアス、息子のアレクサンドロス大王の像は、ゼウス神殿の祭神像と同様の黄金象牙製だった。</sentence>
<sentence>なお、トロスと呼ばれるこのような円形堂はマケドニア人好みのものだったらしく、ヴェルギナやペラのほか、サモトラケの神域などにも築かれている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<figureBlock>
<figure>
</figure>
<caption>
<sentence type="quasi">フィリペイオン</sentence>
<br type="automatic_original" />
</caption>
</figureBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">ヘラ神殿とその周辺</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　クロノスの丘の南西麓には前八世紀末から小さな神殿が存在したが、前六世紀の初めにこれが焼け落ちると、同じ場所にギリシア本土最古のドーリス式神殿の一つであるヘラ神殿<enclosedCharacter description="○">３</enclosedCharacter>が建設された。</sentence>
<sentence>長さ五〇メートル、幅一八・七五メートルの細長い基壇には、長辺に一六本、短辺に六本の円柱が並んでいた。</sentence>
<sentence>円柱は、初め木製だったものが朽ちるたびに石製のものに交換されたらしく、よく見ると柱頭の様式やドラムの高さにはかなりのばらつきがある。</sentence>
<sentence>後二世紀にここを訪れたパウサニアスも、後室の二本の柱のうちの一本が樫材であることに注意している。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　神室の奥にはゼウス神とヘラ女神の像が、また入ってすぐ右側にはヘルメス神の像が祀られていた。</sentence>
<sentence>このうちヘラ女神については、建立当初に安置された石灰岩製の古拙な祭神像の頭部だけが見つかっている。</sentence>
<sentence>しかし、はるかによく知られているのは、前四世紀後半に制作された名匠プラクシテレスの手になる（ただし異論もある）有名なヘルメス像である。</sentence>
<sentence>左手に乳児のディオニュソスを抱いた優美なヘルメスの姿を表現したこのパロス産大理石像は、一八七七年の発掘に際して神殿内の原位置から出土し、現在ではオリュンピア博物館の至宝となっている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ヘラ神殿の東南では、地表面よりもずっと深いところから、端部に半円形のアプス部のある馬蹄形をした遺構<enclosedCharacter description="○">４</enclosedCharacter>が発掘されている。</sentence>
<sentence>これはオリュンピアの遺跡のなかではもっとも古い、初期青銅器時代末の住居址である。</sentence>
<sentence>これを発掘したヴィルヘルム・デルプフェルト（若いころにシュリーマンの片腕<sampling type="end" />として活躍した考古学者）は、一九三五年の報告書のなかで、オリュンピアの歴史が<quote>「ドーリス人の侵入」</quote>に始まると唱えたアドルフ・フルトヴェングラー（有名な指揮者の父である美術史家）に反論して、これらの住居址こそオリュンピアの祭儀の歴史が先史時代にさかのぼる証拠であると主張した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
