<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBs2_00010" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBs2_00010_F001">
<paragraph>
<sentence>秋の自民党総裁選に照準を当てて、政権戦略を練ってきた梶山たちのシナリオに狂いが生じて<sampling type="start" />しまったのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　同日選から一一日後の十七日夜に、竹下、宮沢、安倍が東京・紀尾井町の料亭<quote>「福田家」</quote>で会談し、<quote>「懸案処理まで総裁の留任を要請する」</quote>ことで合意した。</sentence>
<sentence>これで、続投が事実上決まった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　三人は、中曽根が後継選びのキャスティングボートを握る情勢になっていたことから、続投支持を打ち出すことで、中曽根の歓心を買おうとした。</sentence>
<sentence>それなら一人で先に言った方が効果的だっただろうに、誰かが突出するのではなく、三人そろってというのが<quote>「三角大福中」</quote>の次世代を担った彼らの特徴であり、ひ弱さだった。</sentence>
<sentence>政治家が小粒になったとしきりに言われるようになったのは、この頃からだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　三人の限界を見透かしたように、中曽根は七月二十二日、第三次中曽根内閣の組閣で宮沢を大蔵大臣に起用し内閣に取り込んだ。</sentence>
<sentence>竹下を党幹事長につけ、安倍を総務会長にした。</sentence>
<sentence>中曽根は金丸を副総理にし、党実力者を実に巧みに内閣と党三役に配置した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　八六年秋の総裁選で一気に勝負をかけ、<quote>「竹下政権」</quote>を実現させるという目標があったからこそ、梶山らはその一年半前に創政会を結成し、この年四月には解散した。</sentence>
<sentence>そして、同日選で親竹下系議員の数を増やした。</sentence>
<sentence>しかし、自民党が圧勝し、中曽根の続投が固まったことで、梶山らの目論見は外れた。</sentence>
<sentence>竹下の政権獲得戦略を考える前に、中曽根の続投期間をいかに短くするかに腐心せざるを得なくなったのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　総裁任期は党則で一期二年、二期まで」となっていた。二〇〇二年一月の党大会で一期三年二期までと改められたが、当時はどんなに長くても四年というのが決まりだった。中曽根の続投を認めるにしても、この党則とのからみで、方法や期間をめぐって党内の意見は割れた。任期延長問題を話し合う党の正式機関党基本問題運営調査会が八月二十八日午前開かれ、小沢は「任期延長の期間をはっきりすべきだ」と主張したが、長老の委員に受け入れられなかった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　小沢は当時、閣僚を一回経験しただけの中堅の議員で、党幹事長に就任し旋風を巻き起こすようになるのは、この三年後のことだ。</sentence>
<sentence>梶山もこの段階では閣僚になっていない。</sentence>
<sentence>梶山も小沢も創政会結成で勇名をとどろかせていても、年功序列が幅を利かせる自民党の正式機関での発言力は弱かった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　調査会が開かれたこの日夜、調査会の論議の流れに疑念を抱いた梶山と小沢は、鈴木派の住栄作と安倍派の三塚博に声を掛け、東京・弁慶橋の料理屋<quote>「清水」</quote>で会った。</sentence>
<sentence>梶山らは<quote>「総裁任期二年」</quote>を<quote>「三年」</quote>に延長するよう主張した。</sentence>
<sentence>しかし、住、三塚は、竹下政権ができたときに六年間やるつもりではないかと疑い、なかなか首を縦にふらない。</sentence>
<sentence>梶山は説いた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<speech>
<paragraph>
<sentence type="quasi"><sentence>「『三<sampling type="end" />木おろし』の教訓を忘れたのか。</sentence>
<sentence>われわれ三派が束になってかかっても三木武夫を首相の座から降ろせなかったじゃないか。</sentence>
<sentence>今度も党則を改正して任期延長の期限を切っておかないと、中曽根を辞めさせられなくなるぞ。</sentence>
<sentence>この案に乗らないなら乗らないでいい。</sentence>
<sentence>竹下は幹事長だ。</sentence>
<sentence type="quasi">二年も三年も中曽根―竹下ラインでやって力をつけ、竹下政権になったら、またずっと延長してやる」</sentence>
</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</speech>
</quotation>
</article>
</sample>
