<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBs2_00060" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBs2_00060_F001">
<paragraph>
<sentence>　イギリス商館長コックスには日本市場を本気で確保しようとする意<sampling type="start" />気込みが見られず、平戸のイギリス商館は十年で閉じてしまい、五十年後に対日貿易再開を望んでリターン号を送ったイギリスはオランダの讒訴にあっさり引き下がった。</sentence>
<sentence>インド貿易を持つイギリスにとって、日本市場は小さな市場であり、無理に固執するまでもなかったようだ。</sentence>
<sentence>イギリスは、日本のような小さな市場に拘泥するまでもないほど、インド貿易で巨万の利潤を上げていたのだろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">アメリカの焦燥</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　このように一口に『鎖国』といっても、国際情勢がいろいろ絡んでいた訳である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　幕末の開国問題でも、イギリスと縁の深いオランダが世界最強の海軍力を誇るイギリスの軍事的庇護を受けて北方の大国ロシアの南下や新興国アメリカの西進を妨害しつつ、対日貿易利潤をオランダとイギリスが排他的に享受する道があり得た。</sentence>
<sentence type="quasi">オランダが幕府とイギリスの間を仲介して、</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence type="quasi">　「幕府からイギリスのみに追加的貿易許可を得さしめ…」</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　貿易利潤をオランダとイギリスと徳川幕府が独占的に享受するのである。</sentence>
<sentence>日本の開国が避けられないなら、これがオランダにとってもイギリスにとっても幕府にとっても『最善の選択』だった。</sentence>
<sentence>こうして日本がイギリスの勢力圏内に組み込まれてしまえば、最早、アメリカは日本に手出し出来ない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　当時、イギリスは既にインド、ビルマ、シンガポール、香港、上海まで手を延ばし、イギリス海軍はインド洋、南シナ海の制海権を確保し、更に東シナ海への覇権を確立しようとしていた。</sentence>
<sentence>もし日本がイギリスの勢力圏内に組み込まれれば、アメリカの西進は東経一五五度、南鳥島あたりで阻まれてしまう。</sentence>
<sentence>アメリカはイギリスに封じ込められ海洋国家として発展する道を閉ざされてしまう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　アメリカは米墨戦争によってカリフォルニアを獲得し、サンフランシスコとサンディエゴの二大良港を得て海洋国家へ脱皮し飛躍しようとしているのだが…。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　もし日本がイギリスの勢力下に組み込まれてしまえば…。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　アメリカが海洋国家として発展する可能性はイギリスによって阻止され、アメリカは北アメリカ大陸のローカル国家として留まってしまう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そして七つの海を支配した大英帝国は、日本近海及び西太平洋を加えて八つの海を支配することになる。</sentence>
<sentence>こうなった後に、アメリカが海洋国家としての発展を期し、太平洋を支配して日本を含む東アジア市場に参入しようとするなら、アメリカ海軍はイギリス海軍との一戦を覚悟しなければならない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　『第二の独立戦争』ということになる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そんなシンドイことは、アメリカも避けたかったようだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　天保七年（一八三六年）当時、世界第一位のイギリス海軍に比べアメリカ海軍<sampling type="end" />は世界第八位であり、イギリス海軍が戦列艦二十三隻、フリゲート十五隻、蒸気推進艦二十一隻を保有したのに対し、アメリカ海軍は戦列艦二隻、フリゲート七隻しか保有していなかった。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
