<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBs2_00046" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBs2_00046_F001">
<paragraph>
<sentence>元来裁判であるから、弁護の方針として法理論をもって検事側に堂々と反駁するのは当然であるが、政治裁判の特質に鑑み、政治外交的観察と渉外的努力<sampling type="start" />を重視すべきであり、従って、米軍法務局との友<ruby rubyText="ママ">交</ruby>、判検事側との親善、弁護側の支援融和については、窮乏していた資力の中から事情の許すかぎり、法務調査部として特段の努力を払った。</sentence>
<sentence type="quasi">（松谷誠・一九八三）</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　他方、東京裁判がアメリカ主導の裁判であったことも重要な意味を持った。</sentence>
<sentence>裁判長や首席検察官の任命自体が連合国軍最高司令官としてのマッカーサー元師の権限であり、国際検察局（ＩＰＳ）の主力はアメリカの検察チームであるなど、東京裁判は、アメリカの優位性が制度的に保障されていた裁判だったのである。</sentence>
<sentence>その結果、後述する天皇の免責問題が象徴的に示しているように、対日占領政策の日本側の<quote>「受け皿」</quote>をどのようにしてつくりあげるかというアメリカ側の政策的配慮が裁判の性格を大きく規定することになった。</sentence>
<sentence>　こうして、東京裁判では、戦争責任のほとんどは、軍部、特に陸軍に担わされることになった。</sentence>
<sentence>四八年（昭和二十三）十二月十二日には刑の宣告が行なわれているが、有罪となった二五人の被告のうち、海軍の軍人が二人、文官が八人、これに対して陸軍の軍人は一五人だった。</sentence>
<sentence>また、死刑の判決を受けた七人の被告は文官の一人を除き全て陸軍軍人である（吉田裕・一九九二―一九九七）。</sentence>
<sentence>その意味で、東京裁判とは、日米双方の政治的意図が交錯するところに成立した国際裁判であり、その結果、<quote>「欧米の植民地主義諸国と協調して彼らと同様の対アジア政策をとろうとした<quote>「親英米派」</quote>の政治家・軍人は…追訴を免れむしろ占領政策の最大の協力者として、戦後の<quote>「保守の本流」</quote>を形成する」</quote>ことになったのである（長尾龍一・一九七五）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<figureBlock>
<figure>
</figure>
<caption>
<sentence type="quasi">２５―極東国際軍事裁判法廷</sentence>
<br type="automatic_original" />
</caption>
</figureBlock>
<figureBlock>
<figure>
</figure>
<caption>
<sentence type="quasi">２６―キーナン首席検事（右）とウェッブ裁判長（左）</sentence>
<br type="automatic_original" />
</caption>
</figureBlock>
<figureBlock>
<figure>
</figure>
<caption>
<sentence type="quasi">２７―極東国際軍事裁判判決</sentence>
<br type="automatic_original" />
</caption>
</figureBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">天皇の免責</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　それでは、東京裁判の中で、天皇の戦争責任問題は、どのように処理されたのだろうか。</sentence>
<sentence>四五年九月二十七日には、第一回目の天皇・マッカーサー会談が行われている。</sentence>
<sentence>この会談でマッカーサーは占領政策の円滑な遂行のために天皇の権威を利用する決意を固めた。</sentence>
<sentence>マッカーサーが天皇の権威を利用して占領統治を行なうことを早い段階で決断した一つの背景には、アジア・太平洋戦争中の対日心理作戦の経験があった。</sentence>
<sentence>マッカーサー軍は、日本軍将兵を降伏に追いこむために実施した大規模な心理作戦の中で、対日プロパガンダの重点を国民・兵士と国家指導者を分離し、軍部を中心にした国家指導者に批判を集中させること、天皇への攻撃は抑制し、天皇を軍国主義指導者の犠牲者としてえがき出すことに置き、かなりの成果をあげていた（張會植・二〇〇二）。</sentence>
<sentence>マッカーサーとその幕僚たちは、心<sampling type="end" />理作戦の経験を通じて、天皇の取り扱いに関しては慎重でなければならないこと、そして、天皇はアメリカにとって有用な政治的資産になりうること、を学んだのである。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
