<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBs2_00052" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBs2_00052_F001">
<paragraph>
<sentence>私はもとめられた批評や訂正をときどき送るには送ったが、それより<sampling type="start" />もむしろ、彼に詩作を思いとどまらせようと一生懸命になっていた。</sentence>
<sentence>ちょうどヤング<noteMarker text="（１７）" />の諷刺詩の一つが出版されたときだったので、私はその諷刺詩の大半を写して彼に送ってやった。</sentence>
<sentence>この詩のなかに立身出世を夢みて詩の女神を追いかけまわすことがいかにおろかなことであるかということが強調されていたからだったが、しかし、すべてはむだだった。</sentence>
<sentence>彼の詩の原稿が、あいも変わらず、手紙がとどくたびに送られてきたからである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence>（１７）エドワード・ヤング（一六八三―一七六五）。</sentence>
<sentence><quote>「生と死と永生についての夜想」</quote>で知られるイギリスの詩人。</sentence>
<sentence>ここでいう諷刺詩は<quote>「万人共通の熱情、名誉欲」</quote>（一七二五―二八年発表）のこと。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　一方、Ｔ夫人のほうは、ラルフとの関係がもとで友人と仕事の両方を失うことになり、しばしば生活費にも困って、私を呼びだし、私から私に融通できる程度の金を借りだし、その場その場をなんとかしのいでいた。</sentence>
<sentence>私のほうも彼女とつきあえることをうれしく思うようになっていた。</sentence>
<sentence>そのころは、私も宗教的にそれほど束縛されていなかったので、そしてまた、自分が彼女にとってなくてはならぬ人間であることをいいことにして、私は〔これまた生涯のあやまちの一つである〕彼女に馴れ馴れしく近づこうとしたことがあった。</sentence>
<sentence>しかし、彼女は、当然のことであったが、憤然と私のそうした振る舞いをはねつけ、そのことをラルフに手紙で知らせた。</sentence>
<sentence>これが原因で、私とラルフのあいだは決裂することになったが、その彼はロンドンへもどってくると、自分がこれまで私から借りていた負債はこの一件ですべて帳消しになったものと考えるといってきた。</sentence>
<sentence>こうして私は、彼に貸したり、たてかえたりした金を返済してもらうことは、もう期待できないと知ったのだった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">印刷所で人望を得る</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　だがしかし、ラルフはもともと返済する能力などぜんぜんなかったので、この知らせは、その当時、私にとって大した意味をもたなかった。</sentence>
<sentence>むしろ彼との交友関係がなくなって、肩の重荷をおろしたように感じたものだった。</sentence>
<sentence>そして、このころ私は、多少でも貯金しようという考えをもちはじめ、さらにわりのよい仕事をみつけたいと考えて、パーマーの店をやめ、リンカンズ・イン・フィールズ<noteMarker text="（１８）" />の近くにあった、ずっと大きな印刷屋であるウォッツ<noteMarker text="（１９）" />の店で働くことにした。</sentence>
<sentence>このあとロンドンに滞在していたあいだ、私はずっとこの店を離れなかった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence>（１８）ロンドン最大の広場の一つ。</sentence>
<sentence>このあたりは弁護士関係者が多いことで有名。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<noteBody>
<sentence>（１９）ジョン・ウォッツ（一六九八―一七六三）。</sentence>
<sentence>十八世紀前半のロンドンの代表的な印刷屋。</sentence>
<sentence>フランクリンの共同経営者デイヴィッド・ホール<sampling type="end" />もここで仕事を覚えた。</sentence>
</noteBody>
</article>
</sample>
