<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBs2_00093" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBs2_00093_F001">
<paragraph>
<sentence>先程の慶喜の朝廷への奏請にしても、天皇に願い出るという形を採りながらも、実際は最初から朝廷の指示を仰ぐつもりの<sampling type="start" />まったく無いものであった。</sentence>
<sentence>だからこそ、朝廷に兵庫開港の勅許を奏請した三日後の三月八日に、各国公使に上坂を通知したのである。</sentence>
<sentence>そういう意味では、勅許奏請は奏請ではなく、兵庫開港をしなければならないという主張・宣言にほかならなかった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">慶喜の独断癖</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　ただ理解に苦しむのは、慶喜が諸藩主らに回答期限だとした三月二十日を待たないで、幕府単独で朝廷に兵庫開港の認可を求めたことである。</sentence>
<sentence>もっとも、これに対しては慶喜にも言い分はあった。</sentence>
<sentence>五月十四日、島津久光以下が二条城にやって来た際、慶喜は、諸藩の回答を待たずに幕府単独で兵庫開港の勅許を奏請した理由を述べた。</sentence>
<sentence>それは、<quote>「（兵庫）開鎖の是非、その方ども（＝島津久光ら）え相談致さすべくため、昨冬使者を遣し置き候得共（梅沢の派遣をさす）、その節は上京致さず、異人は次第に切迫いたし、大坂において、ただちに談判いたしたき段申し出で候に付、やむをえず朝廷え伺い奉り候事に付、いまさら致し方もこれ無く」</quote>云々というものであった（『改訂肥後藩国事史料』巻七）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　なるほど、一応道理に<ruby rubyText="かな">適</ruby>った言い分ではあった。</sentence>
<sentence>だが、客観的にみれば、たとえイギリス公使のパークス等の激しい突き上げがあったとしても、慶喜は、三月二十日まで奏請を待つべきであったろう。</sentence>
<sentence>それが物事の筋道であったからである。</sentence>
<sentence>だが、彼は待てなかった。</sentence>
<sentence>慶喜は前年の八月に続いて、またしても独断（山内豊信流の言い方では、<quote>「無理に御独断」</quote>）したのである。</sentence>
<sentence>機が熟するのを待てない、堪え性のない彼の性格（気質）が、そこに反映していた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">幕薩融和関係の崩壊</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　三月五日に幕府単独で兵庫開港を奏請した慶喜に対しては、五卿の帰洛問題などを通じて、融和関係を築きつつあった在京薩摩藩士が一気に態度を硬化させた。</sentence>
<sentence>彼らが問題にしたのは、兵庫港開鎖の是非そのものではなく、慶喜の手法であった。</sentence>
<sentence>すなわち、薩摩側は有力者（なかでも島津久光）の上洛を待たずに兵庫開港の勅許を慶喜が奏請したことをまず批判した。</sentence>
<sentence>また、慶喜は、勅許を奏請するにあたって、雄藩（有力藩）も大体において兵庫開港に同意していると、朝廷に説明した。</sentence>
<sentence>このこと自体は、むろん間違いではなかったが、薩摩側は、これを慶喜が雄藩をいわば利用したと受けとめた。</sentence>
<sentence>ここに、薩摩側の猛烈な幕府（徳川慶喜）攻撃が開始される。</sentence>
<sentence>なかでも、批判の急先鋒となったのは、それまで雌伏を余儀なくされていたと思われる大久保利通であった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「将軍空位期」</quote>の終盤から慶喜政権の初期にかけて、前述のような事情で、おそらく政局の推移を静観していたであろう大久保は、これを機に活動を本格的に再開する。</sentence>
<sentence>岩倉村に蟄居しながら、王政復古に向けた活<sampling type="end" />動をひそかに展開していた岩倉具視に接近を試みる一方、近衛忠煕や島津久光に意見書を提出し、<quote>「天下賢侯の公論」</quote>を聞いて、<quote>「衆義一決の処をもって」</quote>、兵庫開港問題を処理しなければならないのに、慶喜はそうした手続きをふまないと批判し、征夷大将軍職の剝奪と幕府の諸侯の列への降下の必要を訴えた（『大久保利通文書』一）。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
