<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBs2_00028" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBs2_00028_F001">
<paragraph>
<sentence>十二<sampling type="start" />月二日、会社側は一二七八人の指名解雇を通告し、改定安保条約調印のため岸が訪米した六〇年一月、会社側のロックアウトに対して組合は無期限ストに突入した。</sentence>
<sentence>炭労は傘下組合員に一人六〇〇円カンパを徴収して全面支援に入った。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　三月十五日、ついに組合が分裂し第二組合が結成されて闘争は大きな山場を迎えた。</sentence>
<sentence>両組合間の就労をめぐる衝突のなかで、三月二十九日には第一組合員久保清が右翼に刺殺された。</sentence>
<sentence>これを機に事態収拾への動きは一変し、対立は抜き差しならない状態で<ruby rubyText="こう">膠</ruby><ruby rubyText="ちゃく">着</ruby>したまま安保闘争の山場に突入し、決着は、安保闘争終了後に持ち越されることとなった。</sentence>
<sentence>組合側は、石炭を出荷まで貯めておくホッパーを占拠することにより営業再開を阻止していた。</sentence>
<sentence>しかし、安保の終焉は、三池の闘争をせっぱ詰まった状況に追い込んだ。</sentence>
<sentence>運動の終息により三池が孤立したからである。</sentence>
<sentence>総評は、これを巻き返すべく、七月十七日に大牟田に大動員をかけ、一〇万人集会を持った。</sentence>
<sentence>この日から総評は、ホッパー死守のため、一万人オルグを動員し、三池労働者とあわせてホッパーには二万人が占拠を続けることとなった。</sentence>
<sentence>これに先立つ七月七日、福岡地裁はホッパーへの立ち入り禁止の仮処分の決定を行っていたため、警察はその執行のため警察官一万名を動員した。</sentence>
<sentence>こうして三池は、安保以後の政府と運動側の対決の焦点となっていったのである。</sentence>
<sentence>仮処分執行の予定されている七月二十日を前に、一触即発の状態となった。</sentence>
<sentence>しかし、池田内閣の労働大臣となった石田<ruby rubyText="ひろ">博</ruby><ruby rubyText="ひで">英</ruby>は、流血回避を至上目標に十九日に中労委に対し職権斡旋を要請し、それを受けた中労委は組合側と警官隊との衝突寸前の二十日深夜、労使双方へ中労委の斡旋案への白紙委任を申し入れた。</sentence>
<sentence>この申し入れに三井経営側は難色を示したが、財界の説得で労使双方が受諾し、衝突は回避された（ＮＨＫ取材班・一九九五ｂ）。</sentence>
<sentence>八月十日に提示された斡旋案は、かたちの上で指名解雇は取り消したものの解雇該当者は自発的に退職したものとみなすという、指名解雇を認めたものであった。</sentence>
<sentence>組合側の全面敗北であった。</sentence>
<sentence>こうして三池は、安保闘争の後を追って終息したのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　流血回避を至上命題に置いた石田労相の職権斡旋は、明らかに保守政治の新しい手法の現われであった。</sentence>
<sentence>安保の教訓は、三池の収拾過程にも現われていたのである。</sentence>
<sentence>同時に、職権斡旋の内容は、六〇年代以後の組合運動の地位低下を予知させるものであった。</sentence>
<sentence>三池の敗北以後、職場闘争に代表される組合運動は姿を消し、組合の企業主義化が加速化し、政治への労働のインパクトは希薄化していったの<sampling type="end" />である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
