<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBs2_00030" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBs2_00030_F001">
<paragraph>
<sentence>　そうして当の秘書官林茂香は、さらに詳しく、<sampling type="start" />そのやり方を、次のように語っている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<speech>
<paragraph>
<sentence>　意見書その他を書くに、全体の主意を聞き、下宿に帰って起案することもあれば、また公が<ruby rubyText="ひ">一</ruby>と切り、一と切り、その趣意を演述され、それを文章にすることもある。</sentence>
<sentence>このときは公が一章節、およそ<ruby rubyText="み">美</ruby><ruby rubyText="の">濃</ruby><ruby rubyText="けい">罫</ruby><ruby rubyText="し">紙</ruby>一枚分書くくらい述べられ、余がこれを<ruby rubyText="もく">黙</ruby><ruby rubyText="ちょう">聴</ruby>し、演述が終わると筆を執り、書きおわるとまた次を述べられるという風にするのであるが、その間余は書き、公は新聞を見たりなどせられるが、夜深くなると、公は一述べ述べて、ただちに寝室に入り<ruby rubyText="たか">高</ruby><ruby rubyText="いびき">鼾</ruby>。</sentence>
<sentence>余が書きおわり、寝室に行きて揺り起こすと、また起きて来て次を述べられる。</sentence>
<sentence>また書き、また起き述べられる。</sentence>
<sentence>その間三十分ないし一時間ぐらいかかり、このごとく反復して、一篇の文章ができあがるのであるが、公は床に入れば例のとおりただちに高鼾。</sentence>
<sentence>揺り起こされて起き上がるやいなや、またただちに口を開いてその先を述べられ、書きおわった前文を見てから述べ始められることは少ない。</sentence>
<sentence>しかるに全体書き終わってこれを通読してみると、首尾<ruby rubyText="あい">相</ruby><ruby rubyText="つ">尽</ruby>くし、牛の尾に<ruby rubyText="ちゃ">茶</ruby><ruby rubyText="わん">碗</ruby>というようなことはなく、ただ字句を修正すればすむ。</sentence>
<sentence>その頭脳明晰なること、実に驚かざるを得んやである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</speech>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　伯の衛生局時代の驚くべき分量の文書は、かくしてできあがったのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　かえりみれば最初の伊藤公への建白書以来、二年半にわたって、実に根気よく、社会政策立法のために努力したものである。</sentence>
<sentence>それは結局、彼の衛生局長時代には、実現の日を見ることなくして止んだ。</sentence>
<sentence>そしてその企案の変遷を見ると、一見、同一の計画を、ただ形式を変えて主張尽力しているように見える。</sentence>
<sentence>しかし、さらに子細に観察すると、その二カ年の間に、その企案が、次第に具体化しつつあったことを発見するであろう。</sentence>
<sentence>そうして、たとえ彼の衛生局長時代に実現されなかったとは言え、結局は時運の変遷とともに、種々の社会政策的施設となって、現われるにいたったことは、この方面における彼の後継者たる窪田静太郎が、次のごとく述べているによっても明らかである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<speech>
<paragraph>
<sentence>　伯は衛生事業と相並んで、貧窮の防止ということを深く感じて唱導しておられた。</sentence>
<sentence>貧民ができてから、これを救済するのは、<ruby rubyText="だ">堕</ruby><ruby rubyText="みん">民</ruby>を養成するおそれがある。</sentence>
<sentence>すなわち貧民にならぬ前、これを防止せねばならぬ。</sentence>
<sentence>これを行うには、まず労働者について考慮する必要がある。</sentence>
<sentence>多くは労働者から貧民に墜落していくものだ。</sentence>
<sentence>その労働者に保護を与えると言っても種々あるが、まず衛生的施設を第一とし、工場ならば有毒<ruby rubyText="ガ">瓦</ruby><ruby rubyText="ス">斯</ruby>の発生することなきや、機械設備に危険の点なきや等のことに留意して、改良を促さなければならぬ。</sentence>
<sentence>要するに、貧民の防止は、労<sampling type="end" />働者の保護から始まる。</sentence>
</paragraph>
</speech>
</quotation>
</article>
</sample>
