<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBs2_00004" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBs2_00004_F001">
<noteBody>
<sentence>＊ローマ時代の農事家<sampling type="start" />としては、大カトー（三五頁参照）、ウァッロ（<sentence>二二七頁参照。</sentence>
<sentence type="quasi">『農事考』を書いた</sentence>
）、コルメッラ（<sentence>一世紀半ば。</sentence>
<sentence type="quasi">農業をテーマとした多数の散文・韻文を残した</sentence>
）、ティベリウス＝アッティクス（<sentence>一世紀はじめ。</sentence>
<sentence type="quasi">ワイン生産についての著作を書いた</sentence>
）、ガルギリウス＝マルティアリス（<sentence>三世紀前半。</sentence>
<sentence type="quasi">『園芸考』を書いた</sentence>
）、パッラディウス（三一二頁参照）らの名が知られている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　ローマ世界ではさまざまな産業が成立していたが、その規模は概して小さかった。</sentence>
<sentence>これに対して農業は、労働人口の大部分の受け皿となっていたばかりか、主たる投資の対象ともなっていた。</sentence>
<sentence>これは、土地と農業こそが、身分ある者にふさわしい富の源泉であるという考え方が根強く存在していたからであり、ローマの富のかなりの部分を所有していた元老院議員や地方名望家によって共有されていた考え方であった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　こうした農業重視の社会通念と農業技術の発展とが相まって、共和政末期から元首政期にかけてのローマの農業は、少なくとも一八世紀末のヨーロッパ世界の農業レベルと比べてみても遜色のないものとなっていた。</sentence>
<sentence>そしてそれは、規模の面だけでなく、精神面においてもあてはまる。</sentence>
<sentence>ローマ時代に書かれた農業書は明らかに農業を投資の対象とみなしていた。</sentence>
<sentence>前二世紀の元老院議員でもあった大カトーは、自ら『農業論』という農業指南書を書いたが、そこで綴られている内容は、一九世紀の資本家に勝るとも劣らない徹底した収益至上主義者の態度で貫かれているのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　農業書などの史料から得られるこうした精神は、考古学的な証拠からも裏付けられる。</sentence>
<sentence>七九年のウェスウィウス山の大噴火で埋没したボスコレアーレの農場（ポンペイ近郊）には、一〇万四五五〇リットルのワインと一万八一八〇リットルのオリーブ油が貯蔵されていた。</sentence>
<sentence>これだけ大量の備蓄は明らかに自給自足を目的としたものではなく、商品として出荷されるのを待っていたはずである。</sentence>
<sentence>ウェスウィウス山麓の斜面はブドウとオリーブの栽培に最適の地で、地価が非常に高かったので、大所領は成立しにくく、事実このボスコレアーレの農場もそれほど大規模なものではなかったが、それでもこれだけ大量のワインとオリーブ油の生産に成功していたのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　機械化が進んだ現代の基準からすれば、技術の面でも生産効率の面でも、ローマは低いレベルにあったと言わざるを得ないだろう。</sentence>
<sentence>また、前述の大カトーの農業書の内容と、六〇〇年後のパッラディウスが書いた農業書の内容とに大きな差が見られないことから、ローマ農業の停滞を指摘することも可能ではある。</sentence>
<sentence>しかし、これをローマ農業の<sampling type="end" />停滞と見るのか、それとも、ローマ農業は早くから高いレベルに達し、それを維持し続けたと解釈するのか、が問題となろう。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
