<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBs2_00068" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBs2_00068_F001">
<paragraph>
<sentence>テオティワカンと同じよう<sampling type="start" />に，チョルーラの大ピラミッドは<quote>「宇宙軸」</quote>だったのである．</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">共同体のアイデンティティー</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　儀礼に関連する芸術と建築には，古典期メキシコ高原の国家が自らを正当化する意図がよく表現されている．</sentence>
<sentence>メキシコ高原では個人が全く表現されない．</sentence>
<sentence>代りに共同体の象徴が，建造物を飾るマスクなどの装飾にあらわされる．</sentence>
<sentence>テオティワカンでもチョルーラには，支配者個人の埋葬はみつかっていない．</sentence>
<sentence>テオティワカンはアパート式の居住区がある．</sentence>
<sentence>ひとつの居住区には５〜１０家族が住んだが，居住区のあいだに社会的階層差を示す差異は小さい．</sentence>
<sentence>一方，モンテ・アルバンの支配者層は，庶民階層とは隔絶した特権を享受していた．</sentence>
<sentence>宮殿建築の床下から出土した埋葬は豪華である．</sentence>
<sentence>支配階層の地位を支えていたのは，祖先崇拝（祖先と自らを結びつける儀礼）であった．</sentence>
<sentence>単色の地味な粗製土器は支配者層から庶民層まで共通であったが，一方でマヤ地域からもたらされたヒスイのビーズや耳飾り，色鮮やかな鳥の羽は支配階層の地位を表現する品物であった．</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　なぜテオティワカンやモンテ・アルバンが衰退したのだろうか．</sentence>
<sentence>支配者層が，社会的な危機を解決できなかったために人々が失望し，神官の権威が失墜したのだろうか．</sentence>
<sentence>東や北からの侵入者が社会の秩序を撹乱したのだろうか．</sentence>
<sentence>チョルーラもまた深刻な変化を経験することになるだろうが，こと都市は後古典的にも重要な役割を果たす（１７２〜１７３ページ参照）．</sentence>
<sentence>メキシコ高原の古典期文明の発生と衰退は，今後も重要な研究課題になるだろう．</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">テオティワカン：神々の都</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　テオティワカンはメキシコシティーの北５０ｋｍに位置する古典期の巨大都市である．</sentence>
<sentence>テオティワカンとはナワ語で<quote>「神々の都」</quote>を意味する．</sentence>
<sentence>ここでは，完全な遺跡地図が作られ，集中的な発掘調査が行われた．</sentence>
<sentence>それらの資料により，この都市の住民たちがいかに彼らの文化を都市の景観に反映させたかがわかる．</sentence>
<sentence>テオティワカンの住民は，彼らのコスモロジー（宇宙論）に基づいて都市のプランを決定し，それにしたがって記念碑的な建造物が建てられた．</sentence>
<sentence>このようにして形成された都市は，とりもなおさず人々の考えていた宇宙の中軸をなす場所だった．</sentence>
<sentence>テオティワカンでは，碁盤目状の都市プランが採用された．</sentence>
<sentence>中軸となる<quote>「死者の大通り」</quote>の北端には，背後にそびえるセロ・ゴルドという山を模して月のピラミッドが建てられた．</sentence>
<sentence><quote>「死者の大通り」</quote>に面して建てられた太陽のピラミッドも同様に，その背後の山を模している．</sentence>
<sentence>都市を貫通するサン・フアン川は，碁盤目の軸に沿って流れるように水路が変更されている．</sentence>
<sentence>近年の発掘調査で，ピラミ<sampling type="end" />ッドの地下には建築用石材の玄武岩を掘り出すために穿たれたトンネルがあることがわかった．</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
