<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBs2_00039" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBs2_00039_F001">
<paragraph>
<sentence><sampling type="start" />春から夏に堆積したシルトは白色系を示し、秋から冬にかけて堆積した粘土は黒色系を呈して、セットになって年縞と同じものを形成している（４）。</sentence>
<sentence>この氷縞粘土の対比と分析からも、アレレードの温暖期やヤンガー・ドリアスの寒冷期の高精度の編年が明らかになっている（５）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<rejectedBlock type="foreign" />
</noteBody>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">晩氷期の古環境の地域差と時間差</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　北半球を覆った巨大な大陸氷床の変貌は、欧米の気候変動に大きな影響を与えた。</sentence>
<sentence>これまでヨーロッパの火口湖の年縞堆積物の分析や、グリーンランドの氷床の年層の分析から、晩氷期から後氷期の気候変動の詳細が明らかとなっている事実をみた。</sentence>
<sentence>図１１はその代表的事例をコンパイルしたものである。</sentence>
<sentence>左からドイツの火口湖ミアフェルダーマールの年縞の分析結果（６）、グリーンランドのＧＩＳＰ２（７）とＧＲＩＰ（８）の酸素同位体比の分析結果、そしてトルコのワァン湖の年縞の分析結果（９）である。</sentence>
<sentence>氷期から後氷期への激動の時代に、ヨーロッパやグリーンランドでは、一万四八〇〇〜一万四五〇〇年前に、ベーリング亜間氷期の温暖期が訪れ、急激な気候の温暖化が引き起こされている。</sentence>
<sentence>そのあとオルダー・ドリアスの小寒冷期、アレレードの温暖期、そしてヤンガー・ドリアスの寒冷期をへて、プレ・ポレアルの後氷期にいたる気候変動のプロセスは、ワァン湖がオルダー・ドリアスを欠如する以外はほぼ共通している。</sentence>
<sentence>この北欧でうち立てられた晩氷期の気候変動が、世界のスタンダードとなりこれまで広く使用されてきた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<rejectedBlock type="foreign" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　図１１の右端には、日本の水月湖の年縞による晩氷期の気候変動（１０）を示した。</sentence>
<sentence>まず決定的に異なるところは、ベーリングの温暖期の開始期が一万五〇〇〇年以上前にさかのぼり、ヨーロッパやグリーンランドより五〇〇年以上も早いということである。</sentence>
<sentence>こうしたヨーロッパと日本の気候変動や生態系変動の地域差と時間差は、年縞の分析によって詳細な年代測定が可能となったことによって、世界ではじめて明らかにされたことである（１１）（１２）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<rejectedBlock type="foreign" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　さらに日本列島ではオルダードリアスの小寒冷期の存在明白ではなく、ヤンガー・ドリアスの寒冷期の開始と終息期も、ヨーロッパのそれより約三〇〇年遅れる。</sentence>
<sentence>つまりベーリング亜間氷期に向かう温暖化は、ヨーロッパより五〇〇年早く、逆にヤンガー・ドリアスの寒冷期に向かう寒冷化は、ヨーロッパより三〇〇年近く遅れるのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　これまでの気候変動に対する常識は、気候変動はほぼ同一時期に、汎世界的に引き起こされるというものである。</sentence>
<sentence>しかしこの図１１はこれまでの考え方を根本的に否定している。</sentence>
<sentence>何ゆえ温暖化はモンスーンアジアが<sampling type="end" />先行し、寒冷化は遅れるのか、何ゆえ温暖化は極地が遅れ、寒冷化は先行するのかのメカニズムについては、これからの気候学の大問題となるであろう。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
