<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBs2_00092" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBs2_00092_F001">
<quotation>
<citation>
<paragraph>
<sentence>詩人、より正確に言うならば、近代の詩人は、決定的に社会の敵対者、社会のアウトサイダーになった…社会と文学、国家指導と芸術の相互対立をこのように主張することによって、世紀転換期前後三十年間<sampling type="start" />のドイツ独特の文学的運命が表現されたばかりでなく、そもそもドイツ民族の政治的運命の一断面も表現された。</sentence>
<sentence>ことに、それにつづくワイマール共和国の十四年間にこの対立姿勢が一部分しか止揚されず、その後ヒトラーのもとで、近代的な詩的実験と文学的にも精神的にもひとしく反動的な国家指導のあいだに過激な血なまぐさい断絶が生じたことを考えると、ますますその感を強くする。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</citation>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　シュヴェーアテは、さらにこうつづけた。</sentence>
<sentence>反歴史的弁証法によって、たとえばゲオルク・トラークルの表現主義的抗議や、ルートヴィヒ・ガングホーファー、エルンスト・フォン・ヴィルデンブルフ、ラングベーンの<quote>「レンブラント的ドイツ人」</quote>、あるいはまた週刊誌『あずまや』のような<quote>「くず」</quote>に対するハインリヒ・マンの『臣下』における政治的抵抗は、市民戦争文学を生みだした。</sentence>
<sentence type="quasi">この文学においては、</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<citation>
<paragraph>
<sentence>　地方的、農業的、国粋的な徴候とともに、イデオロギー的反義語<quote>「郷土芸術」</quote>が生まれ、それは、綱領的に、いわゆる国民を解体する大都市文学、すなわち批判的に議論をおこなう実験的な近代文学に対立していた。</sentence>
<sentence>しかし、まさにこの対立は、文学的に見ると、ヴィルヘルム時代全体をあらわす本来的象徴だった<noteMarker text="（１９８）" />。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</citation>
</quotation>
<noteBody>
<rejectedBlock type="foreign" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　知識階級は、ベンが忠実な国王配下のプロイセン軍医と前衛的な詩人との兼務を特徴づけたのとはちがって、<quote>「二重生活」</quote>にもはや安住せず、のちのベン自身と同様、すくなくとも国家社会主義の<quote>「近くまで」</quote>漂流した。</sentence>
<sentence>ごく短期間にヨーロッパで指導的な世界第二位の工業国になったドイツ帝国は、近代の科学技術的合理性だけを吸収していた。</sentence>
<sentence>同時にこの合理性は、それと際立って対立する亜流の<quote>「郷土芸術」</quote>を前衛と宣言したため、この反動的な引き綱は、本来的な近代と見なされた。</sentence>
<sentence>こうして、国粋的イデオロギーと官僚主義的理性という原理的に統一しがたい両極が一致させられ、後期ヴィルヘルム時代の教養市民階級にとって、ナチ理論家と親衛隊知識人への道がひらかれたが、彼らはこの矛盾に気がつかなかった。</sentence>
<sentence>このように説いて、シュヴェーアテは、独特の宿命的な奇矯さをもつ理論的省察へとつきすすんだ。</sentence>
<sentence>彼は、いまや、一九五二年のように、郷土芸術を<quote>「ファシズムによる醜悪化」</quote>から救おうとせず、それをこの醜悪化の真の顔ととらえた。</sentence>
<sentence>ホフマンスタール、ゲオルゲ、ルードルフ・ボルヒャルトのような、これまで大目に見られてきた<quote>「様式的に保守的な」</quote>作家たちを、彼はいまや、ヴィルヘルム時代の帝国主義文学により強く結びつけた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　シュヴェーアテが学び、それまでおこなってきた純粋に作品内在的な解釈は、もはや十分とはいえなかった。</sentence>
<sentence>一九六二年に発表<sampling type="end" />された<quote>「ファウストとファウスト的なもの」</quote>についての大学教員資格取得論文は、あきらかに、<quote>「ドイツ・イデオロギーの時代」</quote>の批判として構想されていた。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
