<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBs2_00096" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBs2_00096_F001">
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">ニューヨーク　一九六五年〜一九六七<sampling type="start" />年</sentence>
<br type="automatic_original" />
<sentence type="quasi">〈驚くべきオークション‐ヘレナの収集熱〉</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　一九六六年四月二十九日金曜日の夜、マディソン街にあるニューヨーク屈指の画廊パークバーネット・ギャラリーには、七百人以上の人々が集まって緊張と興奮に包まれていた。</sentence>
<sentence><quote>「加算器で動く魔術師」</quote>といわれた競売人のジョン・マリオンが小槌をとると、会場はしんと静まり返り、前週から十日間にわたったオークションの最終日がはじまった。</sentence>
<sentence>個人の全コレクションを対象としたものとしてはパークバーネットで最大級の、そしてまちがいなく最も有名なオークションだった。</sentence>
<sentence>驚くべきその人物の財産は、オークションがすべて終了したときに二百六十万ドルを超える売上げ（現在の金額で千四百万ドルあまり）を記録する。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　三ヵ国五ヵ所の屋敷にあったものを含めて、膨大な財産のすべてを目録にするには一年以上もかかり、その間にオークション会社が一度は変更され、遺産をめぐって遺族がかなり醜い争いを繰り広げたと伝えられている。</sentence>
<sentence>パークバーネットはオークションを開始してからもコレクションを完全に把握していなかったと思われる。</sentence>
<sentence>所有者の遺言執行人である弁護士は、好きな品物をとってもいいとか、はてはスイス銀行に現金を払いこもうなどの甘い言葉で相続人にそそのかされもしたようだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　このたびのオークションについては、専門の美術商のあいだで多くのうわさがとびかい、熱い期待が高まっていた。</sentence>
<sentence>なんとしても美術品を手に入れようとする世界中の美術館としのぎを削ることになると知りつつ、いや、それだからこそかもしれないが、多くの美術商はてぐすねを引いて待っていた。</sentence>
<sentence>そんなわけでこのオークションはありきたりのオークションではなかった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　混雑した会場を満面の笑みを浮かべて見わたしているのは、ロンドンのサザビーズの会長で、パークバーネットの新しいオーナーになったピーター・ウィルソンである。</sentence>
<sentence>経営戦略と広告宣伝における大胆な手腕はつとに知られ、会社の財務をしっかりにぎっていることでも有名だった。</sentence>
<sentence>勝利をおさめるためなら何ものも惜しまない。</sentence>
<sentence>そのウィルソンとそっくり同じ資質をもっていたのが、これからオークションで売り払われようとしている財産を所有していた女、マダム・ヘレナ・ルビンスタインである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　その前の週に、ウィルソンはオークション初日の<quote>「現代絵画と彫刻―第一部」</quote>を終了させた。</sentence>
<sentence>売上総額はほぼ百四十五万ドルに達するほどで、とくにブランクーシの磨きブロンズ〈空間の鳥〉は、わずか七十五秒で十四万ドルにまで競りあげられた。</sentence>
<sentence>結果をだす男ウィルソンにとってはきわめて満足の<sampling type="end" />いく結果であり、音に聞こえた魔力を演壇上ではたらかせて勝ちとったものだった。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
