<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBs3_00170" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBs3_00170_F001">
<paragraph>
<sentence>しか<sampling type="start" />し、これらは、運良く、偶然、といった言葉がぴったりなように、計画的に利益を得たわけではありません。</sentence>
<sentence>まさに、ギャンブル的に儲かったといった方がいいでしょう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　このように、株をギャンブル的にみている人は、時には大儲けもするでしょうが、大損をすることも多いのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　最近、株で１億円以上の借金がある漫才師の夫婦がネタにまでしているのが、テレビで放映されていました。</sentence>
<sentence>司会者が、<quote>「もう株はやめなさい」</quote>と言うと、漫才師の夫が、<quote>「いやー、株で作った借金は、株で返すんや」</quote>と反論。</sentence>
<sentence>すると、他の出演者が、<quote>「飲む、打つ、買うは、ぜったいにだめ」</quote>と叱る場面。</sentence>
<sentence><quote><sentence>「わかりました。</sentence>
<sentence type="quasi">もう、これからは、真面目に芸に打ち込んで、一生懸命働きます</sentence>
」</quote>と漫才師が、頭を深く下げると、妻の方も、<quote>「私がしっかりこの人を見張って働かせます」</quote>という具合。</sentence>
<sentence>結局、テレビ番組の司会者や出演者、本人までもが株をギャンブルとして認識しているのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　これから、株をはじめてみようとお考えの方は、ぜひ理解していただきたいと思います。</sentence>
<sentence>株は、決してギャンブルではないのです。</sentence>
<sentence>なぜならば、勘や運だけをたよりに、お金をかけるものではないからです。</sentence>
<sentence>きちんとプランを立てて、十分な分析をして、株というものに投資する、上手なお金の運用術なのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　こんなことを書くと、<quote>「競馬だって、過去のデータを分析して馬券を買っているんだ」</quote>と抗議する人もいるかもしれません。</sentence>
<sentence>しかし、競馬は、自分の予想が外れてしまえば、元手はゼロです。</sentence>
<sentence>株の場合は、予想が外れて、上がると思っていた株価が下がったとしても、元手はゼロになりませんし、その後の対応によっては、挽回できるチャンスもあります。</sentence>
<sentence>ギャンブルではないからこそ、株はおもしろくて、奥が深いのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">選ぶ、買う、売る…株は３つしかやることがない</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　前に、『株はおもしろくて、奥が深い』と書いてしまいましたが、そうなるとかなり難しいものかなと思われてしまうかもしれません。</sentence>
<sentence>私も、約５年前、株をはじめる前に、買った何冊かの本にも、難しい内容が多く述べられていました。</sentence>
<sentence>株をはじめる為に必要なものの１つとして、『会社四季報』と書かれていましたので、すぐに書店に足を運び、購入したものの、何をどう見てよいのか、どう活用してよいのか、知識が皆無に近かったことを覚えています。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　株を取引するには、多くの情報量と分析が必要であると思っていました。</sentence>
<sentence>特に分析においては、ファンダメンタルズ分析とテクニカル分析があって、これらの分析が十分でなければ、利益は得られないとまで思っていました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　実際、初心者時代に買った本を参考に、あれこれ分析し、考察しながら株を行ってみて、７５万円を元手に、半年間で倍の１５<sampling type="end" />０万円になったのも事実です。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
