<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBs3_00096" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBs3_00096_F001">
<paragraph>
<sentence>四十四歳のジャーナリスト、マリーは全身から生きる喜びを発散させてい<sampling type="start" />る。</sentence>
<sentence><quote><sentence>「自分に子どもがいなくて、本当に幸せ。</sentence>
<sentence>どんなに幸せか、言葉には尽くせないほどよ！</sentence>
<sentence>人生はかぎりなく豊かで、やりたいことは数知れない。</sentence>
<sentence>数多くの国を訪れ、数多くの言葉を学び、美術、音楽、絵画といったさまざまなことを学ぶことも、たくさんの小説を読むこともできる。</sentence>
<sentence>この地球にはすばらしい人たちが数えきれないくらいたくさんいるのよ。</sentence>
<sentence>たったひとりのちびさんに自分のすべてを捧げたいと思う理由がどこにあるというの？</sentence>
」</quote>。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">３章</sentence>
<br type="automatic_original" />
<sentence type="quasi">母であるということ</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　世の人々は、こんなふうに思いこんでいる。</sentence>
<sentence>母親になるのに、学習は必要ない。</sentence>
<sentence>なぜなら女性には生来、その資質が備わっているからだ、と。</sentence>
<sentence>女性には赤ちゃんを授けるだけでいい。</sentence>
<sentence>あとはすべてが本能的に、魔法のようにうまく運ぶ。</sentence>
<sentence>なにしろ、母としての愛情が、どうすればいいのかを教えてくれるのだから。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　心理学における行動主義の祖、ジョン・ワトソンは、赤ん坊の世話をする若い母親をじっくり観察し、母親が自然にとることのできる行動は授乳だけだという結論に達した。</sentence>
<sentence><quote><sentence>「母親たちは通常、このうえもなく不器用だ。</sentence>
<sentence type="quasi">本能的な要素は実質上、皆無といえる</sentence>
」</quote>と彼は書いている。</sentence>
<sentence>しかし、赤ん坊が誕生した瞬間から、女性は赤ん坊と緊密な絆を結び、愛することを期待される。</sentence>
<sentence>この母子の絆という思想は、果ては胎児期にまで及び、アメリカでは、妻が妊娠中に抗生物質を服用し、子どもの歯を変色させたと夫が訴えたのを機に、<quote>「胎児虐待」</quote>という新しい法的カテゴリーが生まれた。</sentence>
<sentence>胎教にまつわる昨今の理論は母親たちに、まだ生まれない子どもに話しかけたり、クラシック音楽をはじめとする教育的なテープを聴かせることを奨励する。</sentence>
<sentence>母子関係は長いこと、心理学者たちにきわめて重要視されてきたし、生まれたばかりのわが子と絆を結ぶことのできない母親はあらゆる怠慢の烙印を捺され、非難の的とされてきた。</sentence>
<sentence>精神分析学者たちは、子どもの精神の不幸の原因は母親にあると提唱し、母親を家族の中心の座に据えるのにおおいに貢献した。</sentence>
<sentence>いっぽうで、父親の役割に対する言及は、無きに等しい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　こうして、悪い母親であることはもっとも重い罪となった。</sentence>
<sentence>十八世紀後半からとくにヴィクトリア女王時代、よい母親は理想化された。</sentence>
<sentence>現代の母親像への展開を、精神科医ジュリアン・ハフナーはこんな言葉で説明する。</sentence>
<sentence>以下は女史が『タイム』誌に寄せた記事だ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<citation>
<paragraph>
<sentence>　きっかけは十八、十九世紀の産業革命とそれに付随する戦争だった。</sentence>
<sentence>工場で働き、大砲の餌食になるために、男女の無限の供給が求められた。</sentence>
<sentence>子どもは貴重な財産となり、母親は子どもの養育の責任を直接的に、一身に負うよううながす宣伝活<sampling type="end" />動にさらされるようになった。</sentence>
</paragraph>
</citation>
</quotation>
</article>
</sample>
