<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBs3_00002" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBs3_00002_F001">
<paragraph>
<sentence>ちなみに、二〇〇三年のウィーン比較経済研究所の調査では、ポーランドのＧＤＰ成長率は、二・三％で失業率は七・六％であり、それに対してハンガリーの<sampling type="start" />場合、ＧＤＰ成長率は三・二％で失業率は六・〇％であった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">ザ・ビートルズにみる音楽とグローバリゼーション</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　以下では、普段はあまり気づいてはいないが、われわれの日常生活に見られるグローバリゼーションの現象の一端を<quote>「ふだん着のグローバリゼーション」</quote>と題し、多文化関係学と異文化コミュニケーションの視点にも照らしながら見てみたい。</sentence>
<sentence>なお、世界を一体化する<quote>「グローバリゼーション」</quote>には、<quote>「光と影」</quote>が見え隠れすることも忘れてはならない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　まずは二一世紀になっても国境を越え、文化を越え、地球的規模の影響を与えている音楽グループである<quote>「ザ・ビートルズ」</quote>に見るグローバリゼーションから始めたい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一九六〇年代の文化を象徴したのは、何といってもイギリスが生んだ<quote>「ザ・ビートルズ」</quote>である。</sentence>
<sentence>彼らは一九七〇年代に解散したが、今でも存在感を維持している。</sentence>
<sentence><quote>「二〇世紀最大の音楽グループ」</quote>とタイム誌が評価したことは、われわれの記憶に新しい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　メンバーの中心的存在であったジョン・レノンは、一九七〇年にニューヨークのダコタ・ハウス前で弾丸に倒れたが、二〇〇〇年はビートルズ回顧の節目になった。</sentence>
<sentence>メンバーの四人はイギリスの経済衰退が進んだ港町のリバプールで育った。</sentence>
<sentence>ジョン・レノンは、夫人であったオノ・ヨーコに、<quote>「地元リバプールの繊維産業が衰退したのは、日本のせいだ」</quote>と言ったそうである。</sentence>
<sentence>しかし、ザ・ビートルズは一九六五年には、エリザベス女王から名誉ある勲章を授与された。</sentence>
<sentence>彼らが勲章を受賞した最大の理由は、ビートルズが当時、経済低迷国といわれていたイギリスに経済的なグローバリゼーションの種子をまいたこと―すなわち、彼らの成功は斜陽の国といわれた<quote>「大英帝国」</quote>の外貨獲得に貢献したことにある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　過去の遺産に頼ってきたイギリスは、お家芸であった金融以外に<quote>「音楽」</quote>や、ビートルズが流行らせた<quote>「襟なし服」</quote>などのファッションやデザインなどの新しいソフト産業に、活路を見出すきっかけを作ったのである。</sentence>
<sentence>衰退したといわれた軍港リバプールが、今度はソフト産業のハブ（中心点）に変わり、世界中からも注目されるようになった。</sentence>
<sentence>リバプール発の新たなグローバリゼーションの始まりである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　米国のアフロ・アメリカンが生んだ音楽に、ジャマイカ生まれのレゲエとアメリカ生まれのラップがある。</sentence>
<sentence>これは、一九五〇年代に流行した<quote>「カリプソ・ミュージック」</quote>や<quote>「リンボー・ダンス・ミュージック」</quote>とも異なる。</sentence>
<sentence>アメリカに住む黒人系が生んだレゲエとラップという二つのタイプの音楽は、彼らのルーツであるアフリカに、今度は逆輸入されストリートの若者に大変な支持を集めた。</sentence>
<sentence>レゲエやラップは歯切<sampling type="end" />れがよく、テンポのよいリズムの音楽である。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
