<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBs3_00121" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBs3_00121_F001">
<paragraph>
<sentence>今まで畳の上で布団で寝ていた人が，片麻痺になったからベッドの方が良いですと言<sampling type="start" />われたって，それを受け入れられない人もいるわけです。</sentence>
<sentence>そういう人には，時間をかけながら支援をしていかないと，せっかくの福祉用具もホコリをかぶってしまうことになるでしょう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　また，なじみがありませんから，本人側には選ぶ知識もないし，使う知識もありません。</sentence>
<sentence>こうした知識がないのに，やれ自己決定だの自己選択だの言われても，利用者の方も困ってしまいます。</sentence>
<sentence>やはりきちんと，どう選べば良いか，自分の生活の中でどう使うか，という情報を与えなければ，責任は問えないでしょう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　福祉用具は，ハサミや包丁が使い方を誤れば危険なものであるのと同じように，使い方を誤れば非常に危険なものになります。</sentence>
<sentence>ベッドにしても，褥瘡予防にエアーマットを使ったら，それが寝たきりのプロセスになってしまったなんていう例は山ほどありますし，車いすが合っていないために仙骨部に褥瘡を作っているとか，脊椎の変形をきたしているという例も嫌というほど見ています。</sentence>
<sentence>我々は福祉用具はきちんとした使い方をしなければ，こんなに危険なものはないんだということを肝に銘じておかなければなりません。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence>福祉用具の適用は誰が行うべきか？</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　だからこそ選び，使う時に専門家の知識・技術が要求されるわけですが，この部分を誰が担当するのかということが，現在，問題になっています。</sentence>
<sentence>要するに，用具の適用の問題ですが，利用者のニーズを解決するための福祉用具を選び，試しに使ってみて，身体に合うよう調節して，実際に使い方を教えて，というような一連のプロセスがないと，福祉用具は上手に使えません。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　実は，介護保険ではこの部分を担当する者がおらず，ケアマネジャーは福祉用具を入れなさいと指示するだけ，事業者は言われた福祉用具を入れるだけ，そうすると利用者は福祉用具を使えない，ということになるわけです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　では，誰が支援するべきなのでしょうか？</sentence>
<sentence>　福祉用具専門相談員でしょうか？</sentence>
<sentence>　しかし，福祉用具というのは生活の中で使うものです。</sentence>
<sentence>福祉用具専門相談員は福祉用具のハードウェアについてはプロフェッショナルかもしれませんが，利用者ひとりひとりの生活は見えません。</sentence>
<sentence>では，個々の生活を見ているケアマネジャーが福祉用具の専門家になれば良いのでしょうか？</sentence>
<sentence>　しかし，今の業務形態の中では難しいでしょう。</sentence>
<sentence>ＯＴやＰＴはそうした教育を十分にされているとはいえ，現実問題として高齢者支援の現場でＯＴやＰＴという資源を使える人はかなり限られています。</sentence>
<sentence>ヘルパーや訪問看護婦には，もちろん無理でしょう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　このように，今は福祉用具導入を支援する専門家が誰もいないのです。</sentence>
<sentence>そうした<sampling type="end" />中で，<quote>「福祉用具を上手に使って，ケアプランをしっかり立てましょう」</quote>と，言うのは簡単ですが，現実問題としては非常に難しいと思います。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
