<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBs3_00055" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBs3_00055_F001">
<paragraph>
<sentence>しかし、不動産業界はちょっと特殊な<sampling type="start" />構造になっています。</sentence>
<sentence>というのも、不動産屋にとっては借り手もお客さまですが、家主もお客さまだからです。</sentence>
<sentence>不動産屋は、物件の<quote>「仲介」</quote>が主な仕事ですが、<quote>「管理」</quote>を委託されたり、<quote>「契約」</quote>を代行したりもしています。</sentence>
<sentence>借り手から収益を得る一方で、家主からさまざまな手数料を得ているため、なかなか借り手のみをお客さまとして扱う姿勢になりにくい構造があるわけです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　すべての借り手にいい部屋ばかりを紹介していては、どの部屋も満室にしたい大家さんに顔向けできません。</sentence>
<sentence>それに大家たるもの、自分の所有する部屋は多少欠点があろうとよく見えてしまうもの。</sentence>
<sentence>板挟み状態の不動産屋にとっては、ちょっと難のある部屋でも<quote>「ダメでもともと」</quote>と紹介しておき、契約まで持っていければ儲けものです。</sentence>
<sentence><quote>「この部屋はあまり薦められないなあ」</quote>と心の中では思っていても紹介はします。</sentence>
<sentence>何も言わずに。</sentence>
<sentence>いい不動産屋なら、<quote>「<sentence>この部屋、目の前にマンション建って陽当たり悪くなるし、ずっと決まらないから大家さんに交渉すれば家賃下げられると思うけどどうする？</sentence>
」</quote>というような出し方もするでしょう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　あくまでも選ぶのはあなたです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ちなみに地方の例で見てみると、札幌では、家主が不動産屋を訪れ、<quote>「ウチの物件をよく紹介してください」</quote>と頼むこともあります。</sentence>
<sentence>お客さまである家主よりも、不動産屋の方が強い立場にあり、借り手がさらに強い立場にあるわけです。</sentence>
<sentence>空室過多になり、ようやく不動産仲介業のバランスが正常化しつつあるのかもしれません。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">○一見悪そうな不動産屋にもいい部屋はある</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　いい不動産屋といい部屋は密接な関係にありますが、いい不動産屋を見つければいい部屋が手に入るというわけではありません。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　態度が横柄で無愛想だが、地元では多くの大家さんの信頼を得ていて、優良な物件を数多く持っている。</sentence>
<sentence>そんな不動産屋も確かに実在します。</sentence>
<sentence>今どき派手なロレックスをちゃらちゃらさせたヤンキー風の営業マンでありながら、驚くべき情報量（記憶力）と知識があり、あなたの希望のする部屋をぴたりと出してくる人物も確かに実在します。</sentence>
<sentence>扱っている物件はごくわずか、小さな間口で細々と営業している。</sentence>
<sentence>そんなところにあなたが探し求めていた部屋が眠っているかもしれません。</sentence>
<sentence>極論をいえば、いい部屋を見つけるためには、一見悪そうに思える不動産屋にも足を運ぶ必要があるというわけです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ただ、相性もあります。</sentence>
<sentence>気弱な人なら、言葉巧みに押してくるタイプは避けた方がいいでしょう。</sentence>
<sentence>ケース・バイ・ケースとしかいえませんが、一度足を踏み入れたら契約するまで出て来れないということはありませんので、まずは<sampling type="end" />のぞいてみることの大切さを覚えておきましょう。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
