<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBs3_00135" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBs3_00135_F001">
<paragraph>
<sentence>彼らは、<quote>「文革」</quote>前からの度重なる政治運動を経験し、改革開放までの物不足の時代の貧しさを嫌というほど知り、復習の時間もないまま突然受けた試験に合格し、鄧小平の改革開放路線の恩恵を受けた<sampling type="start" />一期目の大学生となった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そのときの大学生は、今や中国の政界・大学・文化など各分野で大活躍している。</sentence>
<sentence>たとえば、日本でもヒット作が相次いで放映された中国映画の名監督や名優の多くが、北京電影学院の受験制度再開後の第一期生たちである。</sentence>
<sentence>映画監督の陳凱歌、張芸謀、田壮壮らがそうだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし、<quote>「七七級」</quote><quote>「七八級」</quote>大学生になれた者は、同世代のごく一部であった。</sentence>
<sentence>彼らの世代の大多数は、大学に入れなかった。</sentence>
<sentence>そして今やレイオフされる割合が最も多い世代となってしまった。</sentence>
<sentence>彼らこそ市場経済への社会転換期における犠牲者なのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一九八〇年からは、すべての大学受験者が、農村や工場への<quote>「下放」</quote>の体験を持たない高校卒業生となった。</sentence>
<sentence>これにより、中国の大学生の顔ぶれは、<quote>「改革開放世代」</quote>の段階に入る。</sentence>
<sentence>人生の辛酸を嘗め尽くした<quote>「文革世代」</quote>の年齢の高い大学生たちは、おとなしく、学校の秩序をよく守り、教授を尊重し、まじめに勉強した。</sentence>
<sentence>ところが、一九八〇年以後に入学した大学生たちは、<quote>「文革」</quote>世代と比べてとても<quote>「わがまま」</quote>だった。</sentence>
<sentence>なにしろ、彼らの扱いをめぐって大学教授や行政管理部門は頭をかかえ、国家教育部（教育省）は、一九八〇年末に、これらの新入生の管理に関する専門会議を開かなければならないほどだった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ところが、まさにこの新しい世代の大学生が、一九八四年より社会進出を始めるや、<quote>「文革世代」</quote>とは異なる新しい思考と行動パターンを発揮しはじめた。</sentence>
<sentence>彼らは自由奔放で、チャレンジ精神が旺盛で、古い社会パターンを次々と打ち破っていった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そして一九九〇年代後半、中国社会は重大な転機を迎えた。</sentence>
<sentence><quote>「計画生育」</quote>政策の下で生まれた<quote>「一人っ子」</quote>たちが、大学に入学する時期を迎えたのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ところで、中国の教育分野での改革開放は、教育を受ける機会の開放と、海外留学への道を開くという形で行われた。</sentence>
<sentence>その初期において一部の幹部たちは、せっかく大学卒業まで育成した一流の人材が、どんどん海外へ流出していくことを危惧していた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　とりわけ、それまで中国の教育制度は、国が百パーセント面倒を見る体制であったため、大卒まで教育を受けることは、国と国民から非常な恩恵を受けたことを意味した。</sentence>
<sentence>教育・出国管理機関の一部には、留学への許認可を厳しくする傾向もあった。</sentence>
<sentence>留学志望者が所属する職場では、さまざまな許可基準を設けた。</sentence>
<sentence>そして、世間には先進諸国に留学する人々に憧れるだけでなく、それをやっかむ人間もいた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　だが鄧小平は、留学を強く支持し、彼らはいつかは祖国へ戻って来るのだと言った。</sentence>
<sentence>そして、たとえ戻ってこなくても、必ず中国に有利なことをしてくれるだろうとも述べた。</sentence>
<sentence>その後の展開<sampling type="end" />は全く鄧小平の予測した通りだった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
