<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBs3_00048" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBs3_00048_F001">
<paragraph>
<sentence><sampling type="start" />聞き上手になるとか、足で稼ぐとか、人の３倍働くとか、そういう類のものです。</sentence>
<sentence>楽をして成績を上げることはできないのです。</sentence>
<sentence>そのかわりに、頑張れば誰でも実績を挙げることができる。</sentence>
<sentence>販売店向けの機関誌ですから、特別なノウハウではなく、誰でも地道な努力を続けていれば、必ず成功するといった論理で、店主やセールスマンを励ますしかないのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　これは一種の思想だと思います。</sentence>
<sentence>とにかく、努力に努力を重ねる。</sentence>
<sentence>これしかないのだと、念仏のように唱え続けるしかないのです。</sentence>
<sentence>いまから振り返ると、わたしが作っていた機関誌は、カルト的な新興宗教の教えみたいなものだったのかもしれません。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">２４時間働く</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　しかし実際にわたしが接した販売店主も、セールスマンも、またメーカーの人たちも、とにかく働き者でした。</sentence>
<sentence>勤務時間だけ働くといった人は皆無で、働くことが人生の大半を占める、というか、寝ている時以外は働いているという感じでした。</sentence>
<sentence>実際に体を動かして働くだけでなく、体が動いていなくても、つねに仕事のことを考えているのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　最近、わたしたちと同世代の布施克彦さんが書かれた『２４時間戦いました―団塊ビジネスマンの退職後設計』（ちくま新書）という本が話題になっています。</sentence>
<sentence>これも一種の団塊の世代論でしょうが、何よりも筆者の布施さんが、長く商社マンとして海外に勤務され、まさに２４時間働いたという実体験をおもちなので、その体験のなまなましさに、多くの読者が胸を打たれて、評判を呼んだのでしょう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　わたしのサラリーマン体験はわずか数年ですが、日本の労働者が働き者だということは身をもって体験しました。</sentence>
<sentence>わたし自身、当時は実際に２４時間働いていました。</sentence>
<sentence>機関誌を作る仕事ですから、原稿をまとめなければなりません。</sentence>
<sentence>自分で取材もしますが、一人で全国を回ることはできませんから、取材記者に依頼します。</sentence>
<sentence>しかし最終的には、すべての原稿をリライトし、まとめる必要があります。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ところが昼間は、メーカーの営業部に出向いたり、ライターやカメラマンに仕事を依頼する必要があります。</sentence>
<sentence>誌面をデザインするデザイナーや印刷所との交渉もありますから、勤務時間に原稿を書くことはできません。</sentence>
<sentence>結局、自宅に帰って徹夜で原稿を書くことになります。</sentence>
<sentence>眠るのは、往復の電車の中だけという生活が続いていました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そんな極限状況の中でも、わたしは週に１度、ある週刊誌の編集部でアルバイトをしていました。</sentence>
<sentence>ライターの原稿をリライトするアンカーと呼ばれる仕事です。</sentence>
<sentence>もちろん編集部には専属のアンカーがいたのですが、雑報と呼ばれるコラムのような小さな記事で構成するペー<sampling type="end" />ジは手が足りないので、締切の日だけ、アルバイトのアンカーマンが雇われていたのです。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
