<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBs3_00012" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBs3_00012_F001">
<paragraph>
<sentence>その理由は、三澤自身の発言を借りていえば、<quote>「軍隊と地方との関係に於いて、苦情の多く起こるのは、金銭上の関係」</quote>、<quote>「父兄諸君は子弟の心理と、中隊<sampling type="start" />長の心理を解せず、子弟の苦計に<ruby rubyText="おちい">陥</ruby>り、<ruby rubyText="かえ">却</ruby>って軍隊を疎外する如き者もあるのは、誠ににがにがしき次第」</quote>と、社会の軍隊に対する反感が強まるからであった。</sentence>
<sentence>逆に言えば、三澤の長々しい“言い訳”は、この時期の軍が<quote>「父兄」</quote>たちの、ひいては一般社会の眼に映る自己の像にきわめて気をつかっていた証なのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">兵士の食事は悪くない</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　このように自己の社会的イメージに気をつかう軍の態度は、兵士の食事に関する記述からもみてとれる。</sentence>
<sentence>三澤は父兄に対して<quote>「食物に関しては<ruby rubyText="や">稍</ruby><ruby rubyText="や">々</ruby>詳細に紹介するの必要を認めて居る、何となれば兵卒が金銭を父兄に強請するのは、前章に訴えたる如く空腹を訴うるのは、其原因の主なるものであるからである」</quote>といい、食事の内容紹介に多くの頁を割いている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　三澤は、軍隊では腹が減るから金が要るというのが兵士の最もよく用いる口実であり、そのため軍隊が子弟にろくなものを食べさせていないかのような印象があるが、決してそんなことはないと力説する。</sentence>
<sentence>その証拠に、入隊後半年も経たないのに、多い者で二貫目（一貫は三・七五キログラム）、少ない者でも五〇〇<ruby rubyText="もんめ">匁</ruby>（一匁は一貫の一〇〇〇分の一）の体重を増加しており、体重の減った者など断じて一人もないという。</sentence>
<sentence>なぜなら軍隊の食事とは、<quote>「兵卒の労働の状況に照らして、必要な栄養分を有する食品を、学理と嗜好と実験とに鑑み必要量を給与する」</quote>からである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「極めて栄養分に富んだ」</quote>食事の主食は一日に精米四合二勺（<sentence>一合は約一八〇立方センチ。</sentence>
<sentence type="quasi">一勺は一合の一〇分の一</sentence>
）・麦一合八勺である。</sentence>
<sentence>八銭四厘の<ruby rubyText="まかない">賄料</ruby>で供される食事は決して貧しくないとされる。</sentence>
<sentence>三澤が折り込み表まで作って掲げた<quote>「某軍隊」</quote>（わざわざ生魚というあたり、地元の松本連隊か）の一週間の献立は興味深いので、次頁に摘録する（<quote>「三月豆」</quote>とは、さやえんどうのこと）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　三澤はこのように献立の具体例を提示したうえで、<quote>「<sentence>軍隊に於ける食料は、刻下我邦人民の生活程度に照らして、決して中流以下でないことは確実である。</sentence>
<sentence type="quasi">前陳したる如く、体重の増加が何処迄も証明して居るのだ</sentence>
」</quote>（一一九頁）と、軍隊の食事が決して粗末ではないことを繰り返し強調する。</sentence>
<sentence>当時の国民生活レベルに照らせば、彼の主張が決して誤りとはいえないことについては、原田二〇〇一を参照されたい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　もとより軍が故郷からの送金に神経をとがらせはじめたのは、何も日露戦後以降のことではない。</sentence>
<sentence>例えば戦前の明治三四（一九〇一）年に発行された編者不明『在営間兵卒の費用』（尚武館）なる書籍でも、送金をせびる兵士たちが用いた多様な口実が紹介されている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　だが、同書が匿名軍人たちの執筆であるのに対し、日露戦後の三澤<sampling type="end" />『入営者準備教育』は、正式な陸軍大尉の肩書きで書かれた青年教育のテキストとして、陸軍の実力者にして後の首相、田中義一少将の校閲を受けたものである。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
