<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBs3_00057" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBs3_00057_F001">
<paragraph>
<sentence>またそれは恐らく、イギリス軍が発射したと思われる砲弾によって次々と爆発が起きている<sampling type="start" />模様も示していた。</sentence>
<sentence>死亡したイギリス兵の映像が放送されたことに対しトニー・ブレア首相は、容赦のない怒りを表明したが、しかしそれは過去一二年にわたってイギリスのテレビ局が、イラク兵の死体を見せていたのとさほど大差のあるものではなかった。</sentence>
<sentence>しかし、イギリスのテレビ局がイラク兵の死体を放送したときは、ブレア政権は何ら抗議は行っていない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　米英による爆撃の犠牲者たちがバスラ最大の病院に運び込まれ、手術室で痛みに金切り声をあげている様子を映し出した映像は、イギリス兵の死体などよりもはるかにむごいものだった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　映像はパジャマ姿で病院に運び込まれた中年の男性を映し出していたが、その男性は頭から足まで血だらけだった。</sentence>
<sentence>また四歳くらいの女の子が手押し車に乗せられて手術室に運び込まれていったが、その女の子のお腹からは腸が飛び出していて、女の子は自分の腸の塊をじっと見つめていた。</sentence>
<sentence>青い制服を着た医師たちがその女の子のお腹に水をかけ、やさしく包帯を巻いていた。</sentence>
<sentence>ほかにも痛々しいシーンはたくさんあったが、そのなかの一つに首が飛んでしまった小さな少女の映像があった。</sentence>
<sentence>その少女の体には、頭のない首の回りに赤いスカーフが巻かれたままになっていた。</sentence>
<sentence>担架の上に横たわっていた別の少女は脳が一部飛び出し、片方の耳がなかった。</sentence>
<sentence>別の子どもの遺体は片足が吹き飛んでいた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　その映像を見る限りは、こうした子どもたちの怪我が、アメリカやイギリス軍の爆撃によるものだという明確な説明はなかった。</sentence>
<sentence>そしてまたこのビデオテープは、イラクの軍人の怪我人は一切映し出していなかった<noteMarker text="（※３２）" />。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<rejectedBlock type="foreign" />
</noteBody>
<blockEnd />
<paragraph>
<sentence>　アメリカのメディアでは、アルジャジーラの報道の手段は明らかにイデオロギー的な偏りが見られるとして、あまりまともに取り上げられていない。</sentence>
<sentence>しかし、そもそも偏りというもの自体が非常に主観的な言葉にほかならない。</sentence>
<sentence>おそらくアラブのジャーナリストたちは、アメリカのジャーナリストの報道に対してもまったく同じことを言うに違いない。</sentence>
<sentence>結局はこういうことだと思う。</sentence>
<sentence>両者ともそれぞれの視聴者が求めている情報を提供しているだけなのだ。</sentence>
<sentence>きっとアラブのメディアはアメリカのメディアこそ偏っていて、生理的に偏向していると言うだろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　おそらくもっとも多くのアメリカ人が、この戦争のイメージとして憶えているものといえば、サダム・フセインの銅像が引き倒されるシーンなのではないだろうか。</sentence>
<sentence>あるいは捕虜になったアメリカ兵が解放されるシーンだろうか。</sentence>
<sentence>あるいは兵士たちが帰還して、自分たちの家族と再会するときの喜びの模様<sampling type="end" />かもしれない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
