<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBs3_00134" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBs3_00134_F001">
<paragraph>
<sentence>また、派遣元と派遣先は受け入れ期間の制限を超える労働者派遣契約を更新していませんし、黙<sampling type="start" />示に更新されたと解釈することもできません（法に違反する契約解釈はできません）。</sentence>
<sentence>とすれば、本設問の派遣労働者は、労働者派遣契約なしに派遣先の指揮命令のもとで継続的に労働していることになります。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　このような場合には、たとえ派遣元との雇用関係が残っているとしても、派遣労働者がそれを解約すれば、派遣先と派遣労働者との間の事実上の就労関係しか存在しないことになりますから、法的にはこの事実上の労働関係にもとづき両者の間に黙示の雇用契約が成立している（派遣労働者の労務の提供に対する派遣先の受け入れをもって、雇用契約の申込みと承諾の意思表示がなされた）ものと解釈することが可能となります。</sentence>
<sentence>したがって、本設問の場合には、派遣労働者が受け入れ期間の制限を超えて半年の間派遣先で就労したことをもって、派遣先と派遣労働者との間にすでに雇用関係が成立していますから、たとえ派遣元と派遣先との間で派遣が打ち切られ、派遣元から解雇されたとしても、派遣労働者は、裁判所に訴えて派遣先の雇用契約上の責任を追及することができます。</sentence>
<sentence>たとえば当該解雇は派遣先による解雇として、その不当性（合理的相当な理由が存在しないこと）を争って派遣先との間の雇用関係の存在の確認を求めるとともに、派遣先に賃金の支払いや損害賠償を請求することができます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">７</sentence>
<br type="automatic_original" />
<sentence type="quasi">紹介予定派遣</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<abstract>
<sentence>どのような労働者を受け入れるかを自ら決めることができれば派遣先にとってまことに好都合です。</sentence>
<sentence>雇用の責任とリスクを負わないで、労働者を使用することができるからです。</sentence>
<sentence>これまでは、このような派遣先による労働者の事前の特定は全面的に禁止されていました。</sentence>
<sentence>しかし、紹介予定派遣はこの原則を崩しました。</sentence>
<sentence>トラブルの増加が懸念されます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</abstract>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">Ｑ５９紹介予定派遣の意味<enclosedCharacter description="○">１</enclosedCharacter></sentence>
<br type="automatic_original" />
<sentence type="quasi">紹介予定派遣とは</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<quotation>
<citation>
<sentence>派遣元から<quote>「あなたは紹介予定派遣として採用されます」</quote>と言われましたが、紹介紹予定派遣とはどのようなものでしょうか？</sentence>
<br type="automatic_original" />
</citation>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　文字通り、職業紹介と派遣とが一体となったものです。</sentence>
<sentence>そのため、紹介予定派遣を行なおうとする派遣元は、派遣業と紹介業の双方の資格が必要となります。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　実は、紹介予定派遣は２０００年１２月から<quote>「派遣就業終了後に派遣先に職業紹介することを予定して行う労働者派遣」</quote>として認められていました。</sentence>
<sentence>しかし、これでは使い勝手が悪いので、産業界からの強い要請のもと、このたびの派遣法の改正で、派遣終了前にも紹介をすることができるもの（法第２条第６号）として関係諸規定が整備されたものです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　派遣先から見れば、派遣として受け入れた労働者を、派遣先の求める労<sampling type="end" />働者であるかどうかを派遣期間中に判断し、条件に合う労働者を採用できることになります。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
