<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBs3_00001" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBs3_00001_F001">
<paragraph>
<sentence>　バブル発生の端緒は、八五年九月のプラザ合意で、その頃深刻な不況に喘いでいた<sampling type="start" />米産業の国際競争力回復、貿易赤字縮小のため、当時二百四十円という異常な高値圏にあったドルをドル安円高に誘導する申し合わせが成立し、日銀・大蔵省が円高の進行による輸出不振からくるであろう不況を警戒するあまり、低金利政策を取ったことからだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一ドルが二百円を割り込んだ八六年一月、日銀は公定歩合を〇・五パーセント引き下げて四・五パーセントとしたのを皮切りに、八七年二月までの一年一カ月の短期間に四回もの引き下げを行なって二・五パーセントまでした。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　その結果、景気も拡大したが、同時にカネ余りも生んで、株式・不動産投資に大量の余剰資金が投入され、バブルが発生した。</sentence>
<sentence>それまではたとえ金利が低下しても、企業の設備投資や業務拡大に投入されていたから、バブルの発生する余地は少なかった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ところが高度成長が終わり、重厚長大産業の設備は既に飽和状態になっており、多額の設備投資は不要になっていたところへ、好景気の連続で体力をつけた企業は、自己資金で賄える比率が高くなった。</sentence>
<sentence>そのため銀行は適当な企業への融資先がみつからず、株式や不動産投資に走った。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　株式・不動産への過剰な投資は、株と地価の暴騰を招いた。</sentence>
<sentence>株が急ピッチで上がると、企業は株の先高感をテコにしたエクィティ・ファイナンス（新株発行を伴う資金調達）に走り、低利の転換社債やワラント債も争って発行した。</sentence>
<sentence>さらにはそれで得た資金を設備投資ではなく、株式・不動産に投資するという、いわゆる<quote>「財テク」</quote>が流行り、それがまた株価・地価を押し上げた。</sentence>
<sentence>バブルがバブルを生むサイクルができあがってしまったわけだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そのバブル膨張にさらに拍車をかけたのが、ルーヴル合意以後の日銀の金融政策である。</sentence>
<sentence>一ドル百五十円という円高になった八七年二月、日銀は公定歩合を二・五パーセントにまで引き下げ、景気の過熱・バブル膨張の兆候が明らかになっても、八九年五月まで二年三カ月も放置、低金利政策を保持した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　これはプラザ合意の、これ以上のドル暴落を防ぐため、米国は高金利を、日独は低金利を維持するという政策協調に沿ったものだったが、日本が後生大事に低金利を墨守したのに対し、西独は八九年五月までに三回も公定歩合を引き上げ、バブルの発生を防いだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ここには、目先の好況に幻惑されて、それを保持するのに汲々とし、未曾有の好況の裏に潜む危機についての鈍感さ、洞察力の無さが露呈している。</sentence>
<sentence>高度成長時代とは経済の構造も、日本経済をとりまく国際環境も様変わりしていることに気づかなかった。</sentence>
<sentence>経済のグローバル化という、パラダイムの変換に即応する能力を欠いていたのである<sampling type="end" />。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
