<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBs3_00159" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBs3_00159_F001">
<paragraph>
<sentence>ということはそのシ<sampling type="start" />ステムの変化は彼らにも重大な影響をもたらした。</sentence>
<sentence>その変化は一九世紀後半に起きた。</sentence>
<sentence>すなわち日本では一八六八年に明治新政府が発足し、東北アジアでは一八六〇年に帝政ロシアがアムール地方と樺太を領有したのである。</sentence>
<sentence>その両者に共通するのは、東アジア、東北アジアという地域に近代的な政治経済システムを持ち込んできたことである。</sentence>
<sentence>現在の<quote>「世界システム」</quote>といわれる政治経済体制の原型の一つである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この政治経済システムの転換の中で地元の狩猟民たちは<quote>「少数民族」</quote>、<quote>「先住民族」</quote>、<quote>「山村の民」</quote>などと呼ばれる存在に転落していくのである。</sentence>
<sentence>ただし、近代的なシステムにおいても、政府の経済社会政策によっては狩猟民がその中で役割を見つけ、活力を取り戻すことがあった。</sentence>
<sentence>たとえば大正期から戦前にかけての東北地方のマタギたちや、一九五〇年代、一九六〇年代のソ連極東の先住民族がそうであった。</sentence>
<sentence>カワウソ、イタチ、クロテンなどの高級毛皮は、発展途上にあった当時の日本やソ連が有する欧米向けの貴重な輸出資源であった。</sentence>
<sentence>また日本ではシベリア出兵や中国東北地方への侵略など、大正から昭和初期にかけて日本軍が寒冷地に兵を派遣したことから、防寒具としての毛皮を大量に必要としていた。</sentence>
<sentence>ソ連も第二次世界大戦から冷戦時代まで、軍用毛皮の需要はつきなかった。</sentence>
<sentence>日本のマタギたちや極東の少数民族の猟師たちは、その需要を満たすための貴重な戦力でもあった<noteMarker text="（４）" />。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence type="quasi">（４）前掲（３）論文</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　しかし、一九七〇年代以降ソ連がシベリアや極東の農業と鉱工業の開発に重点をおき始めると、先住民系の猟師たちはその役割を奪われていく。</sentence>
<sentence>さらに一九九〇年代には冷戦の終了、ソ連崩壊と続き、野生動物保護と毛皮にかわる防寒素材の開発によって世界の毛皮需要が冷え込むなか、極東の先住民たちよる毛皮生産はその存在理由を失ってしまった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　同じころ日本でも、高度経済成長によって工業製品の輸出が経済政策の柱となったことから、毛皮の輸出品としての重要性が低下し、猟師の村は過疎と後継者不足に悩むようになる。</sentence>
<sentence>シベリア、極東の先住民たちの知識と同様に、マタギたちの知識や伝統も古い時代の遺物と解釈され、彼らの活動が国家の経済運営と連動していた事実は研究者たちからも無視された。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　日本では一九七〇年代以降、ソ連では一九八五年以降、近代国家によって蹂躙されてきた先住民や山村の人々の土地に対する権利、伝統的な文化と言語の保存、復興をめざす運動が活発になり、彼らの狩猟、漁撈、採集に関する技術、知識、知見の価値を見直す方向に動きだしている。</sentence>
<sentence>しかし、まだ、猟師や狩猟民たちを孤<sampling type="end" />立した自給的な社会に生きる人々とみなす傾向は強い。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
