<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBs3_00117" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBs3_00117_F001">
<paragraph>
<sentence>　このような広告業の発達ととも<sampling type="start" />に、<quote>「近代」</quote>上海のファッションの成立や拡大に大きな役割を果たしたものの一つに百貨店がある。</sentence>
<sentence>屠詩聘の『上海市大観』によれば、南京路には上海の代表的な百貨店として<quote>「五大公司」</quote>があった。</sentence>
<sentence>１９１７年に設立された先施公司（現・上海服装公司）、１８年に設立された永安公司（現・華聯商厦）、２５年に設立された新新公司（現・第一食品公司）、３３年に設立された中国国貨公司、そして３４年に設立された大新公司（現・第一百貨店）である<noteMarker text="（７）" />。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence type="quasi">（７）屠詩聘『上海市大観』中篇、中国図書編訳館、１９４８年、８１―８３ページ</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　この分類のほかにも邸処机は、先施公司の設立年を１９１４年、永安公司を１６年、新新公司を２６年、大新公司を３６年としたうえで、これらを<quote>「四大公司」</quote>と呼び、この<quote>「四大公司」</quote>以外に恵羅公司や麗華公司、国貨公司、福利公司といった<quote>「四小公司」</quote>が存在していたと説明している<noteMarker text="（８）" />。</sentence>
<sentence><quote>「近代」</quote>上海の百貨店の分類にはいくつかの形式がありうるが、ともに当時、盛んに営業活動をおこなっていた点については一致した見解が述べられている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence type="quasi">（８）前掲『摩登歳月』２４４―２６２ページ</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　これらの百貨店は総合的な娯楽施設として、それまでにない消費の場を提供した。</sentence>
<sentence>一つの百貨店のなかにショッピングセンターや飲食施設、娯楽施設やダンスホール、映画館やラジオ局、さらには旅館などを併設して、移住者によって形成された都市の多様な欲望を満たそうとしていた。</sentence>
<sentence>そして新しい商品が入荷すると、新聞や雑誌で盛んに広告を出した。</sentence>
<sentence>ときにはファッションショーが企画され、女学生や女優、主婦などをモデルとして、多くの女性にファッション情報を発信し、新装のデザインが百貨店発行の雑誌（永安公司の『永安月刊』など）に掲載されることもあったという。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　これらの広告や百貨店のほかにも、新聞や雑誌のコラムには、女性向けの<quote>「女子装飾談」</quote>や<quote>「上海婦女之新装束談」</quote>、<quote>「新装束」</quote>や<quote>「時装画」</quote>などが掲載され、新装絵の作家やデザイナーによる新装画が盛んに掲載されていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　だがもちろん、このようなファッション情報の拡大に対して、古い道徳観をもつ世論がそれらを無批判に受け入れていったわけではない。</sentence>
<sentence>民国中・後期のメディアのなかには女性を取り上げ、女性の反道徳性を厳しく批判するものも少なくなかった。</sentence>
<sentence>しかし、そうした批判が繰り返されることは、逆に摩登女性という批判の対象が上海に定着し、それまでの社会規範では説明できない行動が広がりはじめたことを物語っている。</sentence>
<sentence>その特徴は、一般に消費傾向が強く、享楽的で、西洋化し、華やかな旗袍に身を包み、経済力があることに要約できる。</sentence>
<sentence>それらの摩登女性の経済力の源泉は、基本的には女学校に通わ<sampling type="end" />せてくれる親の資産や中産階層の夫の収入によるものが少なくないが、なかには自ら社会に進出して、職を得る女性もいた。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
