<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBs3_00114" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBs3_00114_F001">
<paragraph>
<sentence>　現在、大流行のコンピュータゲームにみられる<sampling type="start" />ロールプレイングやシミュレーションなどの表現手法の源流は、このような多彩で伝統的な絵双六に求められるのではないでしょうか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence>二　印刷技術は、絵双六にどのような影響を与えているのだろうか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　絵双六自体は、十五〜十七世紀頃からイタリアやイギリスでボードゲームとして存在していましたが、日本では、十八世紀の江戸時代に、高いレベルの芸術作品としても開花しました。</sentence>
<sentence>初期の絵双六は、墨一色・木版の<quote>「仏法双六」</quote>が主なものであり、その後、着彩・木版の<quote>「仏法浄土双六」</quote>が登場しました。</sentence>
<sentence>やがて、和紙・版木・絵具の製造技術の向上と絵師・彫師・摺師・版元に人材を得たことにより、世界最高の技術である木版多色摺りの<quote>「浮世絵」</quote>が確立され、絵双六にも影響を与えました。</sentence>
<sentence>江戸時代の後期から明治の初期にかけて制作された絵双六は、芸術的にも一つの頂点を極めています。</sentence>
<sentence>コマ割りの中にびっしりと描き込まれた精緻な絵（一ミリの中に五本の髪の毛を彫り込む）と文字、著名な絵師に描かせた袋絵にその特徴をみることができます。</sentence>
<sentence>明治時代以降の絵双六は、石版印刷や活字組版等の近代印刷技術により、大量印刷が可能になるとともに、少年・少女雑誌の正月号の付録の定番の位置を占め、全国津々浦々まで行き渡るようになりました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence>三　現代でも多くの絵双六を見ることができるが、その面白さはどこにあるのだろうか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　絵双六は、それぞれの時代の風俗・習慣・価値観を映す鑑（かがみ）です。</sentence>
<sentence><quote>「上がり」</quote>にはその時代の夢・憧れ・希望が見事に表現されており、庶民の息吹が伝わってきます。</sentence>
<sentence>私は、絵双六の一番の魅力は、<quote>「ドラマ展開の一覧性」</quote>にあると思います。</sentence>
<sentence>例えば、<quote>「日吉丸の天下獲り」</quote>や<quote>「ドラえもんの奇想天外な冒険」</quote>など、ドラマチックなストーリーがコマ割りされ、モザイク化され、それでいて全体として一枚の絵として総合化され、意味付けされています。</sentence>
<sentence>どんな複雑なコンテンツでも一枚の紙の中に表現し、読者の右脳にイメージとして焼付けます。</sentence>
<sentence>一つの世界、一つの価値観をこれほど短時間で読者に訴求できる表現手法が他にあるでしょうか。</sentence>
<sentence>絵双六は、日本が世界に誇るべき表現手法です。</sentence>
<sentence>この<quote>「ドラマ展開の一覧性」</quote>の特性があったので、教育双六、思想普及双六、企業宣伝双六として今日まで多方面に活用されています。</sentence>
<sentence>また、絵双六は、家族のコミュニケーションツールとしても大いに活用されています。</sentence>
<sentence>簡単なサイコロゲームでありながら、ドラマがあり、わいわいがやがやしながら大人も子供も同じ立場で遊べたわけです。</sentence>
<sentence>親から子へ、温もりあるコミュニケーションで伝わる娯楽は根強いものです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<figureBlock>
<figure>
</figure>
<caption>
<sentence type="quasi">鳥盡初音寿語六（江戸時代後期）</sentence>
<br type="automatic_original" />
</caption>
</figureBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">参考文献</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<rejectedBlock type="etc" />
<authorsData>
<sentence type="quasi">〈築<sampling type="end" />地双六館館長　吉田　修〉</sentence>
<br type="automatic_original" />
</authorsData>
</article>
</sample>
