<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBs3_00187" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBs3_00187_F001">
<paragraph>
<sentence>　その老人がなぜ、そんな古い記憶を克明におぼえているかというと、彼の家では小島の昆布干場を賃借して昆布採りをしていたのだが、大量に昆布が採れたときには借りている昆布干場だけでは足りずに、無主地同然となり侵食しつつあった島北部の砂州状の土地に採った昆布を持っていって、天日干しにし<sampling type="start" />ていたからだという。</sentence>
<sentence>むろん、その場所の土地代を払ったこともなかった。</sentence>
<sentence>旧土地台帳によると<quote>「小島一七番」</quote>と<quote>「同二番」</quote>の二筆のアイヌ共有地は、ともに一九四三年十月六日、法定賃貸価格（地価）が設定されたと沿革に記録されており、古老のこの証言が正しいとすれば、小島北部の砂州状の土地はアイヌ地とは何の関わりもない別人の所有地であることの重要な証拠になることだろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そればかりではない。</sentence>
<sentence>小島の住人が返答に窮した揚げ句、苦しまぎれに発したことばによって、図らずも彼ら漁民と官庁のみが知っていた重大な“秘密”が暴露されてしまうのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　わたしがいつものように小島の公図を漁師に見せながら、<quote>「<sentence>小島の公図では、島中央部にアイヌ共有地（小島一七番地）がある。</sentence>
<sentence>あなたが所有する番屋は、公図によればその土地の中に建っているようだが？</sentence>
」</quote>と、かねてからの疑問を率直にぶつけてみた時のことだった。</sentence>
<sentence>単刀直入に彼の利害に関わる問題を指摘され、彼はすっかり慌てたのだと思う。</sentence>
<sentence>彼は突然、早口になって反論した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<speech>
<paragraph>
<sentence type="quasi"><sentence>　「それはないですね。</sentence>
<sentence>うちの番屋付近は『国有地』となっているので、アイヌ共有地であるはずはないですね。」</sentence>
</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</speech>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　彼の話は、明治期にすでに土地所有権が確立していたポンモシリの歴史と、大いに矛盾していた。</sentence>
<sentence>そのことは、小島東北の隅にあった小学校が波浪による土地の侵食で移転を迫られながらも、もはや学校敷地として使える国有未開地は小島になく、しかたなく小島五番の民有地を賃借して、そこに校舎を移設した事実を想起するだけで十分であろう。</sentence>
<sentence>しかも、その小島そのものが太平洋の荒波に侵食されつづけ、小さな島がさらに小さくなっていることを考えるならば、利用価値のある<quote>「国有地」</quote>が現在も売れずに残っていることなど、まともに信ずることはできなかった。</sentence>
<sentence>そこで、わたしはさらに彼に迫った。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<speech>
<paragraph>
<sentence type="quasi">　「それでは、『国有地』内にあなたの番屋が建っているというなら、国との賃貸契約はどうなっているのか？」</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</speech>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　この質問に対し、相手はきっぱりと言い切った。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<speech>
<paragraph>
<sentence type="quasi">　「いや、おれの番屋は昔からのものだが、土地代は納めたこともないよ。」</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</speech>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　彼ばかりではない。</sentence>
<sentence>小島の<quote>「国有地」</quote>内に番屋を建てているという漁民すべてが、いずれも国に賃貸料を納めていなかったし、政府から土地代の徴収をもとめられた事実もなかった。</sentence>
<sentence>国有財産法によれば、普通財産（国有財産のうち、国の事務・事業などの用に供する公用財産などの行政財産以外の一切の財産をいう）の賃貸料は<quote>「毎年定期にこれを納付させなければならない」</quote>（第二三条）と規定されている。</sentence>
<sentence>それなのに小島の<quote>「国有地」</quote>を管理する大蔵省（現・財務省）当局はなぜ現在までこの徴収を怠<sampling type="end" />ってきたのだろうか…。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
