<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBs3_00110" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBs3_00110_F001">
<paragraph>
<sentence>知らせる内容は、上位の承認を得るときの説明内容と基本的<sampling type="start" />には同じで、活動の背景となる<quote>「方針」</quote>、方針を具体化する<quote>「目標」</quote>、そして、目標を実現する<quote>「戦略」</quote>を<quote>「知らせる」</quote>のである。</sentence>
<sentence>今回の説明相手は上位者よりも現場に近く、活動内容の効果はもちろん、マイナス面へも鋭く反応するはずだ。</sentence>
<sentence>したがって、ここでは<quote>「整える」</quote>でまとめた問題点と対策に併せて、今後の課題等にも触れることが必要だ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「知らせる」</quote>という行為は一方向ではなく、双方向でなければいけない。</sentence>
<sentence>質問や批判を受けたら、必ず答えて納得を得ることが必要だし、相手が持っている新しい情報を手に入れることも必要だ。</sentence>
<sentence>活動に関係する実情を知ッている人たちが集まっているのだから、情報を増やす場として、これほど良い場所はないはずだ。</sentence>
<sentence>活動を計画にするために、いろいろな情報を集めたとしても、やはり限界がある。</sentence>
<sentence><quote>「餅は餅屋」</quote>といった専門性があるのだ。</sentence>
<sentence>説明する側からも、問題となりそうな点や疑問点を積極的に披露すれば、有益な情報を得ることができるはずだ。</sentence>
<sentence>直接質問してもよい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　新しい<quote>「情報」</quote>をベースにした計画の<quote>「修正」</quote>ができる。</sentence>
<sentence>知識や経験、情報等が限られていれば、計画に必ず不備な点ができる。</sentence>
<sentence>人は自分の持っている知識や経験、与えられた情報を超えて想像できないものだ。</sentence>
<sentence>自分たちとは違った知識や経験を持つ人たちから見れば<quote>「間違い」</quote>であることも、計画の中に必ずあるものだ。</sentence>
<sentence>計画した内容を説明し、<quote>「知らせる」</quote>ことで、他の人たちの知識や経験を取り込んで、修正する基準を広げることができる。</sentence>
<sentence>こうした修正を加え活動内容を見直すことにより、計画自体を一層妥当なものにすることなのだ（→基本原則５）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし、<quote>「知らせる」</quote>の最大の効果は、<quote>「知らせる」</quote>ことそのものだ。</sentence>
<sentence>人は、黙って陰でコソコソされることを嫌う。</sentence>
<sentence>きちんと説明され、意見を聞いてもらえれば、それだけでも気持ちが前向きになることも多い（→基本原則７）。</sentence>
<sentence>活動は成果をあげるために行うもので、活動を行うこと自体が目的ではない。</sentence>
<sentence>大きな成果をあげるためには、周囲から支えてもらうことが必要だ。</sentence>
<sentence>そのために<quote>「知らせる」</quote>のだ。</sentence>
<sentence>活動への理解が増え、支援の体勢が整ってはじめて、成功の可能性が高まる。</sentence>
<sentence>活動を実際にスタートできる条件が揃うこととなるのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　説明対象部門はできるだけ広く考えたほうがよい。</sentence>
<sentence>どこから良いアイディアが出ないとも限らないからだ（→基本原則２）。</sentence>
<sentence>特にレストランの新メニューのような場合は会社全体の一大事だから、会社員を前提に考えるのがよい。</sentence>
<sentence>活動のテーマが、お土産コーナーであれば、レジを担当するサービス部門だけでも十分かもしれない。</sentence>
<sentence>臨機応変に、しかしできるだけ広い範囲で<quote>「知らせる」</quote>ことが、良いフィードバッグを得<sampling type="end" />る秘訣だ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
