<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBs3_00077" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBs3_00077_F001">
<paragraph>
<sentence>　自らアナーキズムを裏切っていった彼らと、むしろ個人の絶対自由をあくまで固<sampling type="start" />持したがゆえに、運動そのものの存立基盤を一瞬で掘り崩してしまったボノ団と、あなたならどっちをよりましだと考えるだろうか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　むろんこれらがアナーキズム運動の全てではない。</sentence>
<sentence>だが、大杉栄のごとく、統制を統制と感じさせないくらい魅力的なカリスマ的指導者、あるいは久板卯之助、村木源次郎、古田大次郎のような無私で禁欲的な人々から成るのでない限り、右のどちらかの傾向が生じる危険を、アナーキズムは常にはらんでいるのではないか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　その究極のユートピアがノヴォミルスキーが指摘するように矛盾をはらんでいるのを、未解決としたままで、革命の実践運動へ没頭、そこに中央集権を持ちこもうとするマルクス主義派（ボルシェヴィキ）などを批判するのを任務としたアナーキストたちは、結局、その現場においても、やりのこした宿題と直面せざるをえなかった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　権力的統制なき社会運動は常に崩壊の危険がある。</sentence>
<sentence>といって何らかの統制を認めたとたん、権力悪はたちまち牙を露わとし、アナーキズムは消えてなくなる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　アナーキズムの実践に、個人の独断専行を旨とするテロリズムと、個と全体が融合するごとき瞬時の暴動とがつきまとってきたのは故なきことではない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">†権力なき日常闘争は可能か</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　『ゴーマニズム宣言』で、薬害エイズ被害者支援を訴え、製薬会社と厚生省の犯罪を早くから精力的に告発してきたマンガ家小林よしのりは、一九九六年、彼の呼びかけで抗議運動へ加わった若者たちが、権力へ抗議する充実感に酔い、次はこれをやれと命令してくれるセンターを欲しがり、共産党などに洗脳、組織されてゆくのを目のあたりにした。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それは彼の理想と真っ向からぶつかる動きだった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　けだし彼は、この闘いに<quote>「イデオロギーや正義による連帯」</quote>ではない<quote>「自立した個の連帯」</quote>を、<quote>「運動それ自体が目的化した団体・組織」</quote>を作らず、問題が解決したら<quote>「解散してばらばらの個に戻る」</quote>といういわば、必要に応じて出現する自由連合の理想を夢見ていたのである（『新・ゴーマニズム宣言スペシャル脱正義論』幻冬舎）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　現代日本思想大系『アナーキズム』の解説で松田道雄は、当時まだ記憶に新しかった六〇年安保闘争で見られた<quote>「政府の権力にも反対、労働者の政治組織にも反対、ただ市民的自由のみをまもって、指導者のない平等の闘争組織を、ことにのぞんでくんでいこう」</quote>という組織原理を、戦後の日本人が自然に身につけた心情としてのアナーキズムと呼んで評価していた。</sentence>
<sentence>小林よしのりは、松田のいう<quote>「心情としてのアナーキズム」</quote>を、ナイーブに身につけていたひとりだったといえよう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　小林はこの当時、権力なき社会実現を夢<sampling type="end" />見るアナーキストだったわけではない。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
