<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBs3_00071" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBs3_00071_F001">
<paragraph>
<sentence>　永遠に続く<quote>「上げトレンド」</quote>という<sampling type="start" />ものも存在しないと同時に、永遠に続く<quote>「下げトレンド」</quote>もないのである。</sentence>
<sentence>日本のデフレは一四年という長い時間をかけてその膨大なエネルギーをほぼ放出し、終了しつつある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　デフレを終了させるもう一つの大きな要因は、中国の大発展である。</sentence>
<sentence>いま、中国がブラックホール的に様々なものを飲み込み、素材（原材料）価格がインフレ的傾向を示している。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　日本はデフレがひどかったので、五〜六年前であれば古紙、古新聞などは採算が合わず集めにも来なかった。</sentence>
<sentence>それがいまや、余りに余っていた古紙があっと言う間になくなり、古紙はもちろんダンボール箱の価格まで上昇し、ダンボール工場はフル稼動だという。</sentence>
<sentence><quote>「古紙、鉄くずなどのリサイクル原料を再生し、中国に持っていけば高値で売れる」</quote>―これが、中国発の素材インフレの一つの構図だ。</sentence>
<sentence>将来は、日本の中古車なども中国でかなり高値で売れるのではないか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　中国経済の今後の動向には、よく注目しなければならない。</sentence>
<sentence>中国経済はいま、非常に過熱している。</sentence>
<sentence>上海、北京などの中核都市はマンションの建設ラッシュに沸き、不動産市場はバブルの様相を呈している。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　バブルだとしたら、それは必ず崩壊する。</sentence>
<sentence>崩壊する時期については、よく言われるのが二〇〇八年の北京オリンピックの後である。</sentence>
<sentence>しかし、皆がそう思っているだけに、それより早く崩れる可能性もある。</sentence>
<sentence>いまや<quote>「世界の工場」</quote>と化した中国が崩れれば、日米をはじめ世界経済に大変な打撃を与えることになる。</sentence>
<sentence>そうなると、インフレ傾向から逆に全世界的なデフレ傾向になる可能性もある（ただし、中国バブルが崩壊するとしても、いますぐにという訳ではなく、四、五年くらい先のことになるのではないか）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　このように、中国の動向が世界経済の鍵を握る部分が大きい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　また、半年先を読むと言われる株価も二〇〇三年春以来、ほぼ一本調子で上昇を続け、日経平均株価は二〇〇四年春には一万二〇〇〇円の水準まで回復した。</sentence>
<sentence>株価について言えば、皆さんが考えている以上に上昇しただろうし、今後もさらに上昇する可能性がある。</sentence>
<sentence>私は二〇〇三年の夏の時点で、『経済トレンドレポート』（詳しくは巻末の二一二ページ参照）において一万四〇〇〇〜五〇〇〇円という水準を予測していたが、当時はほとんどの人が信じなかった。</sentence>
<sentence>しかし、一万二〇〇〇円という水準までくると、さすがに一万四〇〇〇〜五〇〇〇円という声が多く聞かれる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　今回の株価上昇がこれまで何回かあった自律反発局面と大きく異なるのは、バブル期にもない空前の出来高をともなっている点である。</sentence>
<sentence>過去最長の六八日間連続（二〇〇四年六月七日現在、記録更新中）で一〇億株以上の<sampling type="end" />売買高を記録し、特に多い日は二〇億株にもおよぶ。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
