<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBs3_00014" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBs3_00014_F001">
<paragraph>
<sentence>その後、選挙にとどまらず、その活動を日常化し、警職法、安保などの国民運動、あるいは地域民主化の共闘組織となりつつあるのを注目す<sampling type="start" />べきであろう。</sentence>
<sentence>なお、共産党の県委員、雪江雪氏によれば、終戦直後にソビエト型人民協議会案があったが、この民団協は統一戦線型国民運動組織となっている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　だが、群馬の民擁連のように国民運動を通じて生まれたのではなく、選挙を通じて生まれているため、なお安保共闘を直接もちこめず、民団協とは別に警職法や安保の共闘会議という別看板をつくらなければならなかった。</sentence>
<sentence>郡市段階の民団協ないし共闘会議は、地区労、社会党支部協議会、共産党地区委員会が中心となるが、校区・町村段階では社会党支部、共産党細胞、単位組合、家族組合、あるいはサークルなどとなる。</sentence>
<sentence>しかし地域段階では実質的には個人参加組織に近くなり、また多数の個人参加者が加わっている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　甲府市には地区民団協が一六、地区安保共闘会議が七できている。</sentence>
<sentence>県労連の事務局長小沢喜久雄氏らの活動する活潑な貢川地区民団協は<quote>「勤労者会議」</quote>、国母地区民団協は<quote>「勤労者会議」</quote>と<quote>「農民会議」</quote>を中心につくられ、有権者の六割を掌握しえている。</sentence>
<sentence>いずれの勤労者会議においても、組合幹部請負とならないことに配慮し、<quote>「個人」</quote>参加をタテマエとして、会費も個人から年一二〇円を徴収している。</sentence>
<sentence>また、団体別代表と地域別代表という、タテ割り・ヨコ割りをくみあわせた幹事会選出方法も注目してよい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　民団協方式の発生の地といわれる増穂町、鰍沢町では、この民団協活動は活発で、税金問題、水害対策、中小企業争議支援など多様にとりくんでいる。</sentence>
<sentence>とくに増穂町では町長も革新系、また町議二六人のうち共産党二人、社会党一名をふくめて一六人が革新系である。</sentence>
<sentence>なおこの地区では二〇〇人余の農業青年が組織している青年民主化同盟も見のがしえない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　県労連は、運動方針で、この民団協の強化を積極的にとりあげ、郡市段階の民団協支部に地区労オルグをかねて専従オルグを置くことを提案している。</sentence>
<sentence>これは、地区労の財政の弱さからもきているが、組合オンブから脱却したいという、山梨県での革新組織を強化する動きとして、注目してよいだろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　社会党はこれと反対に、民団協の育成強化よりも、弱体な党組織自体の強化こそが急務と考えているようであるが、民団協の校区・町村協議会のような地域組織ならびにそこで活躍している無党派活動家の意味と可能性を的確にとらえていない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　第一に、社会党の場合、逆ピラミッド型の議員プラス組合幹部の政党という現実を克服するには、地域組織のエネルギーを吸収しながら、これにベルトをかけていくことが必要であろう。</sentence>
<sentence>共産党もこの大衆組織としての地域組織の拡大のなかで、大衆性をはじめてもちうるといってよ<sampling type="end" />い。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
