<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBs3_00027" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBs3_00027_F001">
<paragraph>
<sentence>　こうした信用貸出が活発化する一方で、二〇〇二年から外貨の流入が急増したことがベースマネー（現金と商業銀行が中央銀行に預ける準備預金の合計）を急速に拡大し、マネーサ<sampling type="start" />プライ（現金と銀行預金）の伸び率の上昇に拍車をかけている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　広義のマネーサプライ（Ｍ２、現金と普通・定期預金の合計）の伸び率は二〇〇二年一月から一八％を上回って推移しており、二〇〇四年四月には一九・一％に達している。</sentence>
<sentence>つまり、インフレ圧力の背景には銀行による積極的な融資と外貨の流入の二大要因がある。</sentence>
<sentence>後者についてもう少し詳しく考えてみよう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　中国国内にドルを中心とする外貨がたくさん流入しているということは、ドル・ペッグ制を採る中国では人民元に対する切り上げ圧力が高まっていることを意味している。</sentence>
<sentence>そこで切り上げ圧力を緩和するために中国人民銀行が外貨を購入（そして外貨準備として蓄積）し、代わって人民元を売却することで外国為替市場に為替介入する。</sentence>
<sentence>その結果、ベースマネーの増加率が急上昇しているのである。</sentence>
<sentence>こうして、外貨準備の急増はベースマネーの伸び率の上昇を通してマネーサプライの伸び率を拡大することになる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　このため、<quote>「外貨準備の急増が中国にインフレ圧力をもたらしているので、その圧力を人民元切り上げによって抑えるべきである」</quote>、あるいは<quote>「外貨準備の急増が銀行貸出を促進させているため、将来の不良債権化および銀行危機につながるので、予防処置として人民元を切り上げて外貨準備の蓄積を抑えるべきである」</quote>といった見解が高まっている。</sentence>
<sentence>たとえば、アイケングリーン・カリフォルニア大学バークレー校教授は<quote>「<sentence>中国経済の現状に合わせて金融・信用調整をより円滑にする必要がある。</sentence>
<sentence>銀行による信用貸出の増加や景気が過熱するなかで現行のドル・ペッグ制は適切ではない。</sentence>
<sentence type="quasi">より柔軟な為替制度に早急に転換するべきである</sentence>
」</quote>と主張している（Ｅｉｃｈｅｎｇｒｅｅｎ［２００４］）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　こうした見解はそれなりの説得力を持っているように思われる。</sentence>
<sentence>しかし、本書で重視したい点は、外貨準備の蓄積そのものが不動産バブルや不良債権の拡大をもたらし、銀行危機勃発のリスクを高めたり、インフレ圧力を引き起こしているわけではないということである。</sentence>
<sentence>したがって、人民元を切り上げるだけでインフレ圧力を取り除くのは難しいと考える。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　近年の銀行による活発な信用貸出行動や外貨準備の急増がマネーサプライの急増をもたらしている原因として、少なくとも次の五つの構造的要因を指摘できる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　第一に、民間消費が低迷し経済成長が落ち込むことを危惧した政府は、二〇〇一年から景気拡大のために積極的な財政政策を採用している。</sentence>
<sentence>とくに、道路や橋などの公共投資政策を前倒しで実施している。</sentence>
<sentence>また、二〇〇八年の北京オリンピックや二〇一〇年の上海<sampling type="end" />万博という国家プロジェクトのもとで、インフラ建設投資が拡大している。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
