<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBs3_00139" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBs3_00139_F001">
<paragraph>
<sentence>合併協議会の協議が整わない場合、知事は市<sampling type="start" />町村合併調整委員を任命してあっせんや調停をゆだる。</sentence>
<sentence>人口３万人以上あれば市になる特例は廃止。</sentence>
<sentence>合併後、旧市町村は法人格のある合併特例区を創設可。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">女性天皇の是非をめぐり憲法問題とも絡む皇室典範改正論議</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<abstract>
<sentence>衆院憲法調査会が０４年１月、明治時代以来認められていない女性天皇の容認に向けた議論をスタート。</sentence>
<sentence>具体化するには皇室典範の改正が必要だが、雅子妃の体調をめぐる皇太子発言を一つの契機に、女帝容認論は活発化した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</abstract>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">江戸時代までは存在した８人の女性天皇</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　日本国憲法２条は<quote>「皇位は世襲のものであって、国会の議決した皇室典範の定めるところにより、これを継承する」</quote>と定めている。</sentence>
<sentence>明治憲法が皇位継承者を<quote>「皇男子孫」</quote>に限定したため、新憲法も同様だと思いがちだが、実は女性の即位を禁じてはいない。</sentence>
<sentence>男性に限るとしたのは、法律の一つで皇室制度の基本法というべき皇室典範なのである。</sentence>
<sentence>この典範が明治憲法下の旧皇室典範の規定をほぼ引き継ぎ、<quote>「皇統に属する男系の男子に限る」</quote>とした。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ただ、歴史的事実として飛鳥時代の推古天皇以来、持統、孝謙、近くは江戸時代の後桜町天皇まで１０代８人の女性天皇が存在したため、女帝は日本の伝統に反しないとの考え方は以前から根強くあった。</sentence>
<sentence>女帝の是非は国会の論議にもしばしば登場し、５７年から６４年にかけての憲法調査会でも女帝を認めるべきかの議論が行われた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　０１年１２月、愛子様の誕生をきっかけに自民党内に女性天皇容認論が相次いだが、政府側の消極的な空気を反映してその後は沈静化していた。</sentence>
<sentence>現行の衆院憲法調査会はこれまで天皇制に関して象徴天皇制を中心に議論してきたが、女性天皇問題の議論が政界全体の課題、との認識の高まりから、単純な皇室典範改正の論議でなく<quote>「国の骨格にかかわる問題」</quote>として憲法論の中で取り組むことになったのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">容認論大勢の中、時期尚早論も</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　衆院憲法調査会は<quote>「最高法規としての憲法のあり方調査小委員会」</quote>を設置し、０４年２月、この小委員会を舞台に象徴天皇制との関係、皇室典範の内容、女性天皇の是非等についてテーマごとの討論を開始した。</sentence>
<sentence>参考人として意見を述べた横田耕一・九州大学名誉教授は<quote>「<sentence>伝統重視に立つとしても、過去に女帝は実在している。</sentence>
<sentence>国民感情からも認める意見が多い。</sentence>
<sentence type="quasi">女性天皇を認めないのは合理的根拠がない</sentence>
」</quote>とした。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　これに対し、野党の民主党や与党の公明党委員からは同様の容認論が表明されたが、自民党委員からは男子の皇位継承者がいない一時的な場合を除き女性天皇を認めるのは時期尚早、といった考えも出された。</sentence>
<sentence>ただ、公明党はその後も<quote>「女<sampling type="end" />性天皇については異論はない」</quote>（２月２５日の同党憲法調査会）としたほか、６月１６日の同党憲法調査会で行った憲法論議の論点整理でも<quote>「皇室典範の改正論議にゆだねるとしても、女性天皇は認める方向で検討したい」</quote>と肯定的な姿勢を明確にした。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
