<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBs3_00127" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBs3_00127_F001">
<paragraph>
<sentence>いずれも、少なくとも各施策の初期のものは、もっぱら、あるいはほとんどが労働者にかかわる政策で<sampling type="start" />あった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　もっとも一般社会では、社会政策は、労働政策とイコールではなく、社会的政策、あるいは社会的性格をもつ問題に対する政策と広く理解されることが多い。</sentence>
<sentence>社会政策学者の論理や議論には、ほとんどの市民は、関心も理解も示さないのがつねであるが、逆に社会政策学者の方も、一般市民に対してはもちろん、隣接分野の研究者に対しても、自らの視点を理解、あるいは認知してもらう努力は十分にはしてこなかった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　国際連合や欧米諸国では、社会政策は、労働者を超えて国民全体・社会全体にかかわる政策と理解されている。</sentence>
<sentence>そこには、労働政策のみか、社会福祉政策、環境政策、教育政策、消費者保護政策、非行・犯罪やジェンダーにかんする政策なども含まれている。</sentence>
<sentence>まさに社会政策を超えて、広く社会的諸政策なのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　本書では、日本の社会政策学者の通念に沿って社会政策＝労働政策として検討するが、その視点に立てば、社会政策は基本的には経済政策の一環と理解されるのが一般的である。</sentence>
<sentence>社会政策の対象が商品として認識される労働力とそれを所有する労働者であること、労働力をめぐる取引関係である労使関係によって労働諸条件や生活諸条件が円滑にきまること、また労働力が総体として安定的・継続的に確保されるのを保護・保障するのが社会政策であることからも、社会政策に経済性や経済的機能が存在することは明らかであろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　たしかに、労使関係は、労働力商品の賃金、労働時間などの労働諸条件をめぐる需要・供給の担い手である労使の取引にはじまる経済的性格を基本とする。</sentence>
<sentence>ストライキにしろ、労使の力と力がぶつかりあう政治的・社会的関係である以前に、労働力の価格をめぐる供給者と需要者の経済的取引関係の方法的表現にすぎない。</sentence>
<sentence>社会政策の講義・講座が大学では一般的に経済学部に設置されてきたのは、明治の頃には社会政策学即経済学と認識されたというだけではなく、そのような労使関係の経済的理解と無関係でなかったからである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　もっとも、蛇足ながら、このように経済的関係・側面を前面に出して社会政策を説明できるようになるのは、資本主義初期から一貫してそうなのではない。</sentence>
<sentence>資本主義の発展とともに、社会政策が成立、改善されるが、それによって労働者に対する労働条件や権利の保護・保障がよりよくなり、さらに定着するようになってからである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">社会政策の歴史的展開</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　社会政策は、歴史的にその淵源をたどれば、まず職場における劣悪な労働諸条件の保護から始まる。</sentence>
<sentence>日本では戦前は工場法、戦後はそれを継ぐ労働基準法がその主要な施策である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　当然ながら、工場法が社会政策<sampling type="end" />の中では最初に立法化されることには、それなりの理由があった。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
