<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBs3_00016" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBs3_00016_F001">
<paragraph>
<sentence>　たとえば、制限品に当たる鋼材やプラスチック材料については、過去二年間に密輸・違法行為がなく輸出額の大きな工場（Ａ分類）については全額免除、過去二年間に違反行為（不注意に<sampling type="start" />よるミスを含む）のあった工場（Ｃ分類）については減免なし、過去二年間に密輸行為や証憑の偽造改竄などのあった工場（Ｄ分類）については委託加工貿易を禁止、以上のＡ・Ｃ・Ｄに該当しない工場や新規の工場（Ｂ分類）については保証金半減などといった規則である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　また、現金による保証金の積み立てに代えて、外資系銀行の保証状（スタンドバイＬ／Ｃ）の差し入れで代用することも認められるようになった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　いずれにせよ、広東省という広範囲な地域で保税扱いが認められる制度は、世界的にもきわめて特異で柔軟な優遇措置であり、外国企業はメリットを享受するためのコストと割り切って、法令遵守に努めるべきであろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">委託加工にかかわる主要なコスト</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　ところで、城田電子工業の塩島社長は、労務コストを<quote>「一人月平均一万二〇〇〇円ぐらい」</quote>と言っているが、委託加工のコストはそれだけではない。</sentence>
<sentence>派遣される日本人駐在員のコストは別にして、委託加工に係る主要なコストを説明しておこう<noteMarker text="＊５５" />。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence>＊５５　ここで述べる水準はあくまでも目安（二〇〇三年時点）であり、実際には個別状況によって異なる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　労務コストについては、中国では労働当局によって都市毎に最低賃金が定められており、東莞市では一人当たりの最低月給与（一日八時間・週休二日で週四〇時間労働）は二〇〇三年時点で約四五〇元である<noteMarker text="＊５６" />。</sentence>
<sentence>ただし、年末（正確には旧正月前）に一カ月の給与相当のボーナスを支給する慣例があるので、実際の月平均給与はその分だけ高くなる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence>＊５６　最低賃金の規定などの労働規則は、労働当局によって時々変更されるので注意が必要である。</sentence>
<sentence>特に二〇〇四年に入って、珠江デルタの各市では優秀な出稼ぎ労働者を確保するために、最低賃金を引き上げる動きがある。</sentence>
<sentence>たとえば、広州市では二〇〇四年に三割程度の引き上げの観測がある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　また、残業が恒常化しているので毎日平均二時間の残業があると仮定し、労働当局の定める通常賃金の五割増しの水準で残業代を加算し、養老保険、医療保険、工傷保険（労災保険）、失業保険といった社会保険料のうち企業の負担分<noteMarker text="＊５７" />を加え、さらに暫定居住証の発行など出稼ぎ労働者に必要な管理料を加えると、合計で月平均一人当たり労務コストは約八〇〇元、つまり一人民元を一五円に換算すると一万二〇〇〇円程度になる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence>＊５７　地方政府および社会保険の種類によって企業と個人の負担が異なるが、ここでは社会保険全体で給与総額に対し一六％程度を企業が、七％程度を個人が負担するものと仮定している。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　このように労働コストについては、労働当局の各種規定により下限が定められており、局端に圧縮す<sampling type="end" />ることは困難である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
