<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBs3_00130" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBs3_00130_F001">
<paragraph>
<sentence>六月、ピプリスが彼の消息を求めるメッセージをストックホルムに<sampling type="start" />送った。</sentence>
<sentence>そのころに、デクスニスはＭＧＢにとらえられていた。</sentence>
<sentence>そして、処刑あるいは（よくても）長期の禁固刑だといわれ、協力に同意したという。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一〇月末、一度、悪天候によって中止になって失敗したあと、ヴィットルズ・ベルキスとアンドレイ・ガルディンズがＳ２０８でラトヴィアの海岸に上陸した。</sentence>
<sentence>ヴェンツピルズの港の西に位置する人里離れた浜辺だった。</sentence>
<sentence>上陸も無事に終わり、ふたりは無線機と武器のはいったふたつのスーツケースをもって、アモルズ神父の家にたどり着き、その夜はそこで泊まった。</sentence>
<sentence>翌日、通信士のアウグスツ・ベルグマニスと接触するために、リガへ向かうふたりを見送ったあと、アモルズはヴィドヴズ・スヴェイクスにふたりが到着したことを伝えた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ベルキスとガルディンズは十一月五日にリガに着き、連絡しないでベルグマニスのアパートメントに向かった。</sentence>
<sentence>翌日、ベルグマニスがルカセヴィッチにふたりのエージェントのことを通報すると、アジトに宿泊させることになり、ＭＧＢ将校アルベルツ・ブンドゥリス少佐のもと、すぐさま大掛かりな幻惑作戦がはじめられた。</sentence>
<sentence>《ラーセン‐Ｓ》というコードネームのついたその作戦は、リガのＭＧＢ本部のヤニス・ヴェヴェルス将軍が指揮をとった。</sentence>
<sentence>ＭＧＢは冬のあいだ、ふたりのエージェントをアジトに閉じこめ（その間にふたりはスヴェイクスとも顔を合わせた）、ふたりをだましてレジスタンスと接触しているように思わせるために、森林で暮らすゲリラ集団まで捏造した。</sentence>
<sentence>計画と準備は綿密で、<quote>「ゲリラ」</quote>はひとりひとり教え込まれ、別人になりすます厳しいテストを受け、細かい経歴をでっちあげた。</sentence>
<sentence>冬が終わりに近づき、天気がよくなっていくと、クルゼメの森に偽のゲリラ・キャンプがつくられた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　五月中ごろ、ベルキスとガルディンズは森に連れて行かれ、その後の数ヶ月を偽ゲリラの集団と過ごした。</sentence>
<sentence>その集団はアルヴィッツ・ガイリティスというＭＧＢエージェントに率いられ、のちに《マクシス》というコードネームがつけられた。</sentence>
<sentence>その時期、ベルキスは<quote>「ゲリラ」</quote>のひとりカジミルズ・キプルズを無線通信士として訓練した―ベルキスにはわかるはずもなかったが、キプルズはすでに相当な技術を身につけたＭＧＢの通信のスペシャリストだった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">米英の対バルト地域工作</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　一方、アメリカもバルト地域での作戦を開始し、ＣＩＡがストックホルムに支局を設立し、元ＯＳＳメンバーのウィリアム・コルピーを支局長に据えた。</sentence>
<sentence>一九四九年はじめ、一月に指導者のミコラス・クルパヴィシウスがワシントンを訪問し、アメリカ側が政治と兵站の面で対ソヴィエト・レジスタンス作<sampling type="end" />戦を最大限に支援すると約束すると、ＳＣＬＬはアメリカと同盟を結んだ。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
