<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBs3_00180" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBs3_00180_F001">
<paragraph>
<sentence>あなたが持った疑問に答えている文章を、読み<sampling type="start" />飛ばしながら探し出そう。</sentence>
<sentence>すると、どこかに答えは書かれている。</sentence>
<sentence>そこであなたの持つ疑問は解消され、新しい考え方が脳みそにストックされる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　また、その答えの前後を読むことで、なぜ著者がその考え方を提唱しているのかの理由や、周辺情報についても情報を得られる。</sentence>
<sentence>ここまで来ることができれば十分だ。</sentence>
<sentence>あとは、その本の中で同じようにあなたを立ち止まらせる章を探し出し、同じように読み飛ばして、肝心な部分だけを抽出するという作業を繰り返せばよい。</sentence>
<sentence>こうすれば、仮にその本を読み終えることができなくても、使える考え方はすでにいくつも抜き出せているのだから。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　例えば、<quote>「乱読のすすめ」</quote>といった題名の本を本屋で見かけたとする。</sentence>
<sentence type="quasi"><quote><sentence>「何か逆説的な言い方をした気になる本だなあ。</sentence>
<sentence>一体著者は何を言いたいんだろう？</sentence>
<sentence type="quasi">　どうして乱読が優れた読書法だと言えるんだろうか</sentence>
」</quote>と、考えながら、見出しを斜め読みしてみると、</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence type="quasi">　<quote>「精読は頭を退化させる」</quote><quote>「過去に偉業を成し遂げた天才たちは、乱読の達人だった」</quote><quote>「１冊の本を読むのは１０分あれば十分」</quote></sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<sentence>といった刺激的な言葉が飛び込んで来た。</sentence>
<sentence>これは、使える考え方に溢れた本に違いないと思い、その本を買って家に帰る。</sentence>
<sentence>そして、<quote>「なぜ、精読は頭を退化させるんだろうか」</quote><quote>「<sentence>天才たちはどうして乱読を好んだのだろうか。</sentence>
<sentence type="quasi">彼らは乱読によって、どのように脳みそをパワーアップさせていったのだろうか</sentence>
」</quote><quote>「一体どうやって１冊の本を１０分で読めるのだろうか」</quote>といった質問を、本を読む前に考えながら、それらの章から読んでいけばよい。</sentence>
<sentence>すると、きっとそれぞれの章には、今まであなたが思いもしなかったような考え方が紹介されているはずだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
<paragraph>
<sentence>　これらの３章を読むだけなら、きっと数十分で終わる。</sentence>
<sentence>しかし、明日から使える強力な考え方が、いくつもあなたの脳みそにストックされるはずだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">絞りかすはさっさと捨てる、それでも捨てられない本が良書</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　蛇足だが、読み飛ばしてエッセンスを抽出してしまった絞りかすの本は、いらなくなったらさっさと処分してしまおう。</sentence>
<sentence>果汁を絞ったあとのオレンジを、もう一度料理で使うような機会は少ないのだから（皮を使って別の料理を作るという手もあるが、これは本を漬物石として再利用するようなものだ）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　逆に、もしもその本が使える考え方に満ち溢れていて、これから何度も読み返したいと思わせるものだったら、あなたの蔵書の仲間に入れてあげよう。</sentence>
<sentence>毎回違ったダシがとれる魔法の昆布のような、素晴らしく示唆に溢れた本も世の中には存在する。</sentence>
<sentence>そのような本とは本当に長くつき合える。</sentence>
<sentence>折に触れて、あなたを助けてくれる。</sentence>
<sentence>筆者の自宅にも、こういっ<sampling type="end" />た本は何冊かあるが、仕事で壁にぶつかった時などに必要な章だけをさっと読み返すと、いつでも目からウロコが落ちるような思いをするものだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
