<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBs3_00022" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBs3_00022_F001">
<paragraph>
<sentence>政府もあらゆる分野の最高の専門家を擁しているわけではなく、その課題、その分野ごとに民間の専門家の手や知識を借りているのだ<sampling type="start" />から、この点に関しては基本的に政府（秘密インテリジェンス）と民間（公刊インテリジェンス）との差はほとんどないとも言える。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">公開情報利用の制限</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　公開情報は全て無制限に利用できるかというとそうでもない。</sentence>
<sentence>冷戦時代、当時の西ドイツ最高裁判所（連邦基本法裁判所）は、<quote>「公開情報から得られた情報であっても、それを収集分析することにより、公表されると国家安全保障上好ましくない情報（インテリジェンス）となる場合には、その公表を差し止められる」</quote>という内容の判決を下している。</sentence>
<sentence>例えば、在独米軍向け貨物列車の運行予定が公刊情報で得られたとしても、それを数年にわたって集め、変化を分析すると在独米軍の兵力の変化がわかってしまうというような場合である。</sentence>
<sentence>もっとも、このような公刊情報の収集、分析は、どのメディア、ジャーナリスト、研究者、研究機関などでも常日頃行っていることであり、あらゆる分析結果の発表が禁じられるなら、研究は成り立たなくなる。</sentence>
<sentence>それは専制独裁国家の情報統制に他ならない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　要は、その分析対象がどれだけ安全保障に直結する機微なものかという問題であろう。</sentence>
<sentence>だが、この判断はきわめて難しく、微妙なものである。</sentence>
<sentence>民主主義においては、本来は情報の秘密があってはならない。</sentence>
<sentence>情報は民の共有財産だからであり、何が起こっているのか、起こったのか、起ころうとしているのかを民が知ることができなければ、民主主義は成り立たないからである。</sentence>
<sentence>しかし、あらゆる情報を公開にするわけにはいかないという現実がある。</sentence>
<sentence>第３章で述べる、外国との機微な情報共有や交換などは、その典型である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そのため民主主義国家においては、やむをえないと客観的に認められる必要最低限の情報に関して秘密指定とし、それも最終的には公開するという方針から、秘密にされる期間を限定する方法がとられる。</sentence>
<sentence>しかし、何を秘密にするかには、為政者の価値観や官僚機構における事なかれ主義などの要因によって大きく左右される。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　特に最近では、テロリストに対する警戒心が極度に高くなり、従来は公にされていた多くの情報が秘密指定にされる傾向にある。</sentence>
<sentence>それまで公開されてきた情報でも、改めて対テロ防止という観点から見直すと、秘密にしたほうがよいと（当局者が）考えるようになり、ある日突然、一般大衆の目の前から消え去るという現象が多発するようになった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　いわゆる９・１１同時多発テロ事件以後、情報公開を制限する傾向は一層強くなり、米国では運輸省のインターネット・サイトからパイプラインの配置、各種化学物質の事故に伴う災害の研究に関する情報が削除され、環境保護局のサ<sampling type="end" />イトからは、全米一万五〇〇〇カ所の施設で用いられている化学物質（ガソリン、塩素、殺虫剤など、一般的だが潜在的には危険な物質も含む）と非常時の対応策に関する情報が消えた。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
