<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBs3_00109" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBs3_00109_F001">
<paragraph>
<sentence>これまでは知事同<sampling type="start" />士の会合は、話す内容、しゃべる順序、テーブルの席順などがきちんとセットされていて、知事が会合してもほとんど形式的であった。</sentence>
<sentence>このような空疎な哀れな調整された状態をなくそうとして、企画部長をはずして、知事自らがメールや電話で、今度これをやろう、と決めることが増えている。</sentence>
<sentence>知事が自己責任のもとに自己決定すれば、ものごとは決まり、組織は動くのである。</sentence>
<sentence>トップダウンで行えば、行政は動く。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　これまでは国も自治体も、国民や県民の方を向いて仕事をしてこなかった。</sentence>
<sentence>国の幹部は、地方が中央の言うことをきかないときは予算をつけないぞとおどしたりすることが仕事だと思っていたところもあるが、そんな国に明日があるだろうか。</sentence>
<sentence>だから、つらいけれども、私たち知事こそが、改革していこう、というのが新しい地方分権活動の特色の一つでもある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　地方が変われば中央の行政も変わらざるをえない。</sentence>
<sentence>国は本当に地方分権をやろうとしているかといえば、まだ体裁ばかりであり、しかもそのなかで、国も官僚も地盤沈下していることを理解しているとは思えない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　約三二〇万人いる全国の地方自治体の職員全員が、本当に地域に責任をもつならば、一気に日本は活力が出てくる。</sentence>
<sentence>私は、地方自治体の職員には厳しく当たっており、自分たちが内発的に変わらなければならない、地方六団体は総務省の下請けではない、本当に立ち上がれば地方の時代が来る、その代わりその責任を自分でとらなければならない、と言ってきた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">◉全体最適をめざして</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　私は約八年間知事を務め、中央と地方、自治体と地域の関係においていろいろな問題提起を行い、実行に移してきた。</sentence>
<sentence>つねに心がけてきたのは<quote>「全体最適」</quote>をめざすということである。</sentence>
<sentence>結果は、自分で評価しにくいが、八勝七敗か七勝八敗だろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし実は失敗の連続であったともいえる。</sentence>
<sentence>成功は失敗の父、失敗は成功の母だと思っている。</sentence>
<sentence>どんどん仕組みを変えろ、地方自治体は変わらなければならないのだ、と言ってきた。</sentence>
<sentence>今までは県は絶対無謬性主義できて、失敗してはいけない、なぜなら県民に迷惑をかけるからと、チャレンジしてこなかったが、それは失敗を恐れた詭弁だと考える。</sentence>
<sentence>評価が減点主義であったために、自分たちで変革を望まなかっただけである。</sentence>
<sentence>積極的にチャレンジし、新しいこと、良いことを積極的にやった結果、失敗しても、それは評価されるはずだ。</sentence>
<sentence>やらないことを正当化してはいけない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　私は<quote>「朝令暮改を恐れるな」</quote>と言っている。</sentence>
<sentence>本当に正すべきことは、めんつにこだわらずすぐに直すべきである。</sentence>
<sentence><quote>「朝令暮改」</quote>をあえて担保する知事や局長、部長がいれば改革は進んでいく。</sentence>
<sentence>たし<sampling type="end" />かに失敗ばかりではだめだが、失敗を恐れて結局何もしないのではなく、勇気をもって失敗を恐れずに前進していく組織体にすべきだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
