<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBs3_00087" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBs3_00087_F001">
<paragraph>
<sentence>　すなわち、山の偉大さにくらべて、マホ<sampling type="start" />メットという人物は卑小なものである。</sentence>
<sentence>だから、山を自分のそばに呼びたいと思えば、自分みずからが山の方へ歩いて行かなければならないという意味であって、十九世紀のイギリスの女流作家フロレンス・マリヤットの作品『開け胡麻』にみえている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし、この話はヨーロッパ人の考え出したものであって、『コーラン』やイスラム教徒の書いたマホメット伝には、このような話はどこにも記されていない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　『コーラン』によれば、マホメットはメッカのカーバから、エルサレムの<quote>「はるかなる神殿」</quote>まで、夜空を飛んで旅をしたという。</sentence>
<sentence>これは『コーラン』に記されたマホメットのただ一つの奇跡の物語で、後世のイスラム教徒はこれを預言者の天上飛行と呼び、天馬にまたがって夜空を飛ぶマホメットの姿が多くのミニアチュールに描かれている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし、これは神の行なった奇跡であって、マホメット自身が行なった奇跡ではない。</sentence>
<sentence>また、マホメットの反対者たちが、もし彼が真の預言者であるならば、キリストの行なったように癩病人をなおし、死者をよみがえらせるようにと彼に要求したとき、マホメットは自分の奇跡は『コーラン』そのものであるといって、奇跡を行なうことをかたく拒絶したという。</sentence>
<sentence>しかし、キリスト教徒たちは、奇跡を行なうことのできない者としてマホメットを軽蔑し、この<quote>「マホメット山へ行く」</quote>という格言をつくりだしたようである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この話はフロレンス・マリヤットがはじめて言いだしたものではなく、それ以前からこのような話が、ヨーロッパのキリスト教徒の間では広く伝えられていたようである。</sentence>
<sentence>また、これから派生したもので、<quote>「山を動かす」</quote>という言葉もあり、これとおなじような意味に使われている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　このように、欧米のキリスト教徒たちのマホメットについての考え方は、中世以来、多くの誤解と敵意とを含んでおり、公正で客観的なマホメットの研究がはじめられたのは、二十世紀にはいってからのことである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">右手にコーラン、左手につるぎ</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　イスラム教徒の宗教戦争のはげしさを表現する言葉で、『コーラン』はイスラム教徒の聖書である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　マホメットは生前に、アラビア半島を統一し、六三二年に彼が没すると、その後継者であるカリフ（イスラム教団の指導者）たちは、シリア、イラク、イラン、エジプトを征服し、やがて、ジブラルタル海峡からヨーロッパに侵入、七三二年、中部フランスのトゥールの町の付近で、フランク王国の軍隊に敗北を喫するまで、西南ヨーロッパで北進を続けた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　いっぽう、シリアを征服したイスラム教徒は、ビザンチン帝国の首府コンスタンチノープル（今日のイスタンブール）をおびやかし、ヨーロッパ中<sampling type="end" />世を通じて、イスラム教徒はキリスト教徒のもっとも恐るべき敵であった。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
