<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBs3_00185" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBs3_00185_F001">
<paragraph>
<sentence>　ある物について、その最初の所有者を定めるという<sampling type="start" />論理的な仮定のうえで認められる所有権の取得が、所有権の原始取得である。</sentence>
<sentence>物が物理的にも新しく生成する場合（製造などによる新しい動産の生成、建物の新築、埋立の竣工、隆起による土地の生成など）に、その最初の所有権者について認められる所有権取得は、仮定ではなく、字義どおり原始取得にほかならない。</sentence>
<sentence>しかし、原始取得は、しばしば仮定に基づく擬制的なものでもありうる。</sentence>
<sentence>即時取得（１９２条）や時効取得（１６２条）が原始取得であるとされるのは、すでに物理的に存在している物について従来の法律関係を捨象して生ずるものとするべき物権変動を論理的に説明するためである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　即時取得がそうであるように、しばしば擬制的な原始取得は、権利を有する外観を具える者と善意で取引をした者の保護のために、駆使される（７４）。</sentence>
<sentence>そこにおいて法律効果の次元で、従来の権利関係を遮断する原始取得概念は、善意者保護のために基幹的な役割を果たす。</sentence>
<sentence>しかし、このことと区別しなければならないのは、そうした善意者保護を是認するための法律要件の次元においては、真正権利者の状況が十分に顧慮されなければならない、ということである。</sentence>
<sentence>即時取得に関する１９３条の位置づけや９４条２項の類推解釈の要件としての帰責事由の強調として、このことは具体的に表現されなければならない。</sentence>
<sentence>表見法理の展開において真正権利者の状況の顧慮を重視する視点は、他の個所における考察（４０や６７）と関連をもつ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　原始取得の観念は、制限物権についても用いられる。</sentence>
<sentence>地上権の時効取得が生ずることにより、その地上権を目的とする抵当権（３６９条２項）が消滅することは、時効取得が原始取得であることを通じて説明される。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">１０　承継取得</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　物権の承継を生ぜしめる法律上の原因には、いろいろのものがある。</sentence>
<sentence>代表的なものは、契約であり、それは、売買（５５５条）に代表される有償契約と、贈与（５４９条）のような無償契約に分かれる。</sentence>
<sentence>制限物権は、それを成立させることを目的とする契約、すなわち設定契約により成立するが、これにも有償・無償の区別が認められる。</sentence>
<sentence>たとえば地上権を成立させる契約を地上権設定契約とよび、地上権の負担を受けることになる所有者と、地上権を取得することになる人とのあいだで結ばれるが、その際に地上権者となる者が設定権利金と実務上称される対価を支払う場合と、そうでない場合とがある。</sentence>
<sentence>なお、法文が<quote>「設定契約」</quote>ではなく、<quote>「設定行為」</quote>の語を用いる（２６８条１項・２７２条但書・３５９条など）のは、財団法人設立行為（３９条）のように、単独行為により制限物権が成立すること（設立者が供する財産の<sampling type="end" />なかに、新しく成立させるべき制限物権が含まれる場合）がありうるからである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
