<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBs3_00171" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBs3_00171_F001">
<paragraph>
<sentence>ルルドで目立つのは，同じ病や障害をもった人々により構成される同病者グル<sampling type="start" />ープであり，次の３つのタイプに大別される。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi"><enclosedCharacter description="○">１</enclosedCharacter>　〈アミシシア〔友愛〕〉―カトリック教会における傷病者の役割・存在意義の模索</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　１９９５年６月の巡礼は，傷病者約１５０人，ボランティア約３５０人を中心に，７００人規模で行われた。</sentence>
<sentence>私は会の本部があるオルレアンのグループに参加した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この会は１９２０年代初めに，傷病者が心を閉ざし自分以外のことに関心がなくなってしまうことを食い止め，ほかの傷病者と助け合いながら豊かな信仰生活を送るための手助けを目的に発足した。</sentence>
<sentence>教会活動における傷病者の役割を自問するなかで，はじめは健常者によって唱えられていた<quote>「苦しみの捧げもの」</quote>の観念を傷病者自らが内在化し，人々のために捧げられる犠牲として苦しむことこそ会員の使命であるとされた。</sentence>
<sentence>小教区内の傷病者の間に回覧ノートをまわすかたちで活動が始まり，手紙と機関誌によってその活動がフランス全土に広まった。</sentence>
<sentence>会は傷病者の発言の機会を広げ，カトリック世界における大規模な傷病者ネットワークとして意義をもった。</sentence>
<sentence>会員たちは司教区巡礼団や〈全国巡礼〉に参加してルルドへ行き，そこで親交を深めていたが１９４７年に初めて会独自の巡礼団を組織した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　このように第二次世界大戦後傷病者の団体が自ら企画する巡礼が行われるようになる。</sentence>
<sentence>そこでは傷病者の要望と主体性が尊重され，<quote>「傷病者は子どもではない」</quote>という言い方で，ボランティアが何でも面倒を見ようとする従来の傷病者巡礼が家父長的と批判されるようになった。</sentence>
<sentence>他方で，傷病者が司教区巡礼に参加せず，同じような問題を抱えた人々だけからなる身内意識の強い巡礼団を独自に作ることは，巡礼運動の精神にもとる<quote>「カテゴリー化」</quote>だという批判もあった。</sentence>
<sentence>傷病者も健常者も一緒に何の分け隔てもない共同体を実現することこそ，巡礼のあるべき姿だというのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　だが傷病者団体の巡礼を支持する人々にいわせれば，これは単なる傷病者の取り合いだということになる。</sentence>
<sentence>傷病者巡礼として発展してきた司教区巡礼にとって，傷病者が独自の巡礼団を組織し司教区巡礼に参加しなくなることは，その存亡の危機を意味するのだという。</sentence>
<sentence>実際これは<quote>「傷病者のリクルート問題」</quote>として，現在もルルド巡礼関係者たちが頭を悩ませる問題である。</sentence>
<sentence>傷病者が参加しないと巡礼団として成り立たないという認識が，それほどまでに根強いのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　傷病者のネットワークとして先駆的な役割を果たした〈アミシシア〉も，１９９０年代に組織改革を余儀なくされ，現在は地域共同体的な活動を強化しようとしている。</sentence>
<sentence><quote>「カトリック教会における傷<sampling type="end" />病者」</quote>というアイデンティティがリアリティを失い，それに基づくネットワークへの参加者が減少したためではないかと思われる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
