<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBs3_00156" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBs3_00156_F001">
<paragraph>
<sentence>一九六〇年の大統領選挙ではじめて導入された候補者のテレビ討論で、四三歳のケネディはテ<sampling type="start" />レビ映りのよさで視聴者に好印象を与え、相手の共和党候補リチャード・ニクソンより優位に立って勝利へのきっかけをつかんだ。</sentence>
<sentence>ケネディの若々しいハンサムな風貌と<ruby rubyText="さっ">颯</ruby><ruby rubyText="そう">爽</ruby>とした立ち居振る舞いは、大統領に就任してからも彼の大きな政治的資産となった。</sentence>
<sentence>人々はテレビなどを通じてケネディに知的で行動的な指導者というイメージを抱き、彼にカリスマを感じて<ruby rubyText="あこが">憧</ruby>れるようになる。</sentence>
<sentence>人々の憧れの対象は大統領個人から優雅で魅力的なイメージを振りまく大統領夫妻に、さらにはマスメディアから華やかで魅力ある場所を意味する<quote>「キャメロット」</quote>とまぶしく形容されたホワイトハウスにまで及んだ。</sentence>
<sentence>当時のアメリカ人のケネディ大統領に対するこのような惹かれ方は、かつて国民が国家元首としての尊厳をフランクリン・ローズヴェルトに感じた心理状態とは、かなり違ったものだろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　人々がこの若い大統領を見る目はむしろ、映画スターのような有名人（セレブリティ）を見る目に近い。</sentence>
<sentence>就任時に著名な歴史家のシュレシンガーから<quote>「英雄的なリーダー」</quote>になることを求められたケネディは、人々との関係においても民衆の<quote>「ヒーロー」</quote>となったのである（注）。</sentence>
<sentence>大統領がまだ人々が仰ぎ見るような存在だったという意味では、これもまたテレビ時代の大統領の新しい国家元首的権威の形なのであろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence>ｐ．３４　シュレシンガーは大統領に当選したケネディに、強い指導力を発揮する<quote>「ヒロイックなリーダー」</quote>になることを求めている（“Ｏｎ　Ｈｅｒｏｉｃ　Ｌｅａｄｅｒｓｈｉｐ”，　Ｅｎｃｏｕｎｔｅｒ，　ｖｏｌ．１５，　ｎｏ．６）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　もちろんケネディ人気が、彼の国民へのメッセージの本質的な部分に対する人々の<ruby rubyText="しん">真</ruby><ruby rubyText="し">摯</ruby>な反応であったという面も、見過ごすべきではない。</sentence>
<sentence>ケネディもまた、ウィルソン・ローズヴェルトが発揮した大統領の道義的、精神的リーダーシップの伝統をよく受け継いでいた。</sentence>
<sentence>ケネディは精神的動員のリーダーシップをふるうことを強く意識し、まず就任演説で国民に<quote>「<sentence>国家が諸君のために何ができるかを問うな。</sentence>
<sentence type="quasi">諸君が国家のために何ができるかを問い給え</sentence>
」</quote>と呼びかけた。</sentence>
<sentence>人々に公共のために尽くすことを求める彼のメッセージは特に若者層に大きな影響を与え、彼らのさまざまな改革運動への参加を促している。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　六三年のアメリカン大学での演説では、当時のアメリカ人の硬直した反ソ的態度の再検討を呼びかけ、さらにソルトレークシティでの演説では、<quote>「世界をわれわれの指揮命令によって簡単に作り変えることなどできるものではないことを認めるべきだ」</quote>と述べた。</sentence>
<sentence>いずれも冷戦的な思考からの転換を求める啓蒙<sampling type="end" />的な内容で、彼の国民を教育しようとする良質のリーダーシップが示されている。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
