<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBs3_00052" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBs3_00052_F001">
<paragraph>
<sentence>　ところが現在のように、核家族化が進み、子育ての責任、子育てにともなうもろもろの負担の大部分が母親一人にかかるようになると、そうした子育ての重圧感や<ruby rubyText="へい">閉</ruby><ruby rubyText="そく">塞</ruby>感から、母親単独の子育てが<sampling type="start" /><ruby rubyText="ゆが">歪</ruby>んだ方向へと向かってしまうこともある。</sentence>
<sentence>個人差はあるものの、育児期の母親の多くは、<quote>「育児ノイローゼ」</quote>を<ruby rubyText="ひとごと">他人事</ruby>としてすますことはできないという思いがあるのではないだろうか。</sentence>
<sentence>外の世界から孤立した母子関係が間違った方向に進んでいても、誰も気づかず、軌道修正も行われず、それが子育てをめぐるさまざまな社会問題につながっていく場合がある。</sentence>
<sentence>本来なら最も身近にいて母子関係の問題に気づくべきであるはずの父親が、その役割を十分発揮できていないところに、現代の子育ての大きな問題がある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　また、子どもの自立、成長ということを考えるとき、過去の成功への軌跡が必ずしも現在の進むべき方向とは合致しない時代に、父親、母親が子どもと正面から向き合い、子ども自身の成長する力、進むべき方向を自分で考えるための基礎力を体得することを支援することが必要になっているのではないだろうか。</sentence>
<sentence>親の背中の後をついていけば間違いがない、とは必ずしも言えない時代なのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　慶鷹義塾大学の渡辺秀樹氏は、父親役割の変化について、前産業社会の〔存在する父親〕、産業社会の〔見えない父親〕から、現在は〔関わる父親〕が求められていると指摘する。</sentence>
<sentence>〔父親である〕ことから〔父親をする〕ことへの変化が求められており、社会が〔関わる父親〕になることを可能にすることが重要だとする（渡辺秀樹、一九九四）。</sentence>
<sentence>稼ぎ手、一家を支えるという父親役割を、母親とともに子育てをシェアする役割へと変化させることが期待されている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そのためには、父親自身の自覚も必要である。</sentence>
<sentence>二〇〇三年十一月には、父親の子育て参加促進を進めるグループによる<quote>「第一回全国おやじサミット」</quote>が香川県高松市で開かれた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「ともすれば、仕事人間になりがちな我々おやじの生活パターンを見直し、仕事以外の活躍の場を見つけ、子どもに目を向け子どもと共に成長することに努める」</quote>といったサミット宣言もなされ、男性も子育てへの関わりを深めようとする動きが、父親の中からも広がってきている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし、父親が自分に期待される役割を自覚して自力で変わろうとしても、現実には難しい。</sentence>
<sentence>企業組織を含む社会全体で、父親の役割の転換を進める必要がある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　仕事と子育ての両立支援に積極的に取り組む電気機器製造業Ａ社の人事担当マネージャーは、学校教育、家庭教育を含めた教育の荒廃が深刻になっている原因の一つは、産業界の現場にいる男性の教育への関与が限定的であるためではないかと考え、せめて自社の従業員が子どもの教育に関与できる条件整備に努めてきた、と話す。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　子どもの成長にとって、母親、父親を含めて多くの<sampling type="end" />人間に接することがどれだけ重要かについてはいまさらいうまでもない。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
