<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBs3_00068" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBs3_00068_F001">
<paragraph>
<sentence>たとえば、筆者が一九七〇年代を生きる学生として一九六〇年代を振り返る場合と、二〇〇〇年代に大人や教員として一九六〇年代を振り返る場合とでは、その見え方、扱い方がまるで異<sampling type="start" />なってくるだろう。</sentence>
<sentence>端的にいって、その違いは歴史を振り返る主体の立場と視点にある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　このような形で、現代大学生の問題となっている課題を視点として歴史的事象を振り返ると、どうしても一九六〇年代の突出した議論の一つである学生運動は影が薄くなってくる。</sentence>
<sentence>それは、学生運動のテーマそれ自体が、現代大学生の生き方とキャンパスライフを論じる上で直接の関連をもたないからだ。</sentence>
<sentence>一九六〇年代から話題になり始めた大学生の無気力<noteMarker text="＊" />や留年、神経症<noteMarker text="＊＊" />（スチューデント・アパシーなど）も同様である。</sentence>
<sentence>逆に、一九六〇年代には周辺的議論であった大学での学業問題は、現代との関連において積極的に論じていきたい。</sentence>
<sentence>それは、本書が現代的課題を視点として過去を振り返るものであり、無秩序な歴史的事象の列記を目指すものではないからである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence>＊　いまでも有名な<quote>「五月病」</quote>という言葉が生まれたのは一九六七年頃である。</sentence>
<sentence>この言葉は、はじめは<quote>「五月危機」</quote>といわれた。</sentence>
<sentence>危機を月にあわせて表現することは少なくなく、たとえば、終戦直後の石炭不足によって新聞印刷が困難に陥ったとき、それは時期に合わせて<quote>「三月危機」</quote>とか<quote>「五月危機」</quote>などと呼ばれた。</sentence>
<sentence>したがって、ほかにも<quote>「二月危機」</quote>や<quote>「八月危機」</quote>といった言葉も見られる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
<paragraph>
<sentence>　『朝日新聞』（一九六一年五月二四日付夕刊<quote>「五月危機」</quote>）では、五月危機について、<quote>「五月も末、四月なかば入学式をすませた新入生は、大学生活を一ヵ月以上経験したことになる。見るもの聞くものすべて新しい、いわば激動の一ヵ月のあと、ようやく、受験勉強中は後光の中にあった大学に幻滅を感じ、“他流試合”に自分の実力にうたがいをいだき、友人のできないさびしさに沈み始める新入生は少なくない。これを“五月危機”というのだそうだ。これを乗り切るか、そのまま“深み”に落ちるか、ここしばらくが大学生活四年間の曲がりかどというのだが―。」</quote>と説明している。</sentence>
<sentence>すなわち、激しい受験勉強の洗礼を経て入学した新入生が、五月、六月あたりから意欲を失うといった脱力現象、それが五月危機、五月病なのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</noteBody>
<noteBody>
<sentence>＊＊　新制総合大学では、一般に、新入生は入学と同時に教養部に入り、そこで教養教育として必要な単位を取得した上で専門学部に進学することになっていた。</sentence>
<sentence>しかし、一九六四年、大阪大学における大量留年現象をきっかけに、大規模国立総合大学の教養部における大量<quote>「留年」</quote>が注目されるようになった。</sentence>
<sentence>大阪大学では、とりわけ工学部学生に顕著であり、一三七名、全体の二二％という大量、高率の留年生が出るに至り、大々的に新聞で報道された。</sentence>
<sentence>次の年も、二二七名、三二％と急増し、やはり世間を騒がせた。</sentence>
<sentence>それまでにも留年というものはあっ<sampling type="end" />た。</sentence>
</noteBody>
</article>
</sample>
