<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBs3_00092" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBs3_00092_F001">
<paragraph>
<sentence>またそれは、不断の努力<sampling type="start" />によって実現しなければならないものである。</sentence>
<sentence>現憲法も、日本が軍国主義や全体主義による侵略戦争に突きすすんだことを厳しく反省し、軍国主義は明確に否定され、主権在民、平和主義、国際主義、基本的人権の尊重などを大きな柱としたものとされたのである。</sentence>
<sentence>そのことは、第一一条<quote>「国民の基本的人権の尊重」</quote>、第一三条<quote>「個人の尊重と生命・自由・幸福追求の権利」</quote>、第一四条<quote>「平等権」</quote>などに示されている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　部落解放運動も、一九二二年の全国水平社創立以来、敗戦後も一貫して、こうした憲法条文の具体化、現実化するために奮闘してきたといえる。</sentence>
<sentence>そして、これまで部落解放運動が一定の成果をあげてきたとはいえ、憲法がめざす人類的規模での平和の実現、基本的人権の尊重など、人権や平和という視点で日本の社会や政治状況をみた場合、さまざまな課題が山積している。</sentence>
<sentence>とくに、差別や人権侵害を受けた時の法整備はまったくされておらず、<quote>「人権侵害救済法」</quote>や<quote>「差別禁止法」</quote>の制定など<ruby rubyText="きっ">喫</ruby><ruby rubyText="きん">緊</ruby>の重要課題もある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　また、今日のイラクの状況は、米英軍を中心にした多国籍軍と反対武装勢力の戦闘が続くまさに<quote>「戦地」</quote>である。</sentence>
<sentence><quote>「人道支援」</quote>の名のもとに、イラクに自衛隊を派兵すること、ましてや多国籍軍への参加は、明らかな憲法違反である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　憲法論議は、現憲法の民主主義の諸原則―とりわけ平和主義を守りながら、市民の側から国家に対して、<quote>「この国のあるべき姿」</quote>を明確にしていく未来指向のものでなければならない。</sentence>
<sentence>もちろんそこには、過去の侵略戦争への深い反省もなければならない。</sentence>
<sentence>しかし、今の憲法論議はそうしたものが<ruby rubyText="み">微</ruby><ruby rubyText="じん">塵</ruby>にもない。</sentence>
<sentence>まさに論理不在の憲法論議である。</sentence>
<sentence>こうした底の浅い国防論議一辺倒の憲法<quote>「改正」</quote>論議は、日本の平和主義を脅かし、アジアの近隣諸国への軍事大国日本への不安を増大させるだけである。</sentence>
<sentence>弱者切り捨ての<quote>「構造改革」</quote>をすすめ、靖国参拝を繰り返す小泉首相のもとで、今、私たちが手にしている政治状況をみただけでも、具体的な憲法<quote>「改正」</quote>論議をするべき時期でないことは明らかである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
<article articleID="LBs3_00092_F002">
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">立憲君主国として明治憲法の誇りと自信を取り戻す</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<authorsData>
<sentence type="quasi">神社本庁</sentence>
<br type="automatic_original" />
</authorsData>
<paragraph>
<sentence>　憲法はその国の成り立ち、国家構造にもとづき、国家存立の基本的条件を定めた根本法であります。</sentence>
<sentence>主権回復から五〇年以上を経て時代背景が全く変つてしまつた今日、敗戦占領下においてＧＨＱの命令とその強い影響力のもとで制定された現行憲法を全面的に見直し、我が国の歴史と伝統を踏まへた真に<quote>「日本らしい憲法」</quote>に改めることは、今日の我々に課せられた重大な責務であると言はねばなりません。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　神社本庁は、かうした見地に立つて、前文を別にすれば、第一章の天皇<sampling type="end" />に関する条項と第二章の戦争放棄の規定、それに第三章の国民の権利義務条項の中で特に政教分離に関する規定改正の三点を主眼に憲法改正の必要性を主張してきました。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
