<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBs3_00024" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBs3_00024_F001">
<paragraph>
<sentence>　現代のキャンパスには、<sampling type="start" />茶髪の学生もいれば金髪の学生も珍しくない。</sentence>
<sentence>耳のピアスはもはやなんの違和感も感じさせず、中には鼻にまでピアスをしてやってくる学生までいる。</sentence>
<sentence>女子学生は超ミニスカート、両肩むき出しで半裸状態といっていいほどだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　夏ともなれば男子学生はアロハシャツに半ズボン姿でキャンパスにやってくるありさまで、もはや大学構内も海水浴場も区別がつかない。</sentence>
<sentence>彼らは、かつての素朴な私の教え子の子どもたちの世代にあたる。</sentence>
<sentence>すると私は、いわば孫弟子に教えていることになりそうだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし大胆に変化する部分もあれば、いつまでたっても変わらない部分もある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　たとえファッションは自由になっても、人間関係も同じように自由になったというわけではない。</sentence>
<sentence>そのいい例が、サークル活動である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　大学のサークルとは、本来、最も開放的な世界であるべきなのに、実際にはそうなっていない。</sentence>
<sentence>先輩後輩の上下関係がきびしいのは、もしかするとかつての時代以上かもしれない。</sentence>
<sentence>つまりは、日本的縦社会の構造が、自由であるべきサークルにまで浸透してしまっているのだ。</sentence>
<sentence>先輩を気にし、周囲への協調も忘れない。</sentence>
<sentence>そうやって世間を気にしながら生きていかなければ、自分自身も守ることができないとでも、学生たちは思っているのだろうか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　キャンパスを歩いていても、いたる所から<quote>「先輩、先輩」</quote>と下級生が上級生に呼びかける声が聞こえてくる。</sentence>
<sentence>目に見える外観、ファッションは過激に変わっても、目に見えない内側、つまり精神面ではなに一つ変わっていないというアンバランスさ。</sentence>
<sentence>さらには、そうした人間関係の煩わしさに耐えられなくなり、学校をやめたり、海外へ飛び出して行く学生も少なくない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　外見こそ他人との違いを強調するようになっても、内面では他人と異なることに不安を感じて周囲との協調性を重んじようとする、私が四十年以上も前に感じたそうした日本人の特質は、案外変わっていないのかもしれない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">帽子</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　数年前に、教授会でこんな議題が取り上げられたことがある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　当時は、若い世代、特に男性に黒人ファッションや文化の影響が強かった時代で、キャンパスにもニットの帽子をかぶったり、ダブタブズボン姿の男子学生の姿も目だった。</sentence>
<sentence>ところが、中には帽子をかぶったままで教室に入り、そのまま授業を受ける学生も登場し、それが教授たちの関心を引いた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ある先生は、<quote>「教師の威厳が損なわれる」</quote>と口をへの字に曲げ、ある先生は<quote>「秩序が乱れる」</quote>と苦虫をかみつぶしたような表情で苦言を呈した。</sentence>
<sentence>ところが、そんな先生たちばかりとはかぎらない。</sentence>
<sentence>若い教師たちの間には、そんな問題はどうでもいいとばかりになに<sampling type="end" />一つ関心を示さない者までいた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
