<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBs3_00106" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBs3_00106_F001">
<paragraph>
<sentence>　会社更生手続は会社を再建させるものですので，会社更生手<sampling type="start" />続の円滑な進行およびその達成のためには，その会社の従業員の協力を得ることが不可欠です。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そこで，裁判所は，整備法による改正後の会社更生法２４６条１項の更生手続開始の許可の申立てがあった場合には，当該申立てを却下すべきことまたは許可をすべきことが明らかである場合を除いて，当該申立てについての決定をする前に，労働組合等（当該株式会社の使用人の過半数で組織する労働組合があるときはその労働組合，ないときは当該株式会社の使用人の過半数を代表する者）の意見を聴かなければならないこととされました（整備法による改正後の会社更生法２４６条３項）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">２　民事再生手続から会社更生手続への移行（Ｑ<enclosedCharacter description="○">２</enclosedCharacter>）</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　民事再生手続から会社更生手続への移行についても，前記１と同様の定めがなされました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　すなわち，民事再生手続における管財人は，再生債務者である株式会社に更生手続開始の原因となる事実があるときには，裁判所の許可を得て，当該株式会社について更生手続開始の申立てをすることができます（整備法による改正後の会社更生法２４８条１項）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そして，裁判所が許可をすることができる場合を，会社更生手続によることが債権者の一般の利益に適合すると認められる場合に限定し（整備法による改正後の会社更生法２４８条２項），また，裁判所は，管財人からの申立てについての決定をする前に，労働組合等の意見を聴かなければならないこととされました（整備法による改正後の会社更生法２４８条３項）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">３　会社更生手続から破産手続への移行（Ｑ<enclosedCharacter description="○">３</enclosedCharacter>）</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　会社更生手続から破産手続へ移行する場合としては，（１）職権による移送，（２）破産手続開始の申立て，（３）職権による破産手続開始の決定，が整備法により定められました。</sentence>
<sentence>以下，具体的に説明します。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">（１）　更生手続開始前に係属した破産事件の移送</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　破産事件を取り扱う裁判所は，破産手続開始の前後を問わず，同一の債務者につき更生手続開始の決定があった場合には，当該破産事件を処理するために相当であると認めるときは，職権で，当該破産事件を更生裁判所に移送することができます（整備法による改正後の会社更生法２５０条）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　移送の対象には，破産手続開始の決定がされていないものだけではなく，更生手続との連続性を確保するために破産手続開始の決定がされている破産事件も含むこととされ，破産手続開始の前後は問わないこととされました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　また，<quote>「移送を認める時期」</quote>についても，更生手続開始の決定があっただけでは移送を認める必要性が抽象的なものにとどまるとの考え方もありましたが，更生の見込みがなくなった場<sampling type="end" />合の手続終了のタイミングは事案により異なることなど，時期的な制限を設けないほうが利用しやすいとの意見が強くあったため，更生手続開始の決定があったときとされました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
