<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBs3_00099" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBs3_00099_F001">
<paragraph>
<sentence>　ここでは<quote>「既ニ一、二ノ学校生徒中之ニ感染シテ不穏ナル運動ヲ開始シタル事件モ現レテ居リマ<sampling type="start" />ス」</quote>と述べ、<quote>「諸君ノ細心ナル注意ヲ」</quote>と危機感を大きくつのらせている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">３　善導の徹底</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　一九三〇年（昭和五年）二月、文部省は中学校を対象とした<quote>「学生生徒ノ思想問題ニ関スル件」</quote>を通牒し、各道府県はこれを管内学校長に依命通牒している<noteMarker text="（１１）" />。</sentence>
<sentence>内容は最初に<quote>「近時学生生徒ノ思想問題ハ其ノ関係スルトコロ弥々広汎ニ亘リ其ノ情況モ又益々複雑ノ度ヲ加ヘ来リ最近中等学校ニ於テモ漸次思想問題ニ関スル各種ノ事件ノ発生ヲ見ルハ洵ニ遺憾トスルトコロ」</quote>とし、授業の際はもちろんのこと、学校の内外を問わず教師は生徒と緊密な関係をもって常に日本の国体、国情、国民性を明徴にし、日本国民としての自覚を生徒に体得させることを命じている。</sentence>
<sentence>この文部省からの依命通牒を契機にして、全国各地で、それまでの大学、高校、専門学校に加えて中学校でも思想善導の名のもとに厳しい統制と取り締まりが強化推進されていったのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence type="quasi">（１１）石川県教育史編さん委員会編『石川県教育史』第二巻、石川県教育委員会、一九七五年、八六三ページ</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　文部省は一九二八年（昭和三年）の治安維持法改定と学生・生徒の思想傾向の矯正、国民精神の作興訓令、二九年の教化総動員運動の開始、そして三〇年の中学生徒への思想取り締まり訓令と、毎年通達を出していたが、これを受けた当時の学校長は、訓話のなかでしばしば思想問題を取り上げるようになる。</sentence>
<sentence>特に三〇年十月三十日は教育勅語発布四十周年記念日であり、各学校長は記念式典で皇威発揚を強調し、健全なる思想育成を訓辞したのである。</sentence>
<sentence>たとえば、福島県福島中学校長は次のように述べている<noteMarker text="（１２）" />。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence type="quasi">（１２）前掲『福高百年史』六二ページ</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<quotation>
<citation>
<paragraph>
<sentence>　最近、似て非なる外来思想に眩惑せられ、臣民の本分を忘るるものあるは遺憾にたえない。</sentence>
<sentence>（略）我々はこの記念日を迎えるに当たり、わが国体の本義、建国の大精神について確固たる信念を持し、忠良なる臣民たらんことを期せねばならない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</citation>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　また福岡県宗像中学校長は、次のように述べている<noteMarker text="（１３）" />。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence type="quasi">（１３）前掲『宗像高校六十年誌』二一七ページ</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<quotation>
<citation>
<paragraph>
<sentence>　然るに近時またも国難来の叫は吾人の耳を驚かし、思想国難の警鐘に我が泰平の夢は破られたのである。</sentence>
<sentence>抑も現時の思想国難とは何ぞや、曰く昭和の日露戦役である。</sentence>
<sentence>明治の日露戦役は肉弾の戦であったが、昭和の日露戦役は思想の戦である。</sentence>
<sentence>前の戦は有形の戦であったが、今度の戦は先づ無形の戦である。</sentence>
<sentence>前の戦は攻撃戦であったが、今度の戦は寧ろ防禦戦である。</sentence>
<sentence>前には露国革命党を使嗾して彼国内に騒乱を起させ内外相応じて彼を屈服せしめたが、今や我が国民中には彼の赤化思想の虜となる者さへ生ずるに至った。</sentence>
<sentence>（略）眼に見えぬ敵と戦<sampling type="end" />ふことは難事である。</sentence>
</paragraph>
</citation>
</quotation>
</article>
</sample>
