<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBs3_00165" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBs3_00165_F001">
<paragraph>
<sentence>そういう場合には、通常、通貨の増加も経済の実質的な成長に比較して大きいので、通貨と物価と<sampling type="start" />の関係が明瞭に意識される。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　物価の上昇が景気変動過程の一局面において現われるかぎり、またそのうちに下落することが期待されるので弊害は比較的少ない。</sentence>
<sentence>ところが、物価の上昇が長く続くだろうと考えられるようになると、弊害は顕著になる。</sentence>
<sentence>そういう場合には必ず通貨の継続的増加が生じている。</sentence>
<sentence>通貨の増加、物価の上昇が軽度であっても長期間継続的に起こる場合、あるいは一時的に激しく起こる場合、これをインフレーション―略してインフレ―という。</sentence>
<sentence>インフレーションによって国民経済が大きい影響を受けることはいうまでもない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">（２）　第二次世界大戦後のインフレーション</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　第二次大戦前においては、通貨の増加、物価の上昇が軽度であっても長期間続くという意味でのインフレーションは問題とならなかった。</sentence>
<sentence>インフレーションが問題となったのは、主として、戦時や戦争直後において通貨が激増し、物価が暴騰するといった場合であった。</sentence>
<sentence>そういうインフレーションのおもな原因は財政の大幅赤字にあり、その是正が困難なためインフレーションは破局的段階に達することもあった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　第二次大戦後は、完全雇用を重視する経済政策がとられるようになったため、多くの国々で物価が軽度―年率二〜三％程度―ではあるが、継続的に上昇するようになった。</sentence>
<sentence>こうした形のインフレーションはクリーピング・インフレーションと呼ばれた。</sentence>
<sentence>当時は、物価の上昇自体は望ましいことではないが、それによって景気がよくなり、失業が減少するのであれば、それでもいいではないかという考え方―ケインジアン・ポリシー―が強かった。</sentence>
<sentence>ところが一九五五〜五七年には、アメリカで景気が停滞したにもかかわらず、物価は上昇を続けた。</sentence>
<sentence>従来は、インフレーションは好景気と結びついていたので、これは新しい型のインフレーションであるとされ、その原因について議論が盛んになった。</sentence>
<sentence>その結果、インフレーションをディマンド・プル・インフレーションとコスト・プッシュ・インフレーションとに区別するようになった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ディマンド・プル・インフレーションとは、財政の赤字とか銀行の過度の貸出とかによって、需要が増加しすぎるために起こるもので、従来の型のインフレーションである。</sentence>
<sentence>これに対し、コスト・プッシュ・インフレーション―略してコスト・インフレ―とは新しい型のインフレーションであって、労働組合の力が強くなって賃上げ圧力が増大したこと、企業の独占化が進み、価格が企業によって決定される傾向が強くなったことなどの事情を背景とするものである。</sentence>
<sentence>すなわち、景気が停滞し、需要面から物価騰貴を起こさせるような事情がないにも<sampling type="end" />かかわらず、労働組合の力により賃金が引き上げられ、企業者は賃金上昇によるコスト増加を吸収するため製品価格を引き上げる。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
