<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBs3_00102" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBs3_00102_F001">
<paragraph>
<sentence>卒業証書には、これらの卒<sampling type="start" />業試験の成績と、高校三年間の成績から割り出された一つの成績点数が記載される。</sentence>
<sentence>これが、次の進学時に、大きな意味を持つことになるのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　毎年六月中旬頃になると、真新しい学生帽をかぶり、全身喜びではちきれそうな<quote>「ステューデント」</quote>たちが、町を闊歩する姿を目にする。</sentence>
<sentence>デンマークの夏は、そんな彼らとともに始まる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<figureBlock>
<figure>
</figure>
<caption>
<sentence type="quasi">高校を卒業して晴れてステューデントとなった長女リセとクラスメート</sentence>
<br type="automatic_original" />
</caption>
</figureBlock>
<figureBlock>
<figure>
</figure>
<caption>
<sentence type="quasi">高校卒業式の後、クラス<correction originalText="こ" type="erratum">ご</correction><correction originalText="ど" type="erratum">と</correction>にトラックや馬車に乗り、町に繰り出す習慣がある</sentence>
<br type="automatic_original" />
</caption>
</figureBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">５．ここでちょっぴりひと休み</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　晴れて高校を卒業した若者は、その夏思う存分開放感に酔いしれるが、さてその後は、どうしたものか。</sentence>
<sentence>高等教育へと進学するか、それとも、なにか別のことをするか。</sentence>
<sentence>ここまでくると、選択肢はさらに広がる。</sentence>
<sentence>中学の頃から弁護士になりたいと決めていた長女リセは、迷うことなく、コペンハーゲン大学の法学部に入学したが、彼女のように高校を卒業してすぐ進学する若者は、デンマークではむしろ少数派。</sentence>
<sentence>大半の若者は、次のステップに進む前に、最低一年間充電時間を持つことを希望する。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　最もポピュラーな充電方法は、友人と長期海外旅行に出かけることだ。</sentence>
<sentence>次女ニナは、高校のクラスメートと二人で、東南アジア諸国を旅することを卒業前から計画していた。</sentence>
<sentence>当初の目標は、九か月間。</sentence>
<sentence>子ども預金はまだかなり残っていたものの、長期旅行となると旅費はかさみ、これでは足りそうにない。</sentence>
<sentence>二人は話し合った結果、まずはじめの半年間は、それぞれアルバイトをして旅費を貯め、その後六〜九か月間旅行することにした。</sentence>
<sentence>彼女は、町のフランス料理レストランでウェイトレスとして働くことになった。</sentence>
<sentence>夜の勤務だと、夜中の一時まで働かなければならない。</sentence>
<sentence>母親としては、このアルバイトも少々心配であったが、半年後の東南アジア二人旅は、もっと心配だった。</sentence>
<sentence>インド、ネパール、タイ、ラオス、ベトナム、マレーシア、インドネシアを、うら若い乙女が、二人だけで、リュックサックを背負って、半年以上旅するというのだから。</sentence>
<sentence>なぜいま旅に出たいのか、なぜ目的地が、東南アジアでなければいけないのか、なぜ半年も旅する必要があるのか。</sentence>
<sentence>親としては、いや母親としては、<quote>「<sentence>なにもそこまでしなくても。</sentence>
」</quote>という気持ちが、どうしても先行する。</sentence>
<sentence>彼女は、<quote>「<sentence>大学に進学したら、勉強も生活も厳しくなって、長期の海外旅行を実行するのは困難だし、卒業したら就職するので、なおさら時間の余裕はなくなってしまう。</sentence>
<sentence>だから、いまが絶好のチャンス。</sentence>
<sentence>それから私たちは、単に観光旅行をするのではなくて、自己形成の旅をしたいの。</sentence>
<sentence>自分たちでどれだけできるかを試す良い機会だと<sampling type="end" />思っている。</sentence>
<sentence>それには、どうしても最低半年は必要だと思う。</sentence>
<sentence>日本は一年間留学したし、何回か訪ねてある程度理解できたけれど、東南アジアには、それとはまた違う文化や生活があるはず。</sentence>
<sentence>その未知の部分を探ってみたい。</sentence>
<sentence>こういう社会体験は、将来絶対に役立つと思う。</sentence>
<sentence>それに私はもうおとなだし、今度の旅費はすべて自分で負担して、親にはいっさい迷惑をかけないのだから、そっと見守っていてほしい。</sentence>
」</quote>最後のひとことが、彼女の切り札である。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
