<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBs3_00166" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBs3_00166_F001">
<paragraph>
<sentence>また、反社会的行為をした彼らを刑務所で矯正する手段の一つとして刑務作業を位置づけるならば、その<sampling type="start" />賃金が収容費との関係で計算されてはならないのが筋であろう。</sentence>
<sentence>だから、これらを見据えて刑務所側は具体的にどこまでを自給自足の枠内に計算するか明確にしないのは、怠慢というべきであろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　最近の被害者救済問題の一つとして、すでにラテン・アメリカ諸国で採用されているが、受刑者の作業賃金の一部を被害者弁済に当てるべきだとの考えがある。</sentence>
<sentence>これに関連して、死刑囚（一審ないし二審で死刑判決を受けた者を含める）などには刑務作業は科されず、禁固刑受刑者などのように、自己労（未決囚の<quote>「請願作業」</quote>）といって希望する者のみに認めているが、死刑囚にこそ刑務作業で汗水を流させて遺族などへの補償をさせ、悔い改めさせることも検討されるべきではないか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　こうした死刑囚はもとより、強盗・殺人などのいわゆる重大事件や公安事件の被告人は、一日中独居房へ拘禁されている。</sentence>
<sentence>何しろ、彼らはそこでなんらの情報も与えられないで、一〇年でも一五年でも延々と死刑の順番を待っているわけで、いわば<quote>「“死の待合室”に住む彼らに科せられる刑は、懲役刑などいっさいなくて、ただ死ぬことだけです」</quote>（島田荘司・錦織淳『死刑囚の遺伝子』南雲堂）。</sentence>
<sentence>この待合室の中では収容者の意志でできるものはほとんどないが、時間はありあまるほどあるのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">死刑囚に対する特別の処遇</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　死刑囚に対する処遇は、主に罪状確定以前の未決拘禁者のもの、つまり被告人と同じ日常生活（日課、衣食住）が適用され、それぞれの拘置所の決められた日課にしたがって整然と行われている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　まず入浴は、夏季は週三回、それ以外は週二回と決められており、平日の昼間に舎房担当の看守が一人ずつ浴場に連れて行く。</sentence>
<sentence>入浴時間は一五分で、三色のプラスチック板の中の電灯が五分ごとに点滅移動して残り時間を知らせる。</sentence>
<sentence>また、<quote>「鳥小屋」</quote>と呼ばれる扇形の運動場で四〇分の運動が行われる。</sentence>
<sentence>理髪や家族面会も午後だけに限られている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それ以外の時間は、終日、他人より隔離され、独房の中央に座って、毎日一人で壁と鉄格子を眺めて暮らす。</sentence>
<sentence><quote>「独居房は妄想の培養基」</quote>といったのは加賀乙彦氏（小木貞孝博士）で、拘禁反応を起こし、その人の思考は同じところをぐるぐる回り、一つの方向への思いが肥大してくるという。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<citation>
<paragraph>
<sentence>　独居房の<ruby rubyText="し">思</ruby><ruby rubyText="い">惟</ruby>は、情報が限定されているために、人間の日頃の思いを拡大する。</sentence>
<sentence>被害的な方向へ行く囚人もいれば、生来の楽天癖がこうじていく者もいる。</sentence>
<sentence>原始的な衝動が拡大して爆発的発作をおこす人もいれば、内省と瞑想の傾向が強くなって宗教生活に入る人もいる（『死刑囚の記録』）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</citation>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　独房の窓からは限られた大きさの空しか見えない。</sentence>
<sentence>死刑囚には、拘禁ノ<sampling type="end" />イローゼになっている人が多いという（４９ページ）。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
