<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBs3_00076" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBs3_00076_F001">
<figureBlock>
<caption>
<sentence>トウガラシの主な伝播経<sampling type="start" />路　ヨーロッパへはアメリカ大陸との交易がはじまって以降に伝わった。</sentence>
<sentence>日本へはヨーロッパからインド〜東南アジア経由のものと、明治になってアメリカから伝わったものがある。</sentence>
<sentence>トウガラシのことを<quote>「ナンバ」</quote><quote>「ナンバン」</quote>とよぶことがあるが、これは南の異国（南蛮）から伝わったからである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</caption>
</figureBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">パプリカはオスマン帝国の置きみやげ</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　トウガラシが世界各地で栽培されるようになると、その土地その土地でたくさんの変種が生まれた。</sentence>
<sentence>日本のタカノツメは世界的にもかなり辛みの強いほうに入るが、なかにはピーマンのように辛みがほとんどない品種もある。</sentence>
<sentence>ヨーロッパでもっともトウガラシの類が消費されるのはハンガリーだが、ハンガリー生まれのパプリカとよばれるトウガラシも、辛みの少ない品種の一つである（ただしパプリカにも比較的辛いものからほとんど辛みのないものまで、一〇〇種類以上ある）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　パプリカｐａｐｒｉｋａという名称も、クロアチア語源のハンガリー語でコショウをさす語に由来するらしい。</sentence>
<sentence>ちなみに日本のピーマンはアメリカの栽培種が日本に伝わったものだが、ピーマンという名称の方は、フランス語で辛い種も辛くない種も含めたトウガラシ類一般をあらわすピマンｐｉｍｅｎｔがなまったものだ。</sentence>
<sentence>英語ではピーマンは、グリーン・ペッパーである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ハンガリーへのトウガラシの伝播には、トルコ人がかかわっているとされる。</sentence>
<sentence>一六世紀前半、オスマン帝国がインドにあったポルトガルの植民地を侵略したときトウガラシを知り、それを持ち帰った。</sentence>
<sentence>そして数年後、彼らが中部ドナウ沿岸まで大遠征をおこなってハンガリーに一属州を築いたときにも携えていったというのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　今日のハンガリーの首都ブダペストはオスマン領ハンガリーの中心都市で、そこにはトルコの武官のハーレムもあった。</sentence>
<sentence>言い伝えによれば、そこで働かされていた一人のハンガリー娘が、庭師がトウガラシを栽培する様子を観察していた。</sentence>
<sentence>のちにブダペストがトルコ軍から解放され、自由の身となった彼女は、それをハンガリーの農民たちに伝えたということである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ハンガリーでパプリカは、牛肉とタマネギを煮込んだ国民的料理グヤーシュはもちろんのこと、ロール・キャベツや鶏肉の煮込み、コイやナマズのぶつ切りの煮込みなど、非常に多くの料理に好んでもちいられる。</sentence>
<sentence>パプリカなくしては、ハンガリー料理は存在しないといってもよい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　余談ながらハンガリーの科学者セント・ジェルジは、パプリカからビタミンＣを分離し、その働きに関する研究でノーベル医学生理学賞を受賞した。</sentence>
<sentence>トウガラシ発見者のコロンブス<sampling type="end" />や、喜望峰をまわったバスコ・ダ・ガマら大航海時代の船乗りたちがこの事実を知っていたなら、壊血病を恐れる必要はなかっただろう。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
