<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBs3_00133" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBs3_00133_F001">
<paragraph>
<sentence>判例はこの基準を<quote>「一般社会において行われている良識すなわち社会通念」</quote>（最大判１９５７・３・１３集１１‐９９７）に一応求めるが，<quote>「社会通念が如何なるものであるかの判断は一に裁判所に任されている」</quote>（東京高判１９６４・１０・１３判例総覧刑事編２４‐１７８）とすることによって，結論的には，裁判所の想定する<quote>「社会通念」</quote>をもって上の判断<sampling type="start" />基準とする。</sentence>
<sentence>もっとも，何が<quote>「わいせつ」</quote>であるかについての社会通念自体が変遷してきており，また今後も変遷していくという意味において，<quote>「わいせつ」</quote>概念が相対的であること自体は判例も認める。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ただ，判例によれば，いくら変遷しようとも，超ええない限界がある。</sentence>
<sentence>それは<quote>「性行為非公然性の原則」</quote>と呼ばれるもので，どのような時代になろうとも，それを超えれば<quote>「わいせつ」</quote>になるとするのが<quote>「社会通念」</quote>だと考えるのである（前掲・最大判１９５７・３・１３）。</sentence>
<sentence>そして，判例は，性器・性行為そのものと，その周辺の一定領域を超ええない限界とする。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　このような判例の態度は徐々にではあるが，微妙な変化を示し始めている。</sentence>
<sentence>社会通念の変化を理由とした無罪判決が下級審，とくに第一審で目立つようになっている（たとえば東京地判１９７８・６・２３判時８９７‐３９など）。</sentence>
<sentence>ただし，控訴審や上告審では逆転有罪となる場合も多く，判例の流れが大きく変わったとまではいえない。</sentence>
<sentence>英文書籍の<quote>「わいせつ」</quote>性について，その読者たりうる英語の読める日本人および在日外国人の普通人を基準とすることは，最高裁大法廷判決（１９５７・３・１３）の趣旨を調整適用するものである旨を示した（最判１９７０・４・７集２４‐１０５）のも，裁判所の想定する<quote>「社会通念」</quote>と現実のそれとのギャップを埋める試みのひとつといえよう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">判断方法</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　つぎに問題となるのは，<quote>「わいせつ」</quote>の判断方法である。</sentence>
<sentence>当該部分だけを取り上げて判断するのか，あるいは全体との関連において判断するのかによって，結論が大きく異なる場合があるからである。</sentence>
<sentence>前掲の最高裁大法廷判決（１９５７・３・１３）は<quote>「部分わいせつ」</quote>の概念を採用し，<quote>「わいせつ」</quote>かどうかは当該部分だけを取り上げて判断すれば足りるとしていたが，後にこの考え方は放棄され，文書に関してであるが，文書の個々の章句のわいせつ性は文書全体との関連において判断されなければならない，との新しい判断を示すに至った（最大判１９６９・１０・１５集２３‐１２３９）。</sentence>
<sentence>このような判断方法に立つと，芸術性とわいせつ性の関係も問題となろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし，この点に関する判例の態度は今日においても，芸術性とわいせつ性は別異の次元に属する概念であり，芸術的作品であるとの理由でわいせつ性を否定することはできないとした前掲・最判１９５７・３・１３の基本線を大きく超えるものではない。</sentence>
<sentence>全体的考察に道を開いた前掲・最判１９６９・１０・１５の多数意見も，少数意見のなかで展開された，作品のわいせつ性によって侵害される法益と芸術的・思想的・文学的作品としてもつ公益性とを比較衡量して，なおかつ後者を犠牲にしても前者の要<sampling type="end" />請を優先せしめるべき合理的理由があるときにはじめて有罪として処罰されるべきだとする<quote>「利益衡量説」</quote>はしりぞけたからである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
