<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBs3_00141" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBs3_00141_F001">
<paragraph>
<sentence>電気関連の仕事をしながら、電気コードの取り付<sampling type="start" />けを簡単にするソケットを考案した。</sentence>
<sentence>自分で会社を設立して改良ソケットを造って売れば儲かるだろうと考え、夫人の弟・<ruby rubyText="い">井</ruby><ruby rubyText="うえ">植</ruby><ruby rubyText="とし">歳</ruby><ruby rubyText="お">男</ruby>（後の三洋電機創業者）を郷里から呼び寄せ、大阪電灯の同僚二人を誘い、夫人も含めて五人で会社を設立した。</sentence>
<sentence>しかし、ソケットは造ったもののまったく売れなかった。</sentence>
<sentence>二人の同僚は離れていき、生活は厳しく夫人が質屋に通うほど貧乏生活であった。</sentence>
<sentence>それでも幸之助は希望を捨てずに電気器具の考案に熱中した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一九一八年三月七日、電気器具の製作に本格的に取り組むために、<quote>「松下電気器具製作所」</quote>を創立した。</sentence>
<sentence>幸之助と義弟・井植歳男、そして夫人の三人でスタートした。</sentence>
<sentence>最初の製品はアタッチメントプラグであったが、品質がよく価格も安かったため、よく売れた。</sentence>
<sentence>続いて考案した二灯用差込みプラグはさらに好評であった。</sentence>
<sentence>第一次世界大戦後の長期不況の時も松下電気器具製作所は順調に販売を伸ばしていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　二三年三月、松下電器の発展の基礎となった自転車用砲弾型電池ランプを開発した。</sentence>
<sentence>幸之助は、自転車の灯りがローソクか石油ランプであり、電池式ランプもあるものの、電池寿命が二、三時間しかもたないことから、実用的な電池式ランプの考案を思いついた。</sentence>
<sentence>研究の結果、三〇〜五〇時間点灯し続ける砲弾型電池ランプの製作に成功した。</sentence>
<sentence>画期的な製品の開発であったが、どこの問屋も取り扱ってくれなかった。</sentence>
<sentence>幸之助は、大阪中の小売店に無料で置いて回り、実際に点灯実験をしてみせ、結果がよければ売って下さいと頼んだ。</sentence>
<sentence>松下電器の運命をかけた販売戦略であった。</sentence>
<sentence>この実物宣伝が功を奏し、小売店から次々と注文が殺到した。</sentence>
<sentence>さらに、二七年四月には角型ランプを完成した。</sentence>
<sentence>幸之助はこれを国民の必需品にしようと<quote>「ナショナルランプ」</quote>と名づけた。</sentence>
<sentence><quote>「ナショナル」</quote>のブランド名を使用するのはこれが最初であった。</sentence>
<sentence>発売に際して、販売店に一万個の見本品を無料提供した。</sentence>
<sentence>この販売策は大当たりであった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　電熱器分野にも進出した。</sentence>
<sentence>当時、電熱器はラジオとともに文化生活の先端をいく製品であったが、値段が高くて一般家庭には手の届きにくい商品であった。</sentence>
<sentence>幸之助は一般家庭でも買える値段で、品質のよい電熱器の開発をめざし、電熱部を設置した。</sentence>
<sentence>最初の製品は電気アイロンであった。</sentence>
<sentence>アイロンは四〜五円で売られていたが、松下電器は新製品のアイロンを一万台生産し、三円二〇銭で売り出した。</sentence>
<sentence>この値段は量産によって可能であった。</sentence>
<sentence>当時、国内で販売されていたアイロンは月一万台であった。</sentence>
<sentence>幸之助は手頃な値段で品質のよいものであれば、消費者は喜んで買ってくれるだろうと考えた。</sentence>
<sentence>アイロンは予<sampling type="end" />想以上に好調な売れ行きであった。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
