<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBs3_00046" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBs3_00046_F001">
<quotation>
<citation>
<paragraph>
<sentence>／ところ<sampling type="start" />が、政党政治への不信を強め、政府の弱腰な外交方針に不満を募らせていた国民の中からは関東軍の行動を熱烈に支持する者もあらわれ、陸軍には二百二十万円の支援金が寄せられた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</citation>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　しかし、私には<quote>「<sentence>これは国家の秩序を破壊する行動だった。</sentence>
<sentence type="quasi">／ところが…国民の中からは関東軍の行動を熱烈に支持する者もあらわれ</sentence>
」</quote>の部分に十分、<quote>「破局に向かって軍民一体となってはずみ始めた危うさ」</quote>が読み取れる。</sentence>
<sentence>しかもこの前のページには<quote>「軍人が政治に介入することは明治憲法に違反し、軍人勅諭でも戒められていた」</quote>と、軍部の政治介入の不当性が指摘され、しかし国民は軍部に期待を寄せていったことが記述されている。</sentence>
<sentence>これらの記述から満州事変が<quote>「破局」</quote>に向かう序曲であったことは十分読み取れるではないか。</sentence>
<sentence>本質的には国語力によるものとはいえ、何も氏の言うような<quote>「<sentence>満州事変以降の合理性を欠いた戦争につぐ戦争について、本気で批判する判断力と勇気を持っていない。</sentence>
<sentence type="quasi">自国を悪く言いたくない、相手の方が先に悪いことをした、自国のやったことは弁明したい、自国の愚行を愚行といえない</sentence>
」</quote>といったものではない。</sentence>
<sentence>それにしても、この激した物言いは何なのであろう。</sentence>
<sentence>日本近代史に何か恨みでもあるのだろうか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　また、氏は『新しい歴史教科書』の<quote>「明治維新と教育立国」</quote>というコラム（二〇八〜二〇九ページ）の文章を取り上げて、<quote>「ここでは、教育が、人間の自由や充実、自己実現につながるというよりも、国力を支えるという観点から意義づけられている」</quote>と、国家ばかりを突出させていると批判する。</sentence>
<sentence>しかし、『新しい歴史教科書』は見開き二ページの<quote>「学制」</quote>という項目（一九四〜一九五ページ）を設けて<quote>「<sentence>１８７２（明治５）年に学制が公布された。</sentence>
<sentence type="quasi">教育は国家のためではなく、個人のために必要なのだという、国民平等の公教育の理念が説かれた</sentence>
」</quote>などと、氏の理解とはまったく反対の記述を詳細にしているのである。</sentence>
<sentence>これも不注意によるものとはいえ、かなり致命的な読み落としである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　また氏は<quote>「人間の最高の価値は、国家に献身することにあると示唆する文章が少なくない」</quote>として、小村寿太郎が若かりしころから<quote>「私心をもたずに国家に献身する点では誰にも負けないと自負していた」</quote>という『新しい歴史教科書』の記述に違和感を表明している。</sentence>
<sentence>しかし、これは小村寿太郎自身が<quote>「自負していた」</quote>という<quote>「歴史記述」</quote>なのであって、むしろこれに違和感を覚える氏のいわば“国家嫌い”の心性の方に私なぞは違和感を覚える。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　さらに特攻隊員の手紙や遺書を紹介したコラム（二七九ページ）についても<quote>「世界を敵とする自滅戦争を無分別に行い、多くの若者をこのような死に追いや<sampling type="end" />った政府の決定について疑念を呈することなく、国家のための死とその心ばせをもって、今日の中学生を感動させようとしている、と読まざるをえない」</quote>と非難してみせる。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
