<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBs3_00065" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBs3_00065_F001">
<paragraph>
<sentence>おそらくこのような文脈におい<sampling type="start" />てはじめて、折口の行なった<quote>「神道の革命」</quote>の全貌も明らかになるはずである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そしてまた、それらのいずれもがイスラームと深い関係があったということをはっきりと示すために、もう少しだけ、議論を先取りしておきたい。</sentence>
<sentence>つまり折口信夫の思想と超国家主義の思想、そのなかでも特に大川周明の思想が結合したときに一体何が産み落とされたのか、その両者の結合が孕みもっていた可能性の概略を述べておきたいのだ。</sentence>
<sentence>それはやはり固有名をもった思考である。</sentence>
<sentence>そしておそらく折口と大川のもっていた<quote>「国家」</quote>や<quote>「民族」</quote>を超えるアジア哲学の可能性を、極限まで展開した一つの貴重な例となるものでもある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　つまりそれは、世界的な意味論学者にしてイスラーム研究者・井筒俊彦（一九一四―一九九三）の一連の思索、そしてその思考の形成過程のことなのである。</sentence>
<sentence>井筒俊彦は、自らのイスラームに関する知識がかたちづくられたのは、大川周明の大きな力添えがあったからだということを明言している。</sentence>
<sentence>井筒は言う。</sentence>
<sentence>大川周明は<quote>「アラビア語の基礎テクスト全部と、イスラーム研究の手に入る限りの文献は全部集めて」</quote>それらをすべて自分の自由に使わせてくれた。</sentence>
<sentence>大川こそ<quote>「イスラームに対して本当に主体的な興味をもった人」</quote>であった、と（司馬遼太郎との対談、『井筒俊彦著作集』別巻・三七九―三八〇）。</sentence>
<sentence>そして自らの戦争中の活動についても驚くほど率直に明らかにしている。</sentence>
<sentence><quote>「いわゆる<quote>「大東亜共栄圏」</quote>の理念を、［中略］独学でやったアラビア語で、日本の政策とか戦争の目的とかみんな通訳」</quote>していたのだ、と（安岡章太郎との対談、同・三四二）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　さらに、井筒俊彦には折口信夫との密接な関係も存在する。</sentence>
<sentence>井筒にとって、のちに折口の愛弟子となり、いわゆる<quote>「折口学」</quote>の体系をまとめあげた池田彌三郎・加藤守雄とは慶応義塾での同窓で親友でもあった。</sentence>
<sentence>さらに井筒は、柳田や折口にエミール・デュルケームやマルセル・モースらのフランス民族学の現状をリアルタイムで報告するという重要な役割を果たした松本信広（一八九七―一九八一）にも師事していた。</sentence>
<sentence>そして、この松本の協力のもとで井筒にとってはじめての英文著作『Ｌａｎｇｕａｇｅ　ａｎｄ　ｍａｇｉｃ　言語と魔術』がまとめあげられることになるのである。</sentence>
<sentence>そのような折口と、さらにはその弟子でもある自分とも密接な関係をもった井筒について松本はこう述べている。</sentence>
<sentence><quote><sentence>「折口氏が教えられた教室から多くの俊秀が輩出しておる。</sentence>
<sentence>たとえば最近、慶大の語学研究所から『言語と呪術』という英文の紀要を出した井筒俊彦君などは、かつて折口氏の<ruby rubyText="こう">講</ruby><ruby rubyText="えん">筵</ruby>に侍した一人である。</sentence>
<sentence type="quasi">折口氏の直観した古代学の精華の幾分が、今<sampling type="end" />後、国際的言語を通じて漸次世界に広まる日の到来することは遠いことではないと思う</sentence>
」</quote>と（『日本民族文化の起源』１、講談社、一九七八年、三九三）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
