<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBs3_00069" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBs3_00069_F001">
<paragraph>
<sentence>　<sampling type="start" />実名を名乗りたくない場合に備え、警察をはじめ、相談機関では匿名相談も受け付けています、相談を受ける側には守秘義務がありますので、外部に漏れる心配もありません。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　相談員は、訓練を積んだ専門家です。</sentence>
<sentence>日々努力してトレーニングに励み、あなたの気持ちを不安や恐怖を受け止めてくれるだけの知識と技量を持っています。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「問題を解決したい」</quote>という意思表示を明確に伝えてください。</sentence>
<sentence>感情論の押し付けになって、双方ともに二次的被害を受ける危険を防ぐためにも、大切なことです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　また、問題が心的なことで起きている場合は、カウンセリングをお薦めします。</sentence>
<sentence>相談には<quote>「今起きている問題」</quote>を解決する応急処置的な側面がありますが、問題が心的な要因で起きているときは役立ちません。</sentence>
<sentence>同じ過ちを繰り返してしまう危険があるだけでなく、自分に自信が持てなくなります。</sentence>
<sentence><quote>「私はダメな親だ」</quote>と思い込み、問題解決に取り組もうとしなくなってしまいます。</sentence>
<sentence>そして、心の傷が広がると自分に対する評価はさらに下がり、うつ病や神経症などに苛まれる可能性もあります。</sentence>
<sentence>やがては、子どもに怒りをぶつけてしまうことも考えられます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　負のサイクルが動きはじめると、自転車で坂道を下るように一気に加速します。</sentence>
<sentence>速度が遅いうちに食い止めないと、あなたや子どもの心は切り裂かれてしまいます。</sentence>
<sentence>だからこそ、カウンセリングが必要となるのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし日本では、カウンセリングに関して、良い印象は余りないようです。</sentence>
<sentence><quote>「自分で解決できない人がいくところ」</quote>というイメージが強く、<quote>「自分は病人であることを認めてしまうようなものだ」</quote>という風潮もあるようです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　心のケアはとても重要です。</sentence>
<sentence>特に犯罪や暴力によって生じた心の傷は、適切な処置を施さないと、それこそ何十年間も心を蝕みます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　カウンセリングを希望する場合は、最寄りの精神科・神経科・心療内科やメンタルクリニックに相談するのがよいでしょう。</sentence>
<sentence>子どもの問題でカウンセリングを受けさせるときは、親も一緒に受ける覚悟を決めてください。</sentence>
<sentence>子どもだけを治療しても、問題が解決されない場合があるからです。</sentence>
<sentence>問題が家庭にあると推察されるとき、カウンセラーの判断によっては、親も治療を薦められることもあります。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　事件性がある場合は、警察や弁護士などの連携も必要となってきます。</sentence>
<sentence>各機関の相談窓口を通じて、カウンセラーを紹介してもらうことも可能です。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　また、一口にカウンセリングといっても、さまざまな理論や技法があります。</sentence>
<sentence>治療は、カウンセラーの力量にも左右されます。</sentence>
<sentence>あなたや子どもの心を扱うのですから、信頼できるカウンセラーに出会うことが<sampling type="end" />大切です。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
