<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBs3_00067" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBs3_00067_F001">
<paragraph>
<sentence>その点において過去はもちろん、これから先も宗教というものは、無くてはならぬものだということになるの<sampling type="start" />ではないでしょうか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">道徳</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　こういうと、それでは道徳を信用しないのかという反問が出ることと思いますが、その通りで、最近の私の経験では、道徳をあまり信用しない方がよいのじゃないかという気がします。</sentence>
<sentence>理窟を立てて、それでうんといわせるということはどうかと思います。</sentence>
<sentence>それもこちらがたやすくうんというからいけないのですが、代々の人の作り上げた道徳を大きくみることはいけないのじゃないでしょうか。</sentence>
<sentence>どちらかといえば、既存の道義律によってひどい目に会っているんですからね。</sentence>
<sentence>たとえば家を存続するために悪い息子を切腹させるということを平気でやって来た日本なんです。</sentence>
<sentence>今から考えると、どうしても反抗しなければならないことを永い間やって来たんだから、道徳というものに高い点をつけないのは当り前でしょう。</sentence>
<sentence>しかし、新しいものを作るということなら議論はないのです。</sentence>
<sentence>宗教の力を藉りないでそういうものを作れるという学者もあるのでしょうが、僕は作れるものか、とまでは見くびりませんが、しかし本当に納得することが出来るかどうかについては疑わしいと思います。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">私の宗教心</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　かくして私は宗教の必要性を認め、日本人の宗教的な慣習というようなものを、民俗学の立場から確認しようとしておりますが、これは現代の若い人たちには信じられないようなものが多いと思います。</sentence>
<sentence>そういう資料によって実証される事実が、それでは私自身にどう反応するかということになると、実はぼんやりしているのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　たとえば人には魂があるか、またあるとすれば人が死んでからその魂が何処へ行くかという問題ですが、これは一番大きな最初の出発点です。</sentence>
<sentence>それらについて昔の日本人は、死んでも魂は何処へも行かない。</sentence>
<sentence>島の外へは出ない、郷里の外に出ない。</sentence>
<sentence>郷里の近くに、段々稀薄にはなるけれども残っていて、去ってしまうということはないと考えていたのでありまして、この考えを日本人が持ち続けて来たことは、証明せられる科学的事実なんです。</sentence>
<sentence>しかし、確かに学問で証明出来るのは過去の事実のみで、翻って私自身が死ねば果して魂がこの辺の何処かにいると思っているかどうかについては、どうも確かなことはいえないけれども、もう思っていないのじゃないか知らんと、よほど危ぶんでいるところなのです。</sentence>
<sentence>甚だ申訳ないことだとは思うけれども、これはどうも仕方ないのです。</sentence>
<sentence>比較宗教学に指を染めた人々は、自分の心をさえよく見定めることが出来なくなるのです。</sentence>
<sentence>一つの信仰に身を置く人々は、よほど再々反省をして見ないと、うっかりとこの学問には入って行けません。</sentence>
<sentence>も<sampling type="end" />っと平たくいうと、昔の人のあるいた跡について行くことが出来なくなります。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
