<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBs3_00042" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBs3_00042_F001">
<paragraph>
<sentence>それに反して、日本の官僚は国内の企業の状態についてアメリカの官僚よりもはるかにくわしい情報を得ているし、場合によってはアメリカの企業についてもよ<sampling type="start" />りくわしい情報をもっていたりするのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　斜陽産業が援助を必要としているとき、あるいは新興企業が資金や技術面での援助を必要としているときには、通産省と企業との間に最も強力な協力体制がとられる。</sentence>
<sentence>通産省が好んでとる解決策に企業同士の合併がある。</sentence>
<sentence>合併のさいまず問題になるのは、人事、資本、設備などの面で相互補完しあえるのはどことどこの企業かという点である。</sentence>
<sentence>多くの組み合わせのなかから合併の相手を定め、様々な調整のあげくに一つの強大な企業を生み出すには通常数年かかるが、時には一〇年以上かかることもありうる。</sentence>
<sentence>合併の段どりをつけるには、関係する重要人物をよく知り、常に連絡をとっている必要がある。</sentence>
<sentence>このようにしても、必ずしも成功するとはかぎらない。</sentence>
<sentence>その一例として、自動車業界の場合がある。</sentence>
<sentence>日本には現在トヨタ、日産、ホンダ、いすゞ、三菱、東洋工業の六社があるが、通産省はこれを二つか三つに減らそうとして失敗に終わったのである。</sentence>
<sentence>通産省は合併を承諾した企業に対しては税制・資本面や技術導入の面で優遇措置を講じることも、合併に抵抗する企業に不利益な取り扱いをすることもできる。</sentence>
<sentence>が、合併の成否は結局のところ企業が自分たちの利益になると判断するかどうかにかかっている。</sentence>
<sentence>通産省の側からは、理にかなった合併が、企業間で自主的に進められるのをよしとし、是認していくだけである。</sentence>
<sentence>ところで日本の企業は合併のさいにおいても、社員を解雇することはなかなかむずかしい。</sentence>
<sentence>といって、もともと社員同士の結束が固いだけに合併後も社員同士はなかなか融和せず、旧会社間の人事的なしこりが長く尾を引くこともある。</sentence>
<sentence>また、小企業は大企業に吸収合併されるのを恐れて、合併には頑強に抵抗する場合が多い。</sentence>
<sentence>こうした小企業と通産省の関係においては、企業と官庁が緊密なパートナーを組む<quote>「日本株式会社」</quote>というイメージはあてはまらない。</sentence>
<sentence>そして強大な力をもつ通産省が必ずしも勝者になるとはかぎらないのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　通産省の役人はどんな問題に対しても杓子定規的なアプローチの仕方はしない。</sentence>
<sentence>めまぐるしく情勢の変わる時代においては、法律や慣例に従って行動するよりも、個人の感覚や状況の特殊性に応じて臨機応変に行動したほうがよいと、彼らは考えているのである。</sentence>
<sentence>ある問題の解決のためには、彼らが法令を起草し、国会の承認を受けるわけであるが、これらの法令はあくまでも一定の基準ないしはガイドラインの範囲にとどまるものであって、役人たちの裁量範囲を狭めるようなものではない。</sentence>
<sentence>彼らは自分たちの行政権限を拘束したり、省の大き<sampling type="end" />な目的達成の障害になるような細かすぎる規則は好まない。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
