<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBs3_00132" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBs3_00132_F001">
<paragraph>
<sentence>　バブル崩壊後、日本は底の見えない景気低迷の泥沼にはまりこみ、<quote>「貸し渋り」</quote><quote>「貸しはがし」</quote>が<sampling type="start" />横行して企業がつぶれ、失業者が増えました。</sentence>
<sentence>そして、毎日どこかで陰惨な事件や未成年の異常な犯罪が起き、金策や病に悩む人が自ら命を断っています。</sentence>
<sentence>ほんの十数年前まで、世界の銀行上位２０位に邦銀が１４行もランクインし、<ruby rubyText="じゅん">潤</ruby><ruby rubyText="たく">沢</ruby>な資金を持つ日本の生命保険会社が<quote>「ザ・セイホ」</quote>と恐れられ、世界の金融市場から畏敬の念をもって迎えられていたのがウソのようです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　日本は戦後、驚異的な勢いで国力を復興させ、二度にわたるオイルショックを克服して、経済大国への道を駆け上ってきました。</sentence>
<sentence>それもアメリカのように軍需品を生産して経済復興を遂げたのではなく、高品質な民生品を生み出すことで世界に認められてきたのです。</sentence>
<sentence>それがいつから今のような状況になってしまったのでしょう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ひとつの大きなきっかけは、第１章でも触れた１９８５年９月の<quote>「プラザ合意」</quote>です。</sentence>
<sentence>先進各国の通貨を切り下げることでアメリカの輸出競争力を高め、アメリカの貿易赤字を<quote>「国際協調」</quote>によって減らすことを目的としたこの会議の結果、先進各国の通貨はドルに対してたちまち上昇していきました。</sentence>
<sentence>日本も<quote>「プラザ合意」</quote>直前に１ドル＝２４２円だった<ruby rubyText="かわせ">為替</ruby>相場は、その年の末には２００円を切り、以降も急激な円高が進みました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　円高が進むと、輸出企業は商品を海外でいくら売ってもその利益が為替差損で吹き飛ぶことになりますから、経営が極端に悪化します。</sentence>
<sentence>そこで、競争力の落ちた日本企業を救済するために公定歩合が引き下げられることになるのですが、日本の場合、それが<quote>「プラザ合意」</quote>以降８７年２月まで５回にわたって行われ、ついには戦後最低の２・５％にまで急落しました。</sentence>
<sentence>こうなると、銀行が顧客に払う金利（つまりは私たちが受け取る利息）も下がり、お金は金融機関に預けるより、もっと利回りのいい金融商品にまわすほうがいいということになります。</sentence>
<sentence>また、それまで海外に投資していた資金が、為替リスクのない国内市場へと向かうようになります。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　その結果起こったのが、異常な株高・土地高、つまりは<quote>「バブル」</quote>です。</sentence>
<sentence>株高・土地高は、それらの含み益を担保とする融資を異常なまでに増大させ、多くの企業や個人が本業を忘れてマネーゲームへとひた走る、バブル景気を生み出すこととなりました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし、バブルはしょせんバブル（泡）です。</sentence>
<sentence>実体のないマネーゲームがいつまでも続くはずがありません。</sentence>
<sentence>風船がパンパンにふくらんでいたような日本のバブルは、１９９０年代に入ると大蔵省の<quote>「総量規制（銀行の融資を制限すること）」</quote>と日銀の急激な金利引き上げによってたちまちはじけ、銀行の貸出先は一転して<quote>「不良債権」</quote>に変わりま<sampling type="end" />した。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
