<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBs4_00039" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBs4_00039_F001">
<paragraph>
<sentence>皮膚は<sampling type="start" />鱗で覆われ，老廃物は尿酸で排出するので，水分をほとんど失わずに生きることができる．</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　鳥類は，爬虫類の一部から進化した恐竜類を祖先とし，鱗が羽毛に，前肢が翼に変化するなどして飛翔に適応した．</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　哺乳類は，鳥類とは別系統の爬虫類から進化した．</sentence>
<sentence>肩と腰の関節が発達し，体を地面からもち上げて四肢で運動する．</sentence>
<sentence>受精卵は雌の子宮で成長し，胎児を出産して乳で育てる．</sentence>
<sentence>有袋類（カンガルー，コアラなど）は胎盤が未発達で，未熟な胎児を出産し育児囊の中で長期間哺乳するが，胎盤の発達した有胎盤類が出産する胎児は，親から十分な栄養を受け発育が進んでいる．</sentence>
<sentence>現在オーストラリアを除くほとんどの陸上域では，有胎盤類が優占している．</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
<article articleID="LBs4_00039_F002">
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">“生態学入門”刊行のいきさつ</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　現在，生態学の研究対象はどんどんと広くなり，一個人がすべてを広く見渡した生態学をまとめることは難しい状況になってしまいました．</sentence>
<sentence>さらに欧米流の業績主義は，個々の“生態学者”を自らの専門分野にさらに狭く深く特化するようにけしかけています．</sentence>
<sentence>そして，その言い訳のように，“生態学”の前に修飾語を付けることが多くなってきました．</sentence>
<sentence>かつては，動物生態学とか植物生態学，数理生態学という分類程度ですんでいたのが，生態系生態学や群集生態学，個体群生態学などとレベルによって分けたり，他分野を取込みながら進化生態学や行動生態学が生じたり，植生学や保全生態学，生態工学といった境界領域が独自に発展したり，専門家でも混乱しそうなくらいさまざまな“生態学”がつくられ，名づけられたのです．</sentence>
<sentence>現代の生態学はこれらのすべてを含んでいると言っても過言ではありません．</sentence>
<sentence>その結果，研究者は，時と場合によって“生態学”と“○○生態学”を使い分けたため，“生態学とはつかみどころのないお話のような学問”と世間へは印象づけてしまったように感じられます．</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　生態学というのは“生き物の生態を解明する学問”のことで，“野外に出て虫や花を愛でる牧歌的な分野”という偏見は未だに続いているようです．</sentence>
<sentence>あるいは“生物学には不釣り合いな数学を操る机上の学問”として，“数学嫌いの理科好き”には避けて通られてきたかもしれません．</sentence>
<sentence>そのため，この数十年の間にみられた“○○生態学”の大発生の意義は，外部にはほとんど理解されてこなかったようです．</sentence>
<sentence>その大きな理由が“高校生物の教科書”にあると当専門委員会では考えました．</sentence>
<sentence>もちろん“高校生物で扱う内容”にはいろいろな制約があるでしょう．</sentence>
<sentence>高校１年生で習うことになっているため，化学を勉強していないので，化学記号はできるだけ避けなければならないそうです．</sentence>
<sentence>簡単な微積分さえ示してはいけませ<sampling type="end" />ん．</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
