<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBs4_00060" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBs4_00060_F001">
<paragraph>
<sentence>　やせる香りとは、グレープフルーツやフェンネル、コショウなどの香りで、化粧品メーカーでは、これらの香りには、交感神経を活性化させ、中性脂肪が分解して生じる<quote>「遊離脂肪酸」</quote>という物質を燃やしてエネルギーに変化させる効果があるとして<sampling type="start" />います。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし、肝心のダイエット効果はというと、その製品を使って劇的にやせたという話は聞いたことがなく、香りを嗅いだり、皮膚から成分を浸透させるだけでは、みるみる脂肪を燃やすという“奇跡”は起きないのが現実です。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ただし、やせるかやせないかは別としても、<quote>「香り」</quote>が人間の体や心に何らかの形で作用するのは事実です。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　アロマテラピーの作用を例にして説明しましょう。</sentence>
<sentence>エッセンシャルオイルの匂いは、まず、鼻の奥にある嗅細胞と呼ばれるところへ届きます。</sentence>
<sentence>その後、匂いは電気信号に変換され、嗅神経を介して<quote>「大脳辺縁系」</quote>へ送られます。</sentence>
<sentence>ここは快・不快といった感情や、食欲などを司る器官ですから、香りの刺激によって、精神をリラックスさせたり、元気を出したりするという効果が得られます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　さらにその後、香りの刺激は２つのルートを辿ります。</sentence>
<sentence>そのひとつは、脳の視床下部。</sentence>
<sentence>ここは、体温や血圧などの調節、内臓の働きを調整する器官ですから、香りの刺激によって体に生理反応が起こります。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　また、もうひとつのルートでは、香りは大脳新皮質に伝えられ、<quote>「匂い」</quote>として認識されるという仕組みです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　さすがに匂いを嗅ぐだけではやせることはできませんが、ダイエットに香りを利用するのは悪いことではありません。</sentence>
<sentence>好きな香りを嗅ぐことで、ダイエット中のストレスを緩和したり、マッサージオイルに使うなど、自分なりに工夫するといいでしょう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ちなみに、グレープフルーツの香りは、アロマテラピーでは、気分をリフレッシュさせたり、リンパの流れを改善して、老廃物を体外へ排出する作用があるといわれています。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence>ウーロン茶でやせられるって本当？</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　現在のようなダイエットブームが巻き起こる前のことですが、健康ブーム・ダイエットブームの走りとなったのが、ウーロン茶の存在です。</sentence>
<sentence>当時から、<quote>「飲むだけでやせる」</quote>という噂が流れ、ウーロン茶の認知度は一気に高まりました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　今ではすっかりお馴染みになったウーロン茶ですが、肝心のやせる効果についてはどうなのでしょうか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　最近の研究によると、ウーロン茶にはポリフェノールが含まれ、その成分が肥満予防に効果があることがわかってきました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ポリフェノールというと、赤ワインやチョコレートを思い浮かべるかもしれませんが、実際には植物の多くに含まれています。</sentence>
<sentence>ただし、人間の体に有効なのはごく一部。</sentence>
<sentence>ウーロン茶ポリフェノールは、“半発酵”というウーロン茶独自の製法によって生まれるため、緑茶や紅茶にはない効果があるといわれています。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　では、ウーロン茶ポリフェノールを摂取すると、どんな効果があるのでしょうか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　まずひとつは、食べ物の脂肪分<sampling type="end" />を吸着して、体外へ排出する働きです。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
