<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBs4_00036" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBs4_00036_F001">
<paragraph>
<sentence>彼らのとどまるところを知<sampling type="start" />らないエネルギーと熱意のおかげで、わたしはここまで到達することができたのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
<article articleID="LBs4_00036_F002">
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">訳者あとがき</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　アダムの呪い（Ａｄａｍ’ｓ　Ｃｕｒｓｅ）―出版社から送られてきた原稿を手にしたとき、まずその題名に驚いた。</sentence>
<sentence>アダムの“呪い”？</sentence>
<sentence>　著者ブライアン・サイクス教授の前著、『イヴの七人の娘たち』（ソニー・マガジンズ刊）の続編ともいえる作品にそんな題名がつくとは、想像もしていなかったのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<blockEnd />
<paragraph>
<sentence>　イギリス、オックスフォード大学で教鞭を執るサイクス教授は、細胞小器官ミトコンドリアにふくまれるＤＮＡを使って、ヨーロッパ人の共通母系祖先をさぐりだすことに成功した。</sentence>
<sentence>もっぱら母系で受けつがれるミトコンドリアＤＮＡにはパターンがあり、それをもとに人々をいくつかのグループに分けることができる。</sentence>
<sentence>ヨーロッパ人の場合そのグループは七つで、それぞれのグループの発生元となる母系祖先がひとりずつ存在することになる。</sentence>
<sentence>サイクス教授はその七人の母系祖先に名前を与え、考古学的な証拠と豊かな想像力を駆使して、彼女たちの生きていた時代とその生活ぶりを描きだした。</sentence>
<sentence>さらに教授は、アジアをはじめとする世界各地の母たちを見つけている。</sentence>
<sentence>そうした母たちは、最終的には全人類に共通するたったひとりの母までさかのぼることができる。</sentence>
<sentence>それが、ミトコンドリア・イヴである。</sentence>
<sentence>そうしたことが、『イヴの七人の娘たち』で紹介されている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　つまり、そこから伝わってくるのは、表面的には人種や国籍や民族で分かれているように見えても、けっきょくのところ人類はみなきょうだいではないか、という博愛主義的なメッセージなのだ。</sentence>
<sentence>とりわけ日本での刊行が９・１１同時多発テロ直後だったこともあり、そのメッセージはわたしたちの心にいっそう深く響きわたった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　イヴの歴史が解明されたのだから、今度はＹ染色体をツールにしたアダムの歴史解明だ。</sentence>
<sentence>そんな期待に応えたのが本書なのだが、博愛精神に満ちたイヴの物語から一転して、『アダムの呪い』などという不吉な題名がついている。</sentence>
<sentence type="quasi">それはどうしてなのか―</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<blockEnd />
<paragraph>
<sentence>　サイクス教授がそもそもＹ染色体の研究に着手することになったのは、同じ<quote>「サイクス」</quote>という姓を持ちながら、赤の他人だとばかり思っていた人物が、Ｙ染色体を調べてみたところ、じつは共通する父系祖先でつながっていたという一件がきっかけだった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そこから教授は、Ｙ染色体の正体と役割が解明されていった歴史をたどっていく。</sentence>
<sentence>さらに、なぜほとんどの種には性別があるのか？</sentence>
<sentence>　なぜそれは、オスとメスの二種類なのか？</sentence>
<sentence>　といった性にまつわる根本的な疑問を提示し、その答えをていねいに解説している。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それについ<sampling type="end" />ては本書を読んでいただくことして、そこから教授が展開させる理論が興味深い―Ｙ染色体の暴走である。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
