<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBs4_00067" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBs4_00067_F001">
<paragraph>
<sentence>さらに一電子還元されるとヒドロキシルラジカル（・ＯＨラジカル）という反応性の高い活性酸素種になり、これがさまざまな組織障害、病気の原因、あ<sampling type="start" />るいは老化などの原因になると考えられています。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ところで、活性酸素の生成の入り口にあるスーパーオキシドアニオンが生成されるためには、キサンチンオキシダーゼという酵素が働きます（図１）。</sentence>
<sentence>これはモリブデンや鉄を含む金属酵素です。</sentence>
<sentence>さらに、スーパーオキシドアニオンが反応性の高いヒドロキシルラジカルとなるには鉄が関与します。</sentence>
<sentence>すなわち、過酸化水素とスーパーオキシドアニオンとの反応に金属イオンが触媒的に作用してヒドロキシルラジカルが生まれるか、あるいはスーパーオキシドアニオンとプロトンと金属イオンが反応してヒドロキシルラジカルができます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一方、われわれの体のなかには、これら活性酸素種を消去する酵素系であるスーパーオキシドジスムターゼ（ＳＯＤ）、カタラーゼ、あるいはグルタチオンペルオキシダーゼという酵素系が働いて、活性酸素種の爆発的な生成を制御しています。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ＳＯＤという酵素は銅、亜鉛、鉄、あるいはマンガンを含む金属酵素であり、過酸化水素を分解する酵素であるカタラーゼは鉄、あるいはマンガンを含む金属酵素、そしてグルタチオンペルオキシダーゼはセレンを含む酵素です。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そのように考えますと、活性酸素種を生成する酵素、そして消去する酵素がともに、ほとんどが金属イオンと関連し、活性酸素種と金属との間には深いかかわり合いがあると理解されるわけです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　また、このような酸素由来の活性酸素種が、われわれの体のなかの脂質分子と反応すると、過酸化脂質ラジカルが生成されます（表１）。</sentence>
<sentence>また、近ごろ話題になっております一酸化窒素（ＮＯ）をはじめ、窒素酸化物（ＮＯ<subScript>ｘ</subScript>）なども活性酸素に分類されます。</sentence>
<sentence>これらの多くの活性酸素種のなかで、とりわけ活性酸素生成の入り口となるスーパーオキシドアニオンの役割はきわめて大きいものがあるといえます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<figureBlock>
<figure>
</figure>
<caption>
<sentence type="quasi">図１　酸素分子から活性酸素種の生成</sentence>
<br type="automatic_original" />
</caption>
</figureBlock>
<figureBlock>
<figure>
</figure>
<caption>
<sentence type="quasi">表１　活性酸素種の種類</sentence>
<br type="automatic_original" />
</caption>
</figureBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">健康と活性酸素の関係</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　スーパーオキシドアニオンを消去するＳＯＤのレベルと、哺乳動物の最大潜在寿命とは密接に関係していることが示されています。</sentence>
<sentence>すなわち、寿命が長いということは体内ＳＯＤ活性が高いことを意味しています。</sentence>
<sentence>したがって、われわれが一日でも長く生きようとすれば、体中のＳＯＤ活性を高める必要があると考えられるわけです。</sentence>
<sentence>したがって、寿命と活性酸素の関係は大きな話題となり、現在では、このような研究が活発に行われています。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一方、われわれの体外からも活性酸素種が生成する状況が増えつつあります。</sentence>
<sentence>一九九六年の秋には、南極上空のオゾンホールが南極大陸の二倍以上の面積を占めるとい<sampling type="end" />う異常な状況になりました。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
