<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBs4_00005" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBs4_00005_F001">
<paragraph>
<sentence>最近<quote>「ＤＲＤ２遺伝子Ａ２型」</quote>という遺伝子を持つ人は、持たない人に比べたばこが習慣になり易く、この遺伝子による習慣的喫煙<sampling type="start" />者になり易い危険度は男性が３・２倍であるのに、女性は７・６倍であるという外国からの報告がある。</sentence>
<sentence>さらに、女性は男性より肺がんになる率は２〜３倍高いと言われているが、その理由としての新しい報告がある。</sentence>
<sentence>一般に<quote>「ガストリン放出ペプチド受容体（Ｇａｓｔｒｉｎ‐Ｒｅｌｅａｓｉｎｇ　Ｐｅｐｔｉｄｅ　Ｒｅｃｅｐｔｏｒ　ＧＲＰＲ）」</quote>と呼ばれる肺の表面にある遺伝子は普段は働きを休止している。</sentence>
<sentence>しかしこの物質は何らかの刺激が加わると肺がん細胞の増殖を促進すると言われているが、喫煙者男性の２０パーセントが活性化されているのに、女性の喫煙者では７５パーセントの高率に活性化がみられたとのことである。</sentence>
<sentence>これらの研究報告はまだ十分とは言えないまでも、女性の喫煙者は男性より依存症になり易く、肺がんになる危険率も高い理由を説明しうるものと思われる。</sentence>
<sentence>現在、肺がんが男性に多いのは女性より喫煙率が高いせいであり、今後は、女性喫煙者の増加で女性の肺がんが上昇すると考えられている。</sentence>
<sentence>すでにアメリカ女性の肺がんが急増していることは既に述べた。</sentence>
<sentence>また、喫煙女性の子宮頚部の粘液中にニコチンやその代謝物質であるコニチンが検出されており、子宮頚がん発生率の高さを裏付けている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　このように女性の喫煙は多くの点で男性より危険であり、罪深いものと考えられる。</sentence>
<sentence>すなわち、自ら好んで吸う能動喫煙は、自分自身の老化を促進させ、自らの心身の障害を招く<quote>「自殺行為」</quote>であり、さらに大切な日本の未来の担い手である子ども達へも害を与える<quote>「他殺行為」</quote>でもある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">（３）　環境を悪化させる男性の喫煙</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　男性の喫煙者もたばこの身体への悪影響が明らかになるにつれて禁煙する人々が増え、最近の日本人の喫煙率は５０パーセントを切ってきた。</sentence>
<sentence>一方、社会も受動喫煙の有害性を認識し、多くの人が集まる場所での喫煙が法的に禁止されてきたことは大変有意義なことである。</sentence>
<sentence>このように全社会からたばこを排除する努力が求められてきているが、できたら自分の家庭でも禁煙、少なくとも分煙すべきである。</sentence>
<sentence>受動喫煙によって自分の意志でなくてたばこを吸わされている人々に対して肺疾患や心臓病、がんなどのさまざまな疾患にかかる率を上昇させることを十分に認識するべきである。</sentence>
<sentence>特に家庭に妊婦がいたり、幼児がいる場合の受動喫煙の重大な悪影響について理解しておくことは極めて大切なことである。</sentence>
<sentence>愛するわが家庭、わが子が喫煙の犠牲になってはならないのである。</sentence>
<sentence>男性、特に夫も<quote>「喫煙の継続は自殺行為であり他殺行為でもある」</quote>ことを認識し、禁煙へ努力すべきである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　これか<sampling type="end" />ら日本の社会も健康増進法ができたように男性の喫煙に対して厳しくなってくることが予想される。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
