<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBs4_00053" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBs4_00053_F001">
<paragraph>
<sentence>しかしアルコール<sampling type="start" />は有害で依存性があるので、慢性的な強い不安の解決法には向かない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence type="quasi">８４．　不安の薬物療法の歴史についての以下の既述はＶａｌｅｎｓｔｅｉｎ　１９９９にもとづく．</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　不安に対して最初に広く使われた医薬品はバルビツール酸系薬だ。</sentence>
<sentence>これは長時間効く薬で脳活動を抑制する。</sentence>
<sentence>少量の服用では、害を及ぼすことなく緊張や不安を軽減する。</sentence>
<sentence>多量に服用すると、催眠効果がある。</sentence>
<sentence>しかし依存性が高く、催眠剤として働く服用量と致死量（呼吸を抑制して死に至らしめる）の差が小さいという欠点がある。</sentence>
<sentence>そのため、一九五〇年代に登場した新しいグループの薬が歓迎された。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　その薬メプロバメートは、メフェネシンという薬剤をもとにいろいろな薬を合成して調べる過程でつくられた。</sentence>
<sentence>メフェネシンは不安を軽減したが、非常に短時間しか効果がつづかなかった。</sentence>
<sentence>製薬会社が抗不安薬をテストするのに用いていた方法の一つは、サルに投与することだった。</sentence>
<sentence>サルは捕えられている状態では荒々しく攻撃的になる傾向がある。</sentence>
<sentence>メプロバメートを投与するとサルは攻撃性が減り、おとなしくなった。</sentence>
<sentence>ヒトに投与すると、眠気を催すことなく不安が軽減した。</sentence>
<sentence>この薬はエクワニルとミルタウンという商標のもとで処方されるようになり、大衆的メディアで<quote>「幸せ薬」</quote>と呼ばれるようになった。</sentence>
<sentence>当初はバルビツール酸系薬に代わる安全で依存性のない薬だと思われていたが、その後、批判的な報告が出た。</sentence>
<sentence>メプロバメートにはたしかに依存性があり、服用を中断すると、副次的な病を生じる場合があった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　次の世代の抗不安薬が登場したのは、ポーランドで染料の開発にたずさわっていたある化学者が米国に移住して、製薬会社の研究所で働きはじめたことによる。</sentence>
<sentence>彼はポーランドにいたころの染料の研究で扱ったたくさんの化合物をテストして、そのうちの一つだけが攻撃的なサルを穏やかにすることを発見した。</sentence>
<sentence>さらに研究を重ねるにつれ、この化合物の際立った特質が明らかになった。</sentence>
<sentence>クロルジアゼポキシドと呼ばれるこの化合物はこうして、まったく新しいグループの薬、ベンゾジアゼピン類の最初のものとなった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　クロルジアゼポキシドはさらにラットの葛藤テストによって試された。</sentence>
<sentence>このテストでは、ラットを空腹にしておき、レバーを押すと食べ物を得られるようにする。</sentence>
<sentence>しかし灯りがついているときにレバーを押すと、ラットは電気ショックを受ける。</sentence>
<sentence>灯り自体が恐怖喚起刺激となり、灯りがついていると不安の兆候（すくみ行動、脱糞など）が外に現れるようになる。</sentence>
<sentence>しかしクロルジアゼポキシドを投与されると、ラットは灯りがついていても<sampling type="end" />レバーをよく押し、見た目にも不安そうな様子が薄れる。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
