<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBs4_00059" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBs4_00059_F001">
<paragraph>
<sentence>ただ他者に<sampling type="start" />それを押し付けるべきではない。</sentence>
<sentence>したがって、社会的道徳は人間に依存することなく、ただ発見するだけでよいというようなものにはならないし、そのような社会的道徳は存在しない。</sentence>
<sentence>何が正しくて間違っているのか、われわれ自身が決めるのである。</sentence>
<sentence>われわれが道徳的規則を考案するのである。</sentence>
<sentence>多くの人たちにとって、これは不十分であり、それどころか危険でさえあると思われるかもしれない。</sentence>
<sentence>けれども、これこそがさまざまな価値理解を尊重するのに唯一うなずける立場なのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　加えるに、たとえばキリスト教信仰から生じるような基本的な価値的信念に、ただ個人的な正当性のみを認めるのは、すこし安易であると思われるかもしれない。</sentence>
<sentence>というのは、この根底的な信念こそがつまるところその人のアイデンティティーを形成しているのであって、それは生命倫理学の議論からそう簡単に消え失せるものではないからである。</sentence>
<sentence>それどころか善き人生についての特定の価値観やイメージが、他者のそれとくらべて優れていることが判然としている場合もある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それにもかかわらず、価値表明においては特殊なものと一般化できるものとが適切に区別されなければならない。</sentence>
<sentence>ただし、この区別化において、個人的な価値的信念は差し控えられ、排除されるべきであり、結局、個人的信念は価値のないものになる、と言っているのでは決してない。</sentence>
<sentence>自由主義的な道徳は、基本的な諸価値について穏やかに徹底的に議論することを認めるし、それどころか公開の討論をむしろ奨励すべきである。</sentence>
<sentence>まさに価値問題は唯一の<quote>「真理」</quote>を知ることではないのだから、適切な信念を探求することが共同の目論見となる。</sentence>
<sentence>しかし価値問題の多くについて意見の一致に至ることはありえないだろう。</sentence>
<sentence>ならば、どのような場合でも、優位していると自認しているある特定の価値観が援助され、強制的に妥当させられることなどあってはならない。</sentence>
<sentence>善に対する特定のイメージの優位が根拠に基づいて理性的に排除されずに、他者に対して強制されるなら、それはどのようなものであろうと、自律した個の尊重という原則に違反する。</sentence>
<sentence>すなわち、カントの主張した人間の尊厳への攻撃となる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　人間の自律には、自己決定の制限と実現という二重の課題がある。</sentence>
<sentence>道徳的に何が正しく、何が誤っているのか。</sentence>
<sentence>それは人々が共同することで規定される。</sentence>
<sentence>そうすることで個人的な決断を下すことのできる領域が開かれる。</sentence>
<sentence>したがって、個人的な自己決定の制限さえもが最終的には自律的になされているのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">２　患者の自己決定</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　医療の日常において医師と患者が日常的に出<sampling type="end" />会う際、何がなされ、何が取り止められるべきか、何が正しくて、何が誤っているのか、と問われるが、それは、行為の選択肢に関する個人を超えた道徳的価値判断とは別の形で問われている。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
