<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBs4_00002" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBs4_00002_F001">
<paragraph>
<sentence>　そして、カラダの仕組みについて理解を深めたところで、次の第三章で紹介する、カラダの歪みを整えるための、<quote>「朝３分の寝たまま操体法」</quote>と<ruby rubyText="めい">銘</ruby>打った“動き（操法）”を<sampling type="start" />日々、実践してみてもらいたいのです。</sentence>
<sentence>これはなにか特定の効能を求めて行うものではありません。</sentence>
<sentence>いってみれば、カラダ全体のチューニングのための方法論です。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　でも、これを実践するだけで、これから説明する肩、股関節、腰、膝の痛みの予防にもなりますし、年齢を重ねても、健康で元気な生活を維持できるようになっていくはずです。</sentence>
<sentence>カラダのどこかの痛みは、カラダ全体の歪みが引き起こしているのですから、チューニングを<ruby rubyText="おこた">怠</ruby>らなければ、結果として部位の痛みなどの症状の改善から予防効果までもたらされるのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">肩こりは<quote>「肩甲骨こり」</quote></sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　では、身近なところで、まず肩こりについて考えてみましょう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　英語には、肩こりを一語で言い表す単語がないといわれ、日本人独特の感覚ともいわれてきました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　実際、日本人がいうところの肩こりの症状を訴えるのは、圧倒的に日本人が多いそうです。</sentence>
<sentence>新聞のコラムで、肩こり知らずの外国人女性でも、日本にやってきて一〜二年もすると、日本人同様の肩こりの症状を訴えるようになるという話を紹介しているものを見かけたことがあります。</sentence>
<sentence>原因としては、日本人ならではの勤勉さや、そのライフスタイルにあるのではないか、という指摘でしたが、なかなか興味深い視点だと思いました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　肩こりとは、<ruby rubyText="そう">僧</ruby><ruby rubyText="ぼう">帽</ruby><ruby rubyText="きん">筋</ruby>のあたりが硬くしこった状態で、歳をとってくると、口を開けば<quote>「肩がこった」</quote>という人が多くなります。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　中高年や高齢の人ばかりではなく、近ごろでは小学生くらいの子どもでも肩こりを訴えて、心配した母親とともに、マッサージへ通っているという話も耳にするようになりました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　どうしてこうも日本人は肩こりが気になるのでしょう。</sentence>
<sentence>理由はさまざまあると思いますが、ＯＡ化が進み、座ったままで一日の仕事を終えるという人も多く、運動不足は<ruby rubyText="いな">否</ruby>めないところでしょう。</sentence>
<sentence>ところで、コンピュータやワープロ、テレビゲームなどのＶＤＴ（Ｖｉｓｕａｌ　Ｄｉｓｐｌａｙ　Ｔｅｒ‐ｍｉｎａｌ）を使った長時間の作業のために、目であるとか、カラダや心に影響が出ることをＶＤＴ症候群ともいうそうです。</sentence>
<sentence>首から肩、腕の痛み、だるさなどの症状が起こるのが特徴で、これは日本人にかぎらないことですから、じつはいま、外国でも肩こり様の症状に悩んでいる方が増えているのかもしれません。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　私も、<ruby rubyText="しん">鍼</ruby><ruby rubyText="きゅう">灸</ruby><ruby rubyText="し">師</ruby>の資格を持つ一人として、いわゆる業界の雑誌には目を通しています。</sentence>
<sentence>海外で活躍する日本の鍼灸師が話題になったり、世界中で鍼灸やマッサージの仕事が法制化され、質の向上が図られたりしていることは、それだけニーズが高いことの表れでしょう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　肩にかぎらず、筋肉が硬くしこってしまうと<sampling type="end" />いう現象は、筋肉に栄養を運ぶ毛細血管に、十分な血液が供給されていないことの証明で、その原因は、筋肉自体が、本来の収縮活動を行っていないことにあります。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
