<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBs4_00031" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBs4_00031_F001">
<paragraph>
<sentence>　しかし、テオフィリン（アミノ<sampling type="start" />フィリン）の中毒症状は、ほとんどの場合、連用後に出現する。</sentence>
<sentence>初期の投与では、血中テオフィリン濃度が一ミリリットル当たり四〇マイクログラム程度までならけいれんや死亡例が出現することはないが、気管支喘息患者のようにテオフィリン連用者では、より低濃度でもけいれんが誘発されやすい。</sentence>
<sentence>テオフィリンで誘発されるけいれんは、ジアゼパム（ベンゾジアゼピン系抗不安薬）、フェニトインやフェノバルビタール（抗てんかん薬）などによって抑制できる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">変異原性</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　メチルキサンチン類の化学構造は、ＤＮＡを構成する核酸塩基のアデニンと似ていることから、遺伝子に対する影響が懸念されたことがあった。</sentence>
<sentence>実際、培養細胞を用いた実験では、カフェインに変異原性が認められたり、他の変異原性物質やＸ線の影響を増強することが確認されている。</sentence>
<sentence>カフェインの変異原性は、ＤＮＡの複製過程に影響するためと考えられている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし、カフェインの変異原性は、通常の喫茶で投与されるカフェイン量よりはるかに大量で、しかも試験管内で培養細胞を用いた実験においてのみ認められる。</sentence>
<sentence>喫茶を介するカフェイン摂取では、変異原性を示唆する徴候はまったく認められない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">発がん性</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　メチルキサンチン類に発がん性があるのではないかと疑われたことがあった。</sentence>
<sentence>実際、いくつかの疫学調査では、コーヒー摂取と膵臓、腎臓、膀胱がんとの間に相関性があるとの結果が得られている。</sentence>
<sentence>しかし、いずれの報告でも、調査対象者の選別や生活習慣の影響評価に問題があり、これらの臓器におけるカフェインの発がん性について断定することはできない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　重度コーヒー摂取者に肺がん罹患者が多いことが、疫学調査で明らかになっている。</sentence>
<sentence>しかし、コーヒー摂取と肺がんとの直接的な関連は否定的で、むしろ重度コーヒー摂取者に喫煙者が多く、タバコが原因と考えられている。</sentence>
<sentence>ただし、喫煙の肺がんリスクを、コーヒー摂取が高めている可能性は否定できず、さらに検討が必要である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">虚血性心疾患</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　テオフィリンは急性心不全の治療に用いられている。</sentence>
<sentence>しかし、疫学調査によれば、コーヒーをまったく飲まない人と比較して、一日五杯以上の重度コーヒー常用者では、虚血性心疾患（狭心症）の発症リスクが約二・五倍、五五歳以下の成人における非致命的心臓アタックの発生リスクが約二倍高いという結果が得られている。</sentence>
<sentence>関連症状として血中コレステロール値の上昇が認められている。</sentence>
<sentence>そのため、心機能障害の原因物質はカフェインではなく、コーヒーに添加されるミルクやクリームであるとの反論があるが、本当の原因物質は不明である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　すでに述<sampling type="end" />べたように、カフェインは強心作用や血管拡張作用を示す。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
