<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBs4_00046" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBs4_00046_F001">
<paragraph>
<sentence>　骨髄幹細胞の研究でピッツバーグから移ってきた教授は、大学と自分の研究費からフ<sampling type="start" />ィラデルフィア近郊に大きな研究所を持っていたが、グループをかなり縮小してケンタッキーに移っていった。</sentence>
<sentence>その結果、骨髄幹細胞採取のために新しく雇われた非常に優秀な二人のナースも辞めていった。</sentence>
<sentence>私はこの優秀な二人を何とか輸血部で雇いたかったが、二人を雇う余分なお金などどこにもなかった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　私は当初一万五〇〇〇ドルの研究費を病理学教室からもらうという条件で着任したのだが、そんな約束が実行されるお金は全くなかった。</sentence>
<sentence>研究者個人名儀の寄付を受けていた研究者もいたが、そのお金さえも大学は運営費にまわしてしまい、研究に使うことができなかった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　これはもちろん違法であり、倒産後に警察が捜査したと聞いたが、それに関して経営最高責任者のシェリーフを含めて誰も逮捕されることはなかった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">フィラデルフィアという街</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　緑が多く、古さと新しさがよく調和し、また、いくつかのすばらしい美術館とオーケストラのある街フィラデルフィアを、私はとても気に入っていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　映画『ロッキー』の舞台となったのもフィラデルフィアで、美術館の前の階段や公園通りでシルベスター・スタローンがジョギングしている場面は有名である。</sentence>
<sentence>また、エイズを主題にした映画『フィラデルフィア』でも、トム・ハンクスがアカデミー賞を取っている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ハーネマン病院の帰り道は、スクールキル川に沿って走っている高速を通り、練習しているフォアやエイトなどのボートを横に見て走るのは、とても気持ちのよいものであった。</sentence>
<sentence>夜になると、川沿いに並んだいくつかのボートハウスが綺麗にライトアップされていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ボストンに比べると、家は安く、フレンドリーな人が多かった。</sentence>
<sentence>妻はボストンではパーティーなどに行くと必ず<quote>「<sentence>仕事は何をしているの？</sentence>
」</quote>と聞かれて、<quote>「主婦をしています」</quote>と答えると、プロフェッショナルでないということで何かバカにされたような雰囲気があったというが、フィラデルフィアでは近所に専業主婦も多く、そのようなことはなかった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　私もボストンで家のまわりの雪かきをしていたときに、うちの犬がうるさいといって何度か文句を言ってきた隣の女性に、<quote>「あんた英語しゃべるの」</quote>と聞かれたことがあった。</sentence>
<sentence>私は若干むっとしながらも、丁寧に<quote>「<sentence>もちろんしゃべります。</sentence>
<sentence type="quasi">私はマサチューセッツ総合病院で医者をしています</sentence>
」</quote>と言ったら、驚くほどに態度がかわって、満面の笑みをうかべて<quote>「<sentence>Ｈｏｗ　ｄｏ　ｙｏｕ　ｄｏ，ｄｏｃｔｏｒ？</sentence>
」</quote>などと言われた経験があった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そのようにボストンはどちらかというと、お高くとまっている人が多いような印象を受けたが、フィラデルフィアではそのような不快な経験<sampling type="end" />をしたことは一度もなかった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
