<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBs5_00043" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBs5_00043_F001">
<paragraph>
<sentence>　合<sampling type="start" />成界面活性剤を洗顔に使って、洗い流してクリームの油を塗るのならともかく、朝洗顔して合成ポリマーの水溶液を塗って外出するのでは、これは乾燥肌の助長でしかありません。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　こういう事情も知らずに皮脂腺の完成期を前にした子どもたちの皮膚にまで塗っているのですからどうしようもないのですが、とにかくＵＶカット化粧品の普及を境に合成ポリマーに対する抵抗感は急激に消えていきました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　どうしてもこのような化粧品を使いたいのであれば、ご自分はともかく、子どもたちが使うときは、油が多めのクリームをすり込んで、湿らせたタオルで軽くクリームをぬぐい、その上からＵＶカット化粧品を使うなどの工夫が大切です。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">合成ポリマーを顔に貼りつけたままでは皮膚環境が悪化する</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　これら合成ポリマーは水によく溶けるもの、少しだけ溶けるもの、水に溶けないもの、というようにいろいろなタイプのものがあります。</sentence>
<sentence>よく溶けるものは美容液や乳液に、溶けにくいものはファンデーションやＵＶカット化粧品に使われています。</sentence>
<sentence>リキッドもそうですが、この後に出たムースも合成ポリマー系の整髪料です。</sentence>
<sentence>パック基剤に、ファンデーションの顔料の被覆剤に、洗顔フォームのジェルに、リンスに溶かしてセット剤に、というように、合成ポリマーはみなさんの想像以上に広く使われています。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ポリマーは自然界にも存在しています。</sentence>
<sentence>海藻やゼラチンなどの天然ポリマーは、水溶性の合成ポリマー同様、界面活性があります。</sentence>
<sentence>しかし、これらの天然ポリマーは、水分があるとすぐにカビなどの微生物が発生して分解が始まります。</sentence>
<sentence>それに対して合成ポリマーは、皮膜性が非常に強く、特に撥水性の強いケイ素系ポリマーや、撥水性および撥油性の強いホウ素系ポリマーは、皮膚を隔離的に密閉し皮膚環境を破壊する恐れがあります。</sentence>
<sentence>合成ポリマーは微生物による分解もなく、毛穴付近の残留物が皮膚にどう影響するのかも心配です。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「合成ポリマーだから、合成樹脂だから、皮膚に悪いに決まっている」</quote>などというつもりはありません。</sentence>
<sentence>合成樹脂の仮面をかぶって外出しても、暑い日などは着色して顔に塗ればサンスクリーンになって紫外線防止の役に立つでしょう。</sentence>
<sentence>合成ポリマーが悪いのは、基礎化粧品に配合して皮膚を覆ってしまう、そのために皮膚の健康を維持する環境が保てないからです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　クリームも乳液も油と水を混ぜたものですが、皮膚に塗ると水が蒸発して油が残ります。</sentence>
<sentence>残った油が皮脂を補充する、これがクリームや乳液の目的で、女性は男性に比べて皮脂が少なく皮膚が老化しやすいからクリームや乳<sampling type="end" />液で皮脂を補うのです。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
