<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBs5_00003" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBs5_00003_F001">
<paragraph>
<sentence>　そういうことがありまして、三年九カ月、丸四年、闘争がありまし<sampling type="start" />た。</sentence>
<sentence>裁判中に東京の友愛クリニックで、チッソの附属病院の院長だった細川先生の出張尋問がありました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この時に私は、原告は、勝訴するだろうという確信を持ちました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　昭和四八年三月二〇日、裁判は勝訴し、ほぼ要求通りの補償金は出ました。</sentence>
<sentence>でも、補償金は出たけどなぁ、死んだ人は生き返らんし、あるいは私はいうなら、障害のままだし。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　皆さんは胎児性水俣病て知ってるかなぁ。</sentence>
<sentence>ちょっと触れるけど、胎児性水俣病の患者の人たちは、四四、五歳です、現在年齢的に。</sentence>
<sentence>車イスも多なるし、私は残念でたまらん、もう。</sentence>
<sentence>私はしょっちゅう彼らとは会うて話しをすっとですばってんが、<quote>「何であんたはこういう体になったんね、だれがそげんしたんね（そんなにしたのかね）」</quote>。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　皆さんご存知と思うんですけども、日本は戦争に負けました。</sentence>
<sentence>みんな戦争に戦争にていうて、（お金を）つぎ込んでしまいました。</sentence>
<sentence>つぎ込んでしもうたとはよかったばってんが、勝てばよかったばってんが負けたったいなぁ。</sentence>
<sentence>負けたら日本という国はどん底ですよ。</sentence>
<sentence>これは国策なのかようわからんばってんが、高度経済成長とか所得倍増とかいってきました。</sentence>
<sentence>皆さんのじいちゃん、ばあちゃんたちが一所懸命働きました。</sentence>
<sentence>働いて、その高度成長時代に、その過程で月給は増えたんですよ。</sentence>
<sentence>さっき原田先生がおっしゃいましたけど、この過程でですたい、水俣病（の責任）とか、いまのような論議や、あるいは科学的・具体的調査があったならばですよ、まだこの水俣病は、少数に、こんなに拡大せずに、小さく止まったんじゃなかろうかなぁと思うけども、いまになってああじゃこうじゃ（ああだこうだ）、みんないうわけ。</sentence>
<sentence>もうそっでにゃ（それでは）遅いのよ。</sentence>
<sentence>自然が破壊されて、あるいはものをいわない動植物を犠牲にして、ただ人間が生命を奪い、それでまた人間が死んでいくとたいなぁ。</sentence>
<sentence>あぁ、こういうものがいっぱいありましたの。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">食べ物から病気になる</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　私は食べ物から、こういう病気になりました。</sentence>
<sentence>食べ物は非常に気を付けています。</sentence>
<sentence>極端な話をいいましょうか。</sentence>
<sentence>消毒野菜はなんさま（とにかく）、きれいかですたい。</sentence>
<sentence>薬かけて、消毒して、店頭に並んどっとは。</sentence>
<sentence>消費者の皆さんは好んで買う。</sentence>
<sentence>センサーにかけてまた薬撒くとたい。</sentence>
<sentence>きれいかパックを消費者の皆さんは買っていくわけ。</sentence>
<sentence>だけんちっとぼっかったい（少しばかり）、穴がほげとったり、見かけの悪かりんごを買ってくる消費者がおればですたい、生産者の皆さんも薬はかけんとばい。</sentence>
<sentence>きれいかとばかり消費者の皆さんは買うけど、きれいかとには虫はつきません。</sentence>
<sentence>何で。</sentence>
<sentence>毒じゃもね。</sentence>
<sentence>毒のついとるもんだけん。</sentence>
<sentence>それば消費者の皆さんは買うんです。</sentence>
<sentence>それと私が聞いた所によ<sampling type="end" />りますと、鹿児島の大学生ばってんが、<quote>「<sentence>私の家ではなぁ、商品にする野菜には薬はかけらるっとばい。</sentence>
<sentence type="quasi">（自宅で）食ぶっと（食べるもの）にはかけません</sentence>
」</quote><quote>「<sentence>あらー、そうや。</sentence>
<sentence type="quasi">そういうものを消費者の人たちはよく買うもんね</sentence>
」</quote>。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
