<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBs5_00060" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBs5_00060_F001">
<paragraph>
<sentence>時代がすすめば、熟達した建築家が<quote>「すべての声部を一緒に作曲する方法」</quote>でもって街並を丸ごと<sampling type="start" />設計したこともあったろうけれども。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　飾りたてた<ruby rubyText="は">破</ruby><ruby rubyText="ふ">風</ruby>の並ぶ、ヘントのグラスレイ（図２０）はポリフォニーそのものだ。</sentence>
<sentence>通りは、色彩的には単に茶色一色としか見えないが、破風の一軒一軒からはさまざまな声が聞こえる。</sentence>
<sentence>もっとも古いロマネスクのファサードは大きくて貫祿があるが、だからといって突出して声高なのとはちがう。</sentence>
<sentence>その右隣の極端に小さい破風のファサードは、さすがに見落としそうなほどで、耳のいい人にしか聞こえない声部のようだが、健気にがんばっている。</sentence>
<sentence>それら二つのまわりを取り囲む破風ファサード群と合わせて、どれもすばらしいデザインだが、もっとだいじなことはどの一つも自分だけ目立とうとはしないこと、そしてどの一つも大勢のなかでかすんでもいないことだ。</sentence>
<sentence>声は大きすぎず小さすぎず、分相応の役割を果たしている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　前にも述べたが、グラスレイは世界博覧会用につくった街並だから、自然発生的な姿のままの街並ではない。</sentence>
<sentence>かといって、作為がありすぎることもないから、昔からこんな通りがあったと考えてそう大きなまちがいはない。</sentence>
<sentence>街路に<ruby rubyText="きり">切</ruby><ruby rubyText="づま">妻</ruby>部分を向けた建物は、ベルギーからオランダの町々では当たり前で、とくにアムステルダムではよく知られるが、さらに北ドイツのリューベックやリューネブルクなどにも、というようにあの辺には無数にある。</sentence>
<sentence>単に切妻を見せるのではなく、ポリフォニーの一声部とさせるために、その表面をゴシックにしろバロックにしろ、ある様式に飾りたてる。</sentence>
<sentence>その装飾の仕方が、じつは都市によって微妙にちがう。</sentence>
<sentence>だから、どの都市もユニークなのである。</sentence>
<sentence>個々の建物にとって、飾るのをやめる、すなわちポリフォニーに参加しないことは可能だったはずだが、市民の連帯意識がそれを許さなかったのだと思う。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　こういう建物を少し横から見上げたり、町の鐘楼から見下ろしたりすると、後方の屋根をかくしてファサードの表面だけがそそり立っていることがわかってしまうので、表面の見かけだけよければそれでいいのだろうか、という疑問を感じる。</sentence>
<sentence>しかし、表面重視こそが西欧流なのだ。</sentence>
<sentence>おそらく、このファサードが日本人の目にふれ、デフォルメされて看板建築になったのだろう。</sentence>
<sentence>どうやらこれは、いくらでも薄っぺらにデフォルメされうるデザインのようである。</sentence>
<sentence>事実、フランドルを中心とすれば、かなりはずれのチェコの田舎で、ずいぶんたよりない破風飾りを見たことがある。</sentence>
<sentence>フランドルやその近くの本場の破風飾りでは、分厚い砂岩をがっちり積み上げて壁体をつくっているから、十分に立派で、よほど不利なアングルから眺めないかぎり、弱点を感<sampling type="end" />じさせない。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
