<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBs5_00071" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBs5_00071_F001">
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi"><sampling type="start" />民営化の推進</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　世界銀行は、貧困者に民営化を押し付けてはいないと主張しているが、ＩＣＩＪの調査および世界銀行自体が、世界銀行の融資政策において民営化がますます主要な位置を占めるようになってきていることを明らかにしている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　世界銀行のウェッブサイトからのデータを使って、ＩＣＩＪが分析したところ、一九九〇年から二〇〇二年一一月までの間に、二七六の融資プロジェクトが<quote>「水供給」</quote>ローンとの名目で供与されていた。</sentence>
<sentence>世界銀行は、これらプロジェクトの約三分の一で、資金供与よりも前に何らかの形で水道を民営化するよう被援助国に要求していた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ＩＣＩＪの分析では、この期間に実施された融資プロジェクトのうちで民営化を義務付けている案件の数が、期間の前半に比べて後半には三倍にもなっていた。</sentence>
<sentence>一九九〇年から九五年の間に実行された融資のうち民営化を義務付けていたのは、二一件であったのに対し、一九九六年から二〇〇二年には、六一件に増えていたのである。</sentence>
<sentence>ほかにも、二件が実施待ちである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　民営化という言葉でひと括りにされている民間への移管の形態には、民間企業への資産の売却や、民間企業との水道事業のコンセッション契約、あるいは水道の管理・運営契約など、さまざまなものが含まれる。</sentence>
<sentence>民営化プロジェクトには世界銀行か、その投資部門である国際金融公社（ＩＦＣ）を通じて融資が行なわれている。</sentence>
<sentence>世界銀行が融資を行なえる相手は政府だけだが、その政府の指導者に対して融資を与える前提として、水道などの国家資産を民営化するよう要求することができる。</sentence>
<sentence>他方、ＩＦＣは、企業に直接融資を行なうことができる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　世界銀行は多くの場合、一つの国のさまざまなプロジェクトに対するローンを一本化しているため、世界銀行が融資を行なっている飲料水プロジェクトの数を特定することは不可能である。</sentence>
<sentence>したがって、ＩＣＩＪが調査の対象としたのは、一九九〇年から二〇〇二年に実行された世界銀行融資のうち、世界銀行自体が<quote>「水供給」</quote>ローンであると明確にした二七六案件のみである。</sentence>
<sentence>世界銀行は、ほかにも飲料水供給を含んだ<quote>「包括的」</quote>プロジェクトを多数実施しているが、これらには<quote>「水供給」</quote>ローンという名称が付けられていない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　世界銀行の二七六の<quote>「水供給」</quote>ローンのうち、少なくとも八四件が民営化を義務付けていることが調査によって明らかになった。</sentence>
<sentence>世界銀行の融資に関する情報は、多くの場合あまり詳しくなく、世界銀行自体も水道民営化ローンに関連して、その契約を請け負った民間企業について、多くの情報を把握してはいないと認めている。</sentence>
<sentence>リチャー<sampling type="end" />ド・ユーク世界銀行報道官によれば、このような情報をフォローするだけの時間も人も資金もない、というのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
