<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBs5_00072" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBs5_00072_F001">
<quotation>
<speech>
<paragraph>
<sentence type="quasi"><sentence>　「特定のパートナーがいて、彼とのセックスにも、彼との生活にも満足している。</sentence>
<sentence>それだけでいいだろう、と人は思うでしょう。</sentence>
<sentence>でも私はずっとそういう生活が続くと、息がつまってくるんです。</sentence>
<sentence>私っておかしいのかなあと思い始めたのは、三十歳になったころ。</sentence>
<sentence>若いころから、そういうことはあったんです。</sentence>
<sentence>つきあっている男性がいるのに、旅先で知りあった男とすぐに寝ちゃったりして。</sentence>
<sentence>罪悪感はなくて、浮気すると妙にすっきりして、自分のパートナーを好きだと再確認する。</sentence>
<sentence>二十代のころは、つきあっている人に嫌われたくないと思っていたから、相<sampling type="start" />手の友だちや知り合いとは絶対そういう関係になるまいと思っていました。</sentence>
<sentence>旅先で浮気しても、相手には知らせませんでしたよ、もちろん。</sentence>
<sentence>ただ、よっちゃん（パートナーである佐々木さんのこと）と一緒に暮らそうということになったとき、これは隠しておけないと思ったんです。</sentence>
<sentence>彼はすごく実直な人で、一対一の男女の関係こそ真実だと思っているタイプ。</sentence>
<sentence>だから、私の告白には非常に驚いたと思います。</sentence>
<sentence>一時期は別れようという話まで出ました。</sentence>
<sentence>でも、私にしてみると、どうしても納得がいかなかった。</sentence>
<sentence>最終的に別れを選択するのはしかたがないけど、もっと理解しようとしてほしい。</sentence>
<sentence>半年以上かけて、話しあいました。</sentence>
<sentence type="quasi">それでも、なかなか結論は出なかった」</sentence>
</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</speech>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　そんなあるとき、美智子さんは、佐々木さんと、あるパーティに出かけた。</sentence>
<sentence>そこで彼女は、魅力的な外国人男性と知りあう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<speech>
<paragraph>
<sentence type="quasi"><sentence>　「少し話しているうちに、彼がニヤリと笑って、『一緒にプライベートルームに行かないか』と言いだしたんです。</sentence>
<sentence>それが『トイレでセックスしよう』という意味だと、すぐにわかりました。</sentence>
<sentence>だから私、よっちゃんに『トイレに来て』と、耳打ちしたんです。</sentence>
<sentence>彼は、私たちがセックスしている個室の隣に入って、一部始終を聞いていました。</sentence>
<sentence>私にとって他の男性とのセックスは、そのときの衝動を満たすためのもので、彼を裏切る行為ではないんです。</sentence>
<sentence>それをわかってほしかった。</sentence>
<sentence>セックスした人と、何度かデートしたとしても、長続きはしない。</sentence>
<sentence>肉体だけの関係に近いですから。</sentence>
<sentence>私はそれを、『恋しちゃった』という言い方で表現するけど、実際には精神的に相手にメロメロになってしまうことは、まずないんです。</sentence>
<sentence>私は、それを非現実と割り切っている。</sentence>
<sentence type="quasi">そのことを、よっちゃんにわかってほしかったんです」</sentence>
</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</speech>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　トイレの隣の個室で、自分の恋人が他の男とセックスしている。</sentence>
<sentence>その息づかいを密かに聞いていた佐々木さんの心中は、いかなるものだったのだろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ことが終わり、外国人はトイレを出ていった。</sentence>
<sentence>美智子さんが洗面所で手を洗っていると、佐々木さんが突然出てきて、個室に美智子さんを引っ張りこみ、そこで行為に及んだという。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<speech>
<paragraph>
<sentence type="quasi"><sentence>　「嫉妬が興奮を呼んだんでしょうね。</sentence>
<sentence>彼は、あまり感情的にならないタイプだから、ちょっとびっくりしました。</sentence>
<sentence>でも、そうやって、感情をむき出しにするよっちゃんに、惚れ直したのも事実。</sentence>
<sentence>そのときの彼は本当に激しくて、狭いトイレの中で、あちこちに体をぶつけたから、私はアザだらけになりました。</sentence>
<sentence>でも正直いうと、私は彼を嫉妬させたくて、そういうことをしているわけじゃないんです。</sentence>
<sentence>嫉妬してくれれば、それはそれでうれしいんだけど。</sentence>
<sentence>『あの人としたい』と思うと自分を止めら<sampling type="end" />れないところがある。</sentence>
<sentence>そんなこと、必ずしもいいと思っているわけじゃありません。</sentence>
<sentence>実際に、大事なパートナーを傷つけているわけだから。</sentence>
<sentence>でも、私はそうせずにはいられない。</sentence>
<sentence>何かにつき動かされるような気分になってしまうんです。</sentence>
<sentence type="quasi">彼なら、わかってくれるんじゃないかと、甘えた気持ちも私の中にあると思うんですけど」</sentence>
</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</speech>
</quotation>
</article>
</sample>
