<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBs6_00036" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBs6_00036_F001">
<paragraph>
<sentence>もし読者<sampling type="start" />の中に、なぜそのブランドが好きなのか問われて、答に窮する人がいたら、買い物をする前に、ちょっと考えて欲しいことがある―<quote>「なぜ、自分は評判になっているバッグにだけ興味をそそられるのだろうか」</quote>と。</sentence>
<sentence>それが<quote>「みんなが欲しがるから」</quote><quote>「みんな持っているから」</quote>という理由だったら、ちょっとだけ立ち止まって考えてほしい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そして、あなたの生活シーンに毎日、次々と飛び込んでくるテレビや雑誌、最近ではインターネットのファッションサイトなどの情報に惑わされないこともお願いしたい。</sentence>
<sentence>ルイ・ヴィトンやシャネル、それにバーキン、ケリーバッグのエルメスといった一部ブランドがマスメディアに登場する機会の多いことはわかっているし、芸能界にも<quote>「エンスー」</quote>と呼ばれる超マニアックな支持者が多いことも知っている。</sentence>
<sentence>これらブランドのクオリティの高さも十分承知している。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　でも、イタリアやフランス、それに北欧やアメリカなどには、テレビや雑誌には取り上げられないけれど、あなたのお洒落心を刺激する優れたバッグを生産している数多くのブランドがあることを知ってほしい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　日本という国は、世界的に見ても屈指の情報網を誇っていて、あなたが気づかないだけで世界中のブランド情報も商品も揃っている。</sentence>
<sentence>後は、あなたの考え方次第だ。</sentence>
<sentence>その気にさえなればいくらでも新しいブランドと出逢うチャンスが提供されている。</sentence>
<sentence>まだ誰も知らないブランドを探し出す、そんなファッション本来の楽しみ方を見つけだしてほしい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それから、ブランドに対するあなたのイメージについて。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　僕が原宿で<quote>「マガジーノ・エウロ」</quote>を出店していたときの売上の約８割がバッグだった。</sentence>
<sentence>スーツから小物まで、トータルコーディネートを目指したにもかかわらず、お客様の興味を引いたのはバッグだけだった…。</sentence>
<sentence>そんな買い物の仕方が、ブランドショップのすべての経営者に、大きなリスクを背負わしていることも、すこしだけわかっていただけたらと思う。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　こうしたブランドの販売にかかわるすべての企業が抱える根本的な問題を指摘した上で、そして、そんな問題が段階的にでも解決されたとして、それでも、ブランド直営店が日本での価格を<quote>「適正価格」</quote>にしなかったら。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そのときは、直営店で買い物することを、ちょっとだけ、我慢しよう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　どうしても欲しければ、７章で触れたように、ヨーロッパへショッピング・ツアーに出かけることをお勧めする。</sentence>
<sentence>上手な買い物ができれば、旅費ぐらい簡単に浮かせることができるのだから。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　いま、日本の直営店が世界中で一番高い定価を付けている理由は、それでも売れるからだ。</sentence>
<sentence>世界的に多少高い金額を設定<sampling type="end" />したところで、売上が落ちなければ、どのブランドだって<quote>「適正価格」</quote>まで価格を下げようとは思わない。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
