<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBs6_00026" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBs6_00026_F001">
<paragraph>
<sentence>　このような能力をもっていない普通の人は<quote>「一定数の<ruby rubyText="りょう">量</ruby><ruby rubyText="げい">稽</ruby><ruby rubyText="こ">古</ruby>」</quote>を積<sampling type="start" />み、お客の反応やお客の意見を聞きながら直していかないと、そう簡単に質は高まらないのです。</sentence>
<sentence>つまり普通の人がお客の評判を良くするには、まずコミの投入量そのものを多くし、それが完全に実行できるようになってから質を考えるのが正しい手順になりますから、ぜひあなたの会社もこうしてください。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">◆商品の注文には感謝を態度で示せ</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　お客から商品の注文が電話であったら、そのときは誰でも<quote>「ありがとうございました」</quote>と言います。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　お客が店に来られて商品を買ってくれたら、誰でも<quote>「ありがとうございました」</quote>と言います。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　このままでは他社と同じですから、特別熱心な会社とか熱心な店にはなりません。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　競争相手よりもお客から好かれて気に入られるようになるにはもう一段上の、報いを求めない<quote>「感謝コミ」</quote>の実行が必要になります。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　大衆を相手にする家具店、婦人服店、紳士服店、ジュエリーショップ、ギフトショップ、コース料理中心のレストランなどは、一般的に専門店と呼ばれています。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　こうした専門店でお客が商品を買ってくれたとき、お客の氏名と住所がわかっていて、さらにお客の事情からお礼のはがきを出しても何ら差しつかえないというときは、その日のうちに<quote>「お礼のはがき」</quote>を出すのです。</sentence>
<sentence>お礼のはがきが来たら、お客の立場からするとうれしく感じるとともに、万一商品に不具合があってもすぐ直してくれるだろうと安心しますから、これは価値が高い感謝のはがきになります。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　製造業や卸売業をはじめとして、事務機の販売業、印刷業などでお客から電話やＦＡＸで注文があったとき、すぐお礼のＦＡＸを送るとともに<quote>「出荷日」</quote>も知らせるならば、お客は<quote>「注文の内容と出荷日の確認」</quote>ができるので、これも立派な感謝のＦＡＸになります。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　インターネットで商品の注文を受けたあと、お礼のメールを入れるとともに出荷日も知らせるならば、お客は確認ができて安心しますから、価値が高い感謝のメールになります。</sentence>
<sentence>そればかりかインターネットで商品を販売している会社の中には、怪しげな会社が多いと思われがちですから、こうすると会社を信用してくれるようになるはずです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　商品を出荷して請求書を出したところ、支払条件より早く銀行送金があったとします。</sentence>
<sentence>このとき、その会社の社長か経理の責任者に、心からのお礼を書いた<quote>「はがき」</quote>を出せば、これも立派な感謝のはがきになります。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　このように電話、ＦＡＸ、電子メール、はがきなどを使い、感謝の心を<quote>「メッセージ」</quote>によって伝えるコミュニケーションのことを<quote>「感謝コミ」</quote>と呼びます。</sentence>
<sentence>機会あるごとに感謝コミを実行したことで出た利益のことを<quote>「税コミ」</quote>と呼ん<sampling type="end" />でいますが。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
