<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBs6_00016" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBs6_00016_F001">
<paragraph>
<sentence>それまで愛情たっぷりに育てられたイヌであれば、自<sampling type="start" />分への感心が薄れることを恐れて、病気のふりをして気を引こうとしているに違いありません。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　また、夫婦喧嘩をしたために、飼い主夫婦があまり口をきかず、家庭内に笑いが絶えているとか、仕事で失敗をして落ち込んでいるというような、雰囲気の変化があれば、不安に包まれて注目されたがっているのかもしれません。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　こんなときイヌは、飼い主の生活の微妙な変化が自分に及ぼす影響を恐れるあまり、かつて自分が病気をしたとき家族に甘やかしてもらった記憶を思い出し、病気のフリをするのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　仮病のもうひとつの典型が、ケガのふりです。</sentence>
<sentence>散歩のとき肉球を傷つけたトイプードルが、ケガが治るまで飼い主に抱っこされての外出が続いたため、抱いてほしくなると足を引きずって見せる…というようなのがその代表です。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　仮病への過剰な反応は度の過ぎた甘え心を育てることになりますから、仮病をつかわせることになった原因を把握したうえで無視し、仮病をつかっても意味はないことを教え込みましょう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">６４　飼い主の前で<quote>「クンクン」</quote>という鳴き方をする　→　甘えているか、寂しさを訴えている</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　母のオッパイを慕って、まだ目も見えないような子イヌが必死に訴えています。</sentence>
<sentence><quote>「クンクン」</quote>や<quote>「クーン、クーン」</quote>。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　こんな鳴き方なら、だれでもママのオッパイが欲しいんだねと容易に理解することができるでしょう。</sentence>
<sentence><quote>「クンクン」</quote>という子イヌの声がすると、母イヌは体を横にしてオッパイをあげたり、体を舐めてあげていたりします。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　では、飼い主を母とも親とも慕ってくれるわが家の愛犬が、<quote>「クンクン」</quote>と鳴いているときはどうでしょう。</sentence>
<sentence>やはり、子イヌのように、オッパイならぬエサが欲しいよーという欲求なのでしょうか？</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　子イヌが<quote>「クンクン」</quote>や<quote>「クーン、クーン」</quote>と鳴きながら、エサの食器のほうを向いたり、エサのしまってある棚を見たりしたら、間違いなくお腹が空いているとわかります。</sentence>
<sentence>散歩に行きたいときも、<quote>「クンクン」</quote>と鼻を鳴らしながら、ウロウロと玄関のほうに行ってみたりします。</sentence>
<sentence><quote>「ねえねえ、私の気持ち、早くわかってよ」</quote>と、甘えているのです。</sentence>
<sentence>これなら、飼い主にもすぐピンときます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そんな<quote>「〜したい」</quote><quote>「〜が欲しい」</quote>という欲求や甘えや寂しさを訴える鼻声ですが、気持ちがエスカレートしたときに発するのが、<quote>「ヒンヒン」</quote>という悲しそうにさえ聞こえる声。</sentence>
<sentence><quote>「ヒンヒン」</quote>と鼻を鳴らし続けているのは、<quote>「クンクン」</quote>でお願いした欲求が聞き届けられなくて、もっと強く訴えている場合に出す声なのです。</sentence>
<sentence>こんな悲痛な声を出されては、飼い主も何でもしてあげたくなってしまいますね。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　このように子イヌのコミュニケーションは、いつも甘えた鳴き声で行わ<sampling type="end" />れますが、成犬になってからも、強いイヌの前で幼さを装って、<quote>「クンクン」</quote>や<quote>「ヒンヒン」</quote>と声を出すことがあります。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
