<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBs7_00061" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBs7_00061_F001">
<paragraph>
<sentence>　若き日の私も、役者を志望して、さまざまな経験を積んでいましたが、そ<sampling type="start" />の中で大内先生と出会い、立回りについての修業をさせてもらい、ついには、その道を自身の道として歩むことになったのでした。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　映画の世界にも、専門の殺陣師、そしてチャンバラスターが誕生していく中で、実に興味深い殺陣のスタイルの流れというものが生まれ、それらは時代を彩ってきました。</sentence>
<sentence>無声映画から音声が入ったトーキーの時代になっていく中で、先の<quote>「殺陣田村」</quote>などの影響を受け、実際の戦いの場面にかなり近いと思わせるような立回りが流行し、次第にその傾向がある時から再び様式美を求めるものに変化して<quote>「きれいきれいな立回り」</quote>が流行し、さらにその中からは<quote>「笛吹童子」</quote>のような子供が見てもかっこいいと思うようなものが派生したりしました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そして、その後、黒澤明監督の<quote>「用心棒」</quote><quote>「椿三十郎」</quote>というような作品が出現し、殺陣の世界も再びひっくり返されて、スピーディーな動きや斬られた人が血を噴き出したりする描写や、<quote>「バツッ」</quote>と人間を斬る音が入ったりするような、<quote>「超」</quote>という言葉が付くほどのリアルな殺陣が流行していきました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　このように、殺陣とは、古い時代に端を発しつつ、先人たちの工夫が積み重ねられることで、さまざまな変遷や流れを経てその形を変えてきたものであり、作品の中のクライマックスとして見る人の心を熱くし、夢中にさせ、そして時には<quote>「ハッ」</quote>と驚かせてきたのです。</sentence>
<sentence>このようなことからも殺陣とは、まさしく<quote>「文化」</quote>なのだといえるのではないかと思います。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">でたらめな<quote>「自称殺陣師」</quote>が殺陣という文化をダメにするのです</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　時代劇が数多く製作され、その中で殺陣師という専門家の存在がなくてはならないものになっていくにしたがい、映画全盛時代には殺陣師にもかなりの威厳というものがあったようです。</sentence>
<sentence>殺陣師とは、主役級の役者さんに振りを付けたり、演出に関しても、時としてアイデアを出すこともするなど、重要なセクションの担当者として尊敬される立場になっていたからです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　このように今から４０年から５０年前ほどの当時、殺陣師という存在は、各方面から高い評価を受け、その地位を徐々に確立させようとしていましたが、しだいに、あまりに数多くの時代劇が製作されていくことが今度は、逆に<ruby rubyText="あだ">仇</ruby>となる結果を生み出しはじめました。</sentence>
<sentence>製作される時代劇の数が多くなるにつれて、殺陣師の需要もそれだけ多くなり、結果、それに乗じて質を伴わない殺陣師も数多く登場することになってしまったのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　映画が娯楽として中心的な存在になっていくにともなって、東映、松竹、大映、日活、東宝といった五社に代表されるように、各会社で時代劇がさかんに作られるよう<sampling type="end" />になっていき、それだけ殺陣師の数も必要とされていきました。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
