<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBs7_00052" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBs7_00052_F001">
<paragraph>
<sentence>　また、当時の純正品に似せて作られた複製品も多いが、これらの革質はそれこそピンからキリまであり、安物を使うと、カメラの重みで革が伸び、半年足ら<sampling type="start" />ずで幅が半分に…なんてこともある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「使い込んだ一枚革の風合い」</quote>というのは、質のよい革をきちんと手入れして初めて言えること、多少値が張っても信頼できる業者のものを選ぶことだ。</sentence>
<sentence>ただ、革質の良し悪しを見分けるには、日頃から、靴やカバンもいいものを持って、目を肥やす必要がある。</sentence>
<sentence>それに、使い始めはゴワゴワに硬く、手に馴染ませるには文字どおり使い込むことが必要なのは、革のストラップの宿命である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ライツの革製ストラップといえば、ベトナム戦争当時に従軍カメラマンがよく使っていた、ヘルメットを脱がなくてもカメラを首から外せるようクイックリリースのクリップのついたモデル（ニューヨークライツ製）があり、これはなかなか見ばえもよく、使い勝手のよいものであったそうだが（私も、見たことはあるが使ったことはない）、中古市場でも見かけることはまずない。</sentence>
<sentence>どこかで復刻してくれないだろうか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　革製の普通のモデルは、今でもデッドストックが出てきたなどという話をたまに聞くし、サードパーティーの復刻版もたいていこれを手本にして作られている。</sentence>
<sentence>これは長さが調整できるようになっていて、一方の革が二重になってしまうのだが、このストラップをどちら向きに付けるか。</sentence>
<sentence>細かいことだが、これはライカの使い勝手に影響するところ、おろそかにはできない問題である。</sentence>
<sentence>どちらが正解というものでもないと思うが、二重の部分を左（前から見ると右）に持ってきたほうが、スナップの時、手首にストラップを巻き付けやすい。</sentence>
<sentence>しかし、そうすると、カメラを構えた時にはずみでストラップがファインダーを隠してしまうことがある。</sentence>
<sentence>これは実に不愉快なものだ。</sentence>
<sentence>だから、ストラップの重なり部分は右にもってきた方がよい、と私は思う。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<figureBlock>
<figure>
</figure>
<caption>
<sentence>純正ストラップ、ボディとの接合部の変遷。</sentence>
<sentence type="quasi">右から、１８ミリ径の丸リング、Ｍ４‐２時代の２枚フックのタイプ、Ｍ４‐Ｐ時代のワンタッチタイプ、現行のもの</sentence>
<br type="automatic_original" />
</caption>
</figureBlock>
<figureBlock>
<figure>
</figure>
<caption>
<sentence>革のストラップ。</sentence>
<sentence type="quasi">重なり部分をこちらにもってくると、ファインダー視野の妨げになることがある</sentence>
<br type="automatic_original" />
</caption>
</figureBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">●私の選んだストラップ</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　かくいう私は、ずっと革のストラップをメインに使ってきたが、あることがきっかけで使うのをやめた。</sentence>
<sentence>というのはつまらないことだが、ある中古カメラ屋さんの求めに応じて、たまたまカバンに入っていた黒塗りのＭ４を見せたときのこと、<quote>「<sentence>ほお、Ｍ４ブラックペイントに革のストラップですか。</sentence>
<sentence type="quasi">お作法どおりですね</sentence>
」</quote>と言われ、<quote>「お作法どおり」</quote>という言葉にカチンと来て、使うのがいやになったのである。</sentence>
<sentence>もちろん、その店にはそれきり一度も行っていない。</sentence>
<sentence type="quasi">（追記・その店はほどなくつぶれてしまった）</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それ<sampling type="end" />で今、どんなストラップを使っているかというと、Ｍ４にはＭ４‐２、Ｍ４‐Ｐ時代のストラップの、金具部分だけを十八ミリ径の丸リングに換えて使い、Ｍ５には、適当なものがなかなかないので、現在はドンケのものを付けている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
