<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBs7_00050" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBs7_00050_F001">
<paragraph>
<sentence>ドライビングの激しさのため、シャシーは苦しみ、ねじれ、<sampling type="start" />悲鳴を上げる。</sentence>
<sentence>金属がきしむ音は、エンジン音でさえ覆い隠すことができない。</sentence>
<sentence>タイヤは繰り返し摩擦に苦しめられ、変形する。</sentence>
<sentence>ゴムは小さなかけらになって剝がれていく。</sentence>
<sentence>路面の凹凸を通過するたび暴れるカートは、魔法のようにしっかりとコントロールされる。</sentence>
<sentence>アイルトンは確かに、別格のドライビング・テクニックを持っている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし自分と同じマシンに乗ったドライバー達に大いに苦しめられるのは、彼の運命だったようだ。</sentence>
<sentence>フラトンに続いて、彼はオランダのＤＡＰの輸入業者、ピーター・コーネにつまずくのだ。</sentence>
<sentence>コーネは恐ろしいほどの野望をあらわにしていた。</sentence>
<sentence>加えて他のオランダ人ドライバー達の活躍がますます彼を鼓舞している。</sentence>
<sentence>オランダのピーター・デ・ブリンとハーム・シュールマンが、周回ごとにトップを争っているのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　結局、決勝の第１ヒートでは５位の座しか得られなかったものの、アイルトンはレースを捨ててはいな<correction originalText="い" type="excess"></correction>かった。</sentence>
<sentence>残る２ヒートに挑むには、理想的な位置に彼はいた。</sentence>
<sentence>数分後、彼はピーター・コーネのすぐ後ろで第２ヒートのゴールラインを通過する。</sentence>
<sentence>結果、タイトルを狙うのは３人のドライバーに絞られた。</sentence>
<sentence>ふたりのオランダ人と、ひとりのブラジル人が世界タイトルを懸けて、エストリルの最終ヒートに臨むことになった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　太陽は西に傾き、物語に幕を下ろそうとしていた。</sentence>
<sentence>エストリルの丘の果てでは夕闇が太陽の光を追いやろうとしている。</sentence>
<sentence>中継放送の声に続いて、カート特有のエンジンの唸りが選手の意気込みを表現した。</sentence>
<sentence>ほとんどすべてのドライバーは、バイザーをスモークのものからもっとクリアなものに交換している。</sentence>
<sentence>そう、ひとりを除いてすべてのドライバーだ。</sentence>
<sentence>アイルトン・セナ・ダ・シルヴァはスポンサーのＧｌｅｄｓｏｎの文字が入った小さな陽よけのついた、黒いバイザーを好んでつけていた。</sentence>
<sentence>まるで、決着の瞬間に自らのコンセントレーションを守ろう、闘志を外に表さないようにしよう、としているかのように。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　スタートは熾烈なものになった。</sentence>
<sentence>何台かのマシンはコース上でスクラップと化し、栄光への最後の希望を失っていた。</sentence>
<sentence>幾度かコーナーを通過し、アイルトンは２位、そして１位へとポジションを上げていた。</sentence>
<sentence>彼に引っ張られるように、後ろには荒れ狂ったマシンの列が、スピードという緊張のために引き裂かれんばかりになって連なる。</sentence>
<sentence>先頭を行くアイルトンには、レースをコントロールする以外なすべきことはない。</sentence>
<sentence>あとは彼の才能ではなく、偶然にかかっているのだ。</sentence>
<sentence>夕闇のせまる中で、アイルトンは競技長が示す残り周回数を読み取ろうとする。</sentence>
<sentence>あと数キロで、世界チャンピオンだ<sampling type="end" />。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
