<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBs7_00012" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBs7_00012_F001">
<paragraph>
<sentence>教室ごとにほぼ同じ目標を持つ生徒が集ま<sampling type="start" />り、研究的な空気の中で友人もできた。</sentence>
<sentence>メトロポリタン美術館などにも学生を案内し、知識と技術の基盤を広く持って的確に可能性を発見させようとするミラーの指導が、旧式の教育で出発した国吉にはちょうどよかった。</sentence>
<sentence><quote><sentence>「ミラーはとても親身に接してくれた。</sentence>
<sentence type="quasi">彼は私の芸術に対する認識を変え、それまで何の意識も持たなかった私は、ひとつの方針と主題を持つようになったのである</sentence>
」</quote>と国吉は言う。</sentence>
<sentence>微妙な色調に独自の感性をきわだたせることや、風景を描く中にその光景からくみとる情感をあらわすことは、国吉の最初期の絵画からはじまる。</sentence>
<sentence>ミラーに<ruby rubyText="し">示</ruby><ruby rubyText="さ">唆</ruby>されたところが大きかったのは、おそらくこうした特色を導いた表現意識の確立と個性的なイメージ世界を構築する方向性であったに違いない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　多くの友人を得たこともあげなければならない。</sentence>
<sentence>国吉の生活は、相も変わらず貧困を極めていた。</sentence>
<sentence>アルバイトをしたうえに学校の夜間部のクローク室で働き、勤労奨学金を受けていたころのことを回想して、残ったパンの耳やスープを毎晩学校の食堂で食べられたが、ちゃんとした食事をせめて一日一回できれば、描くにも力が出るのにと考えた、と記している。</sentence>
<sentence>内気に振る舞うことが多い国吉だったが、だからといって内にこもって人を入れないというのではなく、ときとして感情の起伏を誇張することもあった。</sentence>
<sentence>基本的には開放的で、茶目っ気を発揮して<ruby rubyText="たわむ">戯</ruby>れることもあったので、生活の窮乏のようすは友人たちには明らかであった。</sentence>
<sentence>見かねた周囲から救済運動が起こり、学校から授業料減免の特典があたえられることにもなった。</sentence>
<sentence>同じクラスのキャサリン・シュミットが食堂で働き、堅実な仕事振りで信頼を得ていた。</sentence>
<sentence>彼女との親しみは教室以外のこうした生活を知り合ったことによって深まり、三年後に結婚することになる。</sentence>
<sentence>二人は北川民次のアトリエで落ち合うこともあった。</sentence>
<sentence>シュミットの両親はドイツ系ユダヤ人であった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　リーグには、ペギー・ベーコン、アーノルド・ブランク、エドモンド・デュフィ、エドワード・ホッパー、レジナルド・マーシュなどもいて、国吉は同時代に活躍する多くの画友をここで得た。</sentence>
<sentence>とりわけ同じミラーの教室でロイド・グッドリッチと親しくなったことは、キャサリン・シュミットとともに国吉康雄の人生に深くかかわる出会いであった。</sentence>
<sentence>前述したように、グッドリッチは後にウィットニー美術館のディレクターとなり、国吉の最大の理解者となるのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<ruby rubyText="うす">臼</ruby><ruby rubyText="い">井</ruby><ruby rubyText="ぶん">文</ruby><ruby rubyText="ぺい">平</ruby>はこの時期からの国吉の友人である。</sentence>
<sentence>額縁製作家で画家でもあった臼井文平が、国吉がこの時期に描いた裸婦などの簡素な実験的エッ<sampling type="end" />チング四四点をあずかっており、国吉が廃棄してくれといったにもかかわらず保存しつづけて、三〇年以上後の回顧展の際に貴重な資料として発見されたというエピソードがある。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
