<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBs7_00017" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBs7_00017_F001">
<paragraph>
<sentence>芸術につきものの<sampling type="start" />技術や素材のヒエラルキーを、個人の情熱が一気にとびこえて、ものみな平等に熱をおびて踊りまた語ることのできる芸術共和国をつくることが、新しい民衆芸術の可能性でもあった。</sentence>
<sentence>瑛久はそんな時代をいつまでも延長することのできた<quote>「豪傑」</quote>のひとりではなかろうか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そうした民主主義的絵画の第一人者が、同時にエスペランティストであったことも偶然でない。</sentence>
<sentence>エスペラントとは言語の慣習性と階級性を無に帰する言語―というよりは言語思想だからである。</sentence>
<sentence>芸術の慣習性と階級性に目をとめようとしなかった近眼の見者・瑛九にこれほどふさわしいものはない。</sentence>
<sentence>天皇制下のニッポンで架空の共和国を築くためにこれほど有効なものもない。</sentence>
<sentence>瑛九はだがかならずしもそうした目算なしに、ということはやはり童児のように、この言語思想をえらんだのではないかと思われる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　おなじころ、もうひとりのエスペランティストが北の国ですばらしい童話を書いていた。</sentence>
<sentence>十歳ほど年長の偉大な素人作家・宮澤賢治が好んで水彩画を描いていたこと、また版画のコレクターでもあり研究者でもあったことを考慮に入れながら、南の国の童児・瑛九との相似・対照を指摘しておきたい気がする。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この二人に共通しているのは、まず天皇制下の日本で共和国を生きようとした点である。</sentence>
<sentence>どちらも猛烈な勉強家であり、すぐれた教育者の資質をもっていた。</sentence>
<sentence>ただし瑛九には賢治にない大統領の幻想があった。</sentence>
<sentence>生前の瑛九を知る人々の回想に左右されないでも、彼の絵画作品のうちにあらわれていた雄弁術がそのことを納得させる。</sentence>
<sentence>要するに彼は<quote>「よだかの星」</quote>よりも<quote>「山の中の豪傑」</quote>のほうが似あう、南方の天皇制的な風土のただなかに自生した（<sentence>食肉？</sentence>
）植物的童児である。</sentence>
<sentence>しかも充たされないことに自足があるといったような逆説的なやりかたが彼の自由を支えていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　宮澤賢治とは異なり、瑛九はその両棲的な作品の数々において、文学への憧れを表現しつづけていたのだといってもいい。</sentence>
<sentence>一切がふわふわと、くねくねと、ひらひらと、もくもくと、重さをもたず、汗を流さず、平等に生き、だが作者＝大統領の感性と生理と思想とによって統一に達している私設ユートピア。</sentence>
<sentence>エスペラントの変奏である瑛九独特の絵画言語を身につけたユートピアの破片たちが、私たちの前で時ならぬ舞踏をくりひろげている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　死にぎわの瑛九が病院のベッドでスケッチブックに書きつけた<quote>「ヒミツ・三ガツ八ニチレイメイ」</quote>という有名な詩は、その字体といい字くばりといい色づかいといい、そしてもちろんその内容といい、まさに物語作家としての画家・瑛九の気質を如実に<sampling type="end" />示している。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
