<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBs7_00035" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBs7_00035_F001">
<quotation>
<citation>
<paragraph>
<sentence>　七五年に、チャーリー・ロウリーがコロムビアを辞<sampling type="start" />めて、マーケティングおよびセールス部門の主任としてブルーノートに入社してくる。</sentence>
<sentence>彼はそのころブルーノートが録音していた音楽にそれほど注意を払っていなかったものの、わたしがこのレーベルに対して思っていたことと同じことをすべきと考えていた。</sentence>
<sentence>音楽の質について考えるなら、どのレーベルの追随も、ブルーノートは許していなかったからだ！</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　チャーリーとわたしはセントラル・パーク・サウスにあるインド・レストランの<quote>「ニルヴァーナ」</quote>で会い、たちまち意気投合してしまった。</sentence>
<sentence>これは、ドナルド・バードのためにブルーノートが開いたプレス・パーティでのことだ。</sentence>
<sentence>その二日後、わたしたちは朝食を共にし、その席でブルーノートの倉庫に入れない不満を訴えたのである。</sentence>
<sentence>彼はわたしの話に本気で耳を傾けてくれた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一ヵ月後、わたしは自分がプロデュースしたチコ・ハミルトン（ｄｓ）のブルーノートにおける次回作『ザ・プレイヤーズ』のマスタリングをするため、ロサンジェルスに飛ぶ。</sentence>
<sentence>未発表セッションに関するミュージシャンたちの記憶を書き記したノートを携えて。</sentence>
<sentence>それに目を通したチャーリーは、即座に倉庫のドアを開けてくれた。</sentence>
<sentence>三日間の旅が、このときは六週間に延長されてしまった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　未発表演奏を保管している部屋を歩いた最初の日こそ、わたしの人生において最高にエキサイティングな一日となった。</sentence>
<sentence>そして、それまでに抱いていた不満からも解放された。</sentence>
<sentence>そこには、柵ごとにブルーノートの未発表テープが保管されていたのだ。</sentence>
<sentence>ところが、次なるフラストレーションも芽生えてきた。</sentence>
<sentence>テープを入れたボックスには、セッション・リーダーの名前とレコーディング・デートしか書かれていなかったからだ。</sentence>
<sentence>レコーディングの記録について訊ねると、会社にいる誰もがこれ以外はないとの返事である。</sentence>
<sentence>というわけで、それを調べる作業がゆっくりと始まった。</sentence>
<sentence>テープを聴き、サイドメンを推測し、誰であるかを確認するためカセット・テープをミュージシャンに送り、もしかしたらオリジナル曲から追いかけることができるかもしれないと考え、当時のコピーライトすべてをチェックするという膨大な作業にとりかかったのである。</sentence>
<sentence>すべてがエキサイティングだったが、作業は遅々として進まず、険しいものだった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　いくつかの凄い発見をしたのは、わたしが調査を始めて間もないころだった。</sentence>
<sentence>部屋の片隅にあったカートン・ボックスから、カタログ・ナンバーが与えられながら未発表に終わっていた作品のテスト盤すべてが出てきたのである。</sentence>
<sentence>テスト盤が二五枚入った箱に、一五年間も眠ったままで放っておかれた『ティナ・ブルッ<sampling type="end" />クス／バック・トゥ・ザ・トラックス』（４０５２）の小さなジャケット写真を印刷したブルーノートの中袋があったなどと、誰が信じるだろうか？</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</citation>
</quotation>
</article>
</sample>
