<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBs7_00033" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBs7_00033_F001">
<paragraph>
<sentence>そこで、ジョアンは驚くべき行動をとっ<sampling type="start" />ています。</sentence>
<sentence>なんと、このアルバムの印税権をヴァーヴに売り渡そうと交渉したのです。</sentence>
<sentence>もちろん、ヴァーヴはこの提案を無視したので、この後、ジョアンには莫大なお金が転がり込むわけですが…。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　さて、一九六四年七月、ようやく『ゲッツ／ジルベルト』（▲）は発売されることになりました。</sentence>
<sentence>そこでプロデューサーのクリード・テイラーはちょっとした仕掛けをします。</sentence>
<sentence>前述の五分十五秒間の長いヴァージョンの<quote>「イパネマの娘」</quote>のジョアンのヴォーカル部分を切り捨て、アストラッドのヴォーカル部分が中心の三分五十五秒のヴァージョンを作り、シングルとして発表します。</sentence>
<sentence>そして、そのアストラッドが歌う<quote>「イパネマの娘」</quote>のシングルは二百万枚の大ヒットとなり、アルバムもチャートを上り、多くのグラミー賞を獲りました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<rejectedBlock type="foreign" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　ここで『ゲッツ／ジルベルト』の話は終わりですが、気になるジョアンとミウーシャの恋の行方を追いかけてみましょう。</sentence>
<sentence>翌年一九六五年の四月、ジョアンとミウーシャはめでたく結婚します。</sentence>
<sentence>一九六五年、妊娠中のミウーシャと一時帰国したジョアンは故郷のバイーアで滞在し、そこでカエターノ・ヴェローゾやガル・コスタと出会って、彼らの前で歌っています。</sentence>
<sentence>この出会いが後に美しいアルバムを生むきっかけになるのですが、それはまだ先の話…。</sentence>
<sentence>翌年、一九六六年にミウーシャは出産しますが、もちろんその子供は、現在、歌手として活躍中のベベウ・ジルベルトです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ジョビンの活躍も見ていきましょう。</sentence>
<sentence>ジョビンのアメリカでのファースト・アルバム（▲）は、ごたごたもなくヴァーヴから一九六三年に発表されます。</sentence>
<sentence>プロデューサーはもちろんクリード・テイラーで、編曲はこれからのジョビンの音楽人生を支えることになるクラウス・オガーマンです。</sentence>
<sentence>アルバム・タイトルは『ザ・コンポーザー・オブ・デザフィナード・プレイズ』です。</sentence>
<sentence>そうです、前年のスタン・ゲッツとチャーリー・バードのアルバム『ジャズ・サンバ』のヒットで、<quote>「デザフィナード」</quote>の作曲家ジョビンの名前はすでに有名になっていたんですね。</sentence>
<sentence>その本人が演奏している（ピアノとギターを弾いています）アルバムというわけなんです。</sentence>
<sentence>このアルバムは『ゲッツ／ジルベルト』以上にアメリカ音楽界に衝撃を与えたはずです。</sentence>
<sentence>後にスーパー・マーケットの音楽とかストリングスの入った退屈なＢＧＭなんて形容されるいわゆるムード・ミュージックを大量に生み出すことになるきっかけとなりました。</sentence>
<sentence>勘違いしてほしくないのは、ジョビンのこのアルバムはもちろんそんな退屈なムード音楽とは全く関係なく、ジョビンにしか作れないスリリングかつ優雅な完璧なボサノヴァ・アルバムです。</sentence>
<sentence>みなさん<sampling type="end" />、おそらく一度は何かの番組とかのＢＧＭで耳にしたことがある音楽だとは思いますが、是非一度アルバム一枚試してみてください。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
