<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBs7_00026" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBs7_00026_F001">
<paragraph>
<sentence>こちらの群像は、そろって同<sampling type="start" />じ姿勢をとっている。</sentence>
<sentence>チェコ人の給仕女や、セルビア人の清掃夫や、ハンガリー人の煙草売りや、スラヴ人のチーズ売りや、トルコ人の煙突掃除夫や、イタリア人のミルク売りが、いずれも気まじめな表情を浮かべ、とまどったように、不思議なレンズを見つめている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　カフェ文士の一人のフェルディナント・キュルンベルガーは、<quote>「われわれウィーン人は、胸はドイツ人でも胸のボタン穴はコスモポリタンである」</quote>などと、いささか得意げに述べている。</sentence>
<sentence>いっぽう、当時、はじめてこの町にきたハンブルクの商人は郷里の妻に宛てて、ウィーンの街路で、<quote>「すべての民のすべての衣服」</quote>を見たと書き送っている。</sentence>
<sentence>口せわしなく、さまざまな舌がさまざまな言葉をしゃべり、まるで<quote>「バベルの塔の建築現場に迷いこんだかのようだ」</quote>というのだ。</sentence>
<sentence>これは、ある人々にとっては<quote>「古き良き時代」</quote>であっただろうが、しかし、また別の者たちにとっては<quote>「古くて悪い時代」</quote>だったかもしれないのだ。</sentence>
<sentence>いずれにせよ、いったい、このような混沌がいかなる思想を身ごもり、いかなる人間を生み出したものか。</sentence>
<sentence>それに、これらの<quote>「ウィーン人」</quote>は、そもそもどこからきたのだろう？</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ちょっと数字を並べてみよう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一八七五年、ウィーン市に一区が加わり、それまでの全市九区が十区になった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一八九〇年、ドナウ川の南の町々が編入され、ウィーンは一挙に十九区となった。</sentence>
<sentence>市の面積は三倍に広がり、人口は約一三〇万を数える。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一九〇〇年、さらに一区が加わる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一九〇五年、ドナウ北部が編入され、計二十一区となる。</sentence>
<sentence>三十年前とくらべ、面積は五倍、総人口は一九〇万に及ぶ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　こういった数字だけでも、いかにウィーンが急速に膨脹していたかがわかるだろう。</sentence>
<sentence>とりわけ、ドナウ川沿いの低地帯がひらけ、ボヘミアやモラヴィアやハンガリーやイタリアから職を求めてやってきた人々が住みついた。</sentence>
<sentence>ウィーンはまた、この人々を必要とした。</sentence>
<sentence>いかめしい皇帝髭のフランツ・ヨーゼフをいただいたオーストリア君主国は、多民族国家の首都としての威信を示すためにも、国庫を傾けて、大規模な都市改造にとりかかっていた。</sentence>
<sentence>十九世紀の六十年代以後、約半世紀にわたり、旧市をとり囲む壮大なリング通りには、たえず建設の槌音がひびいていたはずである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「安定の黄金時代」</quote>どころではなかっただろう。</sentence>
<sentence>むしろ不安定の渦中にあったというべきだ。</sentence>
<sentence>目に見える世界だけがそうだったわけではあるまい。</sentence>
<sentence>さらにウィーンには、目に見えない火花を散らしながら、二つの陣営が対立していた。</sentence>
<sentence>一方には、旧来のハプスブルク貴族を中心とする大市民層がいた。</sentence>
<sentence>他方には、着実に、抜け目なく地位を築いてきた新興の市民たちがいた<sampling type="end" />。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
