<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBs7_00069" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBs7_00069_F001">
<paragraph>
<sentence>殊に冬など、寒がりの氏が足に毛布<sampling type="start" />をくるんで丸くなっている時には、立っている者は親でも使えのたとえを地で行っているらしい。</sentence>
<sentence>こういうことは皆経験のあることではあるまいか。</sentence>
<sentence>私なども内心大いに同感したのだが（小山氏の方にである）、夫人の手前さりげなく、あきれたような顔をしていたけれども。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「信濃囃し」</quote>以後小山氏の作品は全部日本的色彩のものだけである。</sentence>
<sentence>三十二年の<quote>「木挽歌」</quote>、最近作の<quote>「三つの能面」</quote>、音楽劇<quote>「楢山節考」</quote>などが大きな作品だが、そのほかに、日本の民謡、邦楽を編曲した室内楽曲が六十曲ほどあり、<quote>「一茶俳句集」</quote><quote>「佐藤春夫訳詩集」</quote><quote>「野の悪狐」</quote><quote>「わらべ歌」</quote><quote>「千曲川旅情の歌」</quote>などの歌曲も多い。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　昭和二十五年石井五郎、金井喜久子、平井康三郎、山本直忠、渡辺茂と一緒に<quote>「白涛会」</quote>を作り三回まで発表会を行なった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　昭和三十一年伊藤隆太、貴島清彦、塚谷晃弘、深井史郎とともに<quote>「新音楽の会」</quote>を結成し、三十二年十月三日に共立講堂で発表されたのが、日本フィルによる<quote>「木挽歌」</quote>である。</sentence>
<sentence>その第二回は滝沢三重子によって歌曲ばかりの発表会になった。</sentence>
<sentence>小山氏の場合、大物を書く合間はほとんど歌曲の作曲にあてられている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　小山氏の音楽における日本的な傾向は、どこから来たものかというと、結局意識的にこうなければならないからというよりも、氏の生い立ちによって自然にそうなって来たと言うべきもののようだ。</sentence>
<sentence>短歌をやっていたことも、日本的な美の世界への一つの要因ではあったろうが、田舎に生れ、近所の人たちが謡曲を習うのを聞いたり、盆踊り、お神楽、三河万才、祭文読みなどを見聞きすることが、ラジオもなかった少年時代の音楽に関係ある出来事だったとすれば、氏の今日の傾向が必然的な帰結というより、むしろ自然の成り行きだったと言った方が良いかもしれない。</sentence>
<sentence>氏にしてみれば<quote>「日本的」</quote>という言葉があること自体がおかしいのであって、ドイツ、フランスでドイツ的、フランス的と殊更言われないように、日本でも真に自分に忠実ならば自然に<quote>「日本的」</quote>になる筈なのだ。</sentence>
<sentence>つまるところ作曲のねらいは自分を出すことになる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　その技法は、日本の陽旋法・陰旋法の二つから割り出した音を、ハーモニーの基調としている。</sentence>
<sentence>氏の音楽の場合、どんな複雑な響きが鳴っても、その基本は変りがない。</sentence>
<sentence>たとえば<quote>「木挽歌」</quote>でのこぎりの音が出て来るが、あれは十二の音を一ぺんに鳴らした結果なのだが、基本的態度としてはあくまで上記のやり方を出るものではなく、それに音が加わったにすぎない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　これまで小山氏の作品はすべて具体的な素材があった。</sentence>
<sentence>たとえば祭り囃しだとか民謡とか。</sentence>
<sentence><quote>「信濃囃し」</quote>の場合は、小さい時から聞いていた神楽が材料となっている。</sentence>
<sentence>しかし、フシ<sampling type="end" />廻しは必ずしもそのままではない。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
