<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBs7_00010" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBs7_00010_F001">
<paragraph>
<sentence>　彼らはもともとモダン・フォトグラフィの伝統に対しては］定の距離を置いており、批評的なポジションをとることができた。写真作品はこのように作られなければならないという暗黙のルールはあっさりと無視され、さまざまな文脈のスタイルを混合した、ラディカルな折衷<sampling type="start" />主義が主流となる。彼らにとって、［フォトグラフィ］は絶対的な規範ではなく、単純に彼らの発想を形にしていくための一手段に過ぎない。そんな中で、［デジグラフィ］を違和感なく受容していく土壌が次第に形成されていったのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">アンソニー・アジズ／サミー・クッチャー、キース・コッティンガム</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　１９９６年のドイツ・ミュンヘンを皮切りに、<quote>「フォトグラフィ・アフター・フォトグラフィ」</quote>（Ｐｈｏｔｏｇｒａｐｈｙ　ａｆｔｅｒ　Ｐｈｏｔｏｇｒａｐｈｙ）と題する展覧会が、オーストリア、デンマーク、スイス、フィンランド、アメリカ、オーストラリアを巡回した。</sentence>
<sentence><quote>「メディア・ネットワークにおいてコンピュータによってもたらされる、写真の境界線の消失、浸透、包含の状況を確認する」</quote>ことをめざして企画されたこの展示には、３０組（３４人）のアーティスト、写真家が参加していた。</sentence>
<sentence>その規模においても、<quote>「デジタル・テクノロジーの興隆の時期における写真の変質」</quote>というテーマに真っ向から取り組んだ意欲においても、この時期における［デジグラフィ］の表現の広がりと位相を明確に示す、一つの指標となる展覧会だったといえる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　全体的に見ればこの展覧会の出品作家たちは、ナンシ・パーソン（米）、ヴィクター・バーギン（英）、ジェフリー・ショウ（オーストラリア）といった、１９８０年代から９０年代初めにコンピュータを使ったデジタル・イメージを作品に取り入れ始めた<quote>「現代美術」</quote>のアーティストと、ルイス・ボルツ（米）、マイケル・エンドルフ（米）、アンドレアス・ミユーラー＝ポール（独）といった、写真のフィールドからの横滑り組に分かれている。</sentence>
<sentence>どちらかといえば前者が優勢であり、実にいろいろな出自のアーティストたちが、この時期に相次いで［デジグラフィ］に取り組み始めているのがわかる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ここで紹介するアジズ／クッチャーとキース・コッティンガムは、その中でも［デジグラフィ〕の可能性を巧みに、しかも強い説得力を持つやり方で使用しているアーティストたちである。</sentence>
<sentence>その発想においても、［デジグラフィ］の技術を駆使した制作のプロセスにおいても、彼らの作品はこの時期の<quote>「デジタル・イメージメーカー」</quote>の仕事の典型といってよいだろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　アメリカ、マサチューセッツ州生まれのアンソニー・アジズ（Ａｎｔｈｏｎｙ　Ａｚｉｚ，１９６２〜）と、ベネズエラ出身でアメリカで活動しているサミー・クッチャー（Ｓａｍｍｙ　Ｃｕｃｈｅｒ，１９５８〜）は、１９９０年からサンフランシスコで共同制作の［デジグラフィ］作品を発表し始めた。</sentence>
<sentence>彼らのアプローチは、デジタル化の状況の下で飽和状態に達しつつある情報社会において、逆に<quote>「退行」</quote>しつつある人間の身体性に対する辛辣なアイ<sampling type="end" />ロニーを含んでいる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
