<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBs7_00060" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBs7_00060_F001">
<paragraph>
<sentence>もう夜も遅くてお客さんもいないし、お酒も程よく入って<sampling type="start" />ご機嫌がよかったりすると、その店のピアノで武満さんがジャズのスタンダードを弾き語りで歌いはじめるんです。</sentence>
<sentence>決して流暢なピアノではない。</sentence>
<sentence>でも、じつにいい。</sentence>
<sentence>左手でベース音を打ちながら、右手で和音を入れるというジャズの弾き方があり（ストライド奏法といいます）、それをやりながら歌う。</sentence>
<sentence>声はちょっと高くて、半分ファルセットです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　武満さんがジャズが好きというと、当然、コルトレーンやマイルス・デイビスとか、前衛的なジャズだろうと思うでしょう？</sentence>
<sentence>　でも、原点はそれ以前のものなんですね。</sentence>
<sentence>じっさい、満州のころに、お父さんが蓄音機でデキシーランドジャズとか、ダンスミュージックのレコードをかけていたのをよく聴いたと言っていました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ともあれ、何ともぜいたくな時間を味わったものです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<figureBlock>
<figure>
</figure>
<caption>
<sentence type="quasi">武満さんは，マイクを向けられると陽気に歌った</sentence>
<br type="automatic_original" />
</caption>
</figureBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">演歌をめぐる伝説</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　武満さんが流行歌や演歌をよく知っているというのも、有名な話でした。</sentence>
<sentence>それに関して、ぼくにとって忘れがたいエピソードがあります。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　たしか一九七〇年前後でしたか、そのころはまだ武満さんとの面識はありませんが、渋谷で友人と待ち合わせをしているとき、たまたま、武満さんが幼い娘さんと手をつないで歩いてくるのに出会った。</sentence>
<sentence>武満さんはあの風貌だから、すぐわかる。</sentence>
<sentence>みるみる近づいてきて、ぼくの前を二人でデュエットしながら通り過ぎていったんです。</sentence>
<sentence>父と娘が手をつないで歌を歌っている、いい風景だな、と思いながら見ていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　問題はそのとき、何を歌っていたかです。</sentence>
<sentence>ぼくはずっと、ディズニーの歌と信じこんでいました。</sentence>
<sentence>疑ってみたこともなく、事実としてディズニーソングを聴いたと思っていたのです。</sentence>
<sentence>ところが、あとになって、そのときの娘さん、眞樹さんに話をしたら、<quote>「それは絶対にありえない」</quote>と言うんですね。</sentence>
<sentence><quote>「わたしとパパは、時期ごとにテーマソングを決めて歌っていた」</quote>と言い、<quote>「あの時期のテーマソングは、ぴんからトリオの『女のみち』だった」</quote>、そう言うんです。</sentence>
<sentence>テーマソングができると、武満さんと眞樹さんは、イントロから間奏まで全部、覚えてしまう。</sentence>
<sentence>そしてそれを口三味線で入れる。</sentence>
<sentence>だから、眞樹さんはいまでも、『女のみち』をイントロからちゃんと歌えるという。</sentence>
<sentence>だから、ディズニーソングを歌っていたというのはありえない、というわけです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それが正しいならば（正しいと言うしかないようですが）、人間の耳というものは、ことほどさように頼りないものかと思いました。</sentence>
<sentence>というより、自分の心が歪曲してしまう。</sentence>
<sentence>ともかくぼくは、ディズニーソングとして聴いてしまったわけです。</sentence>
<sentence>ディズニーソングならば、ぼくの武満徹像をまったく裏切りません<sampling type="end" />からね。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
