<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBs7_00015" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBs7_00015_F001">
<paragraph>
<sentence>実際、シドニー大会中のマスコミ報道で、選手が動揺したという例もありまし<sampling type="start" />た。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　その反省から、今では選手の個人データを細かく整理し、そのうちマスコミに出してよいものだけを集めたデータをつくり、要望があったときにはそれを使ってもらうようにしています。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　また、選手の練習の内容などが外へ漏れると、最近ではインターネットを通じて外国へまで知られてしまいます。</sentence>
<sentence>そめため、コーチは選手の情報を管理してこうした障害を未然に防ぐ方策をとらなければならなくなっているのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　例えば、シドニー大会の直前に北海道で合宿していたときのことです。</sentence>
<sentence>ファンサービスのつもりで練習中の観客席に一般のお客さんが入れるようにしていたところ、次の日にインターネットで選手が練習中に出していた記録が載ってしまったのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　多分、練習中に選手の記録を計っていたお客さんが、全国のファンに向けて近況を知らせるという善意でこうしたことをやったのでしょう。</sentence>
<sentence>しかし、オリンピック直前だっただけに、インターネットを通じて、外国チームにもこのデータを知られたかもしれないと思い、私たちは大いに慌てました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それ以来、私たちは公開取材や公開練習のときには、こうしたことのないように気を遣うようになったのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　日本の競泳コーチは、選手に必要なことは何でもやらなければならないという面があります。</sentence>
<sentence>そして、現在のような情報社会では、特に選手のデータの管理が重要になってきているのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">各国のヘッドコーチ事情</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　私が競泳の日本代表チームのヘッドコーチを務めるようになってからもう八年になりますが、シドニーオリンピック以降、ほかの競泳強豪国ではヘッドコーチの顔ぶれがほとんど様変わりしています。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　就任したばかりのころには、国際大会などに参加しても、ほかの国のコーチたちは私のことを<quote>「<sentence>いったい誰だ？</sentence>
」</quote>という顔で見ていました。</sentence>
<sentence>世界選手権などで世界記録を出したりシドニーでよい結果を出したりしているうちに、ほかの国の人からも日本のヘッドコーチとして覚えてもらえるようになりました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　また、私のほうでも各国のチーム状況は気になりますし、どんな人がヘッドコーチなのかといつも観察しています。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ヘッドコーチには<quote>「パフォーマンス・ディレクター」</quote>など、様々な呼び名があります。</sentence>
<sentence>競泳に力を入れている国はどこもチームを意識している部分があり、そのためにチームを率いる有能なヘッドコーチを多くの国が求めているわけです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　現在は有能なコーチが出身国に縛られずに、入り乱れて世界中を移動しているという時代のようです。</sentence>
<sentence>そのため、同じ国のヘッドコーチを長く務めるというケースが少なくなっています。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　例<sampling type="end" />えばオーストラリアの場合、シドニーオリンピックの後、ヘッドコーチが次々と変わっており、チームの指揮がとれていない感じです。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
