<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBs7_00041" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBs7_00041_F001">
<paragraph>
<sentence>父<sampling type="start" />から受けついだ細工物づくりに没頭していく。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　平成十五年五月、千葉在住の後援者のお宅にうかがった折、クスの木に彫られた白牡丹の帯どめを見せてもらった。</sentence>
<sentence>桐箱に収められたその彫りものは花びらの筋までリアルに彫り出されていながら、木彫とは思えぬやわらかさをたたえていた。</sentence>
<sentence>手をふれると今にもはらりと落ちそうな花びらは、見れば見るほどよくできており、米邨の彫刻における抜群のセンスを感じた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　桐箱の蓋の上には、豊かな墨痕で<quote>「白牡丹」</quote>と、そして内側には<quote>「米邨」</quote>とあった。</sentence>
<sentence>十二点つくってもらったうちの一点のみが残ったものだそうだ。</sentence>
<sentence>長身の背をかがめ、米邨はこれらの小さな小さなものに、心を込めていたのである。</sentence>
<sentence>画家としてではなく、この方向に進んでも、大いに道は開かれたであろうと思わずにはいられなかった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　帯どめのほかに、木魚や根付などが米邨の作品として残っている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　米邨が<quote>「おじ上様、おば上様」</quote>と頼りにした川村幾三、喜美さん宅に木魚を見ることができた。</sentence>
<sentence>クスの木に彫り出された木魚は形もよく、そのやわらかな音は、耳に心地よく響いた。</sentence>
<sentence>また、梅の種でつくった椿の花の帯どめや根付、陶製の皿などもあった。</sentence>
<sentence>さらに牡丹の花や菊の花々を描いた塩瀬を、名古屋に仕立てたものもあった。</sentence>
<sentence>これらを見て思うことは、造形的にきわめて優れているということと、同時に、各々のもつその品格が米邨作品の特筆すべき点であるということである。</sentence>
<sentence>生活がどんな状況におかれようと、現実のつらさや苦しさを作品に表出させることなく、格調高く仕上がっているところに、米邨の人となりと、芸術家としての資質を想わずにはいられない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　父稲村から受けついだ手わざなのか、その工芸品づくりにみせる冴えには驚くばかりである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">再び加納鐵哉のこと</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　米邨の手わざを語るには、父稲村の存在とともに、加納鐵哉のことをもう少し深く追究しておいたほうがよいように思う。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　稲村が彫刻家加納鐵哉に師事しようとしたのは、当時鐵哉がその世界ではよく知られた彫刻家であったからにほかならない。</sentence>
<sentence>稲村が上京した大正二年、鐵哉は奈良から再び東京下谷の下根岸に住居を移し、東京での活動に専念していた。</sentence>
<sentence>実際に稲村が鐵哉にどれだけ教えを請うことができたかは定かではない。</sentence>
<sentence>今のところ、上京のための頒布会の趣意書以外に具体的な資料を目にすることはできない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<blockEnd />
<paragraph>
<sentence>　禅に通じ、南画を描き、彫技に腕をふるった加納鐵哉。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　鐵哉の存在は、当時の美術界において大きなものであったと考えられる。</sentence>
<sentence>鐵哉没後、昭和十五年大阪城で、市の主催により<quote>「加納鐵哉翁遺作展」</quote>が開催されており、さらに昭和五十三年奈<sampling type="end" />良県立美術館で<quote>「特別陳列・加納鐵哉展」</quote>が開催された。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
