<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBs7_00065" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBs7_00065_F001">
<figureBlock>
<caption>
<sentence type="quasi"><sampling type="start" />譜例１</sentence>
<br type="automatic_original" />
</caption>
</figureBlock>
<figureBlock>
<figure>
</figure>
<caption>
<sentence type="quasi">譜例２</sentence>
<br type="automatic_original" />
</caption>
</figureBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">１８　海の沈黙</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　生まれてはじめて、その内部をのぞいた、<quote>「音楽学校」</quote>というところが、奇妙というか、一種独特の雰囲気の社会であった。</sentence>
<sentence>そのころもう文化財的だった木造二階建てには、地下道みたいにうす暗く、迷路みたいに入り組んだ廊下が、細くうねうねと走っていて、その地下道の両側に、大小さまざまの部屋の入口が並んでいる。</sentence>
<sentence>大きい部屋には、たいてい前後ふたつのドアがついていて、いわば博物館ふう、つまり明治時代の官庁の名残りといった感触、ちいさいほうの部屋は、そのせまさといい、うす暗さといい、これはもうみごとに独房そのものだった。</sentence>
<sentence>せまく、うす暗いだけではなかった。</sentence>
<sentence>細長い、物置みたいなその空間を、タテ型ピアノが占領し、そのほかには文字どおりなんにも、カバンを置く棚さえも、ない。</sentence>
<sentence>そしてこの、ピアノさえあれば文句はあるまい、といったたたずまいこそが、なににもまして独房的であった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この独房よりは少しばかり大きく、だが大きい部屋ほどは大きくない、という部屋もあって、これがレッスン室だ。</sentence>
<sentence>練習室が独房ならば、こちらは取調べ室ということに、連想上どうしたってなる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　（そういえば、<quote>「東京音楽学校」</quote>の前身は、たしか<quote>「音楽取調掛」</quote>という名前ではなかったか）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そして、それら独房や取調べ室のどれにも、防音装置というものがまったくなく、つまり、ピアノも声楽もチェロもクラリネットも…、考えられる限りありったけの楽器の<ruby rubyText="かな">奏</ruby>でる<quote>「音楽」</quote>、というより<quote>「練習」</quote>が、部屋の数だけ、偶然音楽ふうにまざって校内に鳴りひびいているさまは、壮絶、というようなものだった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　壮絶といえば、独房備えつけのピアノのペダルこそは、それだった。</sentence>
<sentence>ピアノには、ふたつないし三つのペダルがついていて、タテ型ピアノの場合、それは、本体である黒光りのする四角い箱の下のほうから、手前に突き出ている。</sentence>
<sentence>その形状は、ごはんを盛るオシャモジを左右にひん曲げたものにちかく、ペダル二個タイプであれば、向って左側のオシャモジは<ruby rubyText="ひだり">左</ruby>方向に、右側のは<ruby rubyText="みぎ">右</ruby>方向に、それぞれひん曲げられている、とまあこんなことはいまさらいうまでもないことだが、私が独房で目にしたのは、カマボコ型に盛りあがっているオシャモジの表面が磨滅し、ふちだけ残してスッポリ抜けた、つまり、曲りオシャモジのかたちをしたビスケットの抜き型みたいなものがふたつ、仲良く並んでいる光景である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　私は、可笑しいというより、ほとんど畏怖の念をいだいてしまった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　地下道を抜けると、別棟のちいさな売店があり、その先にこれも別棟の食堂があった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「キャッスル（城）」</quote>というその名前が、どんな由来をもっているのか知らないが、地下の迷路と独<sampling type="end" />房の世界から一変して、そこには華やかな<quote>「<ruby rubyText="うえ">上</ruby><ruby rubyText="の">野</ruby>」</quote>の雰囲気があった。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
