<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBs8_00018" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBs8_00018_F001">
<paragraph>
<sentence><quote>「外国語」</quote>といおうと<quote>「外語」</quote>といおうと、おなじではないか、というひ<sampling type="start" />とがいるかもしれないが、このふたつはあきらかにちがう。</sentence>
<sentence><quote>「国」</quote>と<quote>「言語」</quote>との関係はきわめて密接だけれども、だいたい<quote>「国」</quote>があれば、そこにはかならず<quote>「国語」</quote>があるとかんがえるのはマチガイ。</sentence>
<sentence>たとえばケニアは<quote>「国家」</quote>だけれども、そのなかではバントゥ、スーダン、クシ、という三つの語族にぞくする合計五十ほどの言語がつかわれている。</sentence>
<sentence>こういう国家のなかでの言語の多様性については、これまでなんべんものべた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　念のため補足しておくと、いわゆる<quote>「先進諸国」</quote>のなかで特定の言語を法的に<quote>「公用語」</quote>としているのはフランスとカナダなど数ヵ国だけ。</sentence>
<sentence>フランスのばあいは一九九二年の共和国憲法で<quote>「共和国の言語はフランス語である」</quote>と明確に規定しているが、それでもフランス国内でオック語、アルザス語など合計二十四の言語が存在し、機能している事実はみとめている。</sentence>
<sentence>カナダでは一九六九年から八八年まで何回も法律が改正されて英仏両語を公用語とすることが決定されているが、移民の増加によって多言語政策も同時並行させるようになってきた。</sentence>
<sentence>移民集団それぞれの母語を尊重するために、要求があれば州政府はベトナム語であろうとタミル語であろうと、それらの言語を学校教育のなかに設置する義務がある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　イギリスでの英語、ドイツでのドイツ語、オーストラリアでの英語なども慣習的にそうなっているだけで法的根拠はない。</sentence>
<sentence>イギリスの法律のなかにイギリスの<quote>「公用語」</quote>は英語とする、などという厳密な規定はどこにもありはしない。</sentence>
<sentence>いや、逆にイギリスの図書館などでは利用者の多言語化の実情に対応して<quote>「外語」</quote>（ｆｏｒｅｉｇｎ　ｌａｎｇｕａｇｅ）ということばを廃止し、それぞれの地域の住民の民族特性におうじて<quote>「地域語」</quote>（ｃｏｍｍｕｎｉｔｙ　ｌａｎｇｕａｇｅｓ）という表現を採用し、英語以外の書物も配置するようになったそうだ。</sentence>
<sentence>アメリカがなんべんも英語を公用語にしようと努力したものの失敗したことはすでにみたとおりである。</sentence>
<sentence>日本も日本語を<quote>「公用語」</quote>とする法的根拠はない。</sentence>
<sentence>英語を日本の<quote>「第二公用語」</quote>にしよう、などという提案をしたひとがいるが、このひとはたぶん日本語が日本の<quote>「第一公用語」</quote>だ、と錯覚していたのであろう。</sentence>
<sentence><quote>「国語」</quote>という観念じたいが、いまではあやふやになってきているのである。</sentence>
<sentence>いずれにせよ、<quote>「國語」</quote>という明治時代の苦肉の発明は結局のところ、ひとつの気休めであり妥協策だったのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　このような歴史的なイキサツも、しらべてみればこれら<quote>「国語」</quote>問題のごたごたについては納得のゆくところがあるし、こういう慣用ができてしまっていたのはしかたがないという面もある。</sentence>
<sentence>だが、将来に<sampling type="end" />わたってこれではこまるのである。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
