<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBs8_00004" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBs8_00004_F001">
<paragraph>
<sentence>テキストは先に調べても後からでも結構ですが、<quote>「調べ<sampling type="start" />ずに聴くだけ」</quote>では文法知識の確認も取れず、応用もききませんので、調べは必ず行ないましょう。</sentence>
<sentence>テキストが部厚いと持っていて疲れるので、その場合は本を分割しましょう。</sentence>
<sentence>この点については次の項で述べますが、本をバラすなんて勿体ない、という観念は捨てて下さい。</sentence>
<sentence>テキストや入門書などは実際に読んだり勉強してナンボのもの、です。</sentence>
<sentence>切り刻まれようがどうされようが、学習者の血肉になることこそ、その教材にとっての本望のはずです。</sentence>
<sentence>もちろん、バラしても後でまとめて保存することは出来ますから、資料としても有効です。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">電車活用術</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　ではいよいよ電車内での実践的学習テクニックを紹介しましょう。</sentence>
<sentence>電車内学習の要点は、<quote>「必要十分な教材をコンパクトに」</quote>まとめること、カバンから取り出したり納めたりを簡単に出来るようにすること、学習に飽きないように組み合せに留意すること、の三点です。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この三点を考慮しつつ、各テクニックを説明します。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi"><enclosedCharacter description="○">１</enclosedCharacter>電車内読書用セット</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　―既習語で文学テキストその他を読む際のセット。</sentence>
<sentence>基本的に<quote>「テキスト＋小辞典＋文法ノート」</quote>の三点を一つにまとめます。</sentence>
<sentence>テキストはなるべく薄く、軽くする。</sentence>
<sentence>必要とあらば本を何分割かして、前後にコピー用紙等で作った扉ページを貼り付け、背をガムテープで貼って一冊にする。</sentence>
<sentence>このためにもテキストはペーパーバックなどの安価なものにする（高価な本ならコピーを取って二つ折りにしてまとめる）。</sentence>
<sentence>テキスト、小辞典、文法ノートの三冊各々にブックカバーをして両面テープを貼り、中央にテキスト、向かって右側に小辞典、左側に文法ノートの配列（左利きなら左右逆）で貼り合わせ、三位一体として用います。</sentence>
<sentence>小辞典を右側にするのはその方が引き易いからで、文法ノートは習熟したら外して<quote>「テキスト＋小辞典」</quote>の二点セットとしてもよい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　なお、厚手のボール紙や板目紙をブックカバーの中に挟み込めば、書き込みをする際の下敷き代わりになり、書き易い。</sentence>
<sentence>また、小辞典の小口側（背文字のある側の反対側）に、Ａ、Ｂ、Ｃ…等のインデックスが印刷されていない辞書なら、サインペンなどで自分で書いた方がいいでしょう（若干慣れが必要ですが、これは自分でやってみるしかない）。</sentence>
<sentence>このインデックスが有ると無いとでは、辞書を引くスピードが違ってきます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　テキストを読むにつれて、不規則変化形などが辞書に項目として立っていないことに気付いたら、これをその語形が入るべき位置の欄外に記し、意味・解説も書いておく。</sentence>
<sentence>例えばイタリア語のｈｏ（英語のＩ　ｈａｖｅ）が項目として立っていなければ、欄外に<quote>「ｈｏ（Ｉ　ｈａｖｅ）」</quote>と書いておけば、次回からは簡単に分ります。</sentence>
<sentence>不規<sampling type="end" />則変化の語幹が共通なら、その語幹で代表させれば、一回の記入だけで済み、簡単です。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
