<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBs9_00192" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBs9_00192_F001">
<paragraph>
<sentence>沖<sampling type="start" />縄の農民と、東京の学生と、こころの回路が結べなかったのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　私は仕事が見つからなかった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">砂糖キビ畑で見られる</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　働きたいし、使いたいのだが、お互いの心理の糸を結ぶことができず、話さえろくにできない。</sentence>
<sentence>一九六〇年代後半、沖縄がアメリカ軍政下にあった時代、沖縄の砂糖キビ農家の親爺と東京からきた大学生は、そんなふうだった。</sentence>
<sentence>沖縄の強い訛に耳が慣れていなかった私は、何をいっているのかも聞きとれないほどであった。</sentence>
<sentence>先方では方言ではなく、標準語を話しているつもりなのだ。</sentence>
<sentence>結局私は砂糖キビ畑を何箇所かまわっても、使ってもらえなかった。</sentence>
<sentence>技術はともかく、屈強な体格をして若く元気なのにである。</sentence>
<sentence>路銀はそろそろ尽きようとしている。</sentence>
<sentence>鹿児島までいけばなんとかなるだろうが、その金もないのであった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それならどうしたらいいのか。</sentence>
<sentence>世界共通のことではあるが、土地に生産関係を依存している農民は、土地を守ろうとしてどうしても保守的になる。</sentence>
<sentence>素性のわからない人間に対しては、排他的になる。</sentence>
<sentence>東京の大学生だと名のっても、どこからやってきたのか得体の知れない私は、どんな災いを持ち込まないともかぎらない。</sentence>
<sentence>災いとは、働かなくてもいいといってサボタージュしたり、人に怠け癖を植え付けたり、その土地にある上下関係や地縁関係や因習を否定したり、つまりその土地にとって悪い思想を持ってくるかもしれない。</sentence>
<sentence>この思想というやつは目に見えないから、どんな外見で近づいてくるかわからないのである。</sentence>
<sentence>そんな危いかもしれない人間なら、自分たちの領域にいれないほうがましだ。</sentence>
<sentence>砂糖キビ畑の手が足らず、働いてもらいたいのはやまやまであるのだが、とりあえず帰ってもらおう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　災いは、まだほかにもある。</sentence>
<sentence>日当いくらで雇ったはいいが、意識的にであれ能力に問題があるからであれ、全然働かないかもしれない。</sentence>
<sentence>それで一人前の賃金をとるのだとしたら、払うほうも損だし、一生懸命に働いている人も、自分のやっていることが馬鹿らしくなる。</sentence>
<sentence>これは仕事にはかりしれない影響が生じてこよう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この人間は、悪い病気を持っているかもしれないではないか。</sentence>
<sentence>病気でその人間だけが働けないのならともかく、まわりの人間にうつし、砂糖キビ刈りどころではなくなってしまうかもしれない。</sentence>
<sentence>また大飯喰らいで、もしくは大酒飲みで、いくらでも食べて飲み、どんなに働いてもらっても割に合わないかもしれないのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　暴れもので、まわりの人に暴力をふるったら、秩序が乱れて大変だ。</sentence>
<sentence>女性達に襲いかかるような人間ではないという保証はない。</sentence>
<sentence>犯罪をおかして、ここまで逃亡してきたのかもしれない。</sentence>
<sentence>そのほか悪<sampling type="end" />いことを考えると、次から次と連想されてくる。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
