<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBs9_00072" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBs9_00072_F001">
<paragraph>
<sentence>　耳を聾する大音響とともに、天地を引き裂くような雷鳴がとどろき、思わず彼は、ひっと恐怖の悲鳴を漏らした―二百万年前のクロマニョン人が、雷に<sampling type="start" />おびえてあげる声とあまり変わらなかったはずだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「このへなちょこの臆病者めが」</quote>そうつぶやいて、彼はトンネルの入り口のほうへ、頭を低くして小走りにランプを駆けくだった。</sentence>
<sentence>雨はいよいよ激しくなっていて、髪からしずくがぽたぽたしたたった。</sentence>
<sentence>さいぜんのエルドラードのそばを通るとき、助手席側の窓に鼻を押しつけている女を見まいと努めたが、それでもやはり視界の隅から、ちらりとそちらを見てしまった。</sentence>
<sentence>雨滴がジャズのパーカッションよろしく、数珠つなぎになった車の屋根をたたいていた。</sentence>
<sentence>雨勢があまりに強いので、はねかえったしぶきが水煙となって、軽い靄のように立ちこめた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　トンネルのすぐ外で、ラリーはまた立ち止まった。</sentence>
<sentence>いまなお心が決まらず、いつしか恐怖心もぶりかえしていた。</sentence>
<sentence>だがそのうち、ふいに<ruby rubyText="ひょう">雹</ruby>が降りだし、それが決断をうながした。</sentence>
<sentence>雹は大粒で、あたるとしびれるほど痛かった。</sentence>
<sentence>またしても雷鳴が炸裂した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<speech>
<paragraph>
<sentence>　―オーケー、わかったわかった、わかったったら。</sentence>
<sentence>ついに観念したよ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</speech>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　彼はリンカーン・トンネルへと踏みこんでいった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　内部の暗さは想像以上だった。</sentence>
<sentence>はじめはそれでも背後の開口部から、わずかながら白い光がさしこんできて、その光で、さらに多くの車が、バンパーとバンパーとを接して立ち往生している（<sentence>こんなトンネルのなかで死ぬのなんて、きっといやなものだったろうな。</sentence>
<sentence>閉所恐怖症がそのバナナのような指をこっそりのばしてきて、愛おしむように頭をつつみこみ、最初はそっと愛撫するだけだったのが、そのうち、強くこめかみを締めつけだす。</sentence>
<sentence>うへえ、いやだいやだ、ぞっとするぜ。</sentence>
<sentence type="quasi">そいつはきっと身の毛もよだつ恐ろしさだったにちがいない</sentence>
）のや、さらには、上へむかってカーブしたトンネルの壁が、緑色がかった白の化粧タイルで飾られているのが見てとれた。</sentence>
<sentence>右手には、おぼろげに前方へとのびている歩行者用通路の手すりが見え、いっぽう左手には、三十フィートか四十フィートの間隔をおいて立ち並ぶ太い支柱。</sentence>
<sentence>標識がひとつ、〈車線変更禁止〉を告げている。</sentence>
<sentence>上を見れば、トンネルの天井に埋めこまれた暗い蛍光灯の列、そして監視用テレビカメラの、うつろなガラスの目。</sentence>
<sentence>ところが、最初のゆるやかな、斜めに傾いたカーブを抜け、徐々に右へと向かうころになると、光はしだいに弱くなり、ついには、鈍いクロムのきらめきだけしか見えなくなった。</sentence>
<sentence>そしてそのあと、光は完全に存在するのをやめた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ラリーはポケットをさぐってビックのライターをとりだすと、点火装置を回転させた。</sentence>
<sentence>それの生みだす光は、情けないほど小さく、彼の不安をやわらげるよりも、むしろあおりたてた。</sentence>
<sentence type="quasi">炎を最大限まで大き<sampling type="end" />くしても、見えるのはわずかに、直径約六フィートの円内だけだった</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
