<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBs9_00162" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBs9_00162_F001">
<paragraph>
<sentence>神は世界を不完全に造った<sampling type="start" />ばかりか、イヴという女をさし向けて、人間を堕落させようとさえした。</sentence>
<sentence>ところが、ソフィア（知識）の化身である蛇が、人間に知慧の樹の実を食うことを教えてくれた。</sentence>
<sentence>神にそむいた女は、皮肉にも男の共犯者になった。</sentence>
<sentence>神はこの樹の実を食うことを人間に禁じ、人間を永久に無知の状態に置いておこうとしたのである。</sentence>
<sentence>蛇のおかげで、人間は知識を得、邪悪な神に対抗して闘いをいどむことができるようになった。</sentence>
<sentence>―これが拝蛇教の原理であって、こういう信仰が後に起ったカバラ派のなかにも尾を引いているのは、さきに述べた通りである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　錬金道士たちのあいだで女性が重要視されているのも、以上のことから説明がつくだろう。</sentence>
<sentence>女性は一種の煽動家であり、男の共犯者であって、自然の象徴なのだ。</sentence>
<sentence>キリスト教が女性の役割を無視し、自然を悪しき存在として排除したのと対照的である。</sentence>
<sentence>有名なニコラ・フラメルの『沈黙の書』によれば、錬金道士は実験を行うに先立って、妻と一緒にカマドの前に膝まずいて祈りを捧げなければならない。</sentence>
<sentence>魂と精神の統一、すなわち男性的要素と女性的要素との統一が何より必要なのである。</sentence>
<sentence>拝蛇教徒をはじめとする、こうした女性崇拝の異端に対して、初期キリスト教が猛烈な闘争をいどんだ次第は、当時の頑強な宣伝活動家パウロの書いた<quote>「コリント前書」</quote>によって知ることができる。</sentence>
<sentence>そこには<quote>「女は教会にて黙すべし」</quote>といったような、露骨な女性蔑視のイデオロギーが、数多く見られるのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　さて、これとは逆にカバラにおいては、男女の二元論が重要な意義をおびてくる。</sentence>
<sentence>そもそもカバラの教義の基礎は<quote>「セピロト」</quote>と呼ばれる数の哲学で、世界は数によって発展すると考えられており、全能なる神に似せて創られた人間、すなわちアダムは、人間の形をとったテトラグランマ（四字の語）なのだ。</sentence>
<sentence>テトラグランマとは、ヘブライ語で唯一神エホバをあらわす四字のことであるから、天国のアダム（アダム・カドモン）こそ肉体化した神にほかならない。</sentence>
<sentence>カバラに特有なアダム崇拝とマギア・セクスアリス（性の魔術）は、ここから生ずる。</sentence>
<sentence>エリファス・レヴィの所説を引用してみよう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<citation>
<sentence type="quasi"><sentence>「アダムは人間の形をとった神であり、ヘブライ文字Ｊｏｄ（ヨッド）のなかに、男根のすがたとなって示されている。</sentence>
<sentence>このヨッドなる一字に、イヴＥｖｅなる三字を加えてみよ、聖なる神エホバの名前を得るであろう。</sentence>
<sentence>昔の大司祭は、エホバの名を呼ぶにＪｏｄｃｈ‐ｅｖａと発音していたのである。</sentence>
<sentence>このように、豊かな三字と一字が完全に結合して、あらゆる教、あらゆる運動、あらゆる形態の鍵ともいうべき四字がつくられる。</sentence>
<sentence>創造する要素は理想的な男根であ<sampling type="end" />る。</sentence>
<sentence>創造される要素は実在的な女陰である。</sentence>
<sentence type="quasi">垂直な男根と水平な女陰とが交わって、霊妙なる哲学的十字形が生ずる」</sentence>
</sentence>
<br type="automatic_original" />
</citation>
</quotation>
</article>
</sample>
