<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBs9_00156" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBs9_00156_F001">
<paragraph>
<sentence>　では、聞こ<sampling type="start" />う。</sentence>
<sentence>なぜヴァーモントの平和な谷間に生まれた活気あふれる若駒が、あらゆる猛獣とは遠くへだてられているのに―うららに晴れた日に、その若駒には見えない背後から、はいだばかりのバッファローの毛皮を打ちふると、その<ruby rubyText="じゃ">麝</ruby><ruby rubyText="こう">香</ruby>めいたにおいをかぐだけで―なぜ目を血走らせて狂ったように前足で土をかきはじめるのか？</sentence>
<sentence>　この緑なす北のふるさとで、若駒には野獣に<ruby rubyText="つの">角</ruby>で突き刺された記憶はないので、野獣のにおいが以前に経験した危険な記憶を思い出させるはずはない。</sentence>
<sentence>このニュー・イングランドの若駒が遠くオレゴンの黒い野牛を知っているはずがないからである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そんなはずはたしかにない。</sentence>
<sentence>しかし、ここで見られることは、物言わぬけものにしても世界の魔性を本能的に知覚するという事実である。</sentence>
<sentence>オレゴンから何千マイルはなれていても、あの野獣の麝香のにおいをかぐと、草原に打ちすてられた野生の子馬は、角をかざした<ruby rubyText="どう">獰</ruby><ruby rubyText="もう">猛</ruby>な野牛の群れが草原をけたてて出現し、いまにも踏みつぶされて土と化すおのれの姿を<ruby rubyText="ほう">髣</ruby><ruby rubyText="ふつ">髴</ruby>とするのであろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そういうわけで、音もなくうねる乳白色の海も、山頂の樹氷を寒々とならす風の響きも、草原につもる雪のうねが風に吹かれて移動する荒寥たる眺めも、みなイシュメールにとっては、おびえた子馬にとっての野牛の毛皮とおなじなのだ！</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　神秘的な徴候がほのめかすこの名づけがたいものどもが実際にどこに存在しているのかは、わたしにも若駒にもわからないが、それらがどこかに存在しているにちがいないことは、わたしにしても若駒にしても承知しているのだ。</sentence>
<sentence>この目に見える世界は、そのさまざまな様相から<ruby rubyText="そん">忖</ruby><ruby rubyText="たく">度</ruby>するに、愛によって形成されているように思われるが、目に見えない領域は、恐怖によって形成されているように思われる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それにしても、われわれはまだ白の呪術を解明していないし、なぜ白がわれわれの魂にこれほどつよく訴えかけるかについても知らない。</sentence>
<sentence>そのうえ、さらに不可思議、さらに不吉なことに―すでに見てきたように、白は精神的なもののいちばん意味ぶかい象徴であり、いや、キリスト教の神のヴェールそのものでありながら、同時に、人類にとっていちばん恐怖すべきものを象徴する強烈な符丁なのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　われわれが銀河の白い深淵をのぞき見るとき、その漠たる特性が宇宙の気の遠くなるような空虚さと広漠無辺性をひしひしと感得させ、かくして虚無の思想に背後から刺される思いがするのは、白の無限定性のゆえだろうか？</sentence>
<sentence>　あるいはまた、白さとは、本質的に色というよりは色の目に見える欠如であり、同時にあらゆる色の具象だからだろ<sampling type="end" />うか？</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
