<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBs9_00176" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBs9_00176_F001">
<paragraph>
<sentence>海水面が近づいてきたところで機を水平にもどすと、さらに機首を上げ、<sampling type="start" />三点着陸の姿勢をとった。</sentence>
<sentence>もちろん、脚を出すのは危険であった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　西澤は速度が落ちて、そのままの姿勢で海面に接するのを待った。</sentence>
<sentence>ここまでの操縦は、西澤にとって目を<ruby rubyText="つむ">瞑</ruby>っていてもできることであった。</sentence>
<sentence>いよいよ着水というところで、素早く風防を開け、両足をフットバーからはずして計器板にあてがい、着水のショックに備えた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　やがて、尾輪のあたりが海水に触れるバシャバシャという音とその感触が伝わってきた。</sentence>
<sentence>そして、胴体が波と接触するショックが強くなり、ついには、翼が波にぶつかってバウンドすると同時にプロペラとエンジンが海水にぶつかり、大きな音とともに水しぶきが飛び散った。</sentence>
<sentence>強いショックを何度か体に受けると、すぐに機体は水上に停止して、そのまま波の上に浮かんでいた。</sentence>
<sentence>目の前の風防も操縦席も、そして西澤自身も水浸しだった。</sentence>
<sentence>顔にかかった海水はやたらに塩辛かった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「やれやれ、何とか無事に着水はできたようだが、これからどうなることやら…」</quote>と、ベルトをはずして脱出しようと座席の上に立ち上がると、それまで着水することに集中していた西澤の目に、<ruby rubyText="まわ">周</ruby>りの無限に広がる海の不気味に上下するうねりと、波の中に取り残された孤立無援の状況が映った。</sentence>
<sentence>前方はるか波の彼方に島の海岸が見え隠れし、その向こうに巨大なオーエンスタンレーの山並みが<ruby rubyText="かす">霞</ruby>んで見えた。</sentence>
<sentence>これだとサラモアまで泳ぐにしても、かなりの距離がありそうであった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そうしている間にも、重い機首の部分がみるみる沈みだした。</sentence>
<sentence>あわてて西澤が、もう海水にすっかり<ruby rubyText="つ">浸</ruby>かってしまっている傾いた主翼の上に片足を置いたとき、突然、上空を飛行機が飛ぶ音が聞こえてきた。</sentence>
<sentence><ruby rubyText="まぎ">紛</ruby>れもなく零戦の音であった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　見上げると、島寄りの上空五百メートルのところを、一機の零戦がこれまた白煙を薄く引きながら、サラモアの方へ飛び去ろうとしているところであった。</sentence>
<sentence><quote>「誰だろう」</quote>。</sentence>
<sentence>おそらく先ほど西澤と同様に被弾して、サラモアに不時着するつもりなのだろう。</sentence>
<sentence><quote>「俺に気づいていればよいのだが…」</quote>と思った。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　西澤の機は機首がすでに水没し、主翼も海水に浸かっていたが、胴体の後ろ半分は浮き上がり、逆立ちの状態で尾翼を空中に突き出していた。</sentence>
<sentence>あの零戦が少し前から西澤機に気がついていれば、西澤の不時着の様子か、機体だけでも見ていたに違いない。</sentence>
<sentence>ずぶずぶと機体は頭から水没していくので、西澤は立っていられなくなり、そのまま全身、水に浸かり、ひとまず泳いで機体から離れた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　海水に浸かるのは久しぶりであった。</sentence>
<sentence>さっそく顔に波をかぶって海水を飲み込んでしまい、何度か<ruby rubyText="せ">咳</ruby>き込んだ。</sentence>
<sentence>口の中が塩辛いのを我慢しながら息を止め<sampling type="end" />、頭を水に浸けて靴を<ruby rubyText="ぬ">脱</ruby>いだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
