<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBs9_00116" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBs9_00116_F001">
<paragraph>
<sentence>戦争や侵略を知らない私の書くその小説は、全州という町に、韓国の民俗芸能で<sampling type="start" />あるパンソリや仮面劇を研究に来た学生が、韓国の人の過去の歴史や民俗を調べるうちに、日本で征韓論がおこった辺りから徐々に始まった戦争と侵略に気づくのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　彼は調べる。</sentence>
<sentence>調べる事は暴く事である。</sentence>
<sentence>韓国という国家にではなく、この静かな町、全羅北道全州に対してである。</sentence>
<sentence>物語をいまひとつふくらませるために、古事記や日本書紀を援用してもよいかもしれぬ。</sentence>
<sentence>私は、その全州をみながら全州を基にして書かれるだろうその小説を一瞬にして読み取り、父母らのやった事を暴くとは、同時に自分を暴く事でもあると知り、気が重くなった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　文学作品において、父を暴くとは絶えず子の役割である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　いきなり物語論になるが、文字を人が知っていらいこの方、物語や小説は絶えず<quote>「子」</quote>のものであり続け、一度も<quote>「親」</quote>のものであったためしはない。</sentence>
<sentence>表現する事、書く事は、<quote>「子」</quote>の作業であると言える。</sentence>
<sentence><quote>「子」</quote>が<quote>「子」</quote>としてあるのは生み、かつ殺す<quote>「親」</quote>があるためだが、<quote>「親」</quote>とは<quote>「子」</quote>には悪としか言いようのない存在である。</sentence>
<sentence>説明を略してさらにつけ加えれば、物語の主人公の原型が、みなし児、私生児であるのは、みなし児、私生児が両親と共に育つ者より、<quote>「親」</quote>の意味が露呈しているからだと言える。</sentence>
<sentence><quote>「親」</quote>とは、生みかつ殺す<quote>「悪」</quote>としかいいようのない存在である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「子」</quote>は絶えず純潔である。</sentence>
<sentence>ピカレスクロマンの主人公にですら、読者は純潔を読むはずである。</sentence>
<sentence>従って、戦後派作家にも、第三の新人にも、加虐者としての戦争を描け、侵略を描けと言っても、物語が子のものである限りはっきりないものねだりではある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　小説家の私は、親らが現実にやった暴虐を考え、その親が<quote>「親」</quote>を書けないのなら、<quote>「子」</quote>としていつも口を閉ざした<quote>「親」</quote>を暴いてやると思ったのだ。</sentence>
<sentence>という事は、物語の秘密を知り、白日の下にさらすことである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　物語は神話から発生して以来この方、その姿を明らかにしていない。</sentence>
<sentence>さながら、自然のように無きずである。</sentence>
<sentence>ひとつも破壊されていない。</sentence>
<sentence>物語を考えたジョイスの『ユリシーズ』は、<quote>「子」</quote>であるブルームと神話の野合により成立し、根底的に物語をつきつめる事をしなかったゆえに、ホコ先は、言葉にむかったのである。</sentence>
<sentence>フランスのヌーボーロマン一派は、物語を破壊したのではなく物語の外に逃げ出したのである。</sentence>
<sentence>つまり、ナバロンにである。</sentence>
<sentence>狼に育てられた少年らは、この社会の規約にのっとった物語に、自分も裸ではないかと気はずかしさを与えはしたが、物語の秘密をみつけ暴いた事はなかった。</sentence>
<sentence>物語が<quote>「子」</quote>のものであるとは、<quote>「親」</quote>になるもののたくらんだ事である。</sentence>
<sentence><quote>「親」</quote>ひとり、口をぬぐって生きている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　崔さんが、沈んだ私に、川向こうの町が、完山洞と言うと教えた。</sentence>
<sentence>昔、日本人が入り込<sampling type="end" />もうとしてついに入り込めなかったところだときいて私は、思わず呻いた。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
