<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBs9_00031" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBs9_00031_F001">
<paragraph>
<sentence>　書斎内での飲食の是非は、この際問わぬとしても、食事中における一同の異様な盛り上がり方は、とても分別をわきまえた大人の集会とは<sampling type="start" />思えないものがあった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　すっかり上機嫌になった鮎川は、自分の依頼人の無罪が証明される前祝いだといって、台所から勝手に赤ワインとグラスを運び入れて、全員に乾杯と万歳三唱を強要するし、磯部は磯部で、カレー皿をスプーンでたたきながら、<quote>「正しいリズムが及ぼす数学的思考」</quote>について、誰も聞いてもいないのに、超難解な講義をおっ始めた。</sentence>
<sentence>そんな二人に影響された常田は、もし本当に事件が解決するのであれば、その功労者として推理の箱はもっと世間から感謝されて<ruby rubyText="しか">然</ruby>るべきであり、自分の新聞でも大きく取り上げることになるだろうと主張して、聖ワルプルガ前夜の魔女みたいに、ぴょんぴょん跳びはねながら、携帯していたカメラでみんなのスナップ写真を撮りまくった。</sentence>
<sentence>比較的静かだったのは青山一人だけで、彼は周囲の<ruby rubyText="けん">喧</ruby><ruby rubyText="そう">噪</ruby>を楽しみながら、何事かを頭の中で組み立てているようだった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　カレーとワインと講演とフラッシュのどんちゃん騒ぎは、幸いなことに約三十分で静まり、そのあとで、約定どおり数学者の謎解きが始まった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<speech>
<paragraph>
<sentence>　「わたしは、ミステリー作家のように、最終ページまで読者を<ruby rubyText="じ">焦</ruby>らせる趣味は持ち合わせていないので、のっけからいってしまうが、銭亀殺しの犯人は、犯行時刻に東都ホテルにいたジェームズ・山崎だ。殺人の動機は、さっき常田くんが解説したように、両親の復讐ということでいいと思う。うん、もう一人の容疑者である順次も、機会と方法さえあれば、金にうるさい養父の命を狙っていたかも知れないが、昨夜の場合、彼には打つ手がなかった。やはり奇術師の仕業だよ。犯行方法がそれを明瞭に示しているのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そうはいっても、山崎がこの犯罪に使ったトリックは、鮎川くんが想像したような複雑なものではない。</sentence>
<sentence>それは非常に単純で、特別な道具を必要とするようなものではなかった。</sentence>
<sentence>要するに、仕掛けは単純だが、方法としては、彼にしか実行できない性質のトリックだったということだね。</sentence>
<sentence>おやおや、鮎川くんは、とんと理解できんという顔をしているな。</sentence>
<sentence>てこずるねどうも。</sentence>
<sentence>まあ、受付は変更しないで、このままいくとしようか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　シャーロック・ホームズの有名な言葉に、『事件の中からあり得ない事柄をすべて取り去ったのちに、残った事実がたとえどんなに信じられないものだったとしても、それが真相に違いない』というのがあるが、今回の『幽霊横丁犯人消失事件』は、この考え方を実践するのに最適な事例といえるだろう。</sentence>
<sentence>昨夜、雪が積もった路上で一人の男が刺し殺された。</sentence>
<sentence>現場に残された足跡は、被害者と死体発見者のものしかない。</sentence>
<sentence>そして、宝くじが当たっている以上、どうやら発見者の安本氏は、殺<sampling type="end" />人とは無関係のようだ。</sentence>
</paragraph>
</speech>
</quotation>
</article>
</sample>
