<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBs9_00078" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBs9_00078_F001">
<paragraph>
<sentence>　もしそうだとしたら、長い年月が経<sampling type="start" />った今でも、どこかに血の<ruby rubyText="こん">痕</ruby><ruby rubyText="せき">跡</ruby>が残っているはずだった。</sentence>
<sentence>どんなに小さな手がかりでもかまわない、あの夜なにが起きたのか、その事実を明らかにする証拠のようなものが残っているに違いない。</sentence>
<sentence>もう一度あの場所に行ってみれば、頑固な記憶の糸もほぐれるかもしれない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ふたたびコルビーに戻ってきたものの、妙に心がかき乱されるだけで、なにかを思いだすようなことはなかった。</sentence>
<sentence>もしあの古い屋敷にこっそり忍びこめなければ、<ruby rubyText="うそ">嘘</ruby>をでっち上げて入るほかないだろう。</sentence>
<sentence>最悪の場合、無理やり押し入るしかない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それでも手がかりがつかめなかったら、残りの町をしらみつぶしに調べてみるつもりだった。</sentence>
<sentence>当時町にいた人間は今何人ここに住んでいるだろう。</sentence>
<sentence>そしてそのうちの何人が事件のことを鮮明に覚えているだろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　遅かれ早かれ、必要な答えを見つける自信はあった。</sentence>
<sentence>コルビーの善良な人々はもう事件は解決し、とっくの昔に幕を閉じたと思っているかもしれない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　でも、それは違う。</sentence>
<sentence>それはグリフィンがいちばんよく知っていたし、この町をあとにするころには、数々の疑問に答えが出ているはずだった。</sentence>
<sentence>本当に幕が閉じるのはそのときの話だ。</sentence>
<sentence>そのときはじめてすべての疑惑が解かれ、死者が埋葬されて、さまよえる霊も安らかに眠ることができる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この町を去るころには真実が見いだされているに違いない。</sentence>
<sentence>アリス・コルダーウッド、ローレライ・ジョンソン、ヴァレット・キングの三人を殺したのは誰なのか、それとも犯人は本当に自分なのかどうか、その答えがすべて。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　まだ夕方の早い時間だった。</sentence>
<sentence>するとそこに、建物のわきの荒れた芝生を横切るようにして、ひとりの女がやってくるのが見えた。</sentence>
<sentence>グリフィンは一瞬、幻でも見ているのではないかと思った。</sentence>
<sentence>午後はずっと掃除に専念していた。</sentence>
<sentence>古びた家に風を入れ、鼠の歯形の残ったクッションや古新聞をごみ箱につめこみ、あちこちに張りめぐらされた<ruby rubyText="く">蜘</ruby><ruby rubyText="も">蛛</ruby>の巣を払った。</sentence>
<sentence>何年もしまいっぱなしになっていた椅子は二脚ほどまだ使えるものがあったので、それらをポーチに引っぱりだし、コーラの缶を片手に脚を手すりにかけてひと休みしていたところだった。</sentence>
<sentence>そこに、木立のなかから女が現れた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　複雑な心境だった。</sentence>
<sentence>断りもなく勝手に訪ねてこられてはたまらない。</sentence>
<sentence>今そこに現れたような女ならなおさらだった。</sentence>
<sentence>魅力的ではあるけれど、金色と桃色の交じった花柄の服は体の感じからして少し丈が長く、ゆったりしすぎているように見える。</sentence>
<sentence>この格好のまま大きな帽子をかぶって白い手袋をはめたら、ガーデンパーティーから抜けだしてきたと言ってもおかしくないだろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし<sampling type="end" />、紅茶の入ったカップのかわりに彼女が持っているのは一枚の皿だった。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
