<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBs9_00196" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBs9_00196_F001">
<paragraph>
<sentence>シスターからは<quote>「<sentence>本当にあなたったら、不器用ね。</sentence>
<sentence>もうなんておてんばなのでしょう！</sentence>
<sentence type="quasi"><noteMarker text="２１" /></sentence>
」</quote>とあき<sampling type="start" />れられる。</sentence>
<sentence>セリアにとって、男だから、女だから、という大人の世界の因習的な性役割は通用しない。</sentence>
<sentence>そもそも、<quote>「勇気がある」</quote>とは、伝統的なジェンダー秩序によれば、少女よりも少年にふさわしい言葉だろう。</sentence>
<sentence>その言葉をごく自然に口にするセリアとネナソルはともに、厳然たるジェンダーの壁を、いとも軽やかに越境する存在なのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<rejectedBlock type="foreign" />
<rejectedBlock type="foreign" />
<paragraph>
<sentence>　子どもなのだから、悪戯をしたり、おてんばなのは当然だ、と思われるかもしれない。</sentence>
<sentence>しかし、マリア・テレサ・レオンやエレーナ・フォルトゥンの生み出した主人公を、この原稿の最初のほうで紹介した男性作家たちの童話に出てくる少女と比べてみたら、どうだろう。</sentence>
<sentence>バルトロッシのピノキオのシリーズは、完全に男の世界で、重要な女性の人物は登場しない。</sentence>
<sentence>アントニオロブレスの童話では、いたずらをしたり、スポーツをして活躍するのは、兄のボトン・ロンペタコネス、傷ついた鳥を思いやったりするのは、妹のアスリータというように、男女の性別により、動と静、戸外と屋内にはっきり領域が分かれている。</sentence>
<sentence>さらにラモン・ゴメス・デ・ラ・セルナの物語『屋根の上を』では、屋根の上の冒険に出かけた少年が、屋根裏で悪い男にとらわれていた少女―何年も前に、屋根の上の冒険に出かけたところを、つかまえられてしまったのだ―を救出する。</sentence>
<sentence>屋根の上という異次元は、少年にとっては勇気を発揮する冒険のための空間であっても、少女にとっては、足を踏み入れてはならない危険な空間なのだ。</sentence>
<sentence>しかも、少年が行動を起こす能動的な存在であるのに対し、少女は救出を待つ受身の存在だ。</sentence>
<sentence>では、セリアはと言えば、星をつかむのだと言って、屋根の上どころか、教会の塔の最上部に上る。</sentence>
<sentence>人々は、墜落するのではないかと心配して大騒ぎになるが、彼女は塔の上からの眺望を楽しみさえする。</sentence>
<sentence>ネナソルは、冬の湖から青い鳥の翼に乗って世界をめぐる旅に出た。</sentence>
<sentence>男性作家たちの作品の少女たちと異なり、マリア・テレサ・レオンやエレーナ・フォルトゥンの創造した少女たちは、ジェンダーに束縛されることなく自由に活躍する冒険の主役、みずからの意思で、ときには危険すらかえりみず行動する主体なのである<noteMarker text="２２" />。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence>（２２）ネナソルとセリアには、貧困や差別によって虐げられた者への共感や、社会不正への問題意識という共通点もあるが、これも、それぞれの作者の問題意識の反映である。</sentence>
<sentence>マリア・テレサ・レオンは後に、平等社会を夢見て共産党に入党するし、エレーナ・フォルトゥンは、それほど政治に関与したわけではなかったが、当時の進歩的知識人の多くがそうであったように、社会主義の理念を支持していた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　子どもの世界は、大人の世界ほどジ<sampling type="end" />ェンダー秩序が厳密ではない。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
