<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBs9_00255" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBs9_00255_F001">
<paragraph>
<sentence>たとえば、エチオピアを訪れた年を知る必要が生じたとき<sampling type="start" />は、並んだ関連本を探せば、ビョルン・フォン・ローゼンの『エチオピアの狩猟動物』を買ったのが一九六一年、アディスアベバだったとわかる。</sentence>
<sentence>『ノルウェー地図帳』？</sentence>
<sentence>　一九九四年、トロムセ。</sentence>
<sentence>『ロシアの美術と建築』？</sentence>
<sentence>　ありえないように思えるが、一九六二年、オーストラリアの<ruby rubyText="ノーザンテリトリー">北部特別地区</ruby>にあるダーウィンだ。</sentence>
<sentence>『イブン・ジュバイルの巡礼記』？</sentence>
<sentence>　一九五五年、ジュバ。</sentence>
<sentence>さあ、あっちにある、小さくて黄色い表紙がついたＴ・Ｓ・エリオット編のジェームズ・ジョイス選集を見てみよう。</sentence>
<sentence>そう、これだ。</sentence>
<sentence>当時の小さな字の書きつけによると、《ウェスタン・デイリー・プレス》の新米記者としてもらっていたわずかな給料で、一九四二年にブリストルで買ったものだ。</sentence>
<sentence>万一、一九五八年のオランダ行きの経費をなぜ課税控除申請したのかと内国歳入庁から問い合わせがあれば、たんに観光目的でアムステルダムに行ったのならオランダ干拓地の排水システムに関する本を買うはずがない、と応じることができるのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　書きつけの話になったところで、この部屋にいるあいだに、〈トレヴァン・モリス〉の<ruby rubyText="ゲストブック">来客帳</ruby>にサインを書いてもらえるだろうか？</sentence>
<sentence>　もう三冊目になるが、それは客が多いからではなく、わたしが一ページにひとりずつ書いてもらいたがるからだ。</sentence>
<sentence>そうすれば、あとで時間と気力のあるときに、サインの周囲に絵を描いたり、関係のある写真を貼ったり、たいていはそれに他の本から切り抜いた絵などを差し込んだりする。</sentence>
<sentence>好きな大きさで、名前だけ書いてくれればいい。</sentence>
<sentence>ページにうまくおさまるように名前を大きくはっきり書くのがどれほどむずかしいかわかって、さぞかし驚くと思う。</sentence>
<sentence>感謝や称賛など、鼻につく言葉を書き足さないようにしてもらうのも、同じくらいむずかしい。</sentence>
<sentence><quote><sentence>「ノン、ノン、ノン。</sentence>
<sentence><ruby rubyText="パ・ドウ・パンセ">感想は結構よ</ruby>、ムッシュ・プルースト！</sentence>
」</quote>とは、マルセル・プルーストが得意の散文を書こうと万年筆のキャップを取りかけたのをあわてて止めたパリの女主人の言葉だ。</sentence>
<sentence>わたしもときどき、帰りぎわの客たちがボールペンを取り出そうとするのを<quote>「<sentence>いえいえ、とんでもない、感謝の言葉などは結構です！</sentence>
」</quote>と言って止めなければならない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　鉄道の駅にある誤字だらけの不快な殴り書きから、ギリシアの記念碑に刻まれた詩人たちの見事な字まで、わたしは落書きならどんなものでも好きだ。</sentence>
<sentence>落書きはその瞬間のサインだ、と思うと楽しくなる。</sentence>
<sentence>客人にはわが家のテーブルや椅子にイニシャルを刻んでほしいが、どういうわけかエリザベスが反対するので、しかたなくゲストブックで我慢している。</sentence>
<sentence>それに、ご存知のとおり、わが家の客は変わり者ばかりだ。</sentence>
<sentence>不愉快きわまりない連中―ぺてん師がひとりふた<sampling type="end" />り、ずうずうしいインタビュアーたち、うぬぼれの強い知ったかぶりなど―も来たが、とにかく、全員にサインをしてもらった。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
