<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBs9_00009" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBs9_00009_F001">
<paragraph>
<sentence>ジェラルドはさらに数週間をロングアイランドのルーズベルト基<sampling type="start" />地（現在のミッチェル基地）で過ごし、そのあとイギリスのハンドリー・ページ飛行訓練班に配属された。</sentence>
<sentence>しかし、いよいよ飛行の日、終戦が宣言されて、かれはいささか意気消沈して民間人の暮らしへともどってきた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　その頃にはもう、マーク・クロス社で父親のために働く気持ちはまったくなかった。</sentence>
<sentence>では、いったい、おまえはなにがしたいのだ、と父親はたずねた。</sentence>
<sentence>ジェラルドは、はっきりした考えはなかったが、とっさに、環境設計学の勉強をしたい、と答えた。</sentence>
<sentence><quote>「なにか言わなくちゃとおもったら、その言葉がひょいと出てきたわけだよ」</quote>と、後年、かれはおもい出して語っている。</sentence>
<sentence>パトリック・マーフィはさぞやがっかりしたろうに、息子の決断には口出ししなかった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　若いマーフィ夫婦はつぎの二年間をマサチューセッツ州ケンブリッジで過ごし、ジェラルドはハーヴァード大学の環境設計学の大学院に入った。</sentence>
<sentence>ケンブリッジはふたりにはニューヨークよりはるかに刺激的なところだった。</sentence>
<sentence>アリス・ジェームズとその仲間たちとはよく会い、ウィンスロップ・チャンラー夫人には詩人のエイミー・ロウエルを紹介された。</sentence>
<sentence><quote>「きみもぜひ会うべきです」</quote>と、ロウエルに初めて紹介されたとき、ニューヨークに出かけていて留守だったセーラにジェラルドは手紙を書いている。</sentence>
<sentence><quote><sentence>「なんでもよく知っているひとです―そのくせ、温かくて人間的なのです。</sentence>
<sentence>ふたりっきりで話をしていたら、いきなり、『いま言ったこと、もう一度言って』と言われました―びくっとしましたが、言われた通りにしました。</sentence>
<sentence>すると、鉛筆をひっつかんでそれを書きとめ、気さくに『つづけて』と言うのです。</sentence>
<sentence>ぼくが言ってたことはたいしたことじゃありません。</sentence>
<sentence>ロシアの小説の主人公たちはもともといかにもひ弱な動物のようなので、無力さがいまひとつリアルでない、と話していただけです。</sentence>
<sentence>彼女はひょいと跳びあがりました―そしてぶつぶつ言いつづけているのです。</sentence>
<sentence type="quasi">『ひ弱な動物ねえ、ひ弱な動物とはよくぞ言ったものね、ひ弱な動物ってぴったりかもよ！』</sentence>
」</quote>。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ジェラルドは植物学にも関心をもつようになり、ハーヴァードではその科目もとった。</sentence>
<sentence><quote>「花という花、木という木、草という草、星という星、石という石、いや空気そのものを知りつくしたい」</quote>と、セーラ<ruby rubyText="あて">宛</ruby>の手紙には書いている。</sentence>
<sentence><quote><sentence>「それなりの報いはきっとあるはずです。</sentence>
<sentence type="quasi">知でもって美の正体をつきとめれば</sentence>
」</quote>。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし、ケンブリッジにいても、ふたつの強力でうるさい家族―とくにセーラの家族―からの圧力は、ふたりがつくろうとしている新しい暮らしには鬱陶しいものだった。</sentence>
<sentence>おまけに、アメリカには抑圧的な空気がただよいはじめていて、いかなるものであれ、新しいも<sampling type="end" />のにいい顔をしない雰囲気が日増しに強まっていた。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
