<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBs9_00136" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBs9_00136_F001">
<paragraph>
<sentence>白いウェディング・ドレスがま<sampling type="start" />だ一般的ではなかった一八世紀末でさえ、マシュー・グレゴリー・ルイスのゴシック小説『修道士』の二人のヒロインのうち、悲惨な運命を辿るアントニアは白い服に紺のサッシュという姿で登場し、彼女を見初めたロレンゾのうたたねの夢のなかには、白いウェディング・ドレスで現われていた（Ｌｅｗｉｓ［９］ｐｐ．１３，２７）。</sentence>
<sentence>ヴィクトリア朝のベスト・セラー『イースト・リン』でもヒロイン、イザベルは、未来の夫カーライルと初めて会う場面で<quote>「高価な白いレース地の流れるような服」</quote>を着ている。</sentence>
<sentence>彼女の<quote>「軽やかで優美な少女のような姿体」</quote><quote>「子どものように滑らかな首や肩」</quote><quote>「真珠で飾られた白く細い腕」</quote>（Ｍｒｓ　Ｗｏｏｄ［１０］ｐ．９）とあいまって、イザベルの姿は清純無垢な花嫁のイメージと重なる。</sentence>
<sentence>社会的身分ではイザベルの対極に位置する最下層の家事使用人エスター・ウオーターズさえ、ただ一度の晴れがましい使用人舞踏会に、メアリーお嬢様が下さった白いモスリンの服に青のサッシュで出かけ、恋人のウィリアムとダンスをする（Ｍｏｏｒｅ［１１］ｐ．６７）。</sentence>
<sentence>彼女を待ち受ける過酷な運命に照らして、またついに結婚式を挙げることのなかったエスターの一生のなかで、この舞踏会の姿は彼女の花嫁姿とも言うべきものである。</sentence>
<sentence>さらに『オリヴァー・ツイスト』で撲殺されようとするナンシーが高く掲げる白いハンカチや、村の祭りで踊るテス・ダービーフィールドの白い服が加わると、ヴィクトリア朝のヒロインたちを取り巻く白のイメージの印象は拭いがたいものになる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　こんなふうに言えないだろうか。</sentence>
<sentence>貪欲や策略の犠牲となり、過酷な運命に翻弄されようとする女性たちが、自分の運命を予知せぬ無垢のなかで、白い服をまとって現われるとき、その服は潜在的にウェディング・ドレスなのだと。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<figureBlock>
<figure>
</figure>
<caption>
<sentence type="quasi">図１０‐４　自分の墓のそばに立つローラ</sentence>
<br type="automatic_original" />
</caption>
</figureBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">ウェディング・ドレスには優しさも…</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">農村の風景</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　だが暴力や過酷な運命とはさほど縁のない、優しいウェディング・ドレスも存在することに最後に触れておきたい。</sentence>
<sentence>ウェディング・ドレスを着たまま朽ちてゆくミス・ハヴィシャムや引き裂かれたヴェールのジェイン・エアの物語は、上流階級の邸宅を舞台としていた。</sentence>
<sentence>テスとエスター・ウオーターズを除けば前に挙げたヒロインたちは中産ないし上流階級に属している。</sentence>
<sentence>だがいずれの女性も何らかの仕方で呵責のない資本主義社会の欲望の歯車に巻き込まれ、それと表裏一体であったところの家父長制の枠組みのなかに取り込まれている。</sentence>
<sentence>そして無知と無垢ゆえに財産をめぐる策略や、男性の欲望の犠牲となっている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　目を転じて、フローラ・トムスン『ラークライズ<sampling type="end" />からキャンドルフィールドへ』（Ｌａｒｋ　Ｒｉｓｅ　ｔｏ　Ｃａｎｄｌｅｆｏｒｄ，１９４５）のなかに描かれた一九世紀末の農村の情景を眺めよう。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
