<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBs9_00029" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBs9_00029_F001">
<paragraph>
<sentence>ワンダは<quote>「私は局外にいたの<sampling type="start" />で、彼の秘密活動のことは知らない」</quote>と多くを語ろうとはしないが、彼女の説明を要しないほど<quote>「サン＝セール事件」</quote>は人口に膾炙していた。</sentence>
<sentence>モーリス・タルマイアというジャーナリストが、『ジャーナリズムの想い出』なる本を書いて、<quote>「謎めいた、ほとんど神秘的なまでのサン＝セールの肖像」</quote>を明らかにしていた。</sentence>
<sentence><quote><sentence>「このサン＝セールの上には細部の定かならぬ無数の出来事が渦巻いていた。</sentence>
<sentence type="quasi">彼は高い綱の上で踊り、確かな手練で巧みにバランスを取りながらパリジャンの好奇心を一挙に集め、下ではパリ中がセンセーションに渇えて息を殺しながらその動きを最大洩らさずに追っていた</sentence>
」</quote>、とワンダは書いている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　サン＝セール事件はパリ中の注視を浴びただけではなかった。</sentence>
<sentence>反響は国外にも拡がった。</sentence>
<sentence>反独的な言辞を書き散らしていたこの男の北方における評判は香しくなかった。</sentence>
<sentence><quote>「プラーガー・ボヘミア」</quote>紙（一八九六年一月十三日）は<quote>「素顔のヤーコプ」</quote>と題して<quote>「大山師」</quote>の素姓を発いた。</sentence>
<sentence>それによれば、百万長者の息子のフランス人とは真赤な偽り、彼はヤーコプ・ローゼンタールの名の通りドイツのフュルトで生まれたユダヤ系のドイツ人にほかならず、語学の才を生かしてフランスのジャーナリズムに潜り込んだ軽薄才子にすぎなかった。</sentence>
<sentence>同紙はワンダが言及を避けている色事師サン＝セールの横顔をも報じている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<citation>
<paragraph>
<sentence type="quasi"><sentence>　「ローゼンタール氏は（<quote>「頂上」</quote>の経営に失敗した後）雲を霞とパリに逐電したが、一人寂しくというわけではなく、マゾッホ夫人の高名なワンダ・フォン・ドゥナイエフスカと道連れだった。</sentence>
<sentence>これが、ザッヘルが彼のライプツィヒ滞在中気前好く授けた賓客の扱いに対する返礼だった。</sentence>
<sentence>この誘拐は、後に見るようにローゼンタールにとって〈典型的〉なものであって（後に一八八八年、彼は晢時滞留したベルリンからパウル・リンダウ夫人のアンナ、生家名カーリッシュ（つまりはＸ…夫人、引用者註）と手に手を取って駆落ちし、ドゥナーエフを置き去りにして、この新たな情婦と結婚した）、欺かれた夫に手酷い打撃を与え、ザッヘル・マゾッホはそれがために破滅することになる精神錯乱に陥った。」</sentence>
</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</citation>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　最後の記述は事実歪曲ながら、アルマンの性格描写としては的確である。</sentence>
<sentence>仮面を剝がされたドイツ生れの贋フランス人は、プロイセンではさらに叩かれている。</sentence>
<sentence>同年一月十一／十二日付ベルリンの<quote>「フォシッシュ・ツァイトゥンク」</quote>紙は<quote>「おのがドイツの故郷を冒瀆し汚した男」</quote>を祖国の敵扱いした記事を掲げるのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　アルマンは失墜の後まもなく急死した。</sentence>
<sentence>一八八八年以来<quote>「捨てられ」</quote>ていたワンダは、新聞の小さな死亡記事で報を知った。</sentence>
<sentence>重い雨の降る日、ワンダはかつての<sampling type="end" />情人の家に最後の別れを告げに行く。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
