<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBs9_00209" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBs9_00209_F001">
<paragraph>
<sentence>それとは対照的に、物品に価格をつけ、それを売り買いするのに使われる金銭が、人間感情とは無縁のけがらわしい存在に思え、それをあつかうことを職としているこ<sampling type="start" />とに堪えがたいものを感じた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　父は、家計のゆるす範囲で出来るかぎりの教育をうけさせたと言い、ラナルドもそれに感謝はしていたが、将来の生活のために、という父の言葉には首をかしげた。</sentence>
<sentence>セント・トーマスの白人家族の中には、息子をイギリスに送って大学教育をうけさせ、かれらは大学教授、医師、弁護士などにもなり、いわゆる父のいう豊かな生活に恵まれた身分になっている者がいた。</sentence>
<sentence>しかし、ラナルドには、パンを得るため教育をうけるという考え方を不純だと思う気持が強かった。</sentence>
<sentence>インディアンは、大自然の中で生きる糧を得、いわば必要に応じていつでもパンを手にすることができる。</sentence>
<sentence>パンのために…という考え方は、人間本来の姿ではない、と思った。</sentence>
<sentence><quote>「パンをおあたえ下さい」</quote>と祈るだけで、神はパンを恵んでくれる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　銀行員見習の期間は二年で、その半ばをすぎた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ラナルドは、あらためて自分をとりまく社会環境を見まわした。</sentence>
<sentence>白人たちは、富を追いもとめてインディアンの生活する土地をおかすことをくり返し、それによって広大な耕地、牧場を占有して柵をはりめぐらせ、自分たちの生活を守っている。</sentence>
<sentence>インディアンたちは、それに散発的な抵抗をしめしながらも、銃器を背景にした白人たちの巧言に屈して土地をうばわれ、かぎられた土地に追われて細々と生きている。</sentence>
<sentence>自分は、出生から言ってその両者の中間に位置し、中途半端な生き方をしなければならぬ宿命を負わされている。</sentence>
<sentence>銀行の椅子からはなれる時はせまっていて、かれは、今後どのように生きるべきかをえらばねばならぬ立場に立たされているのを感じた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　軍隊に身を投じてみようか、と思った。</sentence>
<sentence>セント・トーマスにくる旅の途中、駅馬車でオンタリオ州のロンドンについた時、初めてイギリス兵を見た。</sentence>
<sentence>少年であるかれの眼に、イギリス兵の制服、製帽そして銃は、魅力あるものに映った。</sentence>
<sentence>軍隊には組織としての拘束はあるが、少くとも白人たちにみられる富の追求はなく、またインディアンの無気力さとは正反対の行動性をもつ。</sentence>
<sentence>時には船で大洋を渡り、砂漠を横切ることもある。</sentence>
<sentence>戦闘にくわわって命を落すこともあるだろうが、それも人間としての悔いない死であるようにも思えた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　刺戟のない銀行員見習に堪えきれなくなっていたラナルドは、父あてに手紙を送り、イギリス軍の将校になりたいので、その資格を得るための将校任命辞令を買って欲しいと訴えた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この手紙は、父を驚かせ、すぐに返書が来た。</sentence>
<sentence>はげしい調子で反対する旨が書かれ、さらに、父はラナルドが寄宿している銀行の支店長アーマティンガーにも書簡を送った。</sentence>
<sentence><quote><sentence>「どうぞ息子に言ってやって下さい。</sentence>
<sentence type="quasi">私が<sampling type="end" />ひどく不快感をいだき、義母も非常に心配している</sentence>
」</quote>…と。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
