<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBq0_00003" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBq0_00003_F001">
<paragraph>
<sentence>　これに対しては一年上のＷさんから、早速次のような<quote>「<sampling type="start" />批判」</quote>が来た。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<citation>
<list>
<listItem>
<sentence type="quasi"><sentence>〈（１）相手を、ケオトシテ自分が優れていることを見せようとしているらしいのは、他の誰よりも君だと言った方が妥当なんではないかね？</sentence>
<sentence>　少なくとも今までは。</sentence>
</sentence>
<br type="automatic_original" />
</listItem>
<listItem>
<sentence>（２）君はそんなにいばれるほどの思想とやらを果たして一寸でも持っているのかね？</sentence>
<sentence type="quasi">　例のマケナイ程の専門的用語とやらをまとめて一緒に見せてもらいたいものだ〉</sentence>
<br type="automatic_original" />
</listItem>
</list>
</citation>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　こうした<quote>「傷つけ合い」</quote>を経て、いまの私はある。</sentence>
<sentence>どこかにも書いたが、もの書きになってからの論争より、この荘内館でのケンカの方がきつかった。</sentence>
<sentence>ほとんどノーガードの打ち合いだったからである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そして、翌六六年の二月十九日。</sentence>
<sentence>この間に私は一年生相手に何か書いたらしいが、それは失われている。</sentence>
<sentence>ある寮生によれば、私の一文は<quote>「蜂の巣を突っついたような騒ぎ」</quote>を、とりわけ一年生にもたらしたという。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<citation>
<paragraph>
<sentence>　〈一年生の一部読者の反論読みました。月遅れのため、やや拍子抜けした感じです。一巡した後で、皆で固まって感情的に書いたようで、今度は、それぞれがじっくり考えて書いて下さい。大学生はやはり、一人で考える時間をなるべく多くもつことが大切です。まず、私が考えている受験勉強の弊害から書いてゆきましょう。これは、二年以上の館生や、いわゆる知識人、評論家の間では、ほとんど自明の理となっていることで、私のドクダン的解釈では決してないのです。まずそれが、外部から、つくられた問題集の問題をやること、そこでは答えが後かどこかに書いてあって、それをほとんど暗記する形でおこなわれるということです。そこでは“考える”という力が養われないのです。勉強という言葉がいみじくも示しているように、いろいうなことを禁欲して、ただ、強いて暗記に務めるのが受験勉強なのです。勉強と学問は違います。自分で疑問に思った問いを学ぶのが、大学でやる学問です。そこでは簡単に答えは出てきません。“考え”ねばならないのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　いろいろな本を読み、他人の意見を聞きながら、その答えを求めて自分自身で苦しみ悩み、考えることによって、おぼろげながら何かがわかってくるのです。</sentence>
<sentence>それには根気よく考えつづけることが必要なのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　Ｎ君、私も毒されたからこそ忠告しているのです。</sentence>
<sentence>一年生諸君が、Ｓ君の言うように、自分達の現状に満足してかどうか、自分を変革し、高めていこうとする気力に乏しいように見えたので、やゝ意識的に煽情的な言葉を使用しましたが、その受験勉強に毒されない人が、より早く考える人になるというのはほんとうです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　また、受験勉強は人間をその暗記力によってのみ優劣を計り、変な優越感を植えつける作用をします。</sentence>
<sentence>Ｎ君は、それを最初、確かに一面しかはかれ<sampling type="end" />ないが、と肯定しながら、それも又、まちがいなく、真の人間的と呼べるものではないか、と前後で、部分と全体を混同したように書いています。</sentence>
</paragraph>
</citation>
</quotation>
</article>
</sample>
