<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBq0_00014" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBq0_00014_F001">
<paragraph>
<sentence>報告は<quote>「あるべき方向性の提示」</quote>として<quote>「映像メディアのあり方」</quote><quote>「活字メディアのあり方」</quote><quote>「国民参加によるチェックシステムの確立」</quote><quote>「司法による救済のあり方」</quote><quote>「<sampling type="start" />法的措置の検討」</quote>の五項目の提言を打ち出したが、名誉毀損などの慰謝料金額についても<quote>「司法による救済のあり方」</quote>の部分で次のように踏み込んだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<citation>
<paragraph>
<sentence>　「報道による人権侵害の裁判においては、名誉の早期回復の観点から迅速な裁判が不可欠であり、そして現実に適応した賠償額が望まれるところである。しかし、裁判の遅さは言うに及ばず、名誉毀損などの賠償額についても、一般に<quote>「一〇〇万円訴訟」</quote>とも言われているように、欧米諸外国に比べて極めて少額なものとなっている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一方、出版社等が人権に触れる問題を記事にするか否かの判断は、訴訟になった場合の勝敗を想定しているが、仮に敗訴した場合でも賠償額が少額であるために、実際には商業主義に走って人権への配慮が薄れているものと推察される。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　このため、メディアへの抑止効果を高める意味から、また、賠償額が、報道による人権侵害の深刻さや民意・世情を反映したものであるべきこと等を考慮し、そのあり方の検討がなされるべきである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　さらに、裁判による謝罪文掲載命令や反論権に基づく反論文掲載命令の積極的運用についても、人権侵害を救済するという見地から前向きに検討がなされるべきである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence type="quasi">　われわれは、裁判所を初めとする司法関係者の努力と英断を強く望むものである<noteMarker text="（７）" />」</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence type="quasi">（７）自民党<quote>「報道と人権等のあり方に関する検討会」</quote>報告書</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
</citation>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　検討会は、テレビ朝日による所沢産野菜のダイオキシン汚染に関する報道、高知日赤病院での臓器移植報道の混乱を契機に生まれた。</sentence>
<sentence>自民党総務会で報道に関する憤懣、規制論議が噴出したため感情的議論を避けて政策としてまとめるために政調会に検討会を設置したのだという。</sentence>
<sentence>しかし、自民党内には日ごろからマスコミによる批判的報道に反発している議員が多く、検討会は冷静な議論の場とはならなかった。</sentence>
<sentence>疑惑、スキャンダルをメディアで暴かれた議員たちが毎回のように出席、メディア批判と規制立法の必要性を主張した<noteMarker text="（８）" />。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence type="quasi">（８）（９）検討会事務局長・山内俊一代議士の<quote>「東京地区マスコミ倫理懇談会」</quote>における講演（『マスコミ倫理』四八一号＝一九九九年十一月号）</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　各界からのヒアリングも実施され、日本新聞協会は出席を拒否したが、日本雑誌協会は参加した。</sentence>
<sentence>このヒアリングは党執行部から事務局長に<quote>「特に念入りにやれ」</quote>と指示が出ており、雑誌で取り上げられたことで恨みつらみを持つ議員が多数出席し、雑誌側の出席者を吊るし上げるような雰囲気になった。</sentence>
<sentence>その中で売り言葉に買い言葉のようなやり取りもあり、雑誌側から<quote>「そんなに問題があると思うなら告発したらいい」</quote>と開き直るような発言も出た<noteMarker text="（９）" />。</sentence>
<sentence>検討会の報告<sampling type="end" />書はこのような雰囲気の議論のすえにまとめられたものだったのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
