<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBq0_00009" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBq0_00009_F001">
<paragraph>
<sentence>　翌日、男性は確かに午前十時に外商にやって来ましたが、持ってきたのは印鑑一個で、返済すべき現金は一<sampling type="start" />銭も用意していませんでした。</sentence>
<sentence>こういった場合、申し訳ないことをしたという反省の心があれば、どんな額でも多少は返済金を持ってくるのが常識的な感覚というものだと思います。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　男性を問い詰めると、両親が帰宅しなかったのでお金を借りられなかった、明日には必ず戻るので、話をして明後日かならず支払うとのことでしたが、正直なところ私は不信感がぬぐえませんでした。</sentence>
<sentence>しかしないものはないので、もう一度、今度は明後日全額を支払うこと、支払いがない場合は告訴をするという念書と約束を交わし、強く念を押して帰すしかありませんでした。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　約束の月曜日、指定の時間になっても、案の定男性は現れませんでした。</sentence>
<sentence>もちろん、いくら待っても電話の一本もありません。</sentence>
<sentence>ある程度予想していた事態でしたが、私は本当に頭に来て、こうなったら男性の両親に直談判するしかないと準備をしていた時です。</sentence>
<sentence>ある社員が私のところに駆け込んできて、興奮気味に、<quote>「あの男が新聞に出ています」</quote>と夕刊を差し出しました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　あわてて紙面を見ると、小さな記事でしたが、<quote>「ビール券詐欺で逮捕」</quote>という見出しと、例の男性の名前が目に飛び込んできました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　その記事によれば、<quote>「<sentence>今朝十時半頃、市内の酒店に現れた男がビール券を十三万円分注文し、請求は差し出した名刺の役所へするように言った。</sentence>
<sentence>不審に思った店主がその役所にすぐ電話で確認をとったところ、男はすでに退職していることがわかったので、詐欺を働こうとした疑いがあると考え、一一〇番通報をし、男は緊急逮捕された。</sentence>
<sentence type="quasi">男は容疑を認めており、暑いのでビールが飲みたかったと言っている</sentence>
」</quote>とのことでした。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　記事を読んだ私は、一瞬にしてすべてを理解しました。</sentence>
<sentence>男性は、ジュンク堂に支払う十万円プラス、当面の生活費三万円を騙し取ろうとして、今度はビール券に目をつけ、酒屋に行ったわけです。</sentence>
<sentence>首尾よくビール券をせしめることができれば、金券ショップで売りさばいて現金化するいつもの手口を考えていたのでしょうが、店主の機転でその前に足がついてしまったようでした。</sentence>
<sentence>追い詰められたとはいえ、何とも幼稚な発想に、怒りを通り越して呆れ果ててしまいました。</sentence>
<sentence>しかも言うにこと欠いて、<quote>「暑いのでビールを飲みたかった」</quote>とは、まったくなんとふざけた言いぐさだろうとも思いました。</sentence>
<sentence>実はこの男はうちの店でも詐欺を働いているのですが、と警察に電話してやろうかとも考えましたが、まずは早く十万円を回収することが先だと思い直し、予定通り男性の父親の元に行くことにしました。</sentence>
<sentence>父親の対応次第で、その先のことを考えても遅くはないと判断したわけです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">■悪<sampling type="end" />質犯が増えた詐欺事件</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
</article>
</sample>
