<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBq1_00043" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBq1_00043_F001">
<paragraph>
<sentence>聴いてい<sampling type="start" />る言葉によって、自分の人生の味が変わり、人生の喜びは増してくると思います。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　やがて、死への恐怖が和らぎ、<quote>「人生の完成の瞬間」</quote>として死をとらえるようになります。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">感謝する役</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　子供や若者たちは感謝する心を失っているという不満をよく耳にします。</sentence>
<sentence>私に言わせれば、それは無理もないことで、大人の生き方を模範にした結果だと思います。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一つの例として、一時流行していた自動販売機です。</sentence>
<sentence>販売機の中の物を選んでからお金を入れ、ボタンを押すと、ほしいものがコロコロと落ちてきます。</sentence>
<sentence>その音と一緒に、<quote>「ありがとうございます」</quote>という機械の<quote>「感謝の音」</quote>が聞こえてきます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　機械に心はないけれど、その音が<quote>「ありがとうございます」</quote>に聞こえるわけです。</sentence>
<sentence>しかし、一応<quote>「ありがとうございます」</quote>に聞こえるので、子供はそれに慣れてしまい、何かをもらう時、くれる人が<quote>「ありがとうございます」</quote>と言うはずだ、と思い込んだとしても不思議ではありません。</sentence>
<sentence>こういう仕組みに慣れたとしたら、感謝の心を知らずに成長し、その気持ちを言葉にする技術すら知らずに育ちます。</sentence>
<sentence>私たちは毎日恵まれた生活を送りながら、有難いという気持ちでなく、当り前という調子で生きる結果となり、何もかもお金で買えるのですから、命の<quote>「有難さ」</quote>さえ感じなくなっても不思議ではありません。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　買い物をするとき、私がレジでいつも<quote>「ありがとうございます」</quote>と言うので、私を知らない人は笑ったり、驚いた顔をしたりします。</sentence>
<sentence>変な外人と思われているかもしれません。</sentence>
<sentence>しかし、ドイツで育った者としては、子供のころから買い物する時に<quote>「ダンケ」</quote>と言うのは当り前の習慣として身についているので、日本で長く暮らしているのに、この癖が直りません。</sentence>
<sentence>でもこれは、良い癖だと思っています。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そこでもう一度、Ｙさんの話をしたいのです。</sentence>
<sentence>Ｙさんが倒れて寝たきりになってから、私は時々お見舞いに行きました。</sentence>
<sentence>そして、このＹさんからいろいろなことを教わりました。</sentence>
<sentence>この方には子供が六人もいましたが、その子供たちを育てながら、いろいろなトラブルが起こったり、ご主人のことでさまざまな問題があったようです。</sentence>
<sentence>しかし、夫婦で、あるいは自分一人で、それらの問題を解決し、ご主人が亡くなった後も、皆が無事に人生の道を歩み続けたのです。</sentence>
<sentence>自分が努力し、自分の力を尽くし、あまり深く考えずに、当たり前のようにしてきたことが、良い結果につながった、とずっと思ってきたそうです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　彼女はある日、私に次のような話をしてくれました。</sentence>
<sentence><quote><sentence>「歳をとって、悟ったのは、やはり人間は全力を尽くしたとしても、それは人間の力だけではなく、その中には神様の『働き』もあったということです。</sentence>
<sentence>それ<sampling type="end" />は、どこからどこまでそうであったか知らないが、考えてみれば、自分だけではなかったのは確かです。</sentence>
<sentence type="quasi">神様は私たちの心と体の力とともに、いろいろなことを果たされるようですね</sentence>
」</quote>と微笑みました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
