<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBq1_00021" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBq1_00021_F001">
<paragraph>
<sentence>　集<sampling type="start" />団が子どもを大人にする方策をまかされると、どうしても個人差を認めず、集団に都合のいい大人をつくろうとする。</sentence>
<sentence>たとえば、かつての日本で、きわめ優秀な才能をもった青年でも、病弱であるというだけで、軍隊の訓練によって、殺されたも同然の形で死んでいった人がある、と思われる。</sentence>
<sentence>成長の速度が人より遅い者も認められないだろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　個人を大切にする考えが強くなるにつれ、われわれは集団による方法をやめることにした。</sentence>
<sentence>家族も大家族という集団によって子育てをするのではなく、若い夫婦が自分たちの考えにより、子どもの個性に従って、大人にする、という考え方に変わってきた。</sentence>
<sentence>これは一つの進歩である。</sentence>
<sentence>しかし、このことによって両親の責任がかつてないほど増大したことを認識しなくてはならない。</sentence>
<sentence>昔は大家族や地域社会などの集団が工夫をこらしてやってきたことの代わりに、両親が、自分の子どもが<quote>「さなぎ」</quote>の時期をどう乗り切っていくか、という難しい仕事に関して、責任を負うことになった。</sentence>
<sentence>といっても、それはあまりのことなので、学校教育や地域社会もある程度、協力はする。</sentence>
<sentence>しかし、子ども一人ひとりの個性に合わせて<quote>「大人になる」</quote>のを助けていこうという姿勢は必要である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　話が少し先走ってしまったが、思春期というのが人生にとっていかに大変な時期であったかということ、それを越えるための方策を人間は昔からいろいろ行なってきたが、現在はそれを放棄し、個人とそれを取り巻く人々に、それがまかされていることを、われわれはよくよく知っておかねばならない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　思春期の子どもの心の底では、大暴風雨が荒れ狂っている。</sentence>
<sentence>本人たちは何だか変だと思うが、言葉ではうまく言えないので、黙りこんでしまうか、自分でもなぜそれをしたのかわからないような馬鹿げたことをしてしまったりする。</sentence>
<sentence>今、立派な大人になっている人でも、もし思春期のことを記憶しているなら、誰にも言えないような馬鹿なことや、悪いことをしたことを思い出すのではなかろうか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">守りのなかの荒れ</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　思春期には大なり小なり、何らかの<quote>「荒れ」</quote>が起こるのが普通なのだ。</sentence>
<sentence>それが適切な<quote>「守り」</quote>のなかで生じてこそ、大人になる変革につながっていく。</sentence>
<sentence>この守りは家庭、学校、社会などが受けもつのだが、以前に比べて家庭の重みが大きくなってきているのは、すでに述べたとおりである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ここに述べた<quote>「守り」</quote>を単純に<quote>「管理」</quote>などと考えると大失敗をしてしまう。</sentence>
<sentence>後にも述べるように、大人は思春期の子どもを守る壁にならなければならないが、その壁には血が通っていなければならない。</sentence>
<sentence><quote>「管理」</quote>を考える人は、子どもを物や機械と同じような存在に<sampling type="end" />見立てて、上手に操作したり、支配したりしようとする。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
