<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBq1_00022" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBq1_00022_F001">
<paragraph>
<sentence>中井の手紙や<sampling type="start" />日記はまだ公表されていないし、ひょっとすると、遺族のお宅には、未公開の自筆資料など眠っているかもしれない。</sentence>
<sentence>歴史を書くとき、どこまで資料を追求するかは、難しい問題である。</sentence>
<sentence>情報工学が発達して、資料探索と整理の可能性は、無限に拡大していくことだろう。</sentence>
<sentence>資料を探し出す作業は、一種麻薬に似た魅力がある。</sentence>
<sentence>先年、ゴッホの日本受容史を書くとき、それは経験した。</sentence>
<sentence>だが、歴史を書くことは資料を集め揃えることではなく、資料をいかに読むかにある。</sentence>
<sentence>資料を限定することは、一つの毅然たる方法論である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　中井正一を、われわれは<quote>「ナカイ・ショウイチ」</quote>と呼び慣わしている。</sentence>
<sentence>生前は<quote>「ナカイ・マサカズ」</quote>と呼び呼ばれていたらしく、本書の三章、中井正一の誕生を記すところで、ぼくは、<quote>「まさかず」</quote>とルビを振った。</sentence>
<sentence>それ以前にわざと振らなかったのは、<quote>「中井正一」</quote>の文字を見て<quote>「ナカイ・ショウイチ」</quote>と発音する可能性をのこしておきたかったからである。</sentence>
<sentence>ほんとうは<quote>「マサカズ」</quote>だからといって、そう呼んだから中井正一の実像に近づけるわけではない。</sentence>
<sentence>むしろ、われわれが無意識に呼び慣わしている<quote>「ナカイ・ショウイチ」</quote>としての中井正一こそ、われわれが取り組み考えねばならない対象だというのが、ぼくの立場である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　美術出版社版のテクストが怪しいと気づいてから、初出文献を探す仕事が始まった。</sentence>
<sentence>国会図書館の宇治郷毅氏、日本近代文学館の富樫櫻子さんに、いっぱい、お世話になった。</sentence>
<sentence>郡定也、梅津實、並木誠士、森口まどかの諸氏にも迷惑をかけた。</sentence>
<sentence>読みづらい手書きの原稿を印字して下さったぼくの知らない印刷所の方々、校正を担当して下さった方、原稿の細部に至るまで根気よく検討して下さった早山さんともども、ここで、お礼を申し上げたい。</sentence>
<sentence>そして、この本を読んで下さる未来完了形のすべての読者にも。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この本は、まず、鶴見俊輔先生に贈りたい。</sentence>
<sentence>それから、ぼくがアルバイトしていたころの、同志社大学人文科学研究所Ｃ・Ｓ（キリスト教社会問題研究）部門の代表であり、大学院ではヘーゲルや構造主義の演習をして下さった故篠田一人、おなじＣ・Ｓのメンバーであり、ぼくが同志社に入学したとき文学部長の職にあって、個人的にもお世話になった故和田洋一の両先生に、この本を捧げる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<authorsData>
<sentence type="quasi">一九九五年八月五日</sentence>
<br type="automatic_original" />
<sentence type="quasi">木下長宏</sentence>
<br type="automatic_original" />
</authorsData>
</article>
<article articleID="LBq1_00022_F002">
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">平凡社ライブラリー版　あとがき</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　リブロポートの<quote>「民間日本学者」</quote>叢書の四十二巻目の本として、『中井正一』が世に出たのは七年前のことになる。</sentence>
<sentence>この本が掉尾を飾る役を果たすことになって、<quote>「民間日本学者」</quote>のシリーズも終りを告げた。</sentence>
<sentence>それどころか、リブロポートも出版活動を<ruby rubyText="や">廃</ruby>めて、このシリーズは書店の棚から姿を消した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ぼくの内部で<sampling type="end" />は、逆の現象が起こっていて、この本を書くまで本棚の奥にしまっていた中井正一の著述を、執筆後はときどき開いてみたりするようになった。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
