<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBq1_00038" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBq1_00038_F001">
<paragraph>
<sentence>　ウォルフマンの父<sampling type="start" />親は、息子が幼いころには、<quote>「おまえを食べちゃうよ」</quote>と言って戯れたり、あやしたりした。</sentence>
<sentence>その反対に祖父は、二言目には<quote>「おまえのお腹を引き裂いちゃうぞ」</quote>と言って脅すので、子どもたちはこの相父に全然なつかなかったということも思い出された。</sentence>
<sentence>そして、このしつけをしない、やさしい溺愛的な父親に愛されたいという気持ちが、幼いウォルフマンには人一倍濃厚だった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　実はこのオオカミの夢を見たのは、ちょうどウォルフマンの誕生日とクリスマスが重なる夜であった。</sentence>
<sentence>クリスマスツリーが楽しみだったのだが、そのクリスマスを待ち望みながら見たのが、あのオオカミの夢であった。</sentence>
<sentence>クリスマスツリーの上に、クリスマスのプレゼントではなく七匹のオオカミが座っていたのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この夢では、父親からクリスマスの贈り物をもらって嬉しいという気持ち、つまり、父親に愛されるという気持ちと、オオカミに食べられるという不安が重なり合っていることが次第に意識化されるようになる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　いずれにせよ、この夢の主題は、彼がオオカミ（おそらくは父親）に食べられるのではないかという不安を覚えたところで終わり、乳母に助けを求めた。</sentence>
<sentence>彼のクリスマスを控えての願望は、父親から愛されたいという願望だったのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　では、どうして父親に愛されることがオオカミに食べられてしまう不安を意味したのだろう。</sentence>
<sentence>ここから、幼児期記憶に関するフロイトの精神分析のハイライトとでも言うべき再構成の作業が、ウォルフマンとともに進められた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">無意識の願望</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　ウォルフマンは、フロイトの精神分析を受けているその途上で、古本屋をあさって、とうとう自分の子ども時代に読んだ童話の本に再びめぐり合った。</sentence>
<sentence>そして、オオカミと七匹の子ヤギの物語の挿絵の中に恐ろしい絵を見つけ出した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ウォルフマンはなんとこの絵の中のオオカミの姿勢から、幼いときに自分が目撃した、父親と母親の性交の場面を連想したのである。</sentence>
<sentence>彼が一歳半のころ目撃したのは、母親と父親が後背位の性交をしている場面で、それはまさに、あの七匹の子ヤギとオオカミの本の挿絵そのものだった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　自分が父親に愛されたいという願望は、あの原光景のように、母親の立場になって愛されたいと幻想した無意識の願望と結びついていることが、次第に明らかになる。</sentence>
<sentence>お母さんのように自分もお父さんに愛されたい、しかし、お父さんにそんなふうに愛され、かわいがられたら、男としての自分がなくなってしまう。</sentence>
<sentence>それが、のみ込まれる恐怖である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そして、このウォルフマンののみ込まれる恐怖は、分析者フロイトに対する転移の中にもあらわれた。</sentence>
<sentence>たとえば、フロイト<sampling type="end" />の精神分析を受けにきた最初の面接のときに、その分析室で寝椅子に仰臥していたウォルフマンは、自分の真向かいに大きな柱時計があるのに気づいた。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
