<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBq1_00012" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBq1_00012_F001">
<paragraph>
<sentence>　クーンの『科学革命の構造』が翻訳で出て以来、<quote>「科学的真理が絶対的ではない」</quote>という相対主義の解釈に何度もおつき合<sampling type="start" />いさせられる羽目になっている。</sentence>
<sentence><quote>「観測の理論負荷性」</quote>、<quote>「パラダイム間の不可通約性」</quote>、<quote>「決定実験の不可能性」</quote>というような、クーン流儀の相対主義を支えている小道具の一つでも話題に乗せてくれれば、議論の切り口がでてくるのだが、そうした小道具を一切無視して自己流の<quote>「科学的真理は絶対的ではない」</quote>主義を振りかざす人との間では議論ができない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし、こうした小道具がまともに話題になったときでも、議論を軌道に乗せるのは難しい。</sentence>
<sentence>一つの理論的なモデルとしては、<quote>「観測の理論負荷性」</quote>を、<quote>「パラダイム間の不可通約性」</quote>があるから修正不可能な与件として前提すれば、<quote>「決定実験の不可能性」</quote>が導き出される。</sentence>
<sentence>逆に<quote>「決定実験の不可能性」</quote>から、<quote>「パラダイム間の不可通約性」</quote>を引き出すこともできる。</sentence>
<sentence>さらにポパーの<quote>「反証可能性理論」</quote>や<quote>「クワイン‐デュエム・テーゼ」</quote>などを持ち出して、<quote>「決定実験の不可能性」</quote>の支援材料にすると、狭い意味でのパラダイム相対主義の適用範囲を拡げることもできる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　私としては<quote>「決定実験の不可能性」</quote>に議論の山場がくると想定して作戦を立てる。</sentence>
<sentence><quote>「観測の理論負荷性」</quote>をフルに使えば、それだけで<quote>「決定実験の不可能性」</quote>も、<quote>「パラダイム間の不可通約性」</quote>も導き出せる。</sentence>
<sentence>論争の相手が<quote>「観測の理論負荷性」</quote>一本槍主義者だとこちらとしてはやりやすい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「観測の理論負荷性」</quote>一本槍主義者の立場というのは、こうである。</sentence>
<sentence><quote><sentence>「ウサギ・アヒルの絵を見れば、それがウサギだという理論の持ち主にはウサギだという観測が成立し、アヒル理論にもアヒル観測が成立する。</sentence>
<sentence>ゆえに、理論の正しさを実験結果の観測によって決定することができない。</sentence>
<sentence type="quasi">理論が同一のパラダイムに属する場合には、ゲームのルールにしたがって、パズル解きの作業が可能になるが、一つの理論を異なったパラダイムの間で比較することはできないから、パラダイム間には不可通約性が成立する</sentence>
」</quote>というのである。</sentence>
<sentence>まず、反論の定石として、<quote>「すべての観測において、ウサギ・アヒルのような多義性が成り立つとは証明されない」</quote>と言う。</sentence>
<sentence>ウサギ・アヒルのような多義性は画像視覚に固有であって、錯覚のさまざまな成立機序を考えに入れると、それが普遍化される可能性はないという傍証をつけたりする。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「決定実験の不可能性」</quote>を、<quote>「一回の実験で仮説が実証されるはずはないですよね」</quote>という形で共通の合意にもっていった後で、それではどうして正当化の社会的な文脈がなりたつのかという議論に持ち込むのが、模範的な手筋なのではあるまいか。</sentence>
<sentence>そこで少しでも確実な方向へ絞っていく理論的な可能性があるかないかという議論の土俵をつくって、確率論の議論をする。</sentence>
<sentence><quote>「ある理論を<sampling type="end" />だめだと言ったとぎに、範囲は自然に狭まっていくので、いつもその都度、ご破算になるわけではないでしょう」</quote>という応酬をすることになる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
