<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBq1_00011" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBq1_00011_F001">
<quotation>
<citation>
<paragraph>
<sentence>　リンネルの価値関係のな<sampling type="start" />かでは、上着はただこの面だけから、したがってただ具体化された価値としてのみ、価値体としてのみ、認められるのである。</sentence>
<sentence>ボタンまで掛けた上着の現身にもかかわらず、リンネルは上着のうちに同族の美しい価値魂を見たのである。</sentence>
<sentence>とはいえ、リンネルにたいして上着が価値を表すということは、同時にリンネルにとって価値が上着という形態をとることなしには、できないことである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<source>
<sentence type="quasi">（『資本論』）</sentence>
<br type="automatic_original" />
</source>
</citation>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　マルクスはここでとても皮肉で、ちょっとエロチックな表現をしている。</sentence>
<sentence>都会出身の（<sentence>たぶん！</sentence>
）上着のほうはとりすまして、きちんとボタンまで掛けたままあらわれたのに、その美しい姿に感動した田舎娘のように素朴なリンネルは、よく相手のことを知りもしないのにすぐに胸襟を開いて、上着のうちに<quote>「同族の美しい価値魂」</quote>を見てしまっている、と言うのである。</sentence>
<sentence>ここで<quote>「具体化された価値」</quote>と訳されているのは、どうも<quote>「受肉した価値」</quote>という意味らしい（鈴木前掲論文）。</sentence>
<sentence>ということは、キリスト教的な表現をすれば、<quote>「子」</quote>であるイエスが、その身から神々しいばかりのアウラを発散させて、つまりは<quote>「聖霊」</quote>の息吹にみたされて、ガリラヤ地方の素朴な民衆の前に立ち現れた光景を踏まえながら、マルクスはこの表現をしていることになる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　上着は商品のアウラを身にまとって、<quote>「等価価値」</quote>としてリンネルの前に立ち、うっとりした田舎娘リンネルはその魅惑的な姿の中に、素朴なリンネル族の<quote>「美しい価値魂」</quote>を発見して、二〇ヤールという数量をもって、自分の価値を<quote>「表現される」</quote>ことを欲したのである。</sentence>
<sentence>凡庸な田園小説によくあるように、リンネルが自分の価値をよろこんで上着によって表現するのであり、上着のほうから進んで関係して与えた等式がこれではない、というわけだが、このことを知った他の村娘（他の商品）たちは、上着そのものがそれ自身でリンネルと交換しうる能力を、自然にそなえているように思いこむようになるだろう。</sentence>
<sentence>上着はつぎつぎと他の村娘リンネルと関係を結んでいくようになる。</sentence>
<sentence>これはまさに、いつでも商品を買うことのできる特殊な商品、つまり貨幣の萌芽を示している。</sentence>
<sentence>上着はリンネルたちに対して貨幣のような地位にあるのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　貨幣の萌芽は、この<quote>「相対的価値形態」</quote>と<quote>「等価形態」</quote>の不均衡な出会いのうちに発生するのである。</sentence>
<sentence>このとき、上着のような<quote>「等価形態」</quote>をとる商品は、<quote>「相対的価値形態」</quote>であるリンネルの価値を<quote>「表現する」</quote>地位、つまりシニフィアンの地位に立つのに対して、<quote>「相対的価値形態」</quote>をとる商品は、<quote>「等価形態」</quote>をとる商品によって<quote>「表現される」</quote>地位、すなわちシニフィエの地位に立つ。</sentence>
<sentence>そして、いつでも相手の価値を<quote>「表現する」</quote>地<sampling type="end" />位にある商品が、貨幣と同じ立場に立つことになるわけだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
