<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBq1_00027" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBq1_00027_F001">
<paragraph>
<sentence>これは光恵さんによると<sampling type="start" />京の文化だという。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　また、この地の人々は正月に百人一首を楽しむ風習があったそうで、昔の農村ではなかなか考えられないことである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかしその一方で、上原大夫は官僚でも武士でもないから禄がもらえない。</sentence>
<sentence>ふだんは農業に従事する農民であって、上原祈禱や神楽、万歳のときにだけ烏帽子と手繦を身につけた。</sentence>
<sentence>気になるのは収入だが、上原大夫に限っていうと、二人か三人の集団を呼んで祈禱してもらう場合、相当の祈禱料を払う必要があったようだ。</sentence>
<sentence>上原大夫の技能とよく似た祈禱で人を救った金光教教祖、赤沢文治は、幕末から明治初頭の頃、上原大夫に要求される祈禱料は二<ruby rubyText="もん">匁</ruby><ruby rubyText="め">目</ruby>ほどだ、と証言を残したそうだ。</sentence>
<sentence>また、別の証言では、上原を頼むと八匁目ほど払わなければならなかったともいう。</sentence>
<sentence>当時、八匁目というのは大の男が土木工事に従事して、一日に得る手間賃とほぼ同等だったとの話である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<blockEnd />
<paragraph>
<sentence>　金光教のことが出たついでだから、すこし関連話をしておきたい。</sentence>
<sentence>吉備には、古くから神意を占い、神の声を伝える巫女の集団がいた。</sentence>
<sentence>一般に<quote>「こんがら様」</quote>と呼ばれている。</sentence>
<sentence>金光教もそうだが、このあたりには陰陽道系の祟り神として有名な金神信仰が根を張っており、金神の祟り、金神の障りからいかに脱するかが、人々の重大な関心事だった。</sentence>
<sentence>こんがら様も金神に祟られた人のために神降ろしや祈禱を行なっていた。</sentence>
<sentence>ところが、明治三年に国の宗教政策が<quote>「神仏分離」</quote><quote>「廃仏毀釈」</quote>と決まり、どんな宗教も神道か仏教のどちらかに属すべきものと定められた。</sentence>
<sentence>もちろん、仏教を選ぶのは不利であったが、それでも仏教を名のればつぶされることはなかった。</sentence>
<sentence>しかしそれ以外の、陰陽道やら修験やらは抹殺の危険にさらされたのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　現に、土御門神道は廃止され、陰陽寮も閉鎖され、民間陰陽師も存亡の危機に立たされた。</sentence>
<sentence>そこでかれらは神道の傘下に加わる決意を固め、金光教、上原大夫、そしてこんがら様の巫女集団が、こぞって<quote>「神理教教会」</quote>という神道教派に加わったのである。</sentence>
<sentence>上原大夫の地にも<quote>「教会所」</quote>が建てられ、上原祈禱は以降、その建物内で行なわれることが多くなった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<speech>
<paragraph>
<sentence type="quasi"><sentence>　「とにかく、中途半端で、どっちつかずの宗教や神がかりみたいなものは、近代国家の恥さらしだというので、みんなつぶそうということになったのです。</sentence>
<sentence>なにしろ、そういう弱小な教団や土着の信仰は、組織がありませんでしょう。</sentence>
<sentence>官憲がつぶす気になったら、すぐに<ruby rubyText="な">亡</ruby>くせます。</sentence>
<sentence>それで緊急避難的に仏教か神道に逃げこんだわけです。</sentence>
<sentence>そのおかげて、上原大夫もそうですが、恰好としては近代化して生き長らえた。</sentence>
<sentence>金光教も最初は祈禱者の集団だというので、弾圧されました。</sentence>
<sentence type="quasi">自分につ<sampling type="end" />いての祈禱はいいのだけれども、他人のために祈禱して収入を得たりすることは禁止されたんですね」</sentence>
</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</speech>
</quotation>
</article>
</sample>
