<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBq2_00054" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBq2_00054_F001">
<paragraph>
<sentence>農民はその任務の遂行に、さして乗り気ではなかったが、ネバダ山脈を、一ないし二キロ上ったところにあるレイエ<sampling type="start" />スの家に、大部隊が宿営している、という情報をもってきた。</sentence>
<sentence>サンチェス・モスケラ以外のものではありえなかった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そこで、適切な地点でこれを包囲し、しかるのち全滅させるために、戦闘に備えて急いで隊を編制しなければならなかった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　第一に、どういう態勢をとるべきかを考える必要があった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　二つの可能な道があった。</sentence>
<sentence>ネバダの道をとるには、サンタ・アナを通ってカリフォルニアへ行き、そこからラス・ミナス・デ・ブエイシトに向う骨の折れる旅をするか、それとも、旅程が短くてすむために合理的に見えるが、モスケラのために苦労させられる可能性の多い道をとるか、であった。</sentence>
<sentence>当のサンチェス・モスケラは違うルートをとり、トルキノ川のほとり、オキュハルのトルキノ山のふもとにある小さな村に到着していた。</sentence>
<sentence>さんざん迷ったために、わたしたちは二つの地点をすみやかに強化しなければならなかった。</sentence>
<sentence>包囲網の破れるのを防ぐためである。</sentence>
<sentence>ネバダ街道の高いところへ向うように決定していたならば、カミーロがかれらを<ruby rubyText="つ">尾</ruby>けていない限りは、わたしたちにとって、実力を見せる機会はなかったはずである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　カミーロは前日、アルトス・デ・コンラド地域でかれらと戦闘していた。</sentence>
<sentence>そしていまではその居場所を見失っていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　だが、伝令があわただしくやってきた。</sentence>
<sentence>エル・オンブリトにいた予備の部隊は、ネバダ地区と墓地へ移動させられた。</sentence>
<sentence>サンチェス・モスケラの上方に位置して、道を封鎖するためだった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　カミーロはすでに到着していて、その地域にいた。</sentence>
<sentence>かれらには、第一撃が聞こえたら、戦闘開始を決して見のがしてはならぬという命令が送られた。</sentence>
<sentence>ただし、敵が防衛地帯への脱出を企てた場合は別である。</sentence>
<sentence>ノダおよびビノ・アクーニヤ両中尉の班は、西方へ派遣された。</sentence>
<sentence>そのときには、ラウル・カストロ・メルカデル大尉は、包囲網を敷いていた。</sentence>
<sentence>いくらか補強されたわたしの小さな班は、わたしたちが予測しているように、敵が海の方へ下って行こうとする場合に、待ち伏せする任務だった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　朝の数時間で、包囲は完了し、警報が発せられた。</sentence>
<sentence>実際の道路を前進してくる敵の前衛隊の先頭が見えてきた。</sentence>
<sentence>その地域を流れている小川に沿っており、トルキノ川に向っている道だった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　戦闘をはじめるために選ばれた地点は、わたしのいる側に進んできた場合には、両がわを小馬の背のような尾根で固められたところであった。</sentence>
<sentence>わが軍は、その一方に隠れて守ることはできるのだが、戦いがはじまったあとでないと、動くことも見ることもできない場所だった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　戦闘は道の一方の側で起こった。</sentence>
<sentence>もう一方の側は、小さな茂みになっていて、その端の木はマンゴだった。</sentence>
<sentence>そ<sampling type="end" />のマンゴにわたしは配置されていた。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
