<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBq2_00003" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBq2_00003_F001">
<paragraph>
<sentence>そのような時代に日本語を外国人に教えようなどという情熱を持った人々は、企業人ではなく<sampling type="start" />て、信念の人だった。</sentence>
<sentence>その学校は、広島県出身の<ruby rubyText="に">任</ruby><ruby rubyText="と">都</ruby><ruby rubyText="ぐり">栗</ruby>先生という珍しい苗字の人が創立したもので、彼も外国人への日本語の普及ということに特別な情熱を持っていた。</sentence>
<sentence>地上にある寺の坊さんも、何かにつけ外国の人々に気を遣い、さまざまなサービスを心がけていた。</sentence>
<sentence>数人の若い先生が、十数人の外国人学生を、ほぼ一対一の関係で丁寧に教えていた。</sentence>
<sentence>日本語を習いに来る人は、多くがアメリカ人であったが、すでにかなり高度の日本語力を身につけて来日している人々も多く、テキストは文学作品やら社会科学の本などを使ったりすることもあった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　その学校にわたしは教えに行くことになったのである。</sentence>
<sentence>そこでは、今では作家として活躍している阿刀田高氏も教えていた。</sentence>
<sentence>彼は学生時代、夜の新宿辺りで芸術の道（<sentence>？</sentence>
）にともに励んだ仲間の一人である。</sentence>
<sentence>大学時代の最後には、彼が演出した演劇に、その他大勢のうちの二人組の泥棒（もう一人の相棒は詩人の鈴木志郎康であった）として出演したこともある。</sentence>
<sentence>二人とも近視がひどく、眼鏡をはずすと周囲がよく見えない。</sentence>
<sentence>その二人が暗い舞台の上で演技をするのだ。</sentence>
<sentence>歩きすぎて舞台から落ちはしないかと気になった。</sentence>
<sentence>そんな具合なので、演技はビクビクした感じが実によく出ていて泥棒らしいと二人ともほめられた。</sentence>
<sentence>それ以来、阿刀田氏には会う機会はあまりなかったが、任都栗先生の所に行くようになったので、また話すことも多くなった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　現在、阿刀田氏は作家として、また文学の世界での重鎮として大活躍をしているが、彼の当時の職場は国会図書館だった。</sentence>
<sentence>彼は日中は図書館で勤務し、夕方以降は主にその学校で外国人相手に日本語の話をしていたが、他方、着々と作品を書いていたのだろう。</sentence>
<sentence>彼らしい真面目さで、やがて書くはずの作品の資料を集めたり整理していたのもこの頃かも知れない。</sentence>
<sentence>いや、それだけではない。</sentence>
<sentence>彼はその職場で、わたしの知らぬ間に、学習院出の女の先生との仲までをも着々と発展させて、後にその女性を妻として迎えたのである。</sentence>
<sentence>二年ほどのその職場での生活を通じ、人生で得るものが一番多かった教員は彼であると、わたしは今も信じている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　その学校でのわたしの生徒は、アメリカの大学、または大学院で、日本関係の研究を終えてきた人々ばかりだったので、レベルが高かった。</sentence>
<sentence>彼らは年齢もわたしよりは上で、日本語を別とすれば、日本に関しての専門領域では、わたしよりは知識も深かった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ハーバード大学出のある学生は、かなり意地の悪い質問をわたしに連発した。</sentence>
<sentence>日本語文法の微妙な点を拾い出してきては、矢継ぎ早にその説明をわたしに迫った。</sentence>
<sentence>勿論、そのすべ<sampling type="end" />てに関して的確な答えが与えられたということはないのだが、彼のお陰で、わたしは日本語というものを日本語以外の言語から一層本格的にみるということを学んだのである。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
