<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBq2_00039" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBq2_00039_F001">
<quotation>
<speech>
<paragraph>
<sentence><quote><sentence>「どうしてうちの子供たちは算数が出来ないんでしょう。</sentence>
<sentence>例えば、『<sentence>バナナ<sampling type="start" />を二本持っていました。</sentence>
<sentence>そこへおばさんが二本くれました。</sentence>
<sentence type="quasi">全部でいくつ</sentence>
』って聞くと、『四本』って答える。</sentence>
<sentence type="quasi">『良くできました』って言って、その後で『二たす二は』って聞くと、『三』とか『四』とかって答えるんです</sentence>
」</quote>とね。</sentence>
<sentence>そこも電気がないんですけれど、電気がないところって直線がないんです。</sentence>
<sentence>三角形も真ん丸もない。</sentence>
<sentence>チャドみたいに内陸だと水平線もない。</sentence>
<sentence>その中で直線を目にする可能性は、お札と国旗の二つあるんです。</sentence>
<sentence>でも、物々交換だから紙幣も使わない。</sentence>
<sentence>国旗も垂れ下がっているから四角ではない。</sentence>
<sentence>真ん丸はいいと思いますよ、月があるから。</sentence>
<sentence>でも、工業生産からなる四角形や三角形を見たことのない人というのは、抽象概念を持つことが出来ないんです。</sentence>
<sentence>だから、バナナの本数の計算は出来でも、数字だけの計算は出来ないということになる。</sentence>
<sentence>そこには、今あなたたちが<ruby rubyText="きょう">享</ruby><ruby rubyText="じゅ">受</ruby>しているものは何もないんです。</sentence>
<sentence>そういう流行の服もない、眼鏡もない、明かりもない、平らなところもない。</sentence>
<sentence>今あなたが持っていると思われる概念が持てないんです。</sentence>
<sentence>すると、今私たちの持っているものは、そういうものの上にあぐらをかいて座っている思想だっていうのが分かりますよね。</sentence>
<sentence>それに気付くだけで、ずいぶんものの見方が変わりますよ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　これも別のアフリカの話ですけれど、識字教育をやっている黒板のところに二つ明かりがあるだけで、後は真っ暗なんですよ。</sentence>
<sentence>後ろの方なんて何も見えないんじゃないかってくらい真っ暗。</sentence>
<sentence>私が、<quote>「何でしたら後ろにもう二つランプをつけたらいかがですか」</quote>って言ったら、<quote>「<sentence>とんでもない。</sentence>
<sentence type="quasi">この人たちは授業が終わったら、暗闇のなか五キロ十キロと帰るんですから、目を慣らしておかねばならないんです</sentence>
」</quote>って言うの。</sentence>
<sentence>それが愛なんですよ、今のアフリカのね。</sentence>
<sentence>私たち、マダガスカルの刑務所のシスターたちに頼まれて、囚人たちに、クリスマスにご飯をあげていたことがあるんですよ。</sentence>
<sentence>そうするとシスターたちから手紙が来て、<quote>「今年もまた、喜びのあまり一人死にました」</quote>と。</sentence>
<sentence><quote><sentence>「私たちは、人を喜ばせるために、やっているのに、人を殺すことがあります。</sentence>
<sentence type="quasi">けれども、死ぬほどの喜びということで、ご理解下さい</sentence>
」</quote>と、私はお金を出して下さった方々に書いたんですけれどね。</sentence>
<sentence>それがアフリカというものなんです。</sentence>
<sentence>今でも、私はずっと途上国に行き続けてる。</sentence>
<sentence>それは、自分を確かめるため、原点を確かめるため。</sentence>
<sentence>私は別に、アフリカ人に生まれて、アフリカのある種族のように暮らしているわけじゃない。</sentence>
<sentence>水道も電気もある日本で生まれたんです。</sentence>
<sentence>でも、そういうところに行って、<quote>「生きるということは何か」</quote>っていうことを確かめているんだろうと思います。</sentence>
<sentence>行くときにはそれ<sampling type="end" />ぞれ別の理由がありますけどね。</sentence>
</paragraph>
</speech>
</quotation>
</article>
</sample>
