<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBq2_00024" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBq2_00024_F001">
<paragraph>
<sentence>　偉人伝では、偉人は、彼がどのように偉大であったかについて語り伝えられればいいので、その息子や<sampling type="start" />娘がどうだったかまで、後世の忙しい人間は知る必要はない。</sentence>
<sentence>偉人伝では息子や娘たちのことは普通は省略され、はしょられる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　勝海舟が咸臨丸で渡米したさい、アメリカ人に<quote>「ワシントンの子孫がどうしているか」</quote>と聞いたところ、だれも知らなかったことに感銘を受けたという話は有名だ。</sentence>
<sentence>勝海舟は、偉人の息子もただの人で、なんら特別視しないアメリカ人に感心し、封建時代の日本では各人の能力、才能より家柄が重視されていることと思い比べたのであろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし、今の日本を見回してみると、もっとも目につく分野である政治や経済、そして芸能などの世界で、あまり能力や才能があるとは思えない連中が親の七光りでのさばり、跋扈跳梁している。</sentence>
<sentence>それが、現在の、経済的心理的に閉塞状態にある日本人の気分を、さらに一段とやりきれないものにしている向きもある。</sentence>
<sentence>しかし七光り族がはびこるのは、それが好きな人々も多いということなのかもしれない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　七光りはどうも日本だけではないらしい。</sentence>
<sentence>今度のアメリカの大統領も、人物識見的にかなり問題があるようにも思われるが、彼も親の威光抜きでは、おそらく現在の地位にはとても到達しえたとは思えない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　アメリカ大統領の宿敵であるイラクのフセイン大統領には、ウダイというかなり問題な長男がいて、大統領の側近のひとりだった護衛官を棒で殴り殺すという事件を起こしたことがある。</sentence>
<sentence>大統領は法務大臣に、自分の息子を法に従って裁くよう指示したというが、間もなく、ウダイはあっさり釈放された。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　フセインは世界の最強国アメリカと戦い、あれだけ激しく国土を破壊されても、その独裁はほとんど揺るぎもみせず、いぜんとして独裁者の地位に止まっていられるのも、ある意味では驚異だが、そういう彼に支配され、ウダイのような人間にほしいままにのさばられているイラク国民の閉塞感は、とてもわれわれには推し量ることはできない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　フセイン大統領にとってもウダイは非常に始末の悪い息子で、一時は彼を殺したいと思ったほど激怒したらしい。</sentence>
<sentence>少なくとも、跡継ぎとしては、思慮が浅く自制心のかけらもない長男よりも、次男を選ぼうとしているかのように伝えられる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　とにかく、親にとっては、程度の悪い息子はまことに始末におえない存在だ。</sentence>
<sentence>しかし、歴史の皮肉というべきか、しばしば偉人の息子として、その親からはとても考えられないような程度の悪い人間が生まれ、親を悩まし続け、心配させ、地獄の苦しみを味わさせる。</sentence>
<sentence>しかし、よく見れば、その原因の一端は案外親にある場合も少なくない。</sentence>
<sentence>そして不肖の息子たちも、あまりにも偉すぎる親の子とし<sampling type="end" />て生まれたおかげで、かえってそれが大きな悩みの種となった場合も多い。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
