<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBq2_00044" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBq2_00044_F001">
<paragraph>
<sentence>大島郡の移出入統計が継続的に利用で<sampling type="start" />きるのは一八八三（明治十六）年以降である。</sentence>
<sentence>『鹿児島県勧業年報』によれば、大島郡全体の移出総額は、一八八三〜八六年には三〇万円台で推移しているが、一八八七（明治二十）年には<ruby rubyText="み">未</ruby><ruby rubyText="ぞ">曾</ruby><ruby rubyText="う">有</ruby>の大凶作で、農作物の生産額は史上最悪となり、砂糖の移出額は大幅に減少した。</sentence>
<sentence>一八九〇年頃には、移出額も次第に増加し、移出総額は五〇万円前後になったが、依然として移出総額の九八％は砂糖が占めていた。</sentence>
<sentence>各港は砂糖の積出港としての性格を強くもっており、移出に関しては、<ruby rubyText="な">名</ruby><ruby rubyText="ぜ">瀬</ruby>港の地位は<ruby rubyText="かめ">亀</ruby><ruby rubyText="つ">津</ruby>よりも低い。</sentence>
<sentence>たとえば、一八九一（明治二十四）年の名瀬港の移出総額は九万七〇〇〇円、亀津港は一〇万四〇〇〇円である。</sentence>
<sentence>当時の中心的な砂糖取引市場は大阪であり、砂糖運搬船はばい船と呼ばれる<ruby rubyText="ふう">風</ruby><ruby rubyText="はん">帆</ruby>船（二二反帆の船で三〇万斤、三〇反帆で五〇〜六〇万斤を積載した）で、奄美―山川―坊―長崎―福江―下関―大阪を就航していた（なお、一八九一年より大阪商船の朝日丸三〇八トン、乗客二三三人乗が年一二回航海していた）。</sentence>
<sentence>そのために、売りさばきまで相当の日数がかかり、市場で価格変動に見舞われたり、途中で海難事故に遭遇することもしばしばであった。</sentence>
<sentence>砂糖生産者は代金受取がかなり遅れたり、安い支払いに満足しなければならなかった（岩倉市郎<quote>「薩州山川ばい船聞書」</quote>『日本庶民生活史料集成』第二四巻所収）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　大島郡の移入総額は一八八三〜八五年には二〇万円前後だったのが、一八八六〜八七年には大幅に減少し、八八年以降回復し、以後移出の増加につれ、移入も増加した。</sentence>
<sentence>主たる移入品は農産物と工産物で農産物の主たるものは、米穀類である。</sentence>
<sentence>工産物の主たるものは、織物、日用雑貨、金属類である。</sentence>
<sentence>いずれも消費的なものであり、肥料や農機具等の生産財はほとんど含まれていない。</sentence>
<sentence>名瀬港の移入額は郡全体の移入総額の四〜五割を占めている。</sentence>
<sentence>名瀬港は消費地型あるいは中継型の港としての性格を示すものである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　郡全体の移出入バランスは、一八八七年までは移出超過、一八八八〜八九年は凶作後の食糧不足のために移入超過となり、一八九〇年以降は再び移出超過に転じている。</sentence>
<sentence>この時期の奄美の貿易構造は、砂糖を移出して米穀類、衣類、日用雑貨を移入するという貿易構造をとっており、移出超過による純収入をもたらしている。</sentence>
<sentence>この収入はどのように分配され、消費されていったのであろうか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一八八三〜九一年の年平均移出超過額約一五万円は、租税（国税、地方税、市町村税）として約一〇万円、負債償却に三万円支払うと、二万円残ることになるが、一八八六〜八八年のような凶作の年には、移入超過による支払いのうえ、租税等の支払いは、借入金なくしては不可能である。</sentence>
<sentence>ま<sampling type="end" />さに砂糖を生産しても、税金は支払えないし、食っていけないという時代が続き、新たな移出商品を造りださなければならなかったのである。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
