<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBq2_00060" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBq2_00060_F001">
<paragraph>
<sentence>しかし両者の間に横たわる懸隔は、慈円と親房<sampling type="start" />という人物や時代の差異を超えて、以外なほど大きい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　『神皇正統記』が神代巻の記述に多くの紙面を費やしているのに比して、『愚管抄』がさしたる関心を払っていないのは、慈円の思考が〈合理的〉であることを意味しない。</sentence>
<sentence>慈円は、〈冥〉の働きが歴史の流れや現実世界を背後で決定していると考えていた。</sentence>
<sentence>なによりも、『愚管抄』の随所に入念に書き込まれた怨霊の活動がそれを雄弁に物語る。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし『神皇正統記』にあって怨霊は、わずか数行の単なる記事に過ぎなくなってしまっている。</sentence>
<sentence>代わって<quote>「正統」</quote>や<quote>「帝徳」</quote>、<quote>「天地の理」</quote>といった規範が前面に押し出され、歴史を貫通する普遍的（特殊的）原理が親房の関心事となっている。</sentence>
<sentence>かつて歴史のさまざまな場面で活躍していた怨霊や天魔が、親房の意識から欠落していったことは、歴史のダイナミックスの閑却であり、歴史記述の可能性を閉ざすものといえるだろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　いや、親房だけではない。</sentence>
<sentence>反世界の魔たちが歴史の舞台から退場していったとき、<quote>「近代」</quote>は何によってその空隙を埋めようとしてきたのだろうか。</sentence>
<sentence>中世の歴史意識と歴史記述を決した双分的世界観、〈冥〉と〈顕〉の弁証法が啓示的なかがやきを放つのは、二十一世紀の今こそなのかもしれない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">終わりに　歴史と超越</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　第二章では、中世の歴史記述と歴史表象を、またそこに貫流する歴史意識を考察してきた。</sentence>
<sentence>末法思想は中世という時代の思潮ではあったが、必ずしも不可避的な運命史観としてばかり認容されていたわけではない。</sentence>
<sentence>絶望的な思想であるからこそ、中世びとは、末代の<quote>「今」</quote>を時代意識として内面化し、歴史的洞察を鍛えあげたし、またそれを超克する新しい思想を立ち上がらせた。</sentence>
<sentence>例えば慈円の史論や、親鸞の絶対他力の信仰のような。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　二十世紀に入り、親鸞の末法観‐歴史観に深い哲学的思索をめぐらした人物がいた。</sentence>
<sentence>三木清である。</sentence>
<sentence>『唯物史観と現代の意識』『歴史哲学』『哲学的人間学』、そして未完の大著『構想力の論理』などで知られる三木の哲学の特色としては、当時閑却されていたマルクス主義哲学を人間学の立場から基礎づけたこと、また主知主義的立場ではなく、パトスの力を復権させ、歴史世界を動かす論理を<quote>「構想力」</quote>に求めて、新しい歴史哲学を模索した点などがあげられようか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　戦争末期に、治安維持法によって検挙された三木は、終戦から四十日たった昭和二十年九月に獄死したが、没後、親鸞に関するおびただしい草稿が発見された（それらは『親鸞』と題されて、のちに全集・選集に収録される）。</sentence>
<sentence>未定稿で執筆の時期も一様ではなく、全容は摑みにくいが、『親鸞』は文字通り、三木の最後のメッセージとなったのである<noteMarker text="（４１）" />。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence>（４１）　<quote>「終わりに」</quote>で述べた内容は、拙稿<quote>「歴史<sampling type="end" />と超越―三木清のなかの親鸞」</quote>（別冊『仏教』特集：親鸞、法蔵館、一九八八年）にもとづく。</sentence>
</noteBody>
</article>
</sample>
