<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBq2_00035" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBq2_00035_F001">
<quotation>
<speech>
<paragraph>
<sentence>　「<sampling type="start" />不拡大、局地解決方針の放棄にともない、作戦も転換すべきだ。国民政府が存在するかぎり、支那問題は解決できない。蔣介石の下野と、国民政府の没落によってのみ、支那問題は解決できる。支那問題が解決すれば、対ソ問題もあるていど解決し、英国も追随する。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence type="quasi"><sentence>　わが軍は北支より南京攻略に主力をそそぎ、速戦速決をはかるべきだ。</sentence>
<sentence>終局は南京占領を目標とし、五、六コ師団をもって宣戦布告するのがよい。</sentence>
<sentence type="quasi">また、経済封鎖をして、英米の支那援助を遮断すべきだ」</sentence>
</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</speech>
</quotation>
<paragraph>
<sentence type="quasi">　これにたいして不拡大派の多田参謀次長は、</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence type="quasi">　<quote>「南京攻略の着想は誰しもおなじだが、具体的に研究すればするほど困難が加わる」</quote>といい、また石原第一部長は、</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence><quote><sentence>　「いまの作戦目的を達成したのち、南京をどのくらいの兵力で、何ヵ月で攻略できるかを研究したい。</sentence>
<sentence>参謀本部にはそうした資料がない。</sentence>
<sentence type="quasi">ゆえに、いまのところ、南京攻略は不可能と考えている</sentence>
」</quote>と答えている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　こうした発言でわかるように、松井上海派遣軍司令官は上海戦へ門出のときから、南京を占領すれば戦争が終わると考えていた。</sentence>
<sentence>当時これは松井だけでなく、軍中央も第一線の将兵も、銃後の国内各界も国民も、すべてそうみていたといってよい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一方、多田、石原は、日支戦争に乗じてソ連が満州に進攻するのを極度に怖れて、戦局の拡大を避けようとしていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　だが、十数倍の強敵が、要塞化した堅陣のなかで待ちかまえる上海戦線に、わずか二コ師団しか派遣しなかったのは、陸海軍とも第一次上海事変（昭和七年）の規模ぐらいだと甘くみて、不拡大方針と居留民保護のみを念頭において、最小限の兵力を決定したためだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そのうえ、参謀本部第二部（情報）は、それまで中国の政治、経済、外交面の調査にのみ主力をそそぎ、肝心の軍事情報の収集をおろそかにしていた。</sentence>
<sentence>そのため、第一部（作戦）は上海周辺の敵軍事施設の細部や、兵力の変化がまったくわからなかった。</sentence>
<sentence>このため、やがて上海派遣軍は惨憺たる大打撃をうける。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この激戦場で命を散らせた多くの将兵のことを想えば、痛恨きわまりない陸軍中央のミスと大怠慢であった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一方、国民政府は八月七日の国防会議で全面的抗戦を決定し、蔣介石軍事委員長は八月十五日、総動員令をくだして、みずから陸海空軍総司令に就任した。</sentence>
<sentence>中国共産党も九月二十二日、中国国民党との合作宣言を発表し、全中国をあげて抗日戦に立ちむかってきた。</sentence>
<sentence>国際連盟は中国の提訴により、十月六日の総会で日本を非難する決議をした。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　蔣介石は全国を四つの戦区にわけ、優勢な集団軍を配置したが、戦後に発表された資料によると、第二次上海事変が突発した昭和十二年八月の段階で、蔣介石は全面的抗日戦の戦<sampling type="end" />略を決定し、早くも奥地作戦を考えていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
