<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBq2_00013" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBq2_00013_F001">
<paragraph>
<sentence>父は農業が好きだったかもしれないが、自分にとって農業は正しい進路<sampling type="start" />ではないこともわかってきた。</sentence>
<sentence>彼女は何か書きたかった。</sentence>
<sentence>だが、夕方になると、あまりにも疲れ果て、鉛筆を握ることができなかった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この若い女性がどれほど切実に知識の饗宴に加わりたいと願っていたか、いかに知的に飢えていたか、そしていかに負けん気に満ち満ちていたか―その姿が父への手紙から浮かび上がってくる。</sentence>
<sentence>フレイアはストーブにかけたシチューの鍋をかき回しながら、ヴェルギリウス〔紀元前七〇―一九年のローマの詩人〕を読んでいた。</sentence>
<sentence>正規の教育が足りなかったことを補おうと常に努めていた彼女は、一週間のうちに、『アエネイス』〔ヴェルギリウスの叙事詩、トロイの勇士アエネイスの冒険と古代ローマの建国譚〕、ホラティウス〔ローマの詩人・風刺作家（紀元前六五―〇八年）〕、ジョン・メイナード・ケインズの経済についての新箸を読み終わった。</sentence>
<sentence>貪欲な向上心と、将来はもっといいはずだという楽天的な確信が彼女を支えつづけた。</sentence>
<sentence>一九二一年、彼女は父に感謝の手紙を書いた。</sentence>
<sentence><quote><sentence>「『タイムズ紙文芸特集版』のすばらしい厚い束を送っていただいてありがとう。</sentence>
<sentence>これで何週間も私がもちます。</sentence>
<sentence type="quasi">そして私がまだ生きて考えている世界に属していると感じることができます</sentence>
」</quote>。</sentence>
<sentence>だが、彼女はその世界に指先でかろうじてぶらさがっており、いつも<quote>「みじめな敗北」</quote>を感じていたのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　イタリアのリヴィエラは美しいところだったので、ロンドンの友人たちは、自分の食糧を持参しなくてはならないにせよ、ここへくるのを楽しみにしていた。</sentence>
<sentence>ベイル氏とヴィヴァ・ジェイズもやってきて、次第に増えつつある休暇を過ごしにくる英国人仲間にフレイアと彼女の母を紹介した。</sentence>
<sentence>フローラはまだ、そのうちドロネロへ戻るとは言っていたが、彼女の社交好きがまわりの別荘の金持ちの住人たちと付き合えることで刺激された。</sentence>
<sentence>ハーバート・オリヴィエと妻のマーガレットは近くの家を購入し、ハーバート・ヤングとフローラはようやく仲直りしたので、彼もやってくるようになった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　フレイアが三十歳になった年の夏、ヴィヴァ・ジェイズはスターク家の女性たちをバディコム家の人たちに紹介した。</sentence>
<sentence>彼らはラ・モートラから遠くないボルディゲラに別荘とヨットを所有していた。</sentence>
<sentence>彼らにはヴェネツィアという娘がいたが、フレイアは彼女がすぐに好きになり、二人は急速に親しい友人になった。</sentence>
<sentence>二人はまるっきり違うタイプだった。</sentence>
<sentence>ヴェネツィアは背が高く、フレイアは小柄だった。</sentence>
<sentence>前者の目は穏やかで青く、後者の目は茶色で好奇心に満ちていた。</sentence>
<sentence>ヴェネツィアは控え見めで知的、話し上手で夢見がちなフレイアのよい聞き手であった。</sentence>
<sentence>ヴェネツィアは、フレイ<sampling type="end" />アの心のうちにくすぶっていた闊達さや笑いをのびのびと解放してくれた。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
