<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBq2_00005" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBq2_00005_F001">
<paragraph>
<sentence>　一九三一年九月の柳条湖事件（日本の関東軍が瀋陽の南満州鉄道線を破壊し、中国軍の仕業として同軍を攻撃した謀略）<sampling type="start" />が十五年戦争の発端とされるのが普通だ。</sentence>
<sentence>だがその謀略は実は三年前の一九二八年六月の、やはり関東軍による張作霖爆殺事件の焼き直しである。</sentence>
<sentence>爆殺事件を契機とする全満州軍事占領の失敗にかんがみ、関東軍は石原莞爾参謀を中心として<quote>「満蒙領有計画案」</quote>を作成し、その達成のため綿密な作戦計画を立案した。</sentence>
<sentence>それが実施されたのが柳条湖事件であり、種々のいきさつをへてかいらい国家<quote>「満州国」</quote>のでっち上げとなったが、その真相は国民の前に秘密とされた。</sentence>
<sentence>中国は当然に日本の侵略を非難し、世界の世論も中国を支持したため、日本は国際連盟を脱退した。</sentence>
<sentence>日本軍はその後も華北分離工作を進め、北京・天津の周辺にかいらい政権の樹立をくわだてて、<quote>「支那駐屯軍」</quote>の兵力を倍加した。</sentence>
<sentence>このような情勢の下で一九三七年の盧溝橋事件がおこった。</sentence>
<sentence>杉山<ruby rubyText="はじめ">元</ruby>陸相は天皇に対し陸軍の派兵で<quote>「事変は一ヶ月位にて片付く」</quote>と<ruby rubyText="ごん">言</ruby><ruby rubyText="じょう">上</ruby>し、軍は<quote>「<ruby rubyText="ぼう">暴</ruby><ruby rubyText="し">支</ruby><ruby rubyText="よう">膺</ruby><ruby rubyText="ちょう">懲</ruby>」</quote><quote>「対支一撃論」</quote>で中国は簡単に屈伏するとたかをくくっていたのである。</sentence>
<sentence>しかし中国人民は、前年、全国各界救国連合会結成や西安事件で抗日意識と国共統一戦線の気運が高揚しており、国力をあげた猛烈な抵抗を展開したため、日本軍はただ広大な中国各地に分散的に兵力を展開するにとどまった。</sentence>
<sentence>こうして勝利の展望のないままズルズルと一九四一年にいたった。</sentence>
<sentence>それでも日本は中国からの撤兵にふみきれなかった。</sentence>
<sentence>明治期以来、日本が中国にきずき上げてきた膨大な利権と大量の居留民の存在があり、日本軍はそれを支えてきたし、さらに中国人民の抵抗を武力で弾圧してきた。</sentence>
<sentence>中国からの撤兵はそれら大陸政策の全面的崩壊を意味し、さらに植民地朝鮮と台湾の支配をゆるがすことになると予想された。</sentence>
<sentence>当時の日本はすでに明治維新以来の本土だけではない。</sentence>
<sentence>植民地を支配し、中国大陸を威圧する<quote>「大日本帝国」</quote>であり、撤兵はその威信をくつがえすことにほかならない。</sentence>
<sentence>国民がつくすことを要求されたのは、そのような<quote>「帝国」</quote>にほかならなかったのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　私たちは敗勢がつづく時期の海軍の特攻隊員であったが、<ruby rubyText="しん">進</ruby><ruby rubyText="ぱつ">発</ruby>にいたらなかった。</sentence>
<sentence>だから直接に人を殺傷するという経験をしないですんだ、そういう予測よりも自分自身の死の運命に直面していたといえる。</sentence>
<sentence>しかし客観的にいえば中国はじめアジアの人民や米軍人たちの<ruby rubyText="さつ">殺</ruby><ruby rubyText="りく">戮</ruby>に加担していたといわざるをえない。</sentence>
<sentence>そのような事実を直視しないかぎり、私たちの戦死者に対する単なる<quote>「慰霊」</quote>は、いつまでも日本軍から殺された側の人たちからの抗議をまぬかれないだろう。</sentence>
<sentence>単に<quote>「国のため」</quote>だったではすまない。</sentence>
<sentence>いかなる<quote>「国」</quote>であったかが問われざ<sampling type="end" />るをえないのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
