<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBq2_00078" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBq2_00078_F001">
<paragraph>
<sentence>ワシントンは、クリントンの部隊を引き戻すためには、まさにニューヨークへ単独攻撃を仕掛けているかのようにすばやく行動する必<sampling type="start" />要があった。</sentence>
<sentence>アービュスノットの指揮する小艦隊は、ナラガンセット湾にいたフランスの軍艦を封鎖した。</sentence>
<sentence>九月にワシントンとロシャンボはコネチカットのハートフォードで会談した。</sentence>
<sentence>そこでロシャンボ伯爵は、ニューヨークへの攻撃はフランス海軍が優勢になるのを待って行なわれるべきであること、すなわち、増援の戦艦がフランスから到着するまで待つべきであることを主張した。</sentence>
<sentence>失望したワシントンはウェストポイントへ引き返した。</sentence>
<sentence>それは、もう少しで国家の一大悲劇となるところだった、胸の張り裂けるような反逆事件を処理するためでもあった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ベネディクト・アーノルドは一年間フィラデルフィアで軍の管理官として務めた後、もはや国家に忠実な愛国者ではなくなっていった。</sentence>
<sentence>戦場で名誉の負傷を負い英雄としてまつりあげられてから、すぐに彼は贅沢な生活と社交界に俗物的な愛着を抱くようになった。</sentence>
<sentence>かつて活動家であったために経理の仕事にいらいらしていたアーノルドは、今では礼儀作法だけでなく法律まで曲げて、金を稼ぐことに熱中しだした。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　贅沢な生活のためアーノルドは借金をするようになった。</sentence>
<sentence>彼は秘密の提携を結び、それを通して数少ない品々を掛けで買い、それに利益を上増せして売りさばき、差額から生じた純益を分け合った。</sentence>
<sentence>アーノルドは、貨物船にも目をつけてそこから利益を手にした。</sentence>
<sentence>彼は、所有者が特定されないうちはどの財産も動かしてはならないという大陸会議の禁止令を無視して、貨物船をフィラデルフィアから出港させた。</sentence>
<sentence>アーノルドは、ニュージャージーにあった私財を運ぶのに、陸軍の大型荷馬車を使用したりした。</sentence>
<sentence>彼の申し立てによれば、それは、イギリス軍に捕獲されるのを防ぐためということであった。</sentence>
<sentence>アーノルドは、拿捕した者には船荷の値打ちの多い方を報酬として分け与えると約束をして、拿捕したイギリスのスループ型戦艦のわけ前を手にした。</sentence>
<sentence>彼は、没収されたニューヨークの王党派の広大な土地を自分のものにしようとした。</sentence>
<sentence>アーノルドは、ケベック遠征の費用とシャンプレーン湖遠征の費用をごちゃまぜにして決算報告書を提出したが、それが承認されなかった間に、合衆国の貨幣価値はどんどん下がっていった。</sentence>
<sentence>アーノルドは、フィラデルフィアのフランス領事から多額の金を借り、その金で落ち目の王党派の人たちをおおっぴらに歓待した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この間に三八歳の男やもめのアーノルドは、十八歳のペギー・シッペンに出会った。</sentence>
<sentence>彼は恋に陥ち、一七七九年四月に結婚した。</sentence>
<sentence>彼女はフィラデルフィアのある有名な中立主義者の娘であった。</sentence>
<sentence>ペンシルベニ<sampling type="end" />アの行政評議会は、（軽犯罪にあたるとして）アーノルドの行為に異議をとなえ、告訴した。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
