<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBq2_00031" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBq2_00031_F001">
<paragraph>
<sentence>　手記が売れたチャミアンには現金<sampling type="start" />が入る予定があった。</sentence>
<sentence>リオ作戦を知らされていた彼女は、わりあい簡単に二千ドルを私に届けることができた。</sentence>
<sentence>その金の一部を持ってジェシーは旅行代理店に行き、マイクの名前でパナマ行きの船の切符を予約した。</sentence>
<sentence>これから一週間もしないうちに、私はシャンドリス汽船所有のギリシャの定期船、エリニス号の乗客になるはずだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">８　太平洋の旅　メルボルン―リオ</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　服をほとんどホテルに置いてきたので、マイクが旅行のために用意してくれた使い込んだスーツケースには入れるものが少ししかなかった。</sentence>
<sentence>私の荷物だけではスーツケースの底がやっと隠れるだけだ。</sentence>
<sentence>そこでマイクは、寝袋やらもう着ない衣服やらを詰め込んだ。</sentence>
<sentence>私も何かと便利だろうと思い、パスポート偽造に使った虫めがねを入れた。</sentence>
<sentence>スーツケースの鍵は片方壊れており、紐でくくりつけた。</sentence>
<sentence>おめかしした旅行者ならやらないだろうが、少なくとも役には立った。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　エリニス号に乗船する日―一九七〇年二月五日―マイクも私も慎重だった。</sentence>
<sentence>幸いなことに出航は夜だから、暗闇にまぎれて家を出ることができる。</sentence>
<sentence>マイクの計画では、マイクが乗客としてパスポートのチェックを通過し、ジェシーと私が見送り客として乗船することになっていた。</sentence>
<sentence>全員が船に乗ったところで私が切符とパスポートを受け取り、写真を取り替えて新しい身分になりすますというわけだ。</sentence>
<sentence>私たちは、マイクに言わせると<quote>「神経というやつを静めるため」</quote>にブランデーを開けた。</sentence>
<sentence>私はお別れを言うためにチャミアンと会った。</sentence>
<sentence>彼女はこの計画に大賛成だったが、私を見送るのは悲しそうだった。</sentence>
<sentence>警察が私の家にやってきてから、苦闘の四か月が過ぎようとしていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　チャミアンも私も、いつ再会できるのか見当もつかなかった。</sentence>
<sentence>私たちはキスを交わし、抱きしめあった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「あなたはほかの女の人と知り合うんでしょうね」</quote>チャミアンは沈んだ声で言った。</sentence>
<sentence><quote>「でも私たちのこと忘れないで」</quote>それから次にチャミアンに会うまで、実に四年の歳月が流れることになる。</sentence>
<sentence>そのころには、二人をとりまく状況もがらりと変わっているのだった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　すべて計画通りだった。</sentence>
<sentence>マイクは簡単にパスポートチェックを通過し、不格好なスーツケースが船室に運び込まれた。</sentence>
<sentence>私は角枠の眼鏡をかけ、市松模様の帽子をかぶって、ジェシーの体を腕で支えてやりながらエリニス号のタラップをのぼった。</sentence>
<sentence>マイクとはデッキで落ち合った。</sentence>
<sentence>三人とも神経質になっていたが、うまくいったのとブランデーのおかげで頬が紅潮していた。</sentence>
<sentence>私はマイクから切符とパスポートを受け取り、相部屋の船室を探しに行った。</sentence>
<sentence>幸い部屋には誰もいなかった。</sentence>
<sentence>私はトイレ<sampling type="end" />にこもってパスポートの写真を取り替え、これ以上ないくらいていねいに自分の写真を貼り付けた。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
