<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBq2_00061" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBq2_00061_F001">
<paragraph>
<sentence>　つまり、『中島登覚書』等が二〇余人としたのは如来堂<sampling type="start" />で全滅した総員であり、『戦友姿絵』の一三人とは、歩兵を除いた隊士の人数だったに違いないのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　その一三人のうち、『戦友姿絵』には斎藤一をはじめとして、久米部正親・池田七三郎・高田文二郎・志村武蔵・河合鉄五郎・吉田俊太郎・新井破魔男の八人が描かれている。</sentence>
<sentence>この時点で五人の名前が不明ということになるが、さらに『中島登覚書』の冒頭に記された隊士名簿には、小幡三郎・清水宇吉・高橋渡の三人も如来堂での戦死者とされており、彼らを加えた一一人までの名前が判明する。</sentence>
<sentence>整理すると、次のようになる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<blockEnd />
<sentence type="quasi">斎藤一　久米部正親　池田七三郎　高田文二郎　志村武蔵　河合鉄五郎　吉田俊太郎　新井破魔男　小幡三郎　清水宇吉　高橋渡</sentence>
<br type="automatic_original" />
<blockEnd />
<paragraph>
<sentence>　余談になるが、この一一人のうち城下の斎藤屋に宿泊していたのは、斎藤・久米部・志村・吉田・河合・清水・小幡・池田・高田の九名にものぼっている。</sentence>
<sentence>母成峠から城下に敗走した時点では、以後の作戦展開は不明であり、斎藤屋に宿泊した二五人の隊士たちが会津に残留するという意思決定をしていたはずはない。</sentence>
<sentence>とはいえ一三人のうち九人までが名前を連ねているのは、とても偶然では済まされない一致である。</sentence>
<sentence>どのような力が働いたのか、斎藤屋の一夜は彼らの運命を変えてしまったようである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　さて、一一人まで判明した如来堂の隊士だが、残る二人の名前を特定することはできない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　可能性としては、横倉甚五郎の『元新選組連名』で<quote>「会津にて討死」</quote>とされ、島田魁の『京都ヨリ会津迄人数』でも戦死者の印が付けられている柴岡剛三、『元新選組連名』では<quote>「仙台へ残る」</quote>とされながらも『京都ヨリ会津迄人数』で戦死者とされている天海勝之進のふたりが考えられる。</sentence>
<sentence>しかし、あくまでも可能性であって、それ以上ではない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　また『谷口四郎兵衛日記』は<quote>「新撰組頭山口次郎始め伍長志村武蔵、粂部正親、同士<noteBodyInline text="（ママ）" />小幡三郎、清水卯（宇）吉、吉田駿太郎、池田十（七）三郎、森庵六之介、荒（新）井破魔雄、円尾（啓二郎）、森権次郎、そのほか敵中に切り入り、のち生死知らず」</quote>と、森庵六之介・円尾啓二郎・森権次郎の三人を加えているが、『元新選組連名』によると森庵六之介は<quote>「伏見にて脱走」</quote>、森権次郎は<quote>「江戸にて脱走」</quote>とされ、会津戦争に参戦した形跡もない。</sentence>
<sentence>円尾啓二郎は参戦が確認されるものの、戦死ではなく<quote>「会津へ残る」</quote>とあって、彼らが加えられた根拠については不明である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ところで、これまで『中島登覚書』等に従って如来堂の隊士は全滅としてきたが、実際には大正四年まで生存した斎藤一のほか、かなりの隊士が危地を脱していた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　斎藤一と清水宇吉は脱出後に会津藩兵と合流し、会津藩降伏後に藩士の一員として高田藩に送られていた。</sentence>
<sentence>『会津藩北越高田謹慎名簿』には、高田の東本願寺<sampling type="end" />に収容された藩士のなかに器械方の一員として<quote>「江川三吉事　清水宇吉」</quote>、同寺総会所に収容された朱雀隊士中には<quote>「斎藤一事　一瀬伝八」</quote>と記録されている。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
