<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBq2_00053" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBq2_00053_F001">
<paragraph>
<sentence>つまり、称号、即ち漢字で書かれた名前だけでは女帝であるかど<sampling type="start" />うかは分らないのである。</sentence>
<sentence>奈良時代までの女帝は、学校の歴史などを通して何となくおなじみの天皇（例えば推古天皇とか持統天皇など）もあるが、江戸時代の二帝は称号だけでは女帝と気付かぬ人も多いと思われる。</sentence>
<sentence>外国の例をみると、イギリスの現国王はエリザベス女王、つまり、Ｑｕｅｅｎ　であり、Ｋｉｎｇ　ではない。</sentence>
<sentence>オランダも現在は女王である。</sentence>
<sentence>日本の天皇が、その称号だけでは男性か女性か分らないのは、女帝の存在を認めていないというより、天皇は天皇であって、男性・女性を超越した地位であるということであろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　これらの女帝について、八人十代中、四人（六代）が飛鳥・奈良時代に限られていること、そしてあとの二代がはるか時代を下った江戸時代であることには、何か特別の意味がありそうである。</sentence>
<sentence>というのは、江戸時代の二帝は別として、他の時代には女帝をたてるなどということは考えられないことであったことがうかがわれる。</sentence>
<sentence>女帝の代わりに男子の幼帝が多く見られるのもこれと関係があると思われる。</sentence>
<sentence>つまり、女帝を立てるにはそれなりの意味があったのである。</sentence>
<sentence>その一つの鍵は奈良時代までの女帝の即位した時の年齢にありはしないか。</sentence>
<sentence>推定年齢も含めて時代順に推古天皇三十九歳、皇極天皇四十九歳、斉明天皇六十二歳、持統天皇四十二歳、元明天皇四十七歳、元正天皇三十六歳、孝謙天皇三十二歳、称徳天皇四十七歳である。</sentence>
<sentence>これは、重祚した斉明、称徳両天皇は致し方ないとしても、当時としてはかなりの年齢と言える。</sentence>
<sentence>そして男子の天皇の場合には珍しい高齢である。</sentence>
<sentence>孝謙天皇の三十二歳は皇太子から天皇になったので比較的若い。</sentence>
<sentence>もっとも飛鳥時代の天皇はどちらかといえば高齢で即位しているので、この傾向は特別のものではなかったのかもしれない。</sentence>
<sentence>因みに、歴代の天皇は、十歳以前あるいは十代で即位している場合がかなり多い。</sentence>
<sentence>中には二歳、三歳などという場合もあり、これは天皇は名前だけの存在であり、摂政や関白など時の権力者が実権をにぎっていたことは明らかである。</sentence>
<sentence>斉明女帝とならぶ最高齢の光仁天皇（第四十九代）や、五十五歳で即位した光孝天皇（第五十八代）の場合もやむを得ない事情があった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　次に、一度天皇であった方が退位してから再び即位することを<ruby rubyText="ちょう">重</ruby><ruby rubyText="そ">祚</ruby>というがこの例は歴代の中で二度しかない。</sentence>
<sentence>しかも、それがいずれも女帝なのである。</sentence>
<sentence>大化改新で退位した皇極天皇が二代のちに斉明天皇となり、奈良時代の孝謙天皇がこれまた一代おいて称徳天皇として即位した。</sentence>
<sentence>江戸時代末までの天皇は一世一代ではなく、政略によって変わらせられた例が多いし、男子の場合、皇位の継承は父か<sampling type="end" />ら長子へというのは前提だけであって実際は皇位をめぐる兄弟、叔甥間の争奪戦は熾烈なものがあった。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
