<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBq2_00026" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBq2_00026_F001">
<paragraph>
<sentence>ムー<sampling type="start" />ルオー岸には一七〇五年に建造されたソーンフリ城とイギリス様式の庭園がある。</sentence>
<sentence>ここは現在も王室が所有しているが、庭園は一般に開放されている。</sentence>
<sentence>庭園は丘の上の起伏のある地形が変化のある風景をつくっていて、芝と樹木の緑が映える夏にはとくに美しさを増している。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　デンマークの人々は、庭園や公園、森のなかを樹木や植物、あるいは動物を見ながら散策するのが好きである。</sentence>
<sentence>それがゆえか、郊外の一戸建に住むことになれば、庭の手入れをするのが楽しい仕事となる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　デンマークには、<quote>「コロニー・ヘーヴェ」</quote>と呼ばれている分譲庭園がある。</sentence>
<sentence>これは、日本ではドイツ語の<quote>「クライン・ガルテン」</quote>という名前で知られているような、自宅に庭をもつことができない都市部の集合住宅に住んでいる人々が、花木を育てたり、野菜をつくったり、庭づくりを楽しむことのできるように区画された敷地である。</sentence>
<sentence>首都のコペンハーゲン近郊や集合住宅の多い都市には、必ずと言っていいほどコロニー・ヘーヴェがある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　コロニー・ヘーヴェの歴史を辿ると、産業革命期にさかのぼる。</sentence>
<sentence>デンマークではこの時期に、著しく人口が集中した都市部にたくさんの集合住宅が建設され、多くの人々がそこに住むようになった。</sentence>
<sentence>しかし、農村から都市へ仕事を求めてやって来た人々は、庭のない集合住宅に移り住むことになったため土に触れることを懐かしく思うのであった。</sentence>
<sentence>そこで、一八八四年に工業都市のオールボー・コムーネは、庭をもたない住民に対してコムーネの所有地を庭づくりのために貸し出すことにしたのである。</sentence>
<sentence>これが、デンマーク最初のコロニー・ヘーヴェとなった。</sentence>
<sentence>このアイデアはその後全国に広がり、ちょうど一九〇〇年ごろにイギリスの都市部で盛んであった庭づくりの影響もあって、第一次世界大戦が始まるまでの一〇年ぐらいの間にコロニー・ヘーヴェは大ブームとなった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　デンマークの隣国であるスウェーデンでは、第一次世界大戦中に食料の不足したストックホルムで、ジャガイモなどの食物を住民が自ら栽培するためにコロニー・ヘーヴェがつくられたという。</sentence>
<sentence>当時のストックホルムのコロニー・ヘーヴェの様子は、野外博物館のスカンセンに残されている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし、デンマークのコロニー・ヘーヴェは、花や庭木を楽しむ趣味の庭園であった。</sentence>
<sentence>一〇〇年を経た現在では、コロニー・ヘーヴェの借用期間が一〇年あるいは二五年を過ぎると、借用者にその区画が譲渡されている。</sentence>
<sentence>コロニー・ヘーヴェの区画のそれぞれには、庭を手入れするための道具を収納する納屋を兼ねた小さな家が庭の隅に建てられている。</sentence>
<sentence>借り主の自由な発想によっ<sampling type="end" />て造られた小屋は、アラビアのモスク風であったり、小さな城であったりと、風変わりな楽しい形態が施されていることもある。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
