<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBq2_00006" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBq2_00006_F001">
<paragraph>
<sentence>たとえば、小山富士夫ほか『朝鮮陶器』（雄山閣、一九三八年）で<quote>「<sampling type="start" />李朝」</quote>を分担執筆した奥平武彦は、分院については<quote>「遊ぶこと数次」</quote>であったにもかかわらず、ほとんどを<quote>「浅川巧氏の記さるゝところを借りて」</quote>紹介している（四八〜五一頁）ほどである。</sentence>
<sentence>そして、<quote>「李朝陶磁史考」</quote>（一九四二年）の著者である田中豊太郎も、<quote>「分院地方の窯跡は私も親しくその地を踏んだが、今日まで私の知る調査記録としては、故浅川巧氏が嘗て雑誌大調和の誌上へ発表された『分院窯跡考』（昭和二年十二月号）を最も信頼出来る踏査記と思ふので、本篇にも参考資料とした」</quote>（四頁）と明記している。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　徐万基によると、分院があった一九八四年当時の広州付近では、浅川伯教・巧らの調査によって約六十か所の窯跡が発見され、また、<quote>「近年になり」</quote>韓国の学者・崔淳雨や鄭良謨らの調査によって約二百五十か所の窯跡があることがわかったという（七三頁）。</sentence>
<sentence>しかし、巧の作った分院窯跡の略図に代わるものはいまだにないようで、徐が広州の踏査に出掛けたときも、巧が六十年前に作った略図を片手にしている（一五〇頁）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　わたしも一九九七年になって、巧の書いた<quote>「分院窯跡考」</quote>を片手に分院を訪ねた。</sentence>
<sentence>ソウルから高速道路に乗り、約一時間、広州インターチェンジで下りると、そこが樊川で、目の前に窯跡を保存するためのドームが立っている。</sentence>
<sentence>そこから車で二十分も北東に進むと分院里である。</sentence>
<sentence>慶安川がダムでせき止められて八堂湖となり、道路工事などで窯跡の大半は破壊されたようすがうかがわれる。</sentence>
<sentence>しかし、分院小学校周辺には、いまでも破片が散乱していて、拾うことができた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「朝鮮の棚と箪笥類に就いて」</quote>は、『帝国工芸』の一九三〇年二月号（朝鮮工芸特集号）に発表された。</sentence>
<sentence>その名称・構造・用途について書いたものである。</sentence>
<sentence>巧がもう少し生き長らえたら、『朝鮮の膳』『朝鮮陶磁名考』に匹敵する本をこの分野でも残したに違いないと思わせるほど、骨格のよい論文である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「朝鮮茶碗」</quote>は、『工芸』の一九三一年五月号に発表されたもので、絶筆である。</sentence>
<sentence><quote>「茶人の高麗茶碗と称するものは其昔は朝鮮の飯碗であつた」</quote>（三四一頁）、<quote>「珠光青磁や井戸の茶碗も、その姿から推して李朝初期のものが多いと思ふ」</quote>（三四六頁）としたことで知られている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「朝鮮窯業振興に関する意見」</quote>は、死後、『工芸』一九三一年七月号に発表されたもので、柳の推定によれば、一九二六、七年ごろに執筆されたものである。</sentence>
<sentence>一九二六年といえば、伯教が朝鮮総督府の援助のもとに、高敞で製陶試験に従事する一方、富田儀作が経営する朝鮮窯芸社の嘱託として、朝鮮在来窯の指導に関する調査を行っていたときである。</sentence>
<sentence>あるいはそうした伯教の行動に触発されてまとめられたものかもしれない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　いずれにしろ、巧はきわめて具体<sampling type="end" />的に窯業の振興を考えていたのである。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
