<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBq2_00085" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBq2_00085_F001">
<paragraph>
<sentence>三年間のブランクの後、二〇〇一年、米国の同時テロ発生に伴う<sampling type="start" />世界情勢の急変を受けて、日本政府はインドへの経済援助再開を決定した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　私がインドに滞在していたのは、核実験直後の九八年五月から二〇〇一年三月までの日印関係が冷却していた時期であるが、インド国民の対日感情は決して悪くなかった。</sentence>
<sentence>むしろ世界で最も親日的な国といってよい。</sentence>
<sentence>二〇〇〇年に在インド日本大使館が、インドの一二都市で行った有識者約千人に対する世論調査によれば、日本は彼らの<quote>「好きな国」</quote><quote>「行ってみたい国」</quote>で米国や英国を抑えて第一位である。</sentence>
<sentence>日本の経済制裁にもかかわらず、<quote>「日印両国は友好な関係にある」</quote>とする人が八五％、<quote>「日本・日本人は信頼できる」</quote>とする人が八六％もいる。</sentence>
<sentence>インド国民は、日本が唯一の核被爆国であることから、<quote>「日本の経済制裁を理解できる」</quote>とする人が四四％いて、<quote>「日本の措置による対日感情の変化はない」</quote>と六六％の人が認めている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　こうした数字を見ると、インドは親日的であることは間違いないが、その日本理解の中身を見ると、必ずしもバランスがとれているとは言いがたく、欧米で語られるステレオタイプ化された日本認識の色彩が強い。</sentence>
<sentence>文化としてイメージするのは伝統的な日本であり、現代日本文化ではない。</sentence>
<sentence><quote>「どんな日本文化に興味がありますか」</quote>という質問に対して、回答の上位三位は茶の湯・盆栽、日本家屋・庭園、武道。</sentence>
<sentence>日本の現代文化に興味があると答えた人は少ない。</sentence>
<sentence>現代日本に対する関心は、文化ではなく経済に向けられる。</sentence>
<sentence><quote>「日本のどのような側面についてもっと知りたいですか」</quote>という質問に対して、実に七五％の人が経済・技術に対する関心と答えている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ひるがえって日本人が抱くインド・イメージも、一面的なものが多い。</sentence>
<sentence>途方も無い貧富の格差、カースト制度、無気力な大衆という否定的な社会像でなければ、悠久の国、神秘の国といった異国情緒的インド像である。</sentence>
<sentence>否定的インド論も異国情緒的インド像も、古代から変わらぬインドといった捉え方である点において大差はない。</sentence>
<sentence>日本国民は現代インド理解が、インド国民は現代日本理解が欠けている。</sentence>
<sentence>相手に対する手垢のついた固定イメージを捨てて、変化のダイナミズムを理解しなくては、真の理解に達することは困難である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　近代以降、日印両国がすれ違いの関係であり続けてきた理由の一つは、直接の対話、接触が乏しく、欧米経由で入ってくる情報によって相手のイメージが左右されてきたことにあるのだろう。</sentence>
<sentence>日印の相互理解が真に地に足がついたものとするには、欧米経由ではない直接対話の基盤を作り、その経路をいかに太くしていくかにかかっている、といってよい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">〔参考文献〕</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<rejectedBlock type="etc" />
</article>
<article articleID="LBq2_00085_F002">
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">Ⅱ　スリランカ、ネパール</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
<sentence type="quasi">―　南アジアの<sampling type="end" />相互依存関係</sentence>
</titleBlock>
</article>
</sample>
