<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBq3_00053" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBq3_00053_F001">
<list>
<listItem>
<sentence>これに対し社会保障法は、従属労働関係にあると否とを問わず、現代社会にあってその生存権を脅かされている社会的生活弱者である生ける人間を対象として、拠出・給付の保険技術方式をとると、無拠出の社会援護（あるいは社会扶助・公的扶助）方式をとるとを問わず、国家の行財政責任によって、かつ国家の政策的必要行政水準設定により、国民扶養・社会的扶養を軸として生存権擁護が実現されるという点できわめて他律的性格をもってい<sampling type="start" />る。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</listItem>
<listItem>
<sentence>（３）　特別法として、いずれも従来は社会行政の対象にあったといえ、労働法は労働力取引という私法的領域に密着するのに比し、社会保障法は公法的領域の、それも非権力的な役務行政の領域に密着し、またその責任主体が国家あるいはその委託をうける公私団体であるので、公法的領域における法理がなじみやすいという性格をもつ。</sentence>
<sentence>しかし、それが行財政運営や、有償・無償のサービス利用契約の法理に服し、私法的領域における法理が展開をみている時代がきてはいる。</sentence>
<sentence>しかし、この領域にあるものは、統一的な法規制の困難なこととも関連し、また今日の公的規制の緩和、自立自助・民間活力利用の政策促進ともからんで、公・私法の融合・接近化現象の中でその法律関係を判断する以外にない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</listItem>
</list>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">労働法と社会保障法は融合されるか</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　以上、労働法と社会保障法とは、生存権擁護という点で融合接近化する面があり、かつ、その法対象―とりわけ社会保険の分野など―が重畳する部分もあるが、社会保障法は独自に存在していないと解することや、無原則に労働法と社会保障法とが融合し、社会保障法は労働法を融合するとする見解などには賛成しえない。</sentence>
<sentence>なぜなら、社会保障に関する法が単に生存権保障を目的として、その実現のための技術の総体として処理されたところに問題があるからである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　さらに改めて考えなければならない課題を提起していることとして、第一に、現代法体系の中で社会保障法が社会法というイデオロギー的な性格をもつ法の内部にあって、現代国家の福祉機能・社会機能との関係で必然化されてきたことがある。</sentence>
<sentence>第二に経済の国際的グロバリゼーションと世界における資本主義の変動のなかで<quote>「豊かな国」</quote>と<quote>「貧しい国」</quote>との分立・分化にみる生活階層の生活不安に対し、国の財政合理化により消長が左右されることが多いことがあげられる。</sentence>
<sentence>そして、これが、規制緩和、福祉国家依存回避、生活の自立自助、民営化への移行という短絡的思考をもたらしているのである。</sentence>
<sentence>このことは、一九七〇年後半から今日までの国際的、国内的な経済の停滞にともない、多くの福祉国家がその財政的苦境に当面して、社会保障行財政の改革に腐心しているが、今日のわが国の行財政構造改革下の社会保障の状況や、今日の高齢社会・少産社会の社会保障政策の動向は、ＥＵ諸国と対比しても、理念、哲学なき改革といわざるをえない。</sentence>
<sentence>あわせて、社会保障をめぐる行財政のあり方については、今後政策面のみならず、<quote>「給付」</quote>と<quote>「負担」</quote>ともかかわることではあるが生活の自由化規制の関係性についての理論化が新しい時代の潮流として展開をみるこ<sampling type="end" />とになろうか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
