<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBq3_00107" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBq3_00107_F001">
<paragraph>
<sentence>　いよいよ日本との戦争が始まると、日本軍の爆撃機がダーウィンの町を爆撃し、大きな被<sampling type="start" />害を与えた。</sentence>
<sentence>またシドニー湾には、日本の潜水艦が侵入して攻撃を行なった。</sentence>
<sentence>オーストラリアにとって、日本は目に見える主要な脅威となった。</sentence>
<sentence>日本軍のニューギニア作戦が始まると、脅威はますます差し迫ったものと感じられるようになった。</sentence>
<sentence>ニューギニアは日本軍によるオーストラリア侵攻の要で、国家存亡の危機と受け止められたのである。</sentence>
<sentence>オーストラリア政府は、ヨーロッパと中東に派遣していた軍隊を呼び戻した。</sentence>
<sentence>そして、来るべき日本軍の侵攻に、国を挙げて備えることになった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一九四一年、オーストラリアは、日系人を収容所に収容することにした。</sentence>
<sentence>当時、オーストラリアとその領域には、一一七五人の日系人が登録されていたが、そのうち一一四一人がビクトリア州、南オーストラリア州、ニュー・サウス・ウエールズ州のキャンプに収容された。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　収容された日系人の約半数は、女性だった。</sentence>
<sentence>家族を収容するためのキャンプがひとつ、独身男性を収容するキャンプがもうひとつあった。</sentence>
<sentence>ここで<quote>「日系人」</quote>というのは、当時大日本帝国の領土であった、朝鮮半島出身の人びとや、台湾出身の中国系の人びとを含んでいる。</sentence>
<sentence>また、オーストラリアで生まれた日系人の一〇〇家族、日本人とアボリジニの両親をもつ五家族を含んでいる。</sentence>
<sentence>オーストラリア政府は、<quote>「すべての日系人」</quote>を収容するようにという指令を出したが、六五歳以上の真珠採りの老人たちは収容されなかった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　キャンプ生活は、のんびりしたものだった。</sentence>
<sentence>娯楽や教育の機会もあり、収容された日系人たちは、音楽堂や神社や茶室を建てた。</sentence>
<sentence>日本庭園も造り、泥だらけの牧場を花壇に変えた。</sentence>
<sentence>野菜もつくった。</sentence>
<sentence>野球やテニスのチームもできた。</sentence>
<sentence>若い日系人たちはクリケットのチームもつくって、警備員のチームと試合をして勝ったりした。</sentence>
<sentence>歌舞伎や相撲大会も行なわれた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　戦後、オーストラリア人の戦争捕虜に対して日本軍が虐待を加えたことが明らかになると、誰もがそのことに関心をもち、嫌悪の感情を抱いた。</sentence>
<sentence>また、軍国主義者とみられる日本人に対しては、誰もが強い反感を向けた。</sentence>
<sentence>ただ、それと同時に、空襲だけでなく二度の原爆投下を被った日本の人びとに対しても、同情と関心が寄せられた。</sentence>
<sentence>とりわけ、日本兵たちが軍部の命令でひどい扱いを受けたり、戦地に置き去りにされたりした事実が明らかになるにつれ、日本の人民と、彼らを長期にわたる戦争に駆り立てた軍国主義者たちとを区別して考えるようになった。</sentence>
<sentence>オーストラリアの捕虜のみならず日本人民をも苦しめた戦争犯罪者たちを裁く裁判を、オーストラリアの人びとはみな支持した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　さて、第二次世界大戦が幕を降ろすと、オース<sampling type="end" />トラリアは、日本とのきずなをすみやかに修復しようとはかった。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
