<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBq3_00030" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBq3_00030_F001">
<paragraph>
<sentence>それこそ、<sampling type="start" />飛行機が誕生した当初から犯罪目的のハイジャックはあった。</sentence>
<sentence>稲坂硬一の『戦後ハイジャック全史』によれば、第二次世界大戦後からイスラエル機ハイジャック事件までに限定してみても、世界中で起こったハイジャック事件は数十件におよぶ。</sentence>
<sentence>たとえば四〇年代、五〇年代には共産主義体制を嫌い自由を求めて東側諸国から西側諸国へ逃亡するハイジャックが大半を占めていた。</sentence>
<sentence>しかし、六〇年代に入るとハイジャックの様相が一変する。</sentence>
<sentence>キューバに共産主義政権が誕生し、六一年一月に米国が国交を断絶したその日から、<quote>「キューバ急行」</quote>と呼ばれるキューバ行きの米国内機のハイジャックが始まる。</sentence>
<sentence>ハイジャックの目的は、ホームシックにかかった亡命キューバ人の<quote>「里帰り」</quote>、米国内の犯罪者の逃亡あるいはキューバ革命支持者の革命参加などであった。</sentence>
<sentence>このように東欧諸国のハイジャックにしても、キューバ急行にしてもハイジャックの目的が、亡命、里帰り、逃亡、革命への参加などきわめて私的な目的に限定されていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一方、イスラエル機ハイジャック事件は、ハイジャックが政治目的達成のための脅迫の手段や心理的暴力つまりテロとして利用された初めての例である。</sentence>
<sentence>ハイジャックの目的は、拘留されているパレスチナ人の釈放やイスラエル政府との直接対話などの要求、そして何よりもパレスチナ問題の存在を世界中に宣伝することにあった。</sentence>
<sentence>ブルース・ホフマンの『テロリズム』が指摘するように、ＰＦＬＰは乗員、乗客全員を人質にとって人々にショックを与え、そのショックによって世界中に恐怖と動揺を引き起こし、これらの政治目的を達成しようとしたのである。</sentence>
<sentence>亡命や里帰りのためのハイジャックが単なる移動のための手段にすぎなかったのに比べ、ＰＦＬＰによるハイジャックはハイジャックそのものが<quote>「行動による<ruby rubyText="プロパガンダ">宣伝</ruby>」</quote>（ウォルター・ラクォール）であり、また政治目的達成のための手段となった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">航空交通の発達</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　ＰＦＬＰによるイスラエル機ハイジャックが成功した背景には、二つの技術の発達が重要な役割を果たしている。</sentence>
<sentence>そして、この二つの技術が、テロを近代テロと現代テロとを区別する要因となっている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それはまず、航空交通の発達である。</sentence>
<sentence>第二次世界大戦後だけをみても、世界全体で発生したハイジャックの件数は、四〇年代には一四件、五〇年代には二三件、六〇年代には一六三件である。</sentence>
<sentence>六〇年代でも、六七年以前は四一件しか発生していないのに比べ、六八年は三五件、六九年には八七件と二年間でそれ以前の約三倍の一二二件の発生数である。</sentence>
<sentence>そして七〇年にジャンボ・ジェット機が就航し航空交通<sampling type="end" />の大量化、大衆化が本格的に始まった七〇年代に三九〇件と倍増した。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
