<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBq3_00110" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBq3_00110_F001">
<paragraph>
<sentence>すなわち、ハワイの信託地はすべて州と連邦の管理下にあること、先住ハワイ民族を引き続き保護していくこと、そして、先住民としての公民権はもちろんのこと、自決という人権も先住ハワイ民族には認めないこ<sampling type="start" />と、の三点である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一九九二年にＯＨＡは、主権回復に関する計画について、公聴会を開催した。</sentence>
<sentence>予想どおり、先住ハワイ民族の自治に責任を負う機関として言及されたのは、ＯＨＡだけである。</sentence>
<sentence>土地、資源、言語、その他文化に関する問題を解決するに当たっては、ＯＨＡだけが先住民の政治的な代表であるという姿勢を崩していない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　もちろん、ＯＨＡに対する風当たりは強い。</sentence>
<sentence>最も穏健な団体も含めて、いくつかのグループがＯＨＡの姿勢を公然と非難し、主権回復を要求する組織を自ら結成している。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　こうした主権回復運動団体の中で最大のカ・ラーフイ・ハワイイは、着々と会員数を増やし、一九九八年には二万人を超えるほどまでに成長した。</sentence>
<sentence>割譲地問題に対するＯＨＡの決着方法に対して、この団体は一九九四年以来、<quote>「基本計画」</quote>の中で自らの立場を明確にしてきた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<figureBlock>
<figure>
</figure>
<caption>
<sentence>１９９４年に開催された<quote>「ハワイ先住民に対する人種差別に抗議する集会」</quote>で演説するハウナニ＝ケイ・トラスク。</sentence>
<sentence>アジア系の学生が主導権を握る学生新聞『カ・レオ・オ・ハワイイ』に、人種差別的な漫画や記事が掲載されたことに対し、抗議の弁をふるった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
<sentence type="quasi">（エド・グリーヴィ撮影）</sentence>
<br type="automatic_original" />
</caption>
</figureBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">カ・ラーフイの基本計画</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　カ・ラーフイは、先住民主導の自治政府として、自決が実際どのように行えるかを示す絶好の例である。</sentence>
<sentence>一九八七年に創設されたカ・ラーフイは、先住民族の間に拡がり、一九九三年には列島中に支部組織を持つ団体に成長した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一九九四年、カ・フーフイは先住ハワイ民族の主権回復にとって、この上なく総合的な計画を練り上げた。</sentence>
<sentence>この<quote>「基本計画」</quote>は、カ・ラーフイの指導者であるミリラニ・トラスクの考え出したものである<noteMarker text="（１１）" />。</sentence>
<sentence>ミリラニは一九八〇年代に国際舞台で活躍しており、国連の先住民族作業部会に参加したり、ダライ・ラマ、リゴベルタ・メンチュといった世界的な指導者と会見したりした結果、ハワイ州を超えた、さらに広い枠組みで考える必要があることを痛感した。</sentence>
<sentence>国際的な経験や指導者としでの資質は、<quote>「基本計画」</quote>の枠組みだけでなく、視野の広さにも発揮された。</sentence>
<sentence>先住民出身の弁護士として、国際的な原則を、先住ハワイ民族の価値観の中に置き換えることができるという点で、ミリラニはまさに適任であった。</sentence>
<sentence><quote>「基本計画」</quote>の持つ包括的な性格は、国際法で使用される用語と、先住ハワイ民族の伝統文化にある行動規範が、まさにぴったり合致したために生まれたものである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<rejectedBlock type="foreign" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「基本計画」</quote>は、まず第Ⅰ部で、平和、軍縮、非暴力など基本的な原則を是認している。</sentence>
<sentence>同時に、先住ハワイ民族と子孫の不可侵の権利も認めている。</sentence>
<sentence>この権利は、<quote>「国連憲章」</quote>、<quote>「先住民族の権利に関する国連宣言草案」</quote>、<quote>「社会的・経済的・文化<sampling type="end" />的権利に関する国際規約」</quote>および<quote>「市民的・政治的権利に関する国際規約」</quote>に規定されているものだ。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
