<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBq3_00146" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBq3_00146_F001">
<paragraph>
<sentence>　委任統治は、国際連盟から統治を委<sampling type="start" />任されるという形式をとってはいるが、事実上は帝国主義列強による領土の再分割であった（イギリスは、このとき<quote>「パレスティナ」</quote>と並び、イラクに対する委任統治権を手に入れ、戦勝国日本もまた、赤道以北の旧ドイツ領南洋諸島を委任統治下に収めている）。</sentence>
<sentence>翌二一年、イギリス政府は、ヨルダン川を境として<quote>「パレスティナ」</quote>を二分し、東側をトランス・ヨルダン、西側をパレスティナと決めた。</sentence>
<sentence>この後者が今日流通しているパレスティナの地域区分である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">東方問題</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　パレスティナは、ユダヤ教、キリスト教、イスラム教という三つの宗教の聖地イェルサレムを抱える。</sentence>
<sentence>文明の十字路というその形容句にふさわしく、パレスティナには古来、諸民族、諸文化が往来・交錯した。</sentence>
<sentence>古い時代は、ユダヤ人の項（二三八ページ以降）等である程度触れてあるので、ここではパレスティナ問題前史として、差し当たりオスマン帝国時代に遡るにとどめたい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　パレスティナは、一六世紀前半にオスマン・トルコ帝国の支配下に入った。</sentence>
<sentence>この時期、オスマン・トルコは、アジア、ヨーロッパ、アフリカにまたがり、領内に二〇余の諸民族を擁する大帝国であった。</sentence>
<sentence>オスマン帝国は、一七世紀後半から守勢に転じ、一八世紀以後は、ヨーロッパ列強の圧力の前に領土を蚕食されていく。</sentence>
<sentence>一九世紀に入ると、民族主義昂揚の風潮のなか、アラブ民族を含めた領内諸民族の分離・独立の動きが、活発化するとともに、この動きを利用したヨーロッパ列強の干渉・進出がいよいよ顕著になる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　このオスマン帝国解体期の領内民族運動を巡って生じた国際政治上の諸問題を、ヨーロッパの政治家、外交官たちは<quote>「東方問題」</quote>と呼んだ。</sentence>
<sentence><quote>「東方問題」</quote>とは、一九世紀のオスマン朝内外の問題を、あくまでもヨーロッパという外部世界から認識する概念であり、列強がキリスト教徒保護に名を借りて干渉をはかることを正当化する視点に立つものである。</sentence>
<sentence>歴史的シリアも、このような<quote>「東方問題」</quote>の舞台となり、ヨーロッパ列強の介入をうけた。</sentence>
<sentence>列強の<quote>「東方問題」</quote>への介入は、キリスト教徒やユダヤ教徒などの非ムスリム系民族集団に分離・独立運動を促し、彼らとムスリム住民との間に宗教的・民族的対立をも生み出していく。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　本来、多民族国家オスマン帝国は、領内の異言語・異教徒集団に寛容であった。</sentence>
<sentence>領内にはミッレトと呼ばれる宗教別の共同体が設けられ、非トルコ・非ムスリム系住民は、それぞれ自治が許されるとともに、信仰の自由が保障され、伝統文化も尊重された。</sentence>
<sentence>オスマン・トルコ社会では、このような多言語・多宗教集団の共存が、数百年間にわたって続いてきたのであった。</sentence>
<sentence>列強は、この寛容な多民族国家に民族的対立を生<sampling type="end" />み出し、その対立を利用して進出をはかった。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
