<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBq3_00075" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBq3_00075_F001">
<paragraph>
<sentence>　島根県の松江市と宍道町などの合併研究会の動向を分析した島根県立大学の田嶋義介教授は、<quote>「自立してまちづくりを進める<sampling type="start" />覚悟が必要―合併してもしなくても、長期的には交付税は減る」</quote>と指摘し、<quote>「<sentence>合併した場合でも二〇年ほど経つと、アメの交付税のプラスが消え、どんどんマイナスになっていき、国の交付税負担が減るだけになる。</sentence>
<sentence>長い目でみると、合併してもしなくても、ほとんどの自治体が頼りにしている交付税は減っていく。</sentence>
<sentence type="quasi">それを見越すと、まちづくりを自立して進めてゆく覚悟が必要だ</sentence>
」</quote>と指摘されています（地方自治職員研修別冊『合併する自治体しない自治体』、公職研、二〇〇二年参照）。</sentence>
<sentence>長い目で試算すると合併しない方が得策なのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">合併でさらに過疎化がすすみます</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　第二は、合併すると、周辺の地域はさびれます。</sentence>
<sentence>それは、昭和の合併の例などを見れば明らかです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　合併すると、役場が支所になり、保育園や小学校が統廃合されて地域の子どもたちが少なくなっていき、過疎化は一層進みます。</sentence>
<sentence>例えば、昭和の合併の時に、合併しなかった高知県馬路村と安芸市に合併した畑山村を比較するとよくわかります。</sentence>
<sentence>表のように、馬路村の児童は六九人残っていますが、畑山地区はゼロです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　阪神タイガースのキャンプ地でもある安芸市は、保育行政では他の自治体と比べても優れた実践をしているところです。</sentence>
<sentence>その安芸市でも、周辺部となった地域には行政施策は薄くなるのでしょう。</sentence>
<sentence>地域が寂れていく最も大きな要因は学校です。</sentence>
<sentence>畑山地区の小学校は、三つの小学校と二つの分校がありましたが、一九七五年（昭和五〇年）には二つの分校が廃校に、七九年（昭和五四年）には一つの小学校が廃校に、八七年（昭和六二年）と　九〇年（平成二年）にはついに残る二つの小学校も休校しています。</sentence>
<sentence>それに対して、馬路村には三つの小学校があります。</sentence>
<sentence>馬路村農協の東谷さん（常務）は、<quote>「小学校が地域にとってどれだけ重要な意味をもっているか実感する」</quote>といっています。</sentence>
<sentence>馬路村では、自治体として出産奨励金や山村留学制度など子育ての取り組みが行われています。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<figureBlock>
<figure>
</figure>
<caption>
<sentence type="quasi">（安芸市及び馬路村資料等より作成）</sentence>
<br type="automatic_original" />
</caption>
</figureBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">民主主義が壊れます</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　第三に、民主主義が壊れます。</sentence>
<sentence>合併して自治体の規模が大きくなると、これまでの町村という地域からは議員を出すことも困難になり、住民の声が届かなくなります。</sentence>
<sentence>合併の規模にもよりますが、これまでの地域からは議員はゼロとなる可能性もあります。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　例えば、真田幸村や大本営跡地として有名な長野県の旧松代町は、長野市と合併しました。</sentence>
<sentence>旧松代町の時は、町議会議員の当選ラインは二〇〇〜三〇〇票で四〇人の議員がいました。</sentence>
<sentence>ところが合併した長野市では、当選のための最低ラインが二五〇〇票で、旧松代町からは四人が市議会議員となり地元の意向を行政に<sampling type="end" />反映するのに大変時間や手間がかかっています。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
