<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBq3_00025" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBq3_00025_F001">
<paragraph>
<sentence>　現行の評価制度が抱える問題点を踏まえ、評価が適切に機能するためには何を認識すべきでし<sampling type="start" />ょうか。</sentence>
<sentence>これからの評価制度の活性化に寄与する三つの視点について考えていきます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi"><quote>「何のために」</quote>評価するのか</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　評価制度の根本的なところから考えましょう。</sentence>
<sentence>本来、評価とは何のために行うかについてみれば、適正な処遇を行うため、人材育成のための二つの目的をあげることができます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　適正な処遇を目的とする評価を行うためには、等級制度、報酬制度との関係性が明確である必要があります。</sentence>
<sentence>特に、等級要件と評価基準の整合性、報酬制度の業績給のグレードと評価グレードとの整合性を確保することが重要です。</sentence>
<sentence>したがって、全職員共通のあいまいな基準を廃し、等級制度で述べたようなピアグループごとの等級要件に基づく評価基準の設定、さらに実際の評価分布状況を反映した業績給のグレードと評価グレードの設定が求められます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　人材育成を目的とする評価を行うためには、任用制度、研修制度との関係性を明確にする必要があり、具体的には各職員のキャリアプランに応じた評価を行うということです。</sentence>
<sentence>すなわち、各職員のキャリアプランに基づいて任用や研修が行われ、その結果を評価制度でモニタリングするというイメージです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　このように、明快な目的意識のもとに各種制度との関係性を明確にし、適切に機能させるような評価制度の設計が眼目となります。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi"><quote>「何を」</quote>評価するのか</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　では、各種人事制度との関連性を機能させるためには何を評価する必要があるのでしょうか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　個人が組織に貢献する、すなわち成果を創出するためには、知識やスキル、意思（意欲や態度）、行動が必要です。</sentence>
<sentence>すなわち、業務に必要な知識を活用し、組織に貢献する意思をもって業務を遂行し、最終的に成果が創出されることが求められています。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　評価という視点から整理すると、知識やスキルは業務に関する必要条件であり、また、個人の意思も業務に対するコミットメントの必要条件ととらえることができます。</sentence>
<sentence>これらは、基本的には任用において考慮すべき要素です。</sentence>
<sentence>また、業務を遂行する能力は従来軽視されていたものですが、本来は、能力として昇格などの検討の際に考慮されるべき要素です。</sentence>
<sentence>さらに、最終的な成果はまさに業績であり、報酬制度において業績給に反映されるべき要素となります。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　これらの要素における評価基準を設定するために必要なこととして、知識やスキルを現行および将来の業務ベースで整理すること、意思については組織のビジョンを具体的に明示すること、業務遂行能力についてはコンピテンシーを定義することがあげられます。</sentence>
<sentence>成果についても、組織のミッションを個人の目標にブレイクダウンさせていく<sampling type="end" />仕組みが必要になります。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
