<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBq3_00100" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBq3_00100_F001">
<paragraph>
<sentence>　大統領や星条旗に精神的な拠り所を求めるとともに、米国民はテロリストたちとそれ<sampling type="start" />らをかくまう国、とりわけアフガニスタンへの報復を求めた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　アフガニスタンもパシュトゥン人を中心に、バローチ、ハザラ、タジク、ウズベク、トルクメン、キルギスなどの民族で構成される。</sentence>
<sentence>同じ多民族でも、米国では民族同士の衝突は起きないが、アフガンでは民族間の抗争、内紛が続いてきた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　米英がアフガンへの攻撃を<quote>「自由を愛する世界対テロリストの闘い」</quote>と位置づけているのに対し、ビンラディンは<quote>「米国こそテロ国家であり、ムスリムはその米国に闘いを挑むべきだ」</quote>という見方を広げようとしているように見える。</sentence>
<sentence>ビンラディンは、テロによって米国民に絶えず恐怖を味わわせ、政府への不信や市民同士の相互不信を増幅させることで合衆国の分裂、そして崩壊を狙っているようだ。</sentence>
<sentence>だが、<quote>「自由と平等」</quote>を掲げ、すべての民族に開かれている米国は、そう簡単に崩壊しないだろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　かつての日本も、日本軍が一年ほど攻撃を続ければ、多くの民族で成り立つ米国内には停戦を求める声が上がり始める、と読んで太平洋戦争の戦端を開いたが、失敗に終わっている。</sentence>
<sentence>アメリカ社会は想像以上に柔かい構造と民族を超えた団結力を持っているのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">アフガン進攻をアメリカから見ると</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　今回の事件への関与を断定されたビンラディンについて、米国は、極めて特異な反米姿勢と豊富な資金力を持ってイスラム世界を泳ぎ回っていると見ている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ムスリムの世界総人口は約十二億人といわれる。</sentence>
<sentence>ちなみに二〇〇〇年に行われたアメリカの人口調査によると、アメリカに住んでいるムスリムは約百四十万人（人口二億八千万人の〇・五パーセント）とのことで、彼らの反イスラエル感情は根深い。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　九三年のＷＴＣビル爆破、九八年のケニア、タンザニアの米大使館爆破、二〇〇〇年十月のイエメン・アデン港に停泊中の米イージス艦<quote>「コール」</quote>爆破事件など、米国はいずれもビンラディンが関わっていると判断している。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　逆に言えば、米国はビンラディンを以前からマークしてその関与を疑いながら、捕捉できなかったのである。</sentence>
<sentence>ＣＩＡの組織力や情報収集力、ＦＢＩの捜査力が低下していたとも言える。</sentence>
<sentence>そのふたつの組織の予算がカットされてきたのも事実である。</sentence>
<sentence>今回すぐ予算が増やされたのは、きわめてアメリカ的だった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そもそも、九〇年代からのテロに対するアメリカの犯人追及は小手先であった。</sentence>
<sentence>あのとき、テロを根絶していたら今回の大惨事は防げたはずであるというアメリカ政府の深い反省がある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　だが、ソ連がアフガニスタンに侵攻したときに、義勇兵であるビンラディンとタリバン政権を育てたのはアメリカだという見方に対して、米国民は<sampling type="end" /><quote>「<sentence>あのときの判断は正しかった。</sentence>
<sentence>ソ連をやっつけるための手段であり、思想的な背景があったわけではない。</sentence>
<sentence type="quasi">最善の道だった</sentence>
」</quote>と見ている。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
