<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBq3_00119" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBq3_00119_F001">
<paragraph>
<sentence>　教育のあり方に一石を投じることができたことは、私にとって生涯忘れられない思い<sampling type="start" />出になりました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　私の話を求める方は、教育委員会の関係者の方もいれば、組合の委員長もいます。</sentence>
<sentence>組合で批判されたことを私はよく話してしまうのですが、逆に私を一番支援してくれたのも組合でした。</sentence>
<sentence>文部科学省の役人の方ともお話ししましたが、学習指導要領の問題点の話を除けば、基礎学力づくりの必要性についてはまったく同じ考えの方もいました。</sentence>
<sentence>マスコミ関係の方でも同じです。</sentence>
<sentence>私の組合所属などに関わらず、この件に関しては、実にさまざまな立場からさまざまな議論があったのです。</sentence>
<sentence>何かと政治や思想組織などに引きずられやすい教育界にあってかきねを超えた議論になったことに、私は学校再生の光を見ました。</sentence>
<sentence>すべては子供たちと日本社会の未来のため、実践を通じた改革が立場を超えてはじまるのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　『分数ができない大学生』（東洋経済新報社）を書かれた西村和雄先生や『学力があぶない』（岩波新書）を書かれた上野健爾先生、それに、“受験の神様”和田秀樹先生。</sentence>
<sentence>そして、ジャーナリストの櫻井よしこさんなど、予想もしていなかった方からも応援していただきました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　私は、山口小学校は日本一の小学校だと思っていますが、それはすべての教師が持っている自分の学校への誇り以上のものではありません。</sentence>
<sentence>山口小学校の実践は、ごくふつうの実践であり、特別えらそうにするほどのものがあるわけではありません。</sentence>
<sentence>しかし、十年以上、時代に反発しながら、とにかく継続できたということにはそれなりの自負はあります。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　けれども、最近あちこちでお話をさせていただいていると、同じように基礎・基本にこだわってきた名もなき実践家たちに出会うことがあります。</sentence>
<sentence>彼らは、私以上に苦しいところでがんばり、子供を伸ばし、そしていまもがんばっています。</sentence>
<sentence>そんななか、私などにこのような本を出す機会を与えていただいたことに、うれしさと同時に申し訳なさすら覚えます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　たまたま、私は同僚や子供たち・保護者、地域や行政、教育条件、すべてに恵まれ、読み書き計算の大切さを、理屈ではなく事実として示すことができました。</sentence>
<sentence>そして、私に注目していただいたジャーナリストのおかげで全国の方に知っていただくということができました。</sentence>
<sentence>完全なる落ちこぼれからはじまった私の教師人生がこのようなものになったのは、周囲のみなさんのおかげというほかありません。</sentence>
<sentence>よくある言い方ですが、本当に心からそう思います。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　本書を出版するに当たり、ご尽力いただいたＰＨＰ研究所学芸出版部の白石泰稔さんやメンティグループの加藤貴之さんには、この場を借りてお礼を申し上げたく思います。</sentence>
<sentence>どうもありがとうござい<sampling type="end" />ました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
