<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBq3_00002" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBq3_00002_F001">
<paragraph>
<sentence>エンゼルプランでは，重点施策として，仕事と育児との両立のための雇用環境の整備，多様な保育サービスの充実，安心して子どもを産み育てることができる母子保健医療体制の充実，住宅および生活環境の整備，ゆとりある学校教<sampling type="start" />育の推進と学校外活動・家庭教育の充実，子育てに伴う経済的負担の軽減，子育て支援のための基盤整備があげられた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence>７）　厚生省児童家庭局監修<quote>「今後の子育て支援のための施策の基本的方向について（エンゼルプラン）」</quote>１９９４年。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　また，緊急保育対策等５カ年事業では，多様な保育サービス，保育所の多機能化，子育て支援のための基盤整備について数値目標が示された。</sentence>
<sentence>多様な保育サービスでは，低年齢児保育や延長保育などに加えて，放課後児童クラブの数値目標もあげられている。</sentence>
<sentence>保育所の多機能化では，多機能化保育所の整備とともに，数値目標はあげられなかったものの，多様な保育サービスを担う人的充実もあげられている。</sentence>
<sentence>子育て支援のための基盤整備では，地域子育て支援センターの数値目標が示された。</sentence>
<sentence>緊急保育対策等５カ年事業は，家族・児童福祉分野で，保育が中心であるにしても，初めて数値目標が示されたという点で今後の家族・児童福祉施策を方向づける意味合いをもっていると評価できよう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　１９９５年には，エンゼルプランと緊急保育対策等５カ年事業とを受けて，地方自治体レベルで子育て支援を行う計画づくりのために児童育成計画策定指針とそのためのマニュアルが出されている<noteMarker text="８）" />。</sentence>
<sentence>いわゆる地方版エンゼルプランと呼ばれるものである。</sentence>
<sentence>指針では，子どもの視点，利用者の視点，社会全体の視点，家庭環境の変化，就労環境の変化，地域の特性を基本的視点としながら，総合的で実効性のある計画づくりを求めている。</sentence>
<sentence>計画の内容には，緊急保育対策等５カ年事業に加えて，健全育成や母子保健などが含まれている。</sentence>
<sentence>またマニュアルでは，ニーズの算出にかかわる調査方法や項目が例示された。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence>８）　厚生省児童家庭局監修『児童育成計画』ぎょうせい，１９９５年。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　１９９９年には，大蔵，文部，厚生，労働，建設，自治大臣の同意による<quote>「新エンゼルプラン」</quote>が策定されている。</sentence>
<sentence>この新エンゼルプランは，保育等子育て支援サービスの充実，仕事と子育ての両立のための雇用環境の整備，働き方についての固定的な性別役割分業や職場優先の企業風土の是正，母子保健医療体制の整備，地域で子どもを育てる教育環境の整備，子どもたちがのびのび育つ教育環境の実現，教育に伴う経済的負担の軽減，住まいづくりやまちづくりによる子育ての支援，以上を主たる柱として構成されている。</sentence>
<sentence>新エンゼルプランで着目すべき点は，エンゼルプランと比較して大蔵，自治大臣の合意が得られていることをあげることができる。</sentence>
<sentence>両大臣の合意参加は，一定の財政的裏付けと，地方自治体での具体的展開が展望されているという意味で意義がある。</sentence>
<sentence>ま<sampling type="end" />た，新エンゼルプランでは，各施策に２００４年度までの５年間における数値目標が掲げられた点でも，エンゼルプランが数値目標を示さなかったことと比較して，より計画的施策実施が可能になった点で意義がある。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
