<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBq3_00091" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBq3_00091_F001">
<paragraph>
<sentence>迎え撃ったのは、クメールの王、ジャヤヴァル<sampling type="start" />マン七世で、この戦いで大勝利し、一二〇三年ころから一二二〇年ころまでクメール帝国はふたたびチャンパを占領していた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　クメール帝国はジャヤヴァルマン七世が死ぬと、西隣りのシャムからの攻撃にさらされ、クメール帝国は衰退していった。</sentence>
<sentence>チャンパも、北のヴェトナムからの圧力を受け、しだいに権力の中心が南へ移動していった。</sentence>
<sentence>ヴェトナムとの戦争は続き、領土はしだいに小さくなり、一八世紀にはチャム族の絶対君主制王国はほぼ崩壊してしまった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　チャム族の<quote>「くに」</quote>のかたちは、北のクァンビン省ガン峠からクァンガイ省南端ティナイ港付近まで四つに分かれていた。</sentence>
<sentence>北は、アマラヴァティ王国がクァンビン省からクァンガイ省まで、ヴィジャヤ王国はビンディン省からフゥイエン省までの二つのくにがあり、南はカウターラ王国（いまのカインホア省あたり）とパンデュランジャ王国（いまのトゥアンハイ省あたり）があった。</sentence>
<sentence type="quasi">（チャン・キ・フォン『チャム遺跡』テジョイ出版社、ハノイ、一九九三）</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　北は山系の一族、南は沿岸部を支配した一族で、始終紛争が絶えなかったが、婚姻関係を強化してチャム族全体がまとまるようになった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　チャム族の経済は、水田稲作が基盤だったが、漁業、航海も巧みで、とくに川を使って、長山山脈の山地少数民族との交流が盛んで、入手した香木、肉桂、黒胡椒、象牙、硬木などの産物をインド、アラブ、中国、日本などと取り引きしていた。</sentence>
<sentence>香木は沈香と呼ばれ珍重された。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　チャム族は、海洋民族で、航海術に巧みで、交易商人として、活動を行ってきたといわれるが、川の上流部流域でも、活動していたと思われる。</sentence>
<sentence>川の交通を利用して、かなり上流部の森林地帯でも活動していたことがわかるのは、香木の産出である。</sentence>
<sentence>香木は、チャム族でないと見分けがつかない。</sentence>
<sentence>かなり高地の森林地帯を活動範囲として、香木がどこに存在しているか、情報は握っていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　チャム族の遺跡をみると、チャンパは一つの国家ではなく、連合国家のようなシステムで、北から南まで、いろいろな権力が存在していた。</sentence>
<sentence>それぞれの地域権力を握っていた王たちが伽藍を建立したことから、違った形式の伽藍が林立した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　チャンパの遺跡は、南へ南へとつながっている。</sentence>
<sentence>ビンディン省の南部、クィニヨンには、ビンラム塔とティナイ城跡がある。</sentence>
<sentence>ティナイは、ヴィジャヤ王国が支配していた地域で、ティナイ港はホイアンを中心とするダイチェムと並ぶ良港である。</sentence>
<sentence>いまのクィニヨンである。</sentence>
<sentence>南のチャム族は一一世紀から一五世紀ころまで、ヴィジャヤ王国として繁栄していた。</sentence>
<sentence>ティナイ城跡はわずかにその面影を残している。</sentence>
<sentence>西にはタイソンがあり、チン・グエン<sampling type="end" />南北紛争ではタイソンから発した反乱は、チャンパにも大きな影響を与えた。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
