<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBq3_00182" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBq3_00182_F001">
<paragraph>
<sentence>　小稿は、東南アジア史の観点から、『新しい歴史教科書』（以下『教科書』と略記する）の問題点を<sampling type="start" />明らかにし、それにもとづいて、われわれの歴史認識のあり方を考えることを課題とする。</sentence>
<sentence>『新しい歴史教科書』のなかで、今日、一般に東南アジアと呼ばれる地域を対象とした記述は、ごく限られている。</sentence>
<sentence>まとまった記述としては、アジア・太平洋戦争（『教科書』では大東亜戦争）期の日本とアジア諸国との関係を説明した箇所に、東南アジア諸国の例が含まれているだけである。</sentence>
<sentence>日本と東南アジア諸国との関係が、この時期に限られるわけではもちろんないが、『教科書』も、学習指導要領にもとづいた中学校用教科書である以上、載せるべき内容は制約されざるをえない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし逆に考えれば、（学習指導要領の内容の当否はべつにして）中学生の段階で、最低限知っておかなければならない重要性をもつのが、アジア・太平洋戦争期の日本と東南アジアとの関係であるということだろう。</sentence>
<sentence>そして、以下にみるように、この時期についての『教科書』の記述は、アジア諸国の歴史に、日本（軍）が与えたインパクトを強調する点を特徴としている。</sentence>
<sentence>そこで小稿では、まず『教科書』の該当箇所をとりあげて、その特徴を要約する。</sentence>
<sentence>ついで、筆者の専門であるビルマ史にしぼったうえで、『教科書』執筆者の歴史認識の有する問題点を指摘する。</sentence>
<sentence>そして、ビルマの事例にもとづいて、われわれが、日本とアジア諸国との関係史を、どのように理解し、考えていけばよいかについて、気づいたことを述べたいと思う。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">１　『新しい歴史教科書』の記述から</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　以下に引用したのは、『教科書』のなかの<quote>「大東亜会議とアジア諸国」</quote>と題された項目である（二八〇〜二八二頁）。</sentence>
<sentence>『教科書』は横組みで、一部の語にはルビが振られ、写真も挿入されている。</sentence>
<sentence>なお、引用にあたり、小見出しは【　】に入れ、算用数字は漢数字に改めた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<citation>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">【大東亜会議】</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　戦争の当初、日本軍が連合国軍を打ち破ったことは、長い間、欧米の植民地支配のもとにいたアジアの人々を勇気づけた。</sentence>
<sentence>日本軍の捕虜となったイギリス軍インド人兵士の中からインド国民軍が結成され、日本軍と協力してインドに向けて進撃した。</sentence>
<sentence>インドネシアやビルマでも、日本の援助で軍隊組織がつくられた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　日本の指導者の中には、戦争遂行のためには占領した地域を日本の軍政下に置いておくほうがよいという考えも強かった。</sentence>
<sentence>しかしこれらの地域の人々が日本に寄せる期待にこたえるため、日本は一九四三（昭和一八）年、ビルマ、フィリピンを独立させ、また、自由インド仮政府を承認した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　さらに、日本はこれらのアジア各地域に戦争への協力を求め、あわせてその結束を示すため、一九四三年一一月、この地域の代表を東京に集めて大東亜会議を開催した。</sentence>
<sentence>会議では、各国の自主独立、各国の提携<sampling type="end" />による経済発展、人種差別撤廃をうたう大東亜共同宣言が発せられ、日本の戦争理念が明らかにされた。</sentence>
</paragraph>
</citation>
</quotation>
</article>
</sample>
