<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBq3_00163" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBq3_00163_F001">
<paragraph>
<sentence>本質的にはその通りだし、きちんと<quote>「隣人愛」</quote>というフイルターをかけてみなければ見えてこないものはたくさんあると思うが、あまり<sampling type="start" />その解釈に拘ると、今度は逆に<quote>「株式」</quote>が<quote>「免罪符」</quote>の変種に見えてくる恐れもある。</sentence>
<sentence>だから、少し別の角度を提供しよう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<blockEnd />
<paragraph>
<sentence>　<quote>「株式」</quote>とは出資金額に応じた持ち分、例えば百株、で示される<quote>「株式会社」</quote>の所有権であるが、その<quote>「価格」</quote>は結局のところ、その銘柄を購入した時に与えられる権利の<quote>「価格」</quote>として売買される。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　では、<quote>「株式」</quote>によってもたらされる権利には何があるだろうか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　もちろん、細かく議論すればいくつかさらに付随する権利があるが、おおまかに括ってみせれば、その権利は次の二つに大別される。</sentence>
<sentence>その一つが<quote>「自益権」</quote>、そしてもう一つが<quote>「共益権」</quote>である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「自益権」</quote>とは読んで字のごとく、株主である自分に益する権利である。</sentence>
<sentence>その代表的なものが、配当請求権と残余財産分配請求権という二つの権利である。</sentence>
<sentence>配当請求権によってその期間の株主は、持ち分に応じた配当を与えられる。</sentence>
<sentence>もちろん、理論的にはその期間の途中に行われた売買には、配当の分だけ加減された価値が想定されていることは言うまでもない。</sentence>
<sentence>一方、残余財産分配請求権は、仮に<quote>「あなた」</quote>が株主である任意のどこかの時点でその企業が事業を清算した場合、様々な債務を処理したあとに残った財産を、その持ち分に応じて与えられる権利である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「共益権」</quote>とは、所有者としての<quote>「あなた」</quote>がその企業に参加し企業経営に係わることによって株主全体に益する権利であり、経営参加権として考えられる。</sentence>
<sentence>持ち分に応じた株主総会での議決権などがその代表となる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「株価」</quote>とは、このような権利がどれだけの<quote>「価値」</quote>を<quote>「あなた」</quote>にもたらすか、によって決められる<quote>「価格」</quote>である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　話を簡潔にするために、本当はここまで乱暴に括れない議論を乱暴に括ってしまおう。</sentence>
<sentence>四の五の言うよりは、一発ぶん殴ってしまったほうが早い、ということを筆者は梶原一騎の伝記から学んだような気がするが、これら様々な権利のうち<quote>「本当に」</quote>問題なのは、要するに<quote>「配当請求権」</quote>の価値であり、すべての<quote>「株価」</quote>の源泉はそこにこそ求められる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　残余財産分配請求権は、結局<quote>「解散価値」</quote>を問題にしていることは、読んでそのままおわかりいただけると思う。</sentence>
<sentence>しかしシュマーレンバッハの繰り返しになってしまうが、固定化された巨大な設備を前提として成立する現代企業において、企業の清算は事実上あり得ない事例になる（もちろん、倒産の事例はありうるが、積極的な価格づけの事例として適切ではないので捨象する）。</sentence>
<sentence>ありうるのは、その設備を狙った企業買収であり、その場合確かに市場価格は、残余財産分配請求権と経営参加権をも多少は意識した価格にはなっていくだろう。</sentence>
<sentence>しかし、結局のところ、企業買収者が狙っているのは、その企業を<sampling type="end" />買収した際、<quote>「現在の経営がまずいために活かしきれていない設備や資源の活用によるより多い利潤の創出」</quote>なのであって、現在の<quote>「株価」</quote>から多少のプレミアムを許容しても、その企業の買収に動くのは、自分たちが経営を行った場合に獲得できるだろうその余剰利潤を狙って、ということになる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
