<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBq3_00052" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBq3_00052_F001">
<paragraph>
<sentence>名目金利の低め誘導やイールド・カーブのフラット化は、流動性管理上は<sampling type="start" />意味があるが、物価・景気の制御にはまったく役に立たないばかりか、妨げにさえなってしまう。</sentence>
<sentence>第３章で議論したように、ゼロ近傍の金利下ではマネーサプライ増加が物価に与える影響が遮断され、イールド・カーブをフラットにするとインフレ期待が醸成される余地が失われる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">おわりに</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　こうして見てくると、金融政策の当事者の側（日本銀行）も、積極的な金融緩和を求める側も、政策趣旨のまったく異なる流動性管理手段と金融緩和手段を混同していたことになる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　日本銀行に対して金融緩和政策を激しく求めることが、皮肉にも流動性管理政策を固定化させる結果をもたらし、金融緩和政策によって期待された効果がかえって得られにくくなった。</sentence>
<sentence>そうした政策趣旨のすりかえで所期の政策効果がもたらされないことから、いっそうの金融緩和を日本銀行に求めるという悪循環に陥ってしまった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　第３章でも議論してきたように、現在の日本経済の状況では、物価水準の上昇局面を作っていくことで相対価格や実質賃金の調整が円滑に行われ、資源配分が改善される可能性が高い。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし、これまで見てきたように、政治的なプレッシャーを梃子に、政策趣旨を取り違えながら金融緩和政策を日本銀行に求め続けるということでは、物価上昇が実際に起きることはないであろう。</sentence>
<sentence>たとえインフレが生じたとしても、深刻な副作用がもたらされるかもしれない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　次章では、物価が実際に上昇しない理由を、正確に言うと、物価上昇のシナリオが広範な市場参加者に受け入れられない背景を、資産市場のリスク配分という観点から掘り下げて考えてみたい。</sentence>
<sentence>その上で、物価上昇の可能性を探っていきたい<noteMarker text="（３）" />。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence>（３）　本章の議論に関する文献の詳細については、齊藤（１９９９ａ、２０００ａ）のレファレンスを参考にしていただきたい。</sentence>
<sentence>また、本書補論４でも、資産市場に対する公的介入を論じている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
</article>
<article articleID="LBq3_00052_F002">
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">７　リスク配分とマクロ経済政策</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">１　はじめに</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　前章では、きわめて短期的な観点からなされる流動性管理を主軸とした金融調節が、より長期的な視点からなされるべき景気や物価に働きかける金融政策にすりかえられたことが、かえって金融政策の有効性を低めてしまったという趣旨の議論を展開した。</sentence>
<sentence>同時に、機能不全に陥った金融政策からの転換を妨げている要因が市場や市場参加者の事情にあることも示唆した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そのことをさらに踏み込んで考えていくと、政府の危機管理的な政策のあり方、資本市場のリスク配分機能、民間経済主体のリスク管理インセンティブといった、一見するとマクロ経済政策とはまったく関係のない要素についても<sampling type="end" />踏み込んで考えざるをえなくなる。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
