<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBq3_00132" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBq3_00132_F001">
<paragraph>
<sentence>これまで私は、子供の教育については典型的<sampling type="start" />な<quote>「評論家」</quote>で、単にいまのやり方を批判するばかりで、行動面では受身そのものでした。</sentence>
<sentence>家内が、他のお母さんたちと同様に受験戦略を立て、その実施への協力要請をしてくるのに対して、面倒くさいなと思いつつ、協力しないとさらにやっかいなので従ってきたというのが正直なところです。</sentence>
<sentence>協力といっても、娘の幼稚園受験の際に、印象をよくするために、ちょび髭を剃って親の面接に臨むといった程度の協力です。</sentence>
<sentence>私は、企業社会の大きな変化は所詮仕事の世界のことで、子供の教育の世界とは別物と、無意識に分類して、すませてしまっていたのでしょう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それがあるとき、ふと、<quote>「このままではいけない」</quote>と思いはじめたのです。</sentence>
<sentence>特別のきっかけとなる事件のようなものはないのですが、強いていえば、企業に勤める方々の業績や将来性を評価する仕事（アセスメント）が私に与えた影響が大きいのかもしれません。</sentence>
<sentence type="quasi">毎回何人かの方を評価するたびに、</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<speech>
<paragraph>
<sentence type="quasi"><sentence>「この人たちも、企業に入った当初からいまのような環境で、自分で考えて動く人になることを期待されていたら、そういう人になっていたはずだ。</sentence>
<sentence>自分の動きを出してこなかったから、自分の強みとか匂いとかがまったくない。</sentence>
<sentence>どの人をとっても皆同じような会社員だ。</sentence>
<sentence>昔はとにかく上司のいうことを聞くことが大切で、自律的に動くという習性が育たなかったのだから仕方ないのだろう。</sentence>
<sentence>いまさら変えるのはきついだろうな。</sentence>
<sentence type="quasi">いやまてよ、子供の頃から自分で考えて動く習性を身に付けないと、大人になってからでは手遅れかもしれない」</sentence>
</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</speech>
</quotation>
<sentence>といったことを感じていました。</sentence>
<sentence>こんな思いの累積がどこかでひとつの臨界点に達したのでしょう。</sentence>
<sentence>ついに、この人たちのいまの姿が、自分の子供の将来像とダブりはじめたのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
<paragraph>
<sentence>　<quote>「ウチの子も、このままだとああなってしまう」</quote>と。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　私は、さすがに、<quote>「何かしないといかん」</quote>と思いはじめました。</sentence>
<sentence>そして具体的なアイデアを出して、自分でできることから実行していこうと決心しました。</sentence>
<sentence>その核心部分を、本書でこれからお話しするわけですが、概略は以下のような感じです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　まず出発点は、子供たちが将来、<quote>「仕事上の幸せな成功」</quote>を手にできるようにしてやりたい、という親の自然な気持ちです。</sentence>
<sentence>それにはいま、すでに企業社会で起きはじめているように、<quote>「タレント（稼ぐ人）」</quote>になっていくことが必要だと思われます。</sentence>
<sentence>そのために自分が仕事で得つつある<quote>「タレント開発」</quote>の知識と経験を、子供に適用できないかと考えました。</sentence>
<sentence>そして、企業のタレント開発のために書いた本をもとに、自分の子供に適用する虎の巻を書いてみようと思い立ったのです。</sentence>
<sentence>こうしてこの本を書きはじめました<sampling type="end" />。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
