<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBq3_00161" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBq3_00161_F001">
<paragraph>
<sentence>そのためには，そ<sampling type="start" />れにふさわしい権限分配を事業子会社との間で行う必要があります。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　このような目的を達成するためには，単に親会社（持ち株会社）が子会社（事業会社）に権限移譲するだけでは不十分です。</sentence>
<sentence>適法で効率的な経営が行われるよう，管理部門（経理，人事，法務など）を保持したうえで，グループ全体をも見渡した経営戦略の策定，グループ組織の効率的運営，各子会社におけるコンプライアンスの保持などに努めることができる体制を確立しなければなりません。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　また次項の<quote>「Ｍ＆Ａの対象としての適性」</quote>にも関連しますが，ポートフォリオとしてのグループの業績をあげるためには，採算のとれない事業からは迅速かつ円滑に撤退していく必要があります。</sentence>
<sentence>今日の経済社会における変化のスピードは飛躍的に高まっており，いかに迅速にＭ＆Ａを行うかはビジネスの成否を決する重要な要素となります。</sentence>
<sentence>そのために，事業の流動性（譲渡の容易性）が高くなるようグループの組織編成を見直すこと（リエンジニアリング，リストラクチャリング）は，グループ持ち株会社の経営陣の重要な役目というべきです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi"><enclosedCharacter description="○">３</enclosedCharacter>　Ｍ＆Ａの対象としての適性</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「事業の選択と集中」</quote><quote>「機動的な企業再編」</quote>を実現するためには，持ち株会社が企業グループのポートフォリオ全体を見わたし，グループにとっては保持するよりも売却した方がいいと思われる事業については，これを適正な価格で売却できる体制にあることが必要です。</sentence>
<sentence>そのためには，純粋持ち株会社のもとでの事業子会社という形態をとることはきわめて有用です。</sentence>
<sentence>純粋持ち株会社の株主としては，そのＲＯＥ（株主資本利益率）を高めるよう求めていくことになりますが，純粋持ち株会社の経営陣にとって，こうした要望にこたえていくためには，前述のとおり機動的なＭ＆Ａを行っていくことが不可欠です。</sentence>
<sentence>こうした事情のもとに，わが国におけるＭ＆Ａ案件は増加していくものと予想されます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　事業を売却する場合，事業会社の形でなくても営業譲渡としても行うことができますが，その場合には，債権・債務の移転の扱い（対抗要件の具備，債権の同意など）や従業員の移籍や処遇，退職金の取り扱いといった問題が出てきます<noteMarker text="（５）" />。</sentence>
<sentence>また，そもそもこうしたＭ＆Ａを成功裡に行うためには，買い手の側からすると，その事業に関し収益性分析をするとともに，納得できるデューディリジェンス（買収対象に関する実地調査）を行い，その事業につきコンプライアンス上の問題がないことが確認されなければなりません。</sentence>
<sentence>しかし，売却対象が会社の営む事業のうちの一部である場合，いわば内部組織を一部切り取るようなものですから，その<sampling type="end" />対象部分についてこういった検討をするのは必ずしも容易な作業ではありません。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
