<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBq3_00169" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBq3_00169_F001">
<paragraph>
<sentence>習俗、欲求、もっている手段、これらすべてのものが、人間のこの<sampling type="start" />二つの種で異なっている。</sentence>
<sentence>初等学校について話せば、このことはもっとはっきり分かるであろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　私はこの考察をくどいほど力説した。</sentence>
<sentence>その理由は、初等学校が中央学校と結びつくべきであり、その入口であるべきだと考えるのは重大な誤りであり、この<ruby rubyText="ご">誤</ruby><ruby rubyText="びゅう">謬</ruby>は良識のある人々にさえ浸透していると考えるからである。</sentence>
<sentence>おそらくこの誤謬は、初等段階を意味するように見える初等学校という名前から来ているのだろう。</sentence>
<sentence>言葉は観念に大きな影響を及ぼすからである。</sentence>
<sentence>それゆえ、私はこの名称を変更すべきだと思う。</sentence>
<sentence>初等学校が示唆する間違った見方がひとたび採用されれば、われわれの公教育制度の真の精神を理解することはまったく不可能になる、と私には思われるのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この基本的な点について明らかにしたので、まず学識階級の教育について述べよう。</sentence>
<sentence>その理由は、第一に、現時点では、他の教育を十全に実行する手段と、教師と生徒が、われわれには欠けていると考えるからである。</sentence>
<sentence>第二に、正しい観念と良い方法を普及させようとすれば、それらを知り、高く評価する人々を集め、用いること、それらをもっと多くの人々の頭に浸透させるために彼らを利用することから、始めなければならないからである。</sentence>
<sentence>それについでこれらの人々から、正しい観念と良い方法が次第に広まり、やがて社会の最下層の階級にまで浸透するのである。</sentence>
<sentence>連隊に新しい軍事演習を教えようとすれば、まずそれを教える隊長が必要である。</sentence>
<sentence>次に隊長がそれを個々の士官に教え、士官は下士官に教え、下士官は兵士に教える。</sentence>
<sentence>あらゆる教育において事態は同じである。</sentence>
<sentence>社会の学識階級の教育がひとたび完全に成功すれば、労働者階級のための優れた教師がそのなかで形成されるであろう。</sentence>
<sentence>そして多数の教育手段が労働者階級に提供され、それを利用しようという希望が彼らのあいだで湧き上がるだろう。</sentence>
<sentence>希望がなければ、何ものも可能ではないのである。</sentence>
<sentence>だから学識階級の教育に専念することから始め、その期間について述べよう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　人生の長さは限られている。</sentence>
<sentence>人生は、われわれが変えることのできない固定した時期に区分されている。</sentence>
<sentence>この点でも、われわれにはどうすることもできない自然の法則がある。</sentence>
<sentence>したがって、その法則にわれわれの制度を合わさなければならない。</sentence>
<sentence>かりに徴兵法が、二〇歳になれば若者は祖国に積極的に奉仕するために召集され、またその能力をもたなければならないと述べていないとしても、たしかにこの年齢になると、わが国の風土では人は完全に成長し、体力と情熱は完全な活力を獲得するから、活動し始めなければならず、もはや将<sampling type="end" />来のために材料を蓄えることに終始するわけにはゆかない。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
