<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBq3_00008" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBq3_00008_F001">
<paragraph>
<sentence>付加価値のウエイトが雇用と投<sampling type="start" />資のウエイトを下回っていることは、国有企業の投資効率と労働生産性がいずれも非国有企業より低くなっていることを示している（図５‐３）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それでは国有企業のどこが問題なのかという点について考えると、直接的な答えは、国有企業は利潤極大化のための組織ではないので、政府から与えられる責任も果たさなければならないということが挙げられる。</sentence>
<sentence>この代表例が雇用の確保である。</sentence>
<sentence>最近では、日本でもワークシェアリングの議論が出てきているが、このワークシェアリングが最も進んでいるところは社会主義の国有企業であろう。</sentence>
<sentence>また、国有企業は、ただの生産単位だけではなく、学校や病院を保有しており、社会的負担が非常に大きくなっている。</sentence>
<sentence>さらに退職しても政府ではなく企業単位で年金を保障するので、定年退職した人の割合が大きいほどその負担もその分だけ大きくなる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　加えて、従来の計画経済のもとでは、財政と金融の区別が明確でなかったため、財務面においても、債務の比率が非常に高くなっている。</sentence>
<sentence>従来、投資資金は政府、すなわち財政から支出される、というのが一般的であった。</sentence>
<sentence>しかし、改革の進展に伴い、財政負担を軽減するために、政府の国有企業に対する支援は出資ではなく、国有銀行の融資という形に置き換えるようになった。</sentence>
<sentence>この融資は、企業にとっては資本金ではなく、返済義務のある債務の一部として蓄積される。</sentence>
<sentence>問題は、制度が変更された当初、資本金と債務の区別はあまり理解されておらず、銀行融資であっても、従来の財政支出同様、返済義務がないという発想で、債務が雪だるま式に増加した、という経緯がある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　より深い問題として、なぜ国有企業の業績が、長期間にわたり良くならないのか、という点について考えると、国有企業である以上コーポレート・ガバナンスが発揮できないという点が指摘できる。</sentence>
<sentence>この理由の一つは、インサイダー・コントロールにある。</sentence>
<sentence>すなわち、従来の計画経済の下での政府による厳しい管理が崩れたにもかかわらず、新しいコーポレート・ガバナンスが確立していないので、インサイダー・コントロールに置き換わったということがある。</sentence>
<sentence>インサイダーである経営者は、本来の国有企業という性質を考えると、株主である国のために努力するのが当然であるという見方もできる。</sentence>
<sentence>しかし、自己利益のために努力するインセンティブはあっても、公共の利益のためには努力するインセンティブが小さいという状況に陥ってしまった。</sentence>
<sentence>その結果、賃金を高く設定し、それによって赤字になった分は投資資金を減らす、という国有資産の流出といえる現象が生じている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　こういう状<sampling type="end" />況下で、赤字になってもなぜ企業が潰れないのかというと、予算制約がソフトであることに起因している。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
