<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBq3_00068" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBq3_00068_F001">
<sentence>彼の写真についての本を長年探すうちに、彼以外の写真評論をずいぶん古本で<sampling type="start" />買ったりした。</sentence>
<sentence>書評集を出していないかとおもって、<quote>「マスコミ・出版」</quote>の棚もやっぱりみてしまう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
<paragraph>
<sentence>　僕の友達に郡淳一郎君というのがいて、彼は一時期入っていた青土社の草森紳一担当だったんだけど、彼と話しているとき<quote>「<sentence>草森さんが一体いままで何冊本を出しているか聞いてみたことある？</sentence>
」</quote>と尋ねたら、<quote>「そんな恐ろしいことできませんよ」</quote>と笑っていました。</sentence>
<sentence>草森さんは晶文社といった有名出版社から本を出している一方で、無名の、しかもいまはつぶれてしまった出版社からも多数の本を出しているし、大判の豪華本も出している。</sentence>
<sentence>『江戸のデザイン』なんていう本は七〇年代初頭の本なのに、定価が一万円を優に超えていた（一万二千円）―それでもあのひとは涼しい顔をしていたはずで、小出版社から、しかも高価格本を多く出しているので刷り部数が異様に少ない本もあるし、『だが、虎は見える』なんて完全に自家本にちかい限定出版だった。</sentence>
<sentence>しかも熱心なファンが多いから、本の手離れが悪く（とくに本の装丁が肌理こまかいんです）、古本屋では初版時に多く刷られたものだけが容易に見つかることになる。</sentence>
<sentence>重版までいったものもあまりない。</sentence>
<sentence>僕はいまから五年ぐらい前から、<quote>「やっぱ彼の本は集めよう」</quote>とおもいはじめ、古本屋で拾いはじめたんだけど、最初の一年で二十冊を超えたころぐらいからなかなか見つからなくなり、今年はたぶん新刊以外の彼の古本なら、数冊しか見つかっていないんじゃないか。</sentence>
<sentence>算えていないんだけど、いま手持ちの彼の本は三十冊程度だとおもいます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　近年ではたぶん書評家として抜群の手捌きと信じられないほど広範な読書領域をもつ（しかもそれでエラぶらず、若年寄めいた自分を憐憫する際にも厭味が抜けるという二段ロケットの才能をしめす）坪内祐三が草森紳一について、やっぱり、というような正当な評価をおこなっています。</sentence>
<sentence>彼は村松友視がつかった<quote>「<ruby rubyText="すご">凄</ruby><ruby rubyText="だま">玉</ruby>」</quote>という用語を草森紳一に援用していました。</sentence>
<sentence>この場合の<quote>「玉」</quote>は美人にたいしていう<quote>「上玉」</quote>の<quote>「玉」</quote>と同じです。</sentence>
<sentence>それから村松さんが、プロレスの本を出したとき編集者時代の<ruby rubyText="よし">誼</ruby>みで草森さんの<quote>「跋文」</quote>を欲しがったけれども、とうとう回避されてしまったというエピソードを伝えていました。</sentence>
<sentence>その草森さんの今年出した大著が、以前の『江戸のデザイン』の続篇『あやかり富士』で、そこで坪内さんは跋文を書くといううらやましい光栄にあずかっている。</sentence>
<sentence>ただし、草森さんの活動歴の巨大さに圧されてしまって、その跋文は草森著作の書名を列挙したところで息が切れてしまったような趣きもある。</sentence>
<sentence>ただし、それは別に責められるべきことではなくて、誰もが草<sampling type="end" />森紳一について語ろうとすると、そういう不如意を感じてしまうだろうと僕もおもうんです。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
