<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBq3_00076" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBq3_00076_F001">
<paragraph>
<sentence>この処刑は、クレムス刑務所の中庭で、百名を<sampling type="start" />超える見物人の前でおこなわれた。</sentence>
<sentence>絞殺の手順は、罪人の首にかけた輪縄を執行人が引っ張り、さらに気道を両手で締めつけて完了した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　処刑には五分間かかったが、刑務所の医師によって死亡がようやく確認されたのはその二分後だった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　同じような方法は昔の中国でも用いられていた。</sentence>
<sentence>罪人を木製のはりつけ台に固定し、喉のまわりに弓の弦を巻く。</sentence>
<sentence>執行人ははりつけ台に片膝をついて自分の身体を支えてから、両手で弦を引っ張り、罪人を窒息死させるのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　スペインはこの原始的な方法を採用し、棍棒を意味する“ガロット”という名で呼んだ。</sentence>
<sentence>犠牲者の首と柱に巻いたロープに枝や棍棒を通してねじったほうが、ロープを手で引っ張るよりも簡単に締めつけられるということがわかったからだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ガロットはスペインだけでなく南米の植民地でも使われていたが、デザインには改良が加えられた。</sentence>
<sentence>鉄の首輪で受刑者の首をしっかりと柱に固定し、ネジの回転またはてこの力で楔を前に押し出し、脊柱を脱臼させるのだ。</sentence>
<sentence>後の方式では楔の代わりに釘または細い刃が付けられるようになり、同じように動かすと先端が二つの脊椎骨の間を貫き、脊髄を切断した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　その次には、楔や刃を付ける代わりに首輪が二重になり、比較的慈悲深い死がもたらされることになった。</sentence>
<sentence>手動のメカニズムにより、首輪の下半分を引っ張り、上半分を押し出して、脊髄を切るのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　他の処刑法と同じように、ガロットによる死刑の際には独特の不気味な儀式がおこなわれた。</sentence>
<sentence>処刑の前夜、独房を出た死刑囚は、二人の聖職者に付き添われて厳重な監視のもと刑務所の礼拝堂に行き、主祭壇の前にひざまずく。</sentence>
<sentence>そして聖職者と一緒に自らの救済のために祈り、信者席で短時間の休憩をはさむだけで何時間も祈り続ける。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　夜明けが近づくと、死刑囚は罪を告白するように言われ、たいていはそのとおり告白する。</sentence>
<sentence>スペインの法律では、事前にそのような自白がなければ処刑をおこなえなかったのだ。</sentence>
<sentence>その後、黒いチュニックだけを着た死刑囚は、地面にしっかりと固定された柱に留められた椅子のある場所に案内される。</sentence>
<sentence>椅子に座ってひもで縛られると、すぐに首輪をはめられて、執行人の操作により、即死とまではいかないが速やかな死がもたらされた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ガロットは中米のアメリカ＝スペイン戦争の勝者に残された遺産の一つで、一九〇二年にはプエルトリコで四人の男を処刑するのに用いられた。</sentence>
<sentence>そういった行事は現地ではたいてい華やかな催し物とみなされていたが、アメリカ人総督によって参加を許されたのは、わずかな人数の将校と聖職者のみだった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　死刑囚た<sampling type="end" />ちは、聖職者の説教を聴きながら夜を過ごした後に、それぞれ黒の長い式服を着て両手を後ろで縛られた状態で連れ出され、柱に固定された四つの椅子が不気味に待ち構えている部屋に行った。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
