<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBq3_00117" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBq3_00117_F001">
<paragraph>
<sentence>　しかし、小泉内閣発足直後の参議院選挙と同じように、腹の中でなにを考えているの<sampling type="start" />かわからない候補者を含めて、クソもミソも一緒に、自民党公認です、勝たせてください、という選挙をやれば、こんどは苦戦を免れまい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　このときは、自民党は、わずかながら過半数に届かなかった前回以下にとどまることはあっても、議席を伸ばすとは思えない。</sentence>
<sentence>保守党はそのときにはほぼ壊滅するだろうし、公明党もかなり減るだろう。</sentence>
<sentence>自公保連立体制と小泉首相の危機は必至である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし、たとえそういう状況になったとしても、鳩山由紀夫氏がすんなりと新しい政権の中心に座るとは思えない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　なぜなら鳩山氏は、かつての全盛期の社会党と同様、政府自民党のやることに対する条件反射としての意見はあるけれども、自分なら財政をこうする、自分なら社会保障を、安保防衛をこうするという、そういう意味での政策のきちんとした体系がない。</sentence>
<sentence>だから鳩山氏も菅氏も、というより旧社会党を抱え込んだ政界の雑軍である民主党は、いまのままではあくまで太陽あっての月、発光体あっての反射鏡であって、批判勢力以上のものではない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そうなってくると、自公保三党に対抗する野党という枠組みで見る限り、小沢一郎氏が浮上することも考えられる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ただ小沢氏の場合、安保防衛に関しては彼なりの体系はあるが、経済政策に関しては、<quote>「改革」</quote>を強調するわりには、それと整合性のある体系があるのかどうか、もうひとつよく見えてこない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　小沢・自由党には細川・羽田両内閣で蔵相を務めた藤井裕久、日銀育ちの鈴木淑夫の両氏という財政・経済の専門家がいて、その点では民主党にくらべて人材面の安定感がある。</sentence>
<sentence>しかし、肝心の政策の中身は、とくに理論派の鈴木氏はむしろ抵抗勢力に近い積極財政主義であって、持論通りなら<quote>「改革」</quote>には逆行するのではないか、という心配もないわけではない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それに、小沢氏を軸とした小泉政権に対する野党連合の政権では、小党による連立が避けられない。</sentence>
<sentence>自由党が大量に議席を伸ばすとも思えず、小沢氏をかついでもコアになる政治勢力がない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　たとえ小沢政権になっても、国会を乗り切るだけの結集は、容易にはできないだろう。</sentence>
<sentence>簡単に結集ができるものなら、彼が新生党をつくったときにも、新進党をつくったときにも、なんとかなっているはずなのだから、保守党が出ていったのは政権与党の味につられただけで、必ずしも小沢氏の責任ではないとしても、やはり小沢氏には、多数派を形成していく力量に問題があるといわざるをえない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それに、小泉・自民党が総選挙に敗れた場合には、自民党の若手を中心に、もうとてもこれではやっていけない、旧経世会とは手を切りたい、として党を割る動きが出る<sampling type="end" />ことも大いにありうる。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
