<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBq3_00112" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBq3_00112_F001">
<paragraph>
<sentence>　また、東北へ行ったとき、ある地方雑誌を見せてもらいまし<sampling type="start" />た。</sentence>
<sentence>それには何と、仙台市内の小学校を項目ごとに評価し、それをレーダーチャートにして総合評価するという特集記事が出ていたのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　学校に対するいらだちがそこに感じられるのです。</sentence>
<sentence>しかし、厚い学校の壁に守られ、教師にそのいらだちが伝わってきていないように思えます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">事実で提案する</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　さて、これまで見て来たように、新指導要領には様々な問題があります。</sentence>
<sentence>これらの問題については、すでに多方面から批判が出されており、また運用段階で新たな問題点も見つかるでしょう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　実際、新指導要領が発表されてから、実施にいたるまで、世論の批判に抗しきれず、運用面で文部科学省は修正を繰り返して来ました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　学力低下の批判をうける形で、文部科学省は、<quote>「今度の指導要領に書かれてあることは最低これだけはやらなくてはならないという最低基準」</quote>と言いだし、二〇〇二年一月一七日には遠山敦子文部科学相が異例のアピールを発表し、反復学習、宿題の重要性を訴えるということまでありました。</sentence>
<sentence>さらに、二〇〇二年二月二一日に発表された中央教育審議会の答申では、これまでの個性重視路線にのりつつも、基礎学力の重要性に初めて触れ<quote>「読み・書き・計算などの基本的な事項を徹底するため、各学校では、例えば、反復練習や個別の家庭学習の課題の設定、放課後の個別指導や補習などのきめ細やかな指導を行う必要がある」</quote>とあきらかなゆれもどしが始まっています。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ただ、これまで決して文部科学省だけが突出して、ゆとり教育を推進していたわけでもありません。</sentence>
<sentence>八〇年代、世の中全体に、学校の画一性や学力作りについて、批判的な空気があったことも確かです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　結局一番問題だったのは、教育を理念や思いだけで語ることにあったのではないかということです。</sentence>
<sentence>いろいろな実践の提案がありますが、それはどういう意味を持つのか、実証的な研究がなされないため、学力低下に結びつく<quote>「新学力観」</quote>が一〇年も生きながらえたのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　これは、日本の教育がトップダウンであるため、どこかで提起されたことが降りてきて、その理念に合うように学校で実践することが求められてきたというシステム自体に問題があります。</sentence>
<sentence>教育委員会などでテーマが設定され、そしてそのテーマに合わせて研修をするという指定研究制度が、学校の研修の原型になっている点なども大きく影響しているでしょう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　子どもの事実に即した研究や研修、それが必要なのです。</sentence>
<sentence>そうなると、私たちに必要なことは、事実をもって提案していくという実践の方向だろうと思います。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　実をいうと、学校はとりあえず教師と子ども、家庭の連携がうまくいけば、実<sampling type="end" />はいろいろなことができてしまうのです。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
