<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBq3_00072" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBq3_00072_F001">
<paragraph>
<sentence>同調査団は一〇月にも来日し、金融庁、預金保険機構、整理回収機構、日本銀行、預金保有株式取得機構、郵政事業庁、主要な金融機関などを中心にまわって金融機関の健全性を示す指標、不良債<sampling type="start" />権額と分類方法、貸倒引当金、自己資本の内容について詳細な集計データと具体的な情報を入手し、分析をすすめている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　さらに、二〇〇二年四月中旬に<quote>「第四条」</quote>年次協議が実施され、その結果をまとめた七月二日付けの『年次審査報告書』においても、三月に金融庁が実施した大手銀行への特別検査を評価しつつも<quote>「<sentence>小規模な金融機関の不良債権処理を実施すべきだ。</sentence>
<sentence>債権分類や貸倒引当金の規定を強化し自己資本比率規定を下回る銀行が発生する場合には、厳しい条件をつけて（<ruby rubyText="は">破</ruby><ruby rubyText="たん">綻</ruby>が他銀行の預金引出しを促す連鎖反応を引き起こしうる）重要な銀行についてのみ公的資金を使い増資すべきだ。</sentence>
<sentence type="quasi">問題が想定した以上に大きいと判明した場合には公的資金の増加を検討する必要があるが、一方で銀行の連鎖的な危機を防止するために設置された一五兆円の危機対応勘定（政府保証枠）を用いる必要があるかもしれない</sentence>
」</quote>と相変わらず厳しい論調となっている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　直近では二〇〇二年九月一〇日にケーラーＩＭＦ専務理事はＩＭＦ・世界銀行への日本国加盟五十周年記念シンポジウムにおいて不良債権問題が日本にとって最大の経済問題の一部だとの認識を示している。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">ＦＳＡＰにはどのような専門家がいるのか</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　ＦＳＡＰは当該国の金融セクターが全体として安全そして健全なのかを評価する健康診断である。</sentence>
<sentence>健康診断書があれば、各国の金融セクター全体の健全性について客観的な判断をすることができ、各国政府が自国の金融セクターの問題点を認識し適切な政策を打ち出すよう促せる。</sentence>
<sentence>また、その評価を一般公開すれば投資家が投資先の国を選定するさいに参考となり、健全な国への投資を促すことで不健全な国へ圧力を与え投資を抑制し、市場による金融セクター監視能力が高まることになる。</sentence>
<sentence>また、各国間の比較ができるので各国政府に金融セクター問題を改善させるべく仲間内で圧力を与えることができる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ＦＳＡＰ調査団には五〜六名のＩＭＦ・世界銀行職員以外に、例えば日本が調査対象国の場合には、日本以外のベスト・プラクティスとされる先進国の金融監督当局や中央銀行の専門家、国際標準設定機関の職員五〜六名がコンサルタントとして参加する。</sentence>
<sentence>ＩＭＦでは、マクロ経済の専門家が多く、金融セクターの専門家が少ないことから、米国や西ヨーロッパを中心とする諸国の金融監督当局から金融機関の健全性について判断ができ、不良債権処理について十分な経験と知識を積んだ専門家を受け入れて人材および資金不足を補っている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　たとえば、二〇〇一年当初に実施され、報告書が一般に公開されて<sampling type="end" />いる一人あたり国民所得が二八〇万円ほどの先進国フィンランドの例をあげよう。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
