<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBq3_00144" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBq3_00144_F001">
<paragraph>
<sentence>　二〇〇一年秋の臨時国会でも、二〇〇二年の通常国会でも<sampling type="start" />法案の成立はかなわなかった。</sentence>
<sentence>提出するたび強い反対に阻まれるのは、同法案がメディア規制法と通称されるように、個人情報の保護とは無縁のメディア監視の意図が透視されるからだ。</sentence>
<sentence>法案は民間保有の個人情報を守るための民間個人情報保護法案と、行政機関保有の個人情報を守るための行政機関個人情報保護法案<noteMarker text="＊２" />に大別される。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence type="quasi">＊２　行政機関個人情報保護法案</sentence>
<br type="automatic_original" />
<sentence>この法案は、一九八八年に制定された<quote>「行政機関の保有する電子計算機処理に係る個人情報の保護に関する法律」</quote>の全面改正案。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　第三条から第八条までの基本原則は官民両分野を対象とした努力規定である。</sentence>
<sentence>そこに規定された五項目を読むと、個人情報保護という大義名分で設けられた大きな枠が、そのままメディアへの規制となり得ることが見えてくる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　たとえばまず第四条である。</sentence>
<sentence><quote>「利用目的による制限」</quote>とされた条文には個人情報は利用目的が明確にされなければならないと規定されている。</sentence>
<sentence>これを取材行為にあてはめれば、取材目的をあらかじめ本人に説明し同意を得なければならないことになる。</sentence>
<sentence>だが、政治家の収賄事件や企業の脱税事件を取材するとき、本人や周辺に取材目的を告げればどうなるかは目に見えている。</sentence>
<sentence>ほとんどの取材は不可能になりかねない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　第五条<quote>「適正な取得」</quote>では個人情報の入手は<quote>「適法かつ適正」</quote>な方法でなければならないと定めている。</sentence>
<sentence><quote>「適法な取材をするのは当然だ」</quote>と、政府案擁護論を展開したメディアの重鎮もいたが、社会の巨悪は真っ正面からぶつかっていって暴かれてくれるような甘いものではない。</sentence>
<sentence>取材者は時に、違法とは言わないがスレスレの限界まで身を乗り出すようにして取材する。</sentence>
<sentence>そうして入手した情報を裏打ち取材でさらに確認し、事実関係を確かめてまたその先の一歩に踏み込んでいくものだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「適正」</quote>という規定も、どのように利用されるか不明である。</sentence>
<sentence>記者の夜討ち朝駆けや張り込みを、取材される側が<quote>「不適正」</quote><quote>「迷惑」</quote>だといえば、取材がそこで頓挫することもある。</sentence>
<sentence>第五条もまた、取材する側にとって大きな障害となる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　第八条<quote>「透明性の確保」</quote>は<quote>「個人情報の取扱いに当たっては、本人が適切に関与し得るよう配慮されなければならない」</quote>と規定している。</sentence>
<sentence>取材を通してどのような個人情報を入手したのかを、本人の要請があれば開示しなければならず、場合によっては公表の仕方まで左右されることになる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">役所に使い回しされる個人情報</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　メディアを基本原則の対象とし、取材に網をかける一方で、行政機関個人情報保護法案は、行政側に国民の個人情報の使い回しを許す内容だ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　第三条<quote>「個人情報の保有の制限等」</quote>では、<quote>「行<sampling type="end" />政機関は（保有する個人情報の）利用目的を変更する場合には、変更前の利用目的と相当の関連性を有すると合理的に認められる範囲を超えて行ってはならない」</quote>と規定されている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
