<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBq3_00083" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBq3_00083_F001">
<paragraph>
<sentence>　余裕をもって仕事をやりたいと思っているんですけど、介護保険になってからはと<sampling type="start" />くに忙しいですね。</sentence>
<sentence>今まで三時間でやっていたのが二時間になるとか、活動時間が減らされてきています。</sentence>
<sentence>そうすると、どうしても掃除、洗濯、買い物、炊事といった一連の仕事をきちんとやることができずに、短縮せざるをえません。</sentence>
<sentence>たとえば、ある利用者さんのところは、猫と犬を飼っていて、その糞の始末がたいへんなんです。</sentence>
<sentence>だから、どうしても掃除に時間がかかってしまう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　仕事内容で削れるところは削ってやればできるんでしょうけど、そうはいきません。</sentence>
<sentence>人間相手ですし、やってもらいたいところはやってほしいと利用者は思っていますから。</sentence>
<sentence>それに、訪問してみると、その日その日でやることがあるんです。</sentence>
<sentence>相手の状況をみて、その人に合ったかかわりをもっていこうと思えば、いつも同じように接することはできないんです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ひとりぐらしで目が不自由、心臓にはペースメーカーが入っていて、横になられることが多い利用者さんがいらっしゃいました。</sentence>
<sentence>月・水・木・金とそれぞれちがうヘルパーが入るんですけど、利用者さんは頼みやすい一人のヘルパーに、役所に住民票を取りに行ってほしいとか、郵便局への支払いとか、ことこまかな用事を頼むんです。</sentence>
<sentence>そうすると、頼まれたヘルパーは掃除とかほかの仕事を時間内に終わらせることができないので、サービス残業になってしまう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　指示書に調理と食事介助、そして買い物だけでいいと書かれていても、それだけやって帰れるかといえば、そうはいかないケースもあるんです。</sentence>
<sentence>一時間の派遣で、夕食をつくって食べさせるんですけど、寝たきりでおむつを替えてもらえず、濡れたままになっている利用者を見たときに、まず食事をつくるよりも前に、身の回りをきちんとしてあげることが必要ですよね。</sentence>
<sentence>そうなると、一時間というのはアッというまに経って、サービス残業せざるをえないのが実情です。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　だけど、登録ヘルパーの窓口である地区担当者は個々のケースがみえていませんから、時間内に仕事が終わらないのはヘルパーのやり方が悪いということになってしまうんです。</sentence>
<sentence>そのうえ、地区担当者からは、利用者の負担が増えるので、時間を超過しても決められた派遣時間内に終わったと報告するように言われます。</sentence>
<sentence>地区担当がいい人にあたれば、ヘルパーがかかえている問題もいい方向に解決する場合がありますが、逆に現場で気づいたことを言うと、かえって関係が悪くなって、仕事が入ってこないこともあります。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　登録ヘルパーはまったくひとりで行動するようになっていますから、ほかのヘルパーがどのような活動をしているのかがわからないんです。</sentence>
<sentence>利用者に対するサービス<sampling type="end" />内容について検討するとか、ケースカンファレンスがあればいいんですけど、まったくない。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
