<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBq3_00174" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBq3_00174_F001">
<paragraph>
<sentence>今世界中を見渡すに、文明開<sampling type="start" />化とて文学も武備も盛んにして富強なる国あり、あるいは蛮野未開とて文武ともに不行届きにして貧弱なる国あり。</sentence>
<sentence>一般にヨーロッパ、アメリカの諸国は富んで強く、アジヤ、アフリカの諸国は貧にして弱し。</sentence>
<sentence>されどもこの貧富強弱は国の有様なれば、もとより同じかるべからず。</sentence>
<sentence>しかるに今、自国の富強なる勢いをもって貧弱なる国へ無理を加えんとするは、いわゆる力士が腕の力をもって病人の腕を握り折るに異ならず、国の権義において許すべからざることなり。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　近くはわが日本国にても、今日の有様にては西洋諸国の富強に及ばざるところあれども、一国の権義においては厘毛の軽重あることなし。</sentence>
<sentence>道理に<ruby rubyText="もと">戻</ruby>りて曲を<ruby rubyText="こうむ">蒙</ruby>るの日に至りては、世界中を敵にするも恐るるに足らず。</sentence>
<sentence>初編第六葉（本書六ページ）にも云えるごとく、<quote>「日本国中の人民一人も残らず命を<ruby rubyText="す">棄</ruby>てて国の威光を落とさず」</quote>とはこの場合なり。</sentence>
<sentence>しかのみならず、貧富強弱の有様は天然の約束にあらず、人の勉と不勉とによりて移り変わるべきものにて、今日の愚人も明日は智者となるべく、昔年の富強も今世の貧弱となるべし。</sentence>
<sentence>古今その例少なからず。</sentence>
<sentence>わが日本国人も今より学問に志し気力を<ruby rubyText="たし">慥</ruby>かにして、まず一身の独立を謀り、したがって一国の富強を致すことあらば、なんぞ西洋人の力を恐るるに足らん。</sentence>
<sentence>道理あるものはこれに交わり、道理なきものはこれを打ち払わんのみ。</sentence>
<sentence>一身独立して一国独立するとはこのことなり。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">一身独立して一国独立すること</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　前条に云えるごとく、国と国とは同等なれども、国中の人民に独立の気力なきときは一国独立の権義を伸ぶること<ruby rubyText="あた">能</ruby>わず。</sentence>
<sentence>その次第三箇条あり。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　第一条　独立の気力なき者は国を思うこと深切ならず。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　独立とは自分にて自分の身を支配し他によりすがる心なきを云う。</sentence>
<sentence>自ら物事の理非を弁別して処置を誤ることなき者は、他人の智恵によらざる独立なり。</sentence>
<sentence>自ら心身を労して私立の活計をなす者は、他人の財によらざる独立なり。</sentence>
<sentence>人々この独立の心なくしてただ他人の力によりすがらんとのみせば、全国の人はみな、よりすがる人のみにてこれを引き受くる者はなかるべし。</sentence>
<sentence>これを<ruby rubyText="たと">譬</ruby>えば盲人の行列に手引きなきがごとし、はなはだ不都合ならずや。</sentence>
<sentence>或る人いわく、<quote>「民はこれに<ruby rubyText="よ">由</ruby>らしむべしこれを知らしむべからず、世の中は目くら千人目あき千人なれば、智者上にありて諸民を支配し上の意に従わしめて<ruby rubyText="か">可</ruby>なり」</quote>と。</sentence>
<sentence>この議論は孔子様の流儀なれども、その実は大いに非なり。</sentence>
<sentence>一国中に人を支配するほどの才徳を備うる者は千人のうち一人に過ぎず。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　仮にここに人口百万人の国あらん、このうち千人は智者にして九十九万余の<sampling type="end" />者は無智の小民ならん。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
