<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBq3_00070" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBq3_00070_F001">
<paragraph>
<sentence>だから、その気持ちを汲ん<sampling type="start" />でやり、メンタルな部分の活性化を進めるのが経営者の役割だと思う。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　皆さんも車を買う時、誰も乗っていないピカピカの新車と、何人かが使い古した中古車とでは思い入れが違うのではないだろうか。</sentence>
<sentence>念願の新車が納車されると、うれしくていつもピカピカに洗車して、他人にさわられたり、運転されたくないのではないだろうか。</sentence>
<sentence>その心理と同じことである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　逆に最初から古い機械を与えられたりしたら、機械に愛着を感じるどころか、壊れたり汚れたりしてもさほど気にならない。</sentence>
<sentence>テーマパークも初めて訪れたときに、新鮮な感動を与えてくれるところの方がより楽しい気持ちになれるのではないだろうか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">４．残業をなくすこと</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　話は変わるが、実は残業をなくすことも社員が気持ちよく働ける要素の一つである。</sentence>
<sentence>さらに残業がマンネリ化すると、<quote>「今日も残業か」</quote>というあきらめにも似た気持ちが、仕事の楽しさを奪っていく。</sentence>
<sentence>ずいぶん前のことになるが、ある時、社員全員を集めて次のような内容を話したことがある。</sentence>
<sentence><quote><sentence>「一日一〇時間、一二時間も仕事を続けていたら楽しくないと思う。</sentence>
<sentence type="quasi">一日は二四時間しかないのだから、一日のうまい使い方を考えて、若い人は遊びに、年配者は家族サービスや趣味で楽しく過ごそうではないか</sentence>
」</quote>。</sentence>
<sentence>そして仕事、遊び、睡眠と一日を八時間ずつ分けるように提案した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　いくら仕事が大事だとはいえ、社員も家族と過ごしたり、飲みに行ったり、趣味に時間を費やしたりする時間がなくてはストレスがたまっていくばかりである。</sentence>
<sentence>ストレスをためずに、翌日も気持ちよく働けるようにするためにも、残業はなくしてしまうにこしたことはない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">○社員の意見をよく聞く</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　どこの会社でも制服を支給していると思う。</sentence>
<sentence>ほとんどの会社で着替えなどの関係から同じ物を二着くらい社員に渡している。</sentence>
<sentence>そのような時にも、ちょっと遊び心をもてばよいのである。</sentence>
<sentence>私の会社では事務の女性陣にはデザインや色の違った服を二着渡している。</sentence>
<sentence>制服も一週間に一度変化させて着用することにより、自分たちで小さな変化、仕事に対するメリハリをもつことができるようになる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そのほかにも私は工場内にできるかぎり緑を置くように心がけているが、これも楽しさを演出し、社員の心を癒す配慮の一つである。</sentence>
<sentence>大きすぎて断念したものの、工場内に本物の椰子の木を置いて南国風にし、その枝の下に機械を並べて仕事をするというような究飛なことも考えたこともあった。</sentence>
<sentence><quote>「また、社長はとんでもないことを…」</quote>とあきれていた社員はホッとしたかもしれないが、私にとっては遊び心が満たされなくて、ちょっと欲求不満だった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　また、社員か<sampling type="end" />ら出された提案もアイデアもできるかぎり実現、実行するように努力することも社員が楽しく働けるようにする秘訣ではないかと思う。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
