<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBq3_00105" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBq3_00105_F001">
<paragraph>
<sentence>結局ジェイムズが勝利し、一五八七年八月一日に亡き女王はピーターバラ大<sampling type="start" />聖堂に埋葬された。</sentence>
<sentence>それから四半世紀後、スコットランド女王の遺体はウェストミンスター寺院という、より適切かつ歴史上有名な環境に改葬となった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　どの処刑の後も犠牲者の首は群衆にさらされたと聞くと、多少なりとも好奇心を刺激されるだろう。</sentence>
<sentence>しかし、それは執念深い動機に基づいた行為ではなく、極めて必然的な行為だった。</sentence>
<sentence>当時の伝達手段には絵による証拠というものがまったくなく、通りで売られている普通サイズの新聞が絶対不可欠だった。</sentence>
<sentence>つまり処刑場に集まった群衆は、実際に目の前で首をはねられた人物が死刑を宣告された本人であると認識したわけだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　よって、公開処刑場で上述の目撃者たちを裏切るにせよ、非公式に誰かを処刑するにせよ、令状に名指しされた人物とは別人を処刑することを当局に認めさせるのは不可能ではなかった。</sentence>
<sentence>さらに悪いことには、死亡が証明されていない人間になりすまして、その肩書や財産の権利を残らず主張する不法侵入者まで現れる始末だった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかしながら、斬首刑をおこなった人間がその名を世に知られることはほとんどなく、氏名不詳の理由もまたさまざまだった。</sentence>
<sentence>ひとつには、死刑執行人は下層階級に属していたので、公式な記録に載せる価値はないと見なされていた。</sentence>
<sentence>さらには身分を明かすことで、ジョン・スリフトのケースのように、死刑囚の仲間たちに襲われる可能性もあった。</sentence>
<sentence>したがってその件に関する歴史的資料は乏しいものの、一三七〇年七月八日の開封勅許状簿には、ジョン・ド・ウォーブリントンという者は<quote>「男娼の王室高官で、悪事を働く者の手足を切り取ったり、王室内の数多のことを判断した」</quote>との言及がある―いろいろな意味で、たくさんの役割をもった男といえよう！</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　古い時代の死刑執行人は文字を書くことはおろか署名すらできない者がほとんどだったので、われわれの知識を広げるような自伝も当然のことながら存在しない。</sentence>
<sentence>死刑執行人とは、良くいえば想像力に乏しく感情が欠けている、悪くいえば無慈悲で冷酷だった。</sentence>
<sentence>そのほとんどが大酒飲み（それを責める者などいないだろうが）のばくち打ちで、借金をこしらえて自らが執行した法律に抵触する者さえいた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　グレゴリー・ブランドンと息子のリチャードは処刑場の歴史にその名を留めている。</sentence>
<sentence>父親のグレゴリーは、ある貴族が間接的とはいえ、殺人ではなく強姦の罪で処刑された特異な事件に関わっていたと推測される。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一六三一年、キャッスルヘイヴン伯の長男であるマーヴィン・トゥシェ・オードリー卿は、妻に対する強姦ならびに召使いとの同性愛行為のかどで裁判にかけられた<sampling type="end" />。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
