<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBq3_00156" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBq3_00156_F001">
<paragraph>
<sentence>　スーパーというきわめて生活に密<sampling type="start" />着したビジネスにおいても、十年余りの間にこれだけの激変に見舞われている。</sentence>
<sentence>ダイエーの経営危機を単なる経営のミスとだけ認識していたのでは、ことの本質が何も見えてこないのである。</sentence>
<sentence>根底にあるのはあくまでビジネスモデルが限界に来ていたことだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そして、ユニクロの生産拠点が中国であるということがまた、時代を大きく象徴している。</sentence>
<sentence>私がこれまで述べてきた東西冷戦の崩壊が日本の経済が前提としていた構造を根本的に変えてしまったということを、スーパーほど端的に表している業界はない。</sentence>
<sentence>その意味で私にとって、ダイエーの取材はきわめて印象的だったのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">コンビニが窮地に立つ理由</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　さらに、変化のスピードは速度を上げている。</sentence>
<sentence>この間まで成功したビジネスモデルが、まるで予想もしなかった競争相手の登場により短期間に陳腐化してしまう。</sentence>
<sentence>それに拍車をかけるのがＩＴ技術の進歩と普及だ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　例えば、コンビニエンスストア業界はついこの間まで新時代の流通の担い手として大きな注目を集めていた。</sentence>
<sentence>ところが、ここに来てその成長にかげりが見え始めている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　その原因のひとつは、無軌道な出店を行い、店舗が増えすぎたことで自分で自分の首を締めてしまったことだが、それより大きな原因がある。</sentence>
<sentence>それは、マクドナルドや吉野家などのファーストフードの値段が下がったことで、コンビニの弁当やおにぎりより競争力を持つようになったことだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ファーストフード業界はインターネットなどを活用して安い食材を仕入れ、ハンバーガーや牛丼の劇的な値下げに成功した。</sentence>
<sentence>一方、コンビニ業界は価格優位性よりも利便性に負ったビジネスを展開してきた。</sentence>
<sentence>値段はともかく二十四時間いつでも開いているとか、歩いて数分のところにあるとか、そういう利便性がコンビニの強みだったのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　コンビニの犯したミスは、店内にＡＴＭを設置したり、消費者がインターネットで注文した商品やイベントチケットの受取窓口になるなど、高付加価値化を急速に進めたことだ。</sentence>
<sentence>もちろんＩＴバブルの崩壊でｅコマースが予想ほど伸びなかったことの影響も大きいが、もっと根本的な問題は高付加価値化によりコンビニ自体が自らのビジネスモデルの根本を壊してしまったことだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そもそもコンビニは学生などのアルバイト店員を従業員として活用してきた。</sentence>
<sentence>売り上げの分析に基づいて本部から売れ筋商品の情報が提供されることで、素人店員でもビジネスが成り立ってきたのである。</sentence>
<sentence>しかし、従来の店員の資質では高付加価値化したビジネスには対応できなかったということに加えて、ｅコマ<sampling type="end" />ースの商品の受取窓口となったことで数センチ単位でモザイクのように作られていた商品の陳列にも狂いが生じてしまった。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
