<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBq3_00090" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBq3_00090_F001">
<paragraph>
<sentence>ところが、一九八〇年代から一九九〇年代にかけてアメリカで出版されて評判になった書籍の中には、たとえばＰａｕｌ　Ｋｅｎｎｅｄｙ，Ｔｈｅ　Ｒｉｓｅ　ａｎｄ　Ｆａｌｌ　ｏｆ　ｔｈ<sampling type="start" />ｅ　Ｇｒｅａｔ　ＰｏｗｅｒｓやキッシンジャーＤｉｐｌｏｍａｃｙのように、依然として地政学的な立場を離れていないものが少なくなかった。</sentence>
<sentence>この両者とも、アメリカが永久に世界覇権国であり続けるとは考えられず、したがって、やがては他の国に挑戦されるであろうこと、そしてその場合、中国が大国として、アメリカにとって代わる可能性が高いことを示唆していた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そのような見方は狭い視野に立ったものであるにもかかわらず、多くの人たちに読まれたということは、一九七二年の米中和解をもたらした背景の一つである地政学的な見方が、依然強く残っていることを示していた。</sentence>
<sentence>ハンティントンの著作は、そのようなイメージに対して、国家ではなく、文明がこれからの国際政治の重要な担い手となろう、と指摘した点で斬新だった。</sentence>
<sentence>しかし彼の文明観があまりにも宿命論的で、一〇〇年前にもあったような、東西文明衝突論の域をでていなかったために、内外で批判されることになる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　いずれにせよ、そのような文明論から米中関係を考えることには意味があるが、その場合、文明間の衝突ではなく、対話も可能だということを考慮すべきで、事実そういった見方を主張するものも、アメリカには少なくなかったのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　アメリカの対中イメージに影響を与える二〇世紀末期における興味ある現象は、一九八〇年代から渡米した留学生の数多くがそのままアメリカに残って、学界や言論界で活躍しはじめたことである。</sentence>
<sentence>彼らの大多数は、文明の衝突といった宿命論に当惑しており、彼らの人生や考えがよく表わしているように、中国文明と近代欧米文明とは共存しうる、と信じている。</sentence>
<sentence>二〇〇一年は国連が<quote>「文明間の対話の一年」</quote>と名づけて、各種の行事が開催されたのであるが、そのような催しに積極的に参加する中国系アメリカ人や在米中国人学者も少なくなかったのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　もちろん問題はある。</sentence>
<sentence>しばしば米中関係に摩擦を生じさせる人権問題はよい例で、アメリカが普遍的原則としての人権が中国にも適用されるべきことを主張するのに対し、中国の指導者は、中国には中国の人権があり、一国の定義を他国に押しつけるのは、主権の侵害だとしてきた。</sentence>
<sentence>しかしグローバル化の時代に、そのような考えには限度がある。</sentence>
<sentence>中国がいっそう国際社会のメンバーとして、世界各地とつながりを深めていくにつれ、普遍的人権という概念もしだいに浸透していくであろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　人権にとどまらず、文化、文明のあらゆる面で、米中二国のあいだに密接なつながりができ上がっていくであろう。</sentence>
<sentence>そしてその根底にある相互イメージも、しだいに<sampling type="end" />国際社会のメンバーとして、あるいは人類の一部としてのものとなっていくであろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
