<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBq3_00056" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBq3_00056_F001">
<paragraph>
<sentence>日本でも本格的なワークシェアリングが<sampling type="start" />始まってきたと言えます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ワークシェアリングがこうした形で進められることは、雇用を守るためにはしかたがありませんし、働きすぎるサラリーマンのライフスタイルを転換させるきっかけとしてはいいチャンスだと、先に述べました。</sentence>
<sentence>しかし、経営側に対しては、賃下げのためのワークシェアリングに追い込まれる前に、もっと簡単にワークシェアリングを進める方法があるのではないか、ということを指摘しておきたいと思います。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　というのも、日本のサラリーマンの年休は、半分しか消化されていないという現実があるからです。</sentence>
<sentence>一般サラリーマンは二〇日ももらっている年休を一〇日間しか使っていません。</sentence>
<sentence>しかも統計には出てきませんが、サービス残業をしていない会社は皆無で、誰もがタダ働きをしている。</sentence>
<sentence>ということは、サービス残業をやめ、年休を完全に消化させるようにしていけば、いまの制度のままでも失業者を救出する程度の労働需要を喚起することは十分に可能なのではないかと思うのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ヨーロッパでワークシェアリングが進んだ理由は、ヨーロッパ人は残業もしないし、年休を残すことなど夢にも思わないからです。</sentence>
<sentence>現行制度のもとでできることをやりつくしてから、はじめてワークシェアリングの段階に移行しているのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ですから、これから日本で予想される最悪のケースは、ワークシェアリングの名のもとで賃金は下げられたが、相変わらずサービス残業を強いられ、労働時間が短縮されないということです。</sentence>
<sentence>これではどうにもなりません。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ファーストステップは、サラリーマンが休みを年四週間、きっちり消化できるようにすることだと思います。</sentence>
<sentence>いま休暇を四週間とっても、休み明けにオフィスに机が残っているのは、公務員ぐらいしかないのではないでしょうか。</sentence>
<sentence>さまざまな企業の人に聞いてみましたが、実際に四週間も休ませてくれる会社は一社もありません。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　日本人は、<quote>「オレがいなくなったら、この会社は回らなくなる」</quote>と思っていますけれども、それは単なる思い込みです。</sentence>
<sentence>仮にその人が一ヵ月入院して会社に顔を出せなくても、会社はきちんと回っています。</sentence>
<sentence>サラリーマンも、みんなで休めば怖くないのかもしれません。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ヨーロッパでは、夏休みとクリスマス休暇をあわせて四週間きっちり消化し、しかも地位が上がるほど休暇は増え、役員になると五週間くらい休暇があるといいます。</sentence>
<sentence>実際にヨーロッパのビジネスマンに聞いてみると、<quote>「役員が休まなきゃ、オレたちは休めないじゃない」</quote>と答えます。</sentence>
<sentence><quote>「まず役員が休まないとダメだ」</quote>と。</sentence>
<sentence>この点に関して日本の場合は、役員には永久に休んでもら<sampling type="end" />ったほうがいいかもしれません。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
