<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBq3_00023" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBq3_00023_F001">
<quotation>
<citation>
<sentence>枢府委員会、今朝より継続、漸く午後七時半に至り終了、九時半より本会議開催せらるとの<sampling type="start" />通知に接し、九時四十五分参内、十時二十分無事終了を聴きて退出す。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</citation>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　ということは、午前一〇時から午後一〇時二〇分まで、途中休憩をはさみつつ、枢密院のおじいさんたちが延々と会議をしている。</sentence>
<sentence>これは昭和の枢密院の歴史の中でも、他に二つ三つしか例のない異例のことです。</sentence>
<sentence>一般には枢密院というのは、だいたい会が開かれる前にいろいろな前夜工作で決まっていて、枢密院本会議に政府側から、実は今度こういう条約を結びますという提案がある時には、二・三質問があって、さっと可決されて、午前一〇時に開けばお昼までには終わって、そこで天皇陛下からご苦労であったと、お昼ご飯でも出て散会。</sentence>
<sentence>そういうのが普通の枢密院の姿です。</sentence>
<sentence>この昭和一五年九月二六日の枢密院本会議および委員会は、異例の会議です。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　何をもめたかと言うと、それは他のことではないので、日独伊三国同盟について大もめにもめた。</sentence>
<sentence>そのことについては、この木戸日記では時間のことしか分からない。</sentence>
<sentence>なぜかと言うと木戸幸一は先程書いた枢密院のメンバーの中には該当しません。</sentence>
<sentence>内大臣は国務大臣ではないし、内大臣が同時に枢密顧問官ではありませんので、これには出られない。</sentence>
<sentence>そこでこの日の、九月二六日の一二時間近い枢密院の委員会、本会議に出ていた人の史料を見なければ、木戸日記を補うことができない。</sentence>
<sentence>幸いそれが一つだけある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この昭和一五年当時枢密顧問官だった人の一人に、元日銀総裁で、長い間日本の財界・金融界をおさえてきたリーダーで、深井<ruby rubyText="えい">英</ruby><ruby rubyText="ご">五</ruby>という人がいます。</sentence>
<sentence>この人はたいへん几帳面な人で、枢密顧問官に任命されてから枢密院の会議の模様、やり取りをみんなメモしていた。</sentence>
<sentence>本当は枢密院の会議ではメモを取ってはいけないはずですが、この人はじょうずにメモを取っている。</sentence>
<sentence>今ならテープという手がありますが、当時はテープがないので、メモを取るしかない。</sentence>
<sentence>これを深井英五は自分とあることから親しかった、岩波書店の岩波茂雄社長に預けておいた。</sentence>
<sentence>今はとてもこんな枢密院での一問一答など世の中に出せるものではないけれども、いつか世の中が変わったらこれが大事な記録になるかも知れない。</sentence>
<sentence>そういうきわめて正当な見通しのもとに、それを非常に信頼できる人物で、ただの本屋の主でないことは皆さんご承知のとおりの、岩波茂雄という人に預けておいた。</sentence>
<sentence>そして岩波さんが戦後これを岩波書店から本にしました。</sentence>
<sentence>それは今でも買うことができる。</sentence>
<sentence>ちょっと堅い題名ですが『枢密院重要議事覚書』。</sentence>
<sentence>これも私たち、昭和史というか、日本近代史でおまんま食べたり妻子を養ったりしている者にとっては座右か<sampling type="end" />ら離せません。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
