<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBq3_00157" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBq3_00157_F001">
<paragraph>
<sentence>一八二〇年から一九七七年までに五二八万<sampling type="start" />人余を数えるが、大規模な移住が展開されるのは、一八八〇年代以降であり、二〇世紀の最初の一〇年間には、二〇四万人を超える人々がアメリカに入国している。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一八八〇年代以降のイタリア南部やスカンディナビアなどからの移民は、アメリカ産農産物が、ヨーロッパ農産物市場を蚕食し、彼らの市場を奪い、生活を破壊したことにもよる。</sentence>
<sentence>それは、世界の経済秩序が、アメリカを中心に再編成されはじめたことを示している。</sentence>
<sentence>つまり、アメリカ農業の飛躍的発展により、ヨーロッパの遅れた農村地帯が解体され、そこからはじき出された貧農が大西洋を渡り、これまた世界最大の工業生産高を九〇年代以降誇ることになるアメリカの東部、中西部の工業地帯の低廉な労働力として吸収されていく、という図式が成立するのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　こうして、イタリア系移民の大部分は、シカゴ、ニューヨークなどの大都市に、〈リトル・イタリア〉と呼ばれる彼らだけの街区を形成し、都市労働者となったり、床屋、靴屋などの小自営業に従事した。</sentence>
<sentence>彼らは、政治的・宗教的理由で故国を追われたわけではなく、したがって、故国との関係を断ち切ることは少なく、財をなして〈故郷に錦を飾る〉という意識も強かった。</sentence>
<sentence>カトリックである彼らもまた、アイルランド系と同様、反カトリシズムの風潮にさらされたが、カトリック教会を中心に、強い家族的絆と、同胞意識に支えられ、しだいに社会上昇していった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">ユダヤ系移民</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　ユダヤ系移民も、植民地時代にすでにアメリカに渡っている。</sentence>
<sentence>が、これら初期の移民は、セファルディムと称される旧イスラム圏のユダヤ人であり、数もごく少数であった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「旧移民」</quote>の時代には、一九世紀中頃、人種論的反ユダヤ主義（アンチ・セミティズム）の風潮が拡がるドイツや東欧から、アシュケナジムと呼ばれるイディッシュ語を独自言語としてもつユダヤ人が、アメリカに渡航するようになり、合衆国のユダヤ人人口は、一八八〇年に、二五万人に膨れあがった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　が、なんといっても、ユダヤ系移民が、大挙、奔流の如くアメリカ社会に流入してくるのは、ポグロムが激しく展開される一八八〇年代以降である。</sentence>
<sentence>一八八〇年代のウクライナ等で、ユダヤ人に対して大規模に略奪、暴行、殺人などが行なわれるようになり、この時期以降、ロシアおよびロシア支配下のポーランド等から、アシュケナジムが、大挙、合衆国に避難・移住を始めるのである。</sentence>
<sentence>その数は、一八八〇年代から、第一次大戦直前までの三〇年余の間に二〇〇万人を超えたといわれる（これらのユダヤ系移民の多くは、出身国別の移民統計表のなかでは、ロシア出身のなかに包含される）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　また、ナチス・ドイツがヨーロ<sampling type="end" />ッパ大陸を席捲した第二次大戦中も数多くのユダヤ人が、アメリカに渡った。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
