<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBq3_00039" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBq3_00039_F001">
<paragraph>
<sentence>　その取扱い例としては、苦情に関係する事実がきわめて秘密のうちに行なわれて、一年を経過したのちにはじめて明らかにされたとき、天災地変による交通遮断によって一年を徒過したとき、苦情に関係する事実が継続しているとき、その他オンブズマンが正当な理由があ<sampling type="start" />ると認めるときなどがあげられている。</sentence>
<sentence>しかし、苦情に関係する事実が継続しているときとなると、かなり以前に遡ることも生じ、証拠がなくて事実の確認に困難を生ずる場合もでてくるし、また、事実の発生が一年をこえる事件について、申立人から、<quote>「なぜ正当な理由があると認めてくれないのか」</quote>という申出もでたりしていて、扱いに困るという問題もある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">調査を中止する場合</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　以上のような苦情申立ての要件を具備した申立てがなされたときには、オンブズマンは、その事件について調査を開始するが、調査を始めたところ、その申立ての内容となっている事実について、<enclosedCharacter description="○">１</enclosedCharacter>虚偽があったり、正当でないと認められたときや、また、<enclosedCharacter description="○">２</enclosedCharacter>調査をすることが適当でないと認められたようなときには、調査をしない―調査を中止する―ことになる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　前者は、申立人から虚偽の事実が申し立てられた場合とか、申立人に事実誤認があったような場合であり、後者は、たとえば、監査委員に監査請求ができる場合とか、議会に請願・陳情がなされている場合などとされる。</sentence>
<sentence>しかし、こうした制度にも―前述のように―いろいろな問題点があるから、それらの点を十分に考慮したうえで、オンブズマンが調査をすすめるかどうかを判断すべきである。</sentence>
<sentence>そして、オンブズマンが調査をしないことにしたときには、その旨を、理由をつけて、すみやかに申立人に通知する必要がある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">Ⅲ　住民の言い分と自治体の言い分</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">オンブズマンの立場</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　宮城県の県政オンブズマンは二人で、われわれのときには、一人が月曜と火曜、他の一人が木曜と金曜にオンブズマン室につめていて、申立人から申立てを聴いたり、県からの報告を聴いたりするほか、なにか問題が生じたさいにはすぐに対応できる態勢をとっていた。</sentence>
<sentence>こうしてオンブズマンがいつでも対応できる態勢をとっているということでも、県庁内に行政処理上の<quote>「緊張感」</quote>をもたらすことができる。</sentence>
<sentence>なお、オンブズマンは、月に二回<quote>「会議」</quote>をひらき、ここで、申し立てられている事件の内容やその処理状況の確認などを行なった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　さて、上述の要件が具備されていて、調査を開始する事件については、オンブズマンは、改めてくわしい事実を申立人から聴く必要があれば、申立人に連絡して、その機会をつくることになる。</sentence>
<sentence>力関係でいえば、県民は、県より弱い立場にあるから、オンブズマンとしては、まず、その弱い立場にある申立人の言い分を十分に理解する必要がある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　民事裁判では、裁判官は、訴えを申し立てた原告と相手方である被告を対等に扱い、原告と被告から提出された事実と証拠だけを基礎にして、公平な立場から裁判を行なう。</sentence>
<sentence>これを<quote>「弁<sampling type="end" />論主義」</quote>という。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
