<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBq3_00066" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBq3_00066_F001">
<quotation>
<speech>
<paragraph>
<sentence>ステートの属性として，とりあえず無謬性を前提としたり，一貫性というものを前提とするという，まさに国家理性という前提があったから，それに従ってやってきたわ<sampling type="start" />けです．</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それがいま，日本のようなところですら，国家の絶対性はある程度相対化されざるをえなくなってきているわけで，そういう意味で，弱められたステートというか，自己相対化しているようなステートを考えるのであれば，いろいろなところでいい結果を生みうるとも思います．</sentence>
<sentence>ただ，ステートがそういうふうに機能するという保証は必ずしもない．</sentence>
<sentence>やはりその時々の経済状況や世論に影響されるということですね．</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それを突破する一つの発想は―昔からある議論ですが―世界政府的にデモクラシーをグローバル化してしまえば，アカウンタブルで，しかもインターナショナルなものが生まれるかもしれません．</sentence>
<sentence>しかし，それが制度として成り立つのかという問題がある．</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　従来の政治が境界線を前提にしてきた背景には，想像力の限界として，<quote>「この範囲内の人たちとは連帯できるけど，海のむこうの人や，山のむこうの人は違う」</quote>という，まさに先ほどから姜さんの使っている<quote>「身体感覚」</quote>的なものが実はあったのかもしれません．</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ヨーロッパのようにある程度―ある程度ですが―相互交流が昔から進んでいると，それなりに広域的な圏をつくるぐらいのことはできるのでしょうが，そういう身体感覚がほとんどないところで，単に抽象的に言ってもなかなか難しいだろうということは否定できない．</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ただ他方で，いま，ネットワークとかインターネットというふうなもので，人々の距離感や空間意識が少し変わってきている面があるんじゃないかと思います．</sentence>
<sentence>以前ですと，地理的な距離がすべてだったけれども，いまですと，むしろ遠いところの人と親しかったり，逆に近所の人とは口も利かないとかいうことで，人間関係というもののあり方が変わってきています．</sentence>
<sentence>こういうことは長期的にはかなりインパクトをもっているんじゃないかと思っています．</sentence>
<sentence>地理的に囲い込むようなことは非常に陳腐に見えてくるようなところがあるのではないか．</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　だから，私の言っている<quote>「すべてのことに当事者性をもつ」</quote>ということが，かつてよりは―多国籍企業，ＣＮＮもある程度ポジティブな面もあるし，もちろんインチキな面も多いんですけれども―リアリティというものをもつようになりつつあるということです．</sentence>
<sentence>ネットワークをもっているとか，繫がっているということによって，以前よりはそうした感覚をもちうるのではないか．</sentence>
<sentence>あえてポジティブに言えばですが．</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</speech>
</quotation>
<quotation>
<speech>
<speaker>
<sentence type="quasi">姜</sentence>
<br type="automatic_original" />
</speaker>
<paragraph>
<sentence>　だから，中範囲的な理論ではないけど，リージョナルな結びつきの構想が必要なんじゃないか．</sentence>
<sentence>それがまたどこかでボーダーをつくってしまうわけですけども，さしあたりは，イマジナ<sampling type="end" />ティブなかたちで，<quote>「ここからここまでは，なにかやれそうだ」</quote>という…．</sentence>
</paragraph>
</speech>
</quotation>
</article>
</sample>
