<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBq3_00126" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBq3_00126_F001">
<paragraph>
<sentence>　つ<sampling type="start" />ぶれたのは、どちらも地元資本の予備校である。</sentence>
<sentence>理由は、少子化によって学生の数が減ってきたところへ、代々木ゼミナールや駿台予備校といった東京の、また河合塾といった名古屋の大手資本が進出してきたからである。</sentence>
<sentence>それまで親富孝通りをにぎわせていた若者たちの原点的な存在＝予備校がなくなってしまったこともあり、この界隈に足を向ける人はめっきり少なくなった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　また、この親富孝通りから西に抜ける細い路地は、かつて、<quote>「マリアストリート」</quote>と呼ばれて親しまれていた。</sentence>
<sentence>いまでも、道路表示板には<quote>「マリアストリート」</quote>と書かれている。</sentence>
<sentence>この路地には、日本一大きいレストラン＆カラオケ<quote>「ハリウッド・パーティー」</quote>やディスコ<quote>「マリアクラブ」</quote>など、全国的にも話題となった遊び場が軒を並べていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ターゲットはもちろん、親富孝通りに遊びにくる若者たちである。</sentence>
<sentence>ねらいはズバリ的中し、その外観のド派手さともあいまって、この界隈のにぎわいぶりは大変なものだったと、当時を知る人は口をそろえる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ところが、これらを経営していた会社がポシャったため、この一角にあった店はすべて閉店してしまった。</sentence>
<sentence>そうしたこともあって、いまこの界隈はかつての喧騒がまるでウソのように、人どおりがほとんど途絶えてしまっている。</sentence>
<sentence>びっしり軒を連ねていた居酒屋や飲食店の多くも撤退した。</sentence>
<sentence>それに代わって、ガラ空きになったビルには中洲の風俗店が次々と入り込んできた。</sentence>
<sentence>その結果、街の雰囲気がすっかり変わってしまったわけである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　おもしろいのは、数多い風俗店の間隙をぬうようにして、外国人の経営する店が増えていることだ。</sentence>
<sentence>風俗店の進出で町全体のイメージが下がったためテナント料が大幅に下がった結果、ジャマイカだのアフリカ、ユダヤ、アラブ、インド、スリランカといった、いわゆるエスニック系の料理店ができたのである。</sentence>
<sentence>経営にシビアな外国人経営者としては、家賃は少しでも安いほうがいい。</sentence>
<sentence>しかも、天神に近いことを考えると、割安と判断したのだろう。</sentence>
<sentence>貸す側も、風俗店よりは外国人に貸したほうがいいイメージが保てると見たわけだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　では、親富孝通りに見切りをつけた若者たちはどこに移っていったのか。</sentence>
<sentence>それが、大名というエリアである。</sentence>
<sentence>大名というのは、天神と隣接しており、方角としては西南西、南西にある。</sentence>
<sentence>かつては紺屋町と呼ばれ、江戸時代から続いている歴史の古い町だから、昔の雰囲気を彷彿とさせる町並みが多少だが、いまでも残っている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この大名がここ数年、とくに親富孝通りの衰退と入れ替わるように、多くの若者たちを集めているのである。</sentence>
<sentence>アパレル、広告、デザイン関係の小さな会社も多く、お洒落<sampling type="end" />な店が急激に増えた。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
