<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBq3_00047" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBq3_00047_F001">
<paragraph>
<sentence>　しかし、非行少年に面接して生活史を聞き取ると<sampling type="start" />き、彼らの心のうちに、まだ生々しい恐怖や不安や怒りがあるのをしばしば発見する。</sentence>
<sentence>三歳ぐらいで<quote>「無感情」</quote>になったまま、それからの発達をやめてしまったような少年もいる。</sentence>
<sentence><quote>「辛かった」</quote>とか<quote>「悲しかった」</quote>という言葉で表現できればそれはまだ比較的軽症なのであって、不安や怒りの多くは、<quote>「忘れた」</quote>とか<quote>「何も覚えていない」</quote>という表現で示される。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　近年、先に述べたようにＰＴＳＤ（心的外傷後ストレス障害）という言葉が一般化したが、親の離婚や死別など、本人はもう終わったことだと説明していても、それがまだかさぶたの取れない傷となって残っているのを面接のなかで感じ取ることも少なくない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　救われるのは、エリクソンの理論も、サリヴァンの理論も、こうした発達の道筋を示しつつ、その段階で獲得できなくても次の段階で獲得できればよい、としたり、歪みがいったん生じてしまっても、あとでけっこう修正がきくものだとしていることである（彼らの精神分析的治療が、そこに狙いを定めているのであるから、当然なのであるが）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">二　家族の役割</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">１　少子化と親の役割</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　一家族当たりの子どもの数が少なくなり、家族が相互に及ぼす影響力は相対的に大きくなった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それを自覚してのこととは思うが、父親は子育てにどう関わるべきか、母親はどうあるべきか、という論議がなかなか、かまびすしい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　きょうだいが多く、しかも親戚との行き来が頻繁にある場合は、子どもは同胞が親や年長者に<substitution x0213="1-47-52" unicode="20B9F">叱</substitution>られたり、褒められたりする様子を間近に見て、自分がどんな風に振る舞うのが望ましいか、を自然に身につけることができる。</sentence>
<sentence>しかし家族が少ないと、観察の機会が少ない分、それができにくい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　自然に身につく、というのがそれこそ最も自然なのであるが、家族成員が少ない場合は、親子の関係もずいぶん書物やテレビ、他人の話などの影響を受ける。</sentence>
<sentence>しかしこういう間接情報にはたいてい誇張があって、人の気持ちを不安にさせるようにできていることが多い。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「このようにあるべき」</quote>という情報に接した親は、そのようでない子どもの行為のひとつひとつを不安のタネにしてしまうし、子の側からすると、自分の親がふつうの親と違うように思えて不満のタネとなる。</sentence>
<sentence>要するに、<quote>「緊張」</quote>が生まれやすいのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　子育てにおける適度の緊張というものは、工夫の数々を生み出し、個性的な親子関係を作る方向に働く。</sentence>
<sentence>ひとりひとりが、個性的であれ、と言われる時代に、親子関係だって愛情で結ばれていさえすれば、どんなに個性的な関係であってもよいわけで、それは他人があれこれいうべき筋合いのものではない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ところが親の状態や行動によっては、子ど<sampling type="end" />もにさまざまな影響が出る場合がある。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
