<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBq3_00109" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBq3_00109_F001">
<paragraph>
<sentence>地方の文化的なアイデンティティの表現を保護することにたいし、人びとは対価を支払うことを望んでいるという明確な証拠がいくらかある<noteMarker text="３４" />、たとえ、直接そうした文化的な財を自分でいつも消費して<sampling type="start" />いなくとも、である。</sentence>
<sentence>別の言い方をすれば、文化表現の国内的な様式が、国家のプライドや連帯感のような公共財や、訓練された地域の才能をプールするといった正の外部性を生み出すのであれば、文化活動への支援のために、市場へのある程度の政府介入には明確な経済学的根拠が存在する。</sentence>
<sentence>仮にそうであるならば、ある状況下での保護とは、利用することが適切な手段であるかもしれず、そのために課せられた効率性上の犠牲は、問題となっている正の外部性や公共財を確保するために支払われる代価と考えられる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence>３４　オーストラリアの国内テレビ番組保護規制にたいするコミュニティ側の支払い意思表明についてはＦｒａｎｃｏ　Ｐａｐａｎｄｒｅａ（１９９９）を参考にした。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　第二の論点は経済的関心を越えて、人間存在の望ましい側面としての文化的価値の概念に向かう。</sentence>
<sentence>すでに述べたフランスやカナダのこの件にかんする明確な目的のように、国家の文化的アイデンティティを保護することは、貿易システムの中で生ずる経済的利害から離れて、それぞれの文化的価値を生み出すことである。</sentence>
<sentence>貿易交渉は伝統的に経済の視点から行われる。</sentence>
<sentence>文化的価値を<quote>「ゲームのルール」</quote>の決定において考慮すべきという提案は、とくに経済学者から見れば、例外的な申し立てと嘲笑されるだろう。</sentence>
<sentence>しかしながら、文化的なアイデンティティや自己認識、自尊心は人々にとって重要であり、これらの価値は、貿易によって大きな影響を受けるという事実について、考えをめぐらすために小休止すべきである。</sentence>
<sentence>この分野における経済政策の形成は、異なった社会の究極的目標が直接的な経済的関心を越えて広がっており、文化的価値がこの領域の政策形成プロセスに入り込むことを受け入れる必要があるかもしれない。</sentence>
<sentence>おそらく、一九九八年四月のストックホルム会議において、<quote>「文化的な財・サービスは他の商品とは異なるものとして認識され、取り扱われるべきであるという考え方を普及させる」</quote>という合意を各国に促したことは考慮されるべきことである<noteMarker text="３５" />。</sentence>
<sentence>最近はユネスコのメンバーでないにもかかわらず、アメリカはこの国際会議に代表を送っていた。</sentence>
<sentence>しかしながら、その代表者がこの命題に同意していたということはありそうもないように思える。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence>３５　ＵＮＥＳＣＯ（１９９８ｂ，ｐ．１６）を参照。</sentence>
<sentence>フランスにおける文化貿易についてはＦｌｙｎｎ（１９９５）への寄稿を参照。</sentence>
<sentence>ＮＡＦＴＡの文化的副産物については、Ｄａｌｌｍｅｙｅｒ（１９９７）への寄稿、Ａｃｈｅｓｏｎ　ａｎｄ　Ｍａｕｌｅ（１９９９）を参照。</sentence>
<sentence><quote>「例外としての文化」</quote>の詳細な考察につ<sampling type="end" />いてはＦａｒｃｈｙ（１９９９）に含まれている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
</article>
</sample>
