<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBq3_00042" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBq3_00042_F001">
<noteBody>
<sentence>（１４）　政策調整担当の審議官から経済活動に関する報告と見通しが毎月<sampling type="start" />出されているが、これは大臣も含めて外部には一切公表されておらず、公式には存在しないものとされている（個人的インタビュー）。</sentence>
<sentence>この内部分析の質の高さと正確性については意見が分かれている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　金融機関に対する監督機能も日本の経済・金融に関する情報を提供してきた。</sentence>
<sentence>一九九八年六月まで、金融機関に対する検査権限が銀行システムに関する情報収集の重要な道具となっていた。</sentence>
<sentence>大蔵省の銀行検査は広範な分野にわたり、貸出の実際や信用判断はじめ、必要と思えばあらゆる書類を検査することができた<noteMarker text="（１５）" />。</sentence>
<sentence>この検査を通して大蔵省は金融システムの実情を把握し、銀行を大蔵省の公式・非公式の指示に従わせてきた（不幸なことに、一九九〇年代にみられるように、これは必ずしも銀行の健全な行動を保証するものではなかった）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence>（１５）　個人的インタビュー。</sentence>
<sentence>極端なほど広範な検査は、銀行の通常の業務を妨げ、金融機関に対する非公式的制裁ということができた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　監督権と認可権限を通して大蔵省は、一九九八年（認可）もしくは二〇〇〇年（監督規則）まで個々の金融機関について多くのことを知る機会を持っていた。</sentence>
<sentence>公式のヒアリングよりずっと重要だったのは、関係者との日常的な話し合いであった。</sentence>
<sentence>例えば、金融機関に関係する法律の起草段階で、十数人以上の業界の代表者が毎日のように担当部署を訪れるのは普通のことだった。</sentence>
<sentence>許認可権限も申請を提出している金融機関の内情を知る機会だった。</sentence>
<sentence>一九九〇年代になっても証券会社の債券引受は大蔵省の認可を必要としていたので、日本の企業の国内での債券発行はすべて大蔵省の認可を受ける形となり、その影響は金融以外の業界にも及んでいた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　対外面では、官僚たちは関係のある政治家や所管業界の企業の役員とひんぱんに会っている。</sentence>
<sentence>業界団体も彼らの考えを知るため、業界の集まりに彼らを招き、また夜の会合を通して親密度を増している。</sentence>
<sentence>それらの場ではかなりの情報がやりとりされているが、大蔵省にとって不利な情報は隠しておくというインセンティブは残っている。</sentence>
<sentence>漏洩はたいていが発覚し、その後の経歴を傷つけることになるからだ。</sentence>
<sentence>一九九七年と一九九八年に、<quote>「抜き打ち検査」</quote>の時期に関する情報が、大蔵省からいくつかの銀行に流されていたことが明らかにされた（ここで興味深いのは、これに関係した大蔵官僚のほとんどがキャリアでなかったことである）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　こうして金融業界、政府系金融機関、政界に大蔵省ＯＢのネットワークが張りめぐらされ、現役およびＯＢの定期的な接触を通して、うわさ話程度のものまで含めて、あらゆる種類の政治・経済<sampling type="end" />に関する情報が大蔵省に集められている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
