<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBq4_00046" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBq4_00046_F001">
<paragraph>
<sentence>しかし七〇年代に入ってそれが終息すると、ごく少数の例外を除いては大半が消費文化に<ruby rubyText="の">呑</ruby>みこまれてしまって、次世代が大量採取・大量生産・大量消費・大量廃棄のサイ<sampling type="start" />クルにひきこまれていったという経緯があり、その結果、<quote>「オルタナティブ」</quote>と<quote>「代替」</quote>とのあいだにあった温度差を埋めることができなかったのではないかと、筆者はかんがえています。</sentence>
<sentence>日本の若者のマジョリティは<quote>「代替社会」</quote><quote>「代替文明」</quote>への明確なビジョンをもちえないままに現状肯定に流れ、<quote>「代替」</quote>に新しい意味を付与することができなかったのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　したがって<quote>「代替」</quote>は相変わらず、定期バスが運行不能になったときに走らせる<quote>「代替バス」</quote>や、絹にかわる<quote>「代替財」</quote>であるナイロンのように、<quote>「その場しのぎの」</quote><quote>「質の劣った」</quote>という否定的なニュアンスをともなうことばとして理解され、七〇年代以降の国際標準にキャッチアップできないままでいるのではないかとおもわれます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そのずれの存在を裏づける事例はたくさんあります。</sentence>
<sentence>たとえば<quote>「代替エネルギー」</quote>（ＡＥ）がその典型です。</sentence>
<sentence>化石燃料や原子力にかわる持続可能なエネルギーとしての代替エネルギーは、日本ではいま<quote>「自然エネルギー」</quote><quote>「新エネルギー」</quote><quote>「クリーンエネルギー」</quote>などと呼ばれています。</sentence>
<sentence>そして、電力会社が原子力を<quote>「クリーンエネルギー」</quote>として宣伝するという、日本でしか通用しない政治的な動きさえ目につきます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし、それがビジネスとしても将来性があり、リアルなものであることが判明する八〇年代半ばまでは、当時の通産省（現・経済産業省）でも<quote>「代替エネルギー」</quote>という国際標準語が使われていたことをご存じでしょうか？</sentence>
<sentence>　非現実的な概念にすぎないうちは国際標準語をそのまま使っても、いざそれが現実的なものになってくると、つまり日本に根をおろしそうになると、いつのまにか日本特有の表現にいいかえられてしまう。</sentence>
<sentence>そんな現象はけっしてめずらしいことではありません。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　対抗文化の人たちが代替エネルギーとワンセットで提唱した、持続可能な<quote>「代替テクノロジー」</quote>（ＡＴ）も、日本ではおなじ運命をたどりました。</sentence>
<sentence>これも<quote>「代替」</quote>ということばが忌避され、現在は<quote>「適正技術」</quote>という日本独自の表現に置きかえられたままで使われています。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「オルタナティブ・スクール」</quote>は、さすがに教育の改革をめざす人たちがになっているだけに、日本でもそのままカタカナで使われていますが、それでも素直に<quote>「代替学校」</quote>と訳すほどの勇気はなかったようですね。</sentence>
<sentence><quote>「代替」</quote>という訳語にも素直に使いにくいケースがあることはたしかです。</sentence>
<sentence>たとえばさまざまな方法の自然分娩を総称する<quote>「オルタナティブ・バーシング」</quote>を<quote>「代替分娩」</quote>と訳すと、なんだか<quote>「代理母」</quote>のような誤解をあたえかねないかもしれません。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし、それでも、翻訳家である筆者は素直に訳すのがベストだと信じています。</sentence>
<sentence>幕末・明治以来、西洋<sampling type="end" />のことばを日本の国情にあわせて<ruby rubyText="し">恣</ruby><ruby rubyText="い">意</ruby>的に<quote>「超訳」</quote>した結果、原語の真意が伝わらず、語源をたどることもできずに、西洋文化の表層だけをなぞって、なんとなく西洋がわかったつもりでいる。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
