<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBq4_00029" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBq4_00029_F001">
<paragraph>
<sentence>前述のように徳島大が先陣に立っていたわけだが、これは斎藤が学内でことあるごとに<sampling type="start" />呼びかけを行っていき、それが同調者を得て広まったためである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この徳島大の前に昭和五十五年、五十六年に、札幌医科大と東大医科学研究所で、それぞれ倫理委員会に類する委員会ができていた。</sentence>
<sentence>札幌医科大の場合、臨床研究調整委員会という名称で、東大医科研は倫理委員会の名称だった。</sentence>
<sentence>だが、札幌医科大は治験についての一定の枠組みづくりであったり、基礎研究と臨床との間の調整を図るのが目的だったという。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　札幌医科大病院で行われた、昭和四十三年の和田寿郎教授（当時）の心臓移植が多くの疑問を残すことで終わり、大学そのものの体質も問われることになった。</sentence>
<sentence>日本の移植医療は、この不透明な臓器移植によって一〇年、二〇年という単位で遅れをとってしまった。</sentence>
<sentence>それゆえに、特定教授の独走を許さないためのシステムづくりを行うことになり、その方面の組織づくりにも熱心にならざるを得なかったということだろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　東大医科研の倫理委員会は、この研究所には最先端医療に取り組む医局員が多いこともあって、なんらかの歯止めが必要だということでつくられたという。</sentence>
<sentence>とはいえ、この段階では生命の倫理にまでこの倫理委員会の役割を高めようとした節はなく、むしろ欧米の医学専門雑誌に投稿を行う際に、施設内審査の証明書を発行するための委員会という色彩が濃かった。</sentence>
<sentence>このような施設、設備を使って、この論文をまとめたという証明書である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　生命倫理にまでは、まだこの二大学とも発想は及んでいなかった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　徳島大の斎藤によるなら、徳島大医学部倫理委員会の誕生は、体外受精を行いたいとの産婦人科の医局の要請を受けて設立されたという。</sentence>
<sentence>斎藤はこの機を待っていたというわけだが、アメリカのこの種の機構（欧米では各大学医学部のほかに<quote>「医学研究審査委員会〔ＩＲＢ〕」</quote>がある）を参考にして、前述のような条文をまとめたということだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　私には、倫理委員会の先達としての斎藤に長時間インタビューしていて、斎藤にすれば持論が十年余かけて実ったことに素朴な喜びをあらわしているのが印象的であった。</sentence>
<sentence>斎藤は麻酔科医としてペインクリニックにも積極的だが、むしろそうした専門は医局員に委ねながら、自らは倫理委員会に奔走したのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<figureBlock>
<figure>
</figure>
<caption>
<sentence type="quasi">表３　<quote>「倫理委員会（本委員会）」</quote>設置年</sentence>
<br type="automatic_original" />
<sentence type="quasi">各大学の規則の施行日を設置年とする</sentence>
<br type="automatic_original" />
</caption>
</figureBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">バイオエシックス運動</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　表３を見てもわかるとおり、日本の大学医学部の倫理委員会は、昭和六十年、六十一年に三九大学で設置されている。</sentence>
<sentence>全国の大学医学部のいわば半数において、この二年間に設置されているのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　このピークはなにゆえだろうかと医学・医療の年譜を見れ<sampling type="end" />ば、その理由は簡単である。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
