<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBq4_00019" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBq4_00019_F001">
<paragraph>
<sentence>日本の医学界で<quote>「脱毛<sampling type="start" />症は治らない」</quote>と定義されているのも、毛根が仮死状態となった以上は、現実に生えてくる例は非常にまれだからです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　病気への対処は、まず予防があり、それがダメなら早期発見・早期治療、それを過ぎた場合は手術などの根本治療ということになります。</sentence>
<sentence>脱毛症も同じで、頭髪が危なくなる前に、ストレスをためない、動物性タンパク質を摂りすぎない、髪によいシャンプーを使うなど、日ごろからしっかりと予防しておくのが何よりもベストです。</sentence>
<sentence>第４章で<quote>「髪にいい生活」</quote>について詳しくお話ししていますので、そこをしっかりと読んで参考にされるとよいでしょう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　すでに危険信号を発している状態なら、早期治療に努めるべきです。</sentence>
<sentence>なぜ脱毛が起きているのか、素人にはその原因を究明するのは難しいでしょうから、正しい理論にもとづいて、間違いのないケアを実施している私どもにご相談いただきたいと思います。</sentence>
<sentence>まだ早い段階であれば、食生活の改善やストレスの解消、軽いスポーツの実行などを通して、体質や生活習慣を改善することで回復する場合もありますし、また、施術が必要であったとしても、少ない時間と費用ですむでしょう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　問題は、毛根がすでに仮死状態にある場合です。</sentence>
<sentence>先ほども述べたように、ここに至った以上は、体質や生活習慣の改善だけでは治りようがありません。</sentence>
<sentence>かといって、お医者様にかかってどうなるものでもないので、皆さん悩んでおられるわけですが、第１章で取り上げたとおり、毛根周辺の細胞を外側からの刺激で活性化させ、仮死状態を回復させてやれば、髪が再び生えてくる可能性は非常に高いのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　もともと人間には、自然治癒力が備わっています。</sentence>
<sentence>ケガをしたら薬を塗りますが、薬の役目は殺菌・滅菌をして化膿するのを防ぐことで、傷口をふさいでくっつけるのは、人間が本来持っている皮膚の自然治癒力の働きです。</sentence>
<sentence>毛根の活性化にしても、同様のことがいえます。</sentence>
<sentence>毛乳頭が萎縮し、さらに活動を完全に停止したとしても、細胞としての情報をなくしたわけではありません。</sentence>
<sentence>体質や生活習慣、シャンプー剤を髪によいように改善していくとともに、外からのしかるべき刺激により、毛細血管や末梢神経、さらに毛根周辺の細胞を活性化させ、毛乳頭の生命力を引き出してやると、毛乳頭が再び活動を開始し、髪の源である毛母細胞を育てるようになるのです。</sentence>
<sentence>こうなれば、髪は自らの力で生えてきます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ある種の刺激が細胞の活性化に役立つことはすでに知られています。</sentence>
<sentence>わかりやすい例をあげれば、<quote>「加熱」</quote>がそうです。</sentence>
<sentence>冷えているところを温めてやると、血行が促進され、細胞を刺激して活性化につながる<sampling type="end" />のは、経験してご存じの方も多いでしょう。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
