<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBq4_00024" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBq4_00024_F001">
<paragraph>
<sentence>すると、プラスチックの表面が鋳型と<sampling type="start" />なるので、それを観察するものである。</sentence>
<sentence>ただこの鋳型では樹種を同定するのは難しく、剥がし取るときに繊維や仮道管が少しくっついてとれてくることを期待しておこなったと小原氏は述懐している。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">地方によって樹種が違う</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　そうしたほんのわずかな断片から樹種を同定したわけだが、同定された樹種は地方ごとに異なり多岐にわたる（表８‐１）。</sentence>
<sentence>北海道からは八例と数は少ないが、円空作といわれる上の国観音堂の十一面観音像、寿津海神社の菩薩座像、洞爺湖観音堂の観音像がアカトドマツという同定になっている。</sentence>
<sentence>北海道のトドマツはわずかな性質の違いでアカトドマツとアオトドマツに分けられたりするが、仏像の破片で両者を区別するというのもすごいものである。</sentence>
<sentence>この他、トチノキ、ヒメコマツ、ヒノキ、カバノキがあがっている。</sentence>
<sentence>東北地方では一〇〇例近くあるが、その大部分は広葉樹で、針葉樹はヒノキが九例、他にヒバ、カヤなどわずかである。</sentence>
<sentence>広葉樹ではカツラがもっとも多く三九例もあり、ケヤキ（一五例）、サクラ（サクラ属の樹種の意味だろう、八例）、ハルニレ（八例）、ハリギリ（五例）などさまざまである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　関東にくるとずいぶん様変わりし、ヒノキとカヤが五三例と四四例となって俄然多く、広葉樹はカツラ、サクラ、ケヤキなどだが一三二例中三四例あるにすぎない。</sentence>
<sentence>この傾向は中部地方もほぼ同様である。</sentence>
<sentence>それが、近畿地方になると大きく様相が異なる。</sentence>
<sentence>ヒノキが二六二例中一五五例と圧倒的に多くなり、カヤは比率の上からはわずか一割となって、関東、中部でこの二樹種がほぼ拮抗していたのとは対照的ある。</sentence>
<sentence>広葉樹は全体の三割弱だがその樹種も関東、中部とはずいぶんと違っている。</sentence>
<sentence>常緑樹のクスノキが二八例もあり、センダン（一一例）、サクラ（八例）、それにこの表には出てこないが、魏氏桜桃（四例）、ビャクダンなどもある。</sentence>
<sentence><quote>「魏氏桜桃」</quote>とは中国の貴州、湖北省に分布するサクラ属の樹木とのことであるが、正体がよくわからない。</sentence>
<sentence>小原氏は、教王護国寺の毘沙門天などがこの材であるとしているが、本当だとすれば興味深いことである。</sentence>
<sentence>ビャクダンはビャクダン科の半寄生樹木で、インドから太平洋諸島一帯に分布し、香木として世界中に珍重されている。</sentence>
<sentence>もちろん、日本には自生しておらず、伝わってきたものであることは間違いない。</sentence>
<sentence>クスノキは香木としてのビャクダンの代わりに選ばれたものであると小原氏は考えたが、確かにクスノキの木彫像はよい香りがしたことだろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　さらに西にいくと、中国地方で一三対一九、四国で一〇対一二、九州で七対六と、また比率の上ではヒノキとカヤが拮抗するようになる。</sentence>
<sentence>そして類例が少ないこと<sampling type="end" />もあるが、広葉樹の木彫像は中国で三八例中三、四国で二三例中一、九州で一六例中三とたいへん少なくなる。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
