<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBq4_00049" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBq4_00049_F001">
<paragraph>
<sentence>　この問題を考えるためには、どうしてもマイケル・トゥーリーの<quote>「パーソン論」</quote>を見ておく必要があ<sampling type="start" />る。</sentence>
<sentence>オーストラリア在住（当時）の生命倫理学者であるトゥーリーが一九七二年に発表した<quote>「人工妊娠中絶と新生児殺し」</quote>はエポックメーキングな論文であり、大胆な論理と衝撃的な結論のために大きな反響をよんだ<noteMarker text="（２２）" />。</sentence>
<sentence>トゥーリー以前・以後という区分さえあって、現在では中絶問題を議論する場合トゥーリー論文を避けて通れない。</sentence>
<sentence>しかし、それほどセンセーションを生み出したのはなぜか。</sentence>
<sentence>その雰囲気を味わうために、ちょっと長いけれど論文の冒頭部分を引用してみよう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence>（２２）　トゥーリー<quote>「嬰児は人格を持つか」</quote>『バイオエシックスの基礎』九四頁以下。</sentence>
<sentence>トゥーリー論文の主題的な検討については、次のものを参照。</sentence>
<sentence>森岡正博『生命学への招待―バイオエシックスを超えて―』（勁草書房、一九八八年）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<quotation>
<citation>
<paragraph>
<sentence>　この論文は、人工妊娠中絶と新生児殺しが道徳的かどうか、という問題を取り扱う。</sentence>
<sentence>中絶や新生児殺しに対しては伝統的に反対意見が提出されてきた。</sentence>
<sentence>その根本的で倫理的な反対意見は、人間の胎児や新生児が生きる権利（生存権）をもっている、ということに基づいている。</sentence>
<sentence>まさにこの主張こそが、本論文で議論の焦点になるのである。</sentence>
<sentence>そこで、議論されるべき基本的な問題は、生存権という重大な権利を持つためにはどんな特性が必要か、ということだろう。</sentence>
<sentence>私は本論文で、生物が生存権を持つ場合満たすべき条件を確定し、その根本的で道徳的な原則を擁護したいと思う。</sentence>
<sentence>やがて明らかになるが、人間の退治や新生児はこの条件を満たしていないので、生存権を持っていない。</sentence>
<sentence>従って、中絶や新生児殺しに対してそれ以外の反対意見がないとすれば、中絶や新生児殺しは道徳的に認められる、という結論が当然出てくる。</sentence>
<sentence>その逆に、他の種―猫や犬、白クマなどの―成体に対する私たちの取り扱いは、道徳的に擁護できない、ということが明らかになるかもしれない。</sentence>
<sentence>なぜなら、そうした動物たちが生存権を備え、その条件を満たす特性を所有している、ということだって全く可能だからだ<noteMarker text="（２３）" />。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</citation>
</quotation>
<noteBody>
<sentence>（２３）　トゥーリー、前掲論文『バイオエシックスの基礎』九四頁。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　これを読んで、あなたはトゥーリー論文の衝撃を実感しただろうか。</sentence>
<sentence>一つの命題にすれば、<quote>「人間の胎児や新生児は生きる権利（生存権）を持っていない」</quote>ということだ。</sentence>
<sentence>だから、妊娠中絶だけでなく<quote>「新生児殺し」</quote>でさえ道徳的には許容可能だ、という結論が引き出される。</sentence>
<sentence type="quasi"><quote><sentence>「大多数の人々は、重い障害や耐え難い肉体的・感情的・知的なハンディキャップのない子供を育てたい、と思うだろう。</sentence>
<sentence>もし、新生児殺しに反論もあり得ないということが示されれば、社会の幸福を有意義的かつ正当に増大することが可能だろう<noteMarker text="（２４）" />。」</sentence>
</quote></sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence>（２４）　同上書、九六頁。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　こうトゥ<sampling type="end" />ーリーは主張するのだけれど、あまりのストレートな表現にちょっとビックリする人もいるかもしれない<noteMarker text="（２５）" />。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
