<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBq5_00013" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBq5_00013_F001">
<paragraph>
<sentence>しきたりとは別の、記念品のような形で贈るほう<sampling type="start" />が、双方にとって気が楽でしょう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この手の時計で人気なのは、なぜかオメガの<quote>「スピードマスター」</quote>のようです（４３ページ写真）。</sentence>
<sentence>不思議なのですが、私の周りでも、ひとに聞いた話でも、断然スピードマスターが多いようです。</sentence>
<sentence>何か雑誌にそうした記事が掲載されたわけでもなく、ましてやしきたりブックにそう書いてあるわけでもない。</sentence>
<sentence>なぜかシンクロニシティを起こしているこの現象はどう解明されるべきなのでしょうか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ひとつの理由は、この時計が腕時計好きの登竜門のような存在であることと同一でしょう。</sentence>
<sentence>男性に、プレゼントされたい腕時計を挙げてもらったら、それが現実的であることを理解している限り、かならずこの名前は上位に挙がるはずです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そして、この時計がスポーティなクロノグラフであることも一因でしょう。</sentence>
<sentence>ドレスウォッチであったら、これほどの人気にはならないに違いありません。</sentence>
<sentence>男性にドレスウォッチを贈るというのは、スーツを贈るようなもので、よほどセンスに自信がない限り大冒険になります。</sentence>
<sentence>一方、ネクタイやポロシャツであれば、選びやすく、受け取りやすいわけです。</sentence>
<sentence>クロノグラフであることにはそうした意味があります。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　また、この時計が希代のベストセラー時計であることです。</sentence>
<sentence>なにしろ第一号モデルの登場は一九五七年です。</sentence>
<sentence>誰でも結婚が長続きすることを願うでしょうから、一時の流行モデルより、こうした時計は<quote>「縁起がいい」</quote>ということなのでしょう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　次の理由は、前の理由に重なります。</sentence>
<sentence>おそらくいま結婚しようとするカップルの親、そしてまたその親の世代は、オメガという名前にとても好感触を持っています。</sentence>
<sentence>結納も結納返しも家同士の問題ですから、こうした意見が結果を左右するはずです。</sentence>
<sentence>親の世代にとってはオメガはスイス時計の名門、<quote>「いつかはオメガ」</quote>という意味づけがこのブランドにはあるのです（ウソだと思ったら身近な年輩者に、オメガとケントとオールド・パーについての昔話を聞いてみてください）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　さらには、オメガの良心的な価格設定が、この時計を一般的な<quote>「しきたり」</quote>の枠内に納めているということも挙げられます。</sentence>
<sentence>高額な品ですが、そう恐縮するほどでもない、というところでしょう。</sentence>
<sentence><quote>「見栄は張らないが、形は整える」</quote>という日本人のバランス感覚にも、うまく合っていると思います。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　かくしてクロノグラフの名品は、この日本で、オメガ社の人間が予想できなかっただろうさまざまな理由―意味とイメージの重なり合い―に需要を見いだしたことになります。</sentence>
<sentence>自然発生したこの現象は、この本のコンセプトでもある、<quote>「帰納的な時計選び」</quote>の好例ではないかとも思います。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">ペアウ<sampling type="end" />ォッチは恥ずかしいか</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
</article>
</sample>
