<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBq5_00036" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBq5_00036_F001">
<paragraph>
<sentence>　この要請は、少しずつひどく<sampling type="start" />なってきている大気汚染と病気との関係を心配する市民の声が市役所に寄せられはじめていることもあって、市長の承認も得られた。</sentence>
<sentence>さらにその調査費についても、厚生科学試験研究費（厚生省）を申請したところこれが承認され、市役所からも研究費を援助しようというように意外にスムーズに運び、調査研究が始まった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この調査は、国保加入者についての医療費請求書（通称レセプト）を対象とするもので、当然これには個人の秘密が含まれており、集計作業以外にはまったく使用せず、また、集計表以外には一切の記録を残さないということでスタートした。</sentence>
<sentence>この国保調査は、その後の平成五年度にこの調査を廃止するまで実に三〇年以上にわたって、四日市における気道性疾患の動向を把握・監視する貴重な資料としてその調査が継続された。</sentence>
<sentence>その間まったく機密保持についての問題が生じなかったことは、この調査の実務に関係した研究室の人たちによってこのことが厳格に守られていたことを示しており、まことに幸いなことであった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">３　国保調査</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　前述のように、この調査は昭和三六年の四日市市の国保の再建と同時に開始された。</sentence>
<sentence>全市の約八万人の加入者のすべての疾患のレセプトが市役所に集まってくるが、そのすべてを扱うわけにはいかないので、最初は全市からランダムに一三の地区を抽出し、それらの地区の約三万人を対象とし、呼吸器疾患を含む約三〇の疾患をピック・アップすることとした。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一〇万枚を越えるレセプトを扱うこの調査は、大変な手作業だった。</sentence>
<sentence>また、当時はコンピュータのない時代で、その集計や統計処理は大変なものになり、このため研究室では常時、福田尚子さん、小川節子さん、その他多くの何人かの若い研究補助員の女性たちが熱心にその集計作業に当たっていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　その結果は、私の予想を越える非常にはっきりとしたものであった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　図５‐１に、気管支喘息について、昭和三六年四月の国保再建以降の逐月の受診率の推移を示したが、この調査によって汚染地域での喘息性疾患の明らかな増大が四日市で初めて確認され、それが深刻な問題であることを強く印象づけるものであった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　調査は、消化器系、内分泌系、循環系など約三〇種の主要疾患を対象としたが、その大半は地域の汚染度とはほとんど関係がないなかで、気管支喘息、感冒症候群（上気道炎、気管支炎を含む）、咽喉頭炎（アンギーナ、扁桃腺炎を含む）、前眼部疾患（結膜炎、トラコーマ、眼異物など）の四群の疾患の人口当たりの年間累積受診率（月ごとに提出されるレセプトによる当該疾患での受診の有無を、年間の一二カ月について累積し<sampling type="end" />たもの）は、コンビナートに近い地区（汚染地区）と、それ以外の地区（対照地区）との間に大きな差がみられた。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
