<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBq5_00016" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBq5_00016_F001">
<paragraph>
<sentence>　メディチ家はルネッサンス期に一大勢力<sampling type="start" />を築いた銀行家であり、フィレンツェの領主として王侯貴族さながらの生活を送っていた。</sentence>
<sentence>家の紋章が赤い丸薬を<ruby rubyText="かたど">象</ruby>ったものであり、メディチという名そのものが医学の（英語のメディカル）を意味するところから、先祖は医師か薬剤師だとされている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　だが、平民であって王族・貴族ではない。</sentence>
<sentence>だから、フランス宮廷でカテリーナ王妃はいつまでも<quote>「フィレンツェの商人の娘」</quote>と陰口をたたかれていた。</sentence>
<sentence>もっともカテリーナの母親はフランス貴族の出身であったから、半分はフランス人の高貴な血が流れていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　とはいえ、カテリーナは親の愛情を知らずに育った。</sentence>
<sentence>母は産後まもなく亡くなり、父のロレンツォも病死し、幼くして孤児となった。</sentence>
<sentence>カテリーナの育った時代は、神聖ローマ帝国とフランス王朝が覇権を巡って反目し合い、さらにはメディチ家の独裁に不満を抱く反乱分子が蜂起するという激動真っ只中の時代であった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　八歳の時、暴徒がメディチ家の王宮を襲い、捕らえられたカテリーナは修道院に幽閉される運命を強いられた。</sentence>
<sentence>だが、メディチ家一族の出世頭であるローマ教皇クレメンス七世は、一時は失脚しかけたものの、神聖ローマ帝国カール五世と和睦するとによって、フィレンツェの支配を反メディチ勢力から取り戻し、カテリーナの幽閉も解けた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そして、クレメンス七世は間もなく、カテリーナの縁談を取りまとめ、フランス王家に嫁がせた。</sentence>
<sentence>王家にとっても、返り咲いたローマ教皇の影響力と、メディチ家の財力は魅力だったのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　もちろん、“平民の娘”を将来の国王にする気はフランス王家にはなかった。</sentence>
<sentence>だが第一王子フランソワは不慮の死を遂げ、アンリが王太子に昇格した。</sentence>
<sentence>フランソワは側近による毒殺とされ、それを陰で糸を引いていたのがカテリーナであるという噂も流れた。</sentence>
<sentence>カテリーナの先祖は薬剤師であり、輿入れの時、料理人の他に魔術師や占星術師も随行したので、いぶかしがられていたのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし、そんな噂を撥ねのけて、カテリーナは逞しく七人の子を産み四人の王子をもうけた。</sentence>
<sentence>夫アンリにはカテリーナと結婚する前から二十歳も年上の愛人がいて、しかもカテリーナ自身は長く不妊に苦しむという辛い状況の中でだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　カテリーナは生まれた時からずっと耐えて待ち、事態が自分に有利になる時を待つことには慣れていた。</sentence>
<sentence>夫より年上の愛人ディアヌ・ド・ポアティエは先に老いていく。</sentence>
<sentence>辛抱すればきっと、夫の愛がカテリーナの方を向く日も来るだろう。</sentence>
<sentence>そう信じたかった。</sentence>
<sentence>だが占星術は、夫の運命をあと数年余りの命と予告している。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<speech>
<paragraph>
<sentence type="quasi">　「戦を早く終結させなければ」</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</speech>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　カテリーナはとにかく勝利せねば、と思<sampling type="end" />いを馳せた。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
