<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBq5_00070" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBq5_00070_F001">
<paragraph>
<sentence>ラーメンに生涯をかけた先人たちの努力の跡も、きっと報われるに違<sampling type="start" />いない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<info arg="sample_type" value="beginning" />
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">プロローグ</sentence>
<br type="automatic_original" />
<sentence type="quasi">ラーメンの魅力と不思議</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">†ラーメンの魅力</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　ラーメンは、私たち日本人が創作した中華風の和食めん料理である。</sentence>
<sentence>これほどまでに、数々の不思議な足跡を辿りながら、しかも、庶民的な魅力に満ち溢れた食べ物は、他に類例をみないであろう。</sentence>
<sentence>庶民にとってのラーメンの魅力とは、一体どのようなことなのか、少しばかり考察してみたい。</sentence>
<sentence>例えば、美味しくないラーメンを食べた後で、<quote>「しまったな」</quote>という<ruby rubyText="にが">苦</ruby>い思いを、たびたび経験された方もあるに違いない。</sentence>
<sentence>食いしん坊の筆者も、そのなかの一人である。</sentence>
<sentence>しかし、自分の好みや体質に溶け込んだラーメンに出会えたときの、あの満腹感や満足感はどこからくるのだろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　身近なところから話を進めていく。</sentence>
<sentence>千葉県習志野市のある私鉄駅の近くに、こぢんまりとしたラーメン屋が開店したのは、六、七年ほど前のことである。</sentence>
<sentence>テーブルが四つ、カウンターの椅子席が五、六脚、それほど広くもないし、お世辞にもきれいな店ではない。</sentence>
<sentence>筆者の毎日の散歩道の途中にあり、窓越しに見える客の入りの少ないのが、いつも気になる店であった。</sentence>
<sentence>ところが、二、三年前に、空腹感を誘う赤地に白くラーメンと染め抜いた、鮮やかな<ruby rubyText="のぼり">幟</ruby>が三本立ち始めると、少しばかり様相が変わってきた。</sentence>
<sentence>開店前から客が行列するようになったのである。</sentence>
<sentence><quote>「金儲けが目的なら、いつも緊張が連続するラーメン屋など開きませんよ」</quote>と言い切り、ラーメン一筋に打ち込む、紺野富夫さんの<quote>「北習大勝軒」</quote>である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　店主は、東京の大行列店で修業された研究熱心な方で、動物系ダシ（ゲンコツ・鶏ガラ・モミジ・豚足・背脂）のコクと、魚介系ダシ（サバ節・煮干し）の旨味、それに野菜類の甘味を加えた深みのあるスープ、一昼夜をかけ熟成させて、モチモチした手作りの太めん、無添加の醬油、柔らかい厚切りの煮豚など、ラーメン作りに情熱を注ぎ続けてきた。</sentence>
<sentence>そのこだわりが、客のココロを捕らえるようになり、人気店として実を結び始める。</sentence>
<sentence>この店でしか味わえないラーメンに、県外からも多くのファンが押しかける。</sentence>
<sentence>順番が近付いてくると、ワクワクした気持ちになる。</sentence>
<sentence>行列店でしか味わえない魅力の一つである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　このようなラーメンの行列店は、実は全国に数多くあり、客は、いつの間にか、それぞれの個性的なラーメンの<ruby rubyText="とりこ">虜</ruby>になってしまう。</sentence>
<sentence>ラーメン通とか、ラーメン大好き人間になるとどうだろう。</sentence>
<sentence>雨が降ろうが、雪が降ろうが、何時間待たされようが、一杯のラーメンに引き付けられる。</sentence>
<sentence>そして、今日も食べられたという充足感は、またすぐに食べに来たいという感性の<ruby rubyText="うず">疼</ruby>きに変わる。</sentence>
<sentence>このようなラーメンの魅力は、庶民の生活の何かを満たしてくれている。</sentence>
<sentence>創作意欲<sampling type="end" />が旺盛で、納得できる味で、手抜きなしなど、これらの行列店の店主には、共通した<ruby rubyText="しん">真</ruby><ruby rubyText="し">摯</ruby>な職人気質がある。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
