<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBq5_00042" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBq5_00042_F001">
<paragraph>
<sentence>また、逆に風下の情報ばかりを取り入れる風下差分法（<sentence>？</sentence>
）というのを作ったとすると、これは数学的に不安定になるこ<sampling type="start" />ともわかる。</sentence>
<sentence>じつのところは数学が先か物理が先かはよくわからないが、いずれにしても物理的直感が数学的にも正しいというのは興味深いし、手法の妥当性も物理で説明されるとわかりやすい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　さらに突っ込んだ議論をすると、差分法は近似解法であるため、数学的に同程度の近似精度の手法というのをいくつも作ることができる。</sentence>
<sentence>しかし、近似精度が同じならどれも等しく使われるかというと、そうはならない。</sentence>
<sentence>たとえば、空気中の二酸化炭素濃度をシミュレーションで求めることとし、用いることのできる手法の近似誤差は空気全体に対していずれも仮にプラスマイナス〇・一パーセントとする。</sentence>
<sentence>そうすると、当然、濃度には分布があって、濃いところも薄いところもあるが、もし、局所的に二酸化炭素濃度が〇・〇五パーセントのところがあったとすると、どれかの手法では誤差のためにマイナス〇・〇五パーセントという物理的にありえない答えが出てしまう。</sentence>
<sentence>なぜこのようなことが起こるかというと、流体の支配方程式を物理的に正しい初期条件・境界条件で解くと、濃度が負という答えは出ないので、それを近似した方的式／条件には濃度が負にならないという拘束条件は陽には入ってこない。</sentence>
<sentence>ところが、近似的に解くために導入される誤差によってはそのような非物理的な解が出ることもあるというわけである。</sentence>
<sentence>濃度マイナス〇・〇五パーセントという答えは物理的にはおかしいが、数学的にはプラスマイナス〇・一パーセントに収まっているので近似解としては正しい。</sentence>
<sentence>したがって、この計算が物理シミュレーションであるならば、数学的に精度が同じであっても用いることのできる手法には限りがあることになる。</sentence>
<sentence>そしてどの手法を選ぶのかという選択基準はもっぱら物理的な考察によることになる。</sentence>
<sentence>もちろん、濃度が負になってはならないという拘束条件も含めて近似式を作れば再度、物理を忘れることができるかもしれないが、それよりも対応する物理現象をつねに念頭に置いて手法を選択し、物理的に正しく初期条件・境界条件を与え、シミュレーションを行うのが王道というものだろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">１０　シミュレーションの一人歩き</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　シミュレーションの解法そのものは単なる数学的解法にすぎないが、これに物理的な解釈を与え、現実世界との対応づけを行うことで、意味を持つものになる。</sentence>
<sentence>ところが最近のシミュレーションには、現実の問題と切り離れ単独で意味を持つものが現れてきた。</sentence>
<sentence>シミュレーションの一人歩きという問題である。</sentence>
<sentence>模擬実験として捉えられた従来のシミュレーションでは、つねに現実の問題が想定<sampling type="end" />されており、シミュレーションの後には必ず対応する問題が存在していた。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
