<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBq5_00017" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBq5_00017_F001">
<paragraph>
<sentence>　両者の審理は、川崎二次〜四次訴訟が先行し、九七年一〇月に結<sampling type="start" />審し、次いで、高裁審理も川崎が先行し九八年五月に結審した。</sentence>
<sentence>しかも、川崎二次〜四次訴訟は、九八年八月五日に判決言渡期日が指定された。</sentence>
<sentence>一方、西淀川高裁は、六月に証拠調べが終了し、九月の最終弁論（原告側のみの先行的弁論）が予定されるところとなった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　これは、西淀川と川崎の連携プレーによって裁判を進めた結果であった。</sentence>
<sentence>すなわち、本来なら先に判決言渡のあった西淀川控訴審が一番最初に結審される予定であった。</sentence>
<sentence>しかし、裁判所（官）の資質、姿勢など裁判をめぐる動向の情勢分析をして、いまの段階で西淀川で高裁判決をとりに行くよりも、もうひとつ他の地域、具体的には川崎裁判二次〜四次訴訟で道路公害を断罪する判決を勝ちとることが重要であるとの認識に到達した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そこで、西淀川控訴審では、補充立証を十二分に行うこととして慎重な審理を求め、他方、川崎二次〜四次訴訟は、早期判決をめざして審理の促進を図ることとした。</sentence>
<sentence>同時に裁判の進行を横目にみて、国・公団との直接交渉を旺盛に展開することとした。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　裁判と並行して西淀川では、七・五判決を基礎に国・公団との間の全面解決・道路公害の根絶をめざして、建設省本省・近畿地方建設局・阪神高速道路公団を相手に継続的な交渉が展開された。</sentence>
<sentence>原告団・弁護団・支援団体・研究者が力を合わせて<quote>「道路公害をなくす」</quote>提言を作成、発表し、次いで、あおぞら財団は<quote>「道路問題研究会」</quote>を発足させて<quote>「地域から考えるこれからの日本の道路」</quote>（九八年三月）などの政策づくりを行い、これを基礎に精力的に交渉を継続した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　川崎においても西淀川の経験に学び、九七年一〇月結審をうけて、九八年一月から建設省本省交渉が開始され、九九年五月の高裁結審を迎えた。</sentence>
<sentence>同時に川崎にあっては、大気汚染公害の根絶にとって新たな課題である微小粒子（ＰＭ２．５）の問題、そして何よりも被害者救済制度の再確立（補償法による公害認定地域の再指定）にとって環境庁交渉は欠かせないものとして位置づけられ、その交渉が開始された。</sentence>
<sentence>また、建設省、環境庁交渉の内容を実現するうえでも、地方自治体（県・市）、とりわけ川崎市の姿勢が重要であると判断され、対市交渉も展開された。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この交渉に対応して、川崎でも西淀川の例にならい、建設省を視野に入れて<quote>「道路公害をなくすための緊急提言」</quote>（一九九八年三月一日）を作成、発表し、次いで、西淀川が未着手の分野である環境庁を視野に入れての提言として<quote>「被害者の完全救済・道路公害根絶のための緊急提言」</quote>（四月三〇日）をまとめるに至った。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　川崎・まちづくり基金（企業和解の解決金の一部）の運用の一環として<quote>「川崎環境プロジェクト二一」</quote>（代表永井進法政大学教授）に研<sampling type="end" />究委託し、<enclosedCharacter description="○">１</enclosedCharacter>川崎の臨海部開発のあり方と今後の方向　<enclosedCharacter description="○">２</enclosedCharacter>川崎での道路公害の根絶とその展開　<enclosedCharacter description="○">３</enclosedCharacter>地域再生のための民主的手続の保障、の各分野につきその研究が開始された。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
