<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBq5_00055" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBq5_00055_F001">
<paragraph>
<sentence>　以上の事をまず<sampling type="start" />知っておいていただくと、〈カ号〉開発の経緯を少しはスムーズに進めることが出来そうです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">ノモンハン事件における砲兵隊</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　ノモンハン事件というのは正直に言ってよく分かりません。</sentence>
<sentence>あちこちで短い記事が掲載される度に一応目は通してきたつもりですが、この戦いを批判する内容のものは多くても、具体的に配置も含めた戦闘の推移についてはどれも断片的にすぎて連続したイメージが結べないのです。</sentence>
<sentence>公刊された記録でも簡単な見取り図程度の地図しかなくて距離感がまるでつかめません。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　筆者には、砲兵隊がこの戦闘からの戦訓によりオートジャイロの装備を希望するようになったという定説に疑問があるのです。</sentence>
<sentence>もしそうだとするならば、その切実さを検証するために図上で再現してみたいのですが、資料が揃わないので諦めざるを得ませんでした。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そのかわり砲兵隊に関しては多くの著書があり、運用一般だけではなく実戦における用例から付随する器材のこともよく書き込まれていたので、七冊ほどの本の知識からわかったようなつもりになっております。</sentence>
<sentence>この付け焼き刃的視点から、九段坂上に立ってコマツ台上の見晴らしを思い、池袋サンシャインビル展望台に登って日本軍の動向を想像してみました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ノモンハン事件とは昭和十四年（一九三九年）五月十一日、満州帝国とモンゴル人民共和国の間に起こった国境線争いで、それぞれを後押ししていた日本とソ連（ロシア）が正面に出て武力衝突に発展したものです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　日本は中国と戦争中であり、ソ連もドイツ軍のことが気になって本格的戦闘には踏み込めない事情があり、互いに宣戦布告をしませんでしたので“事件”と称しておりましたが、実質的には凄惨きわまりない近代戦争でした。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　後世の史家で、この戦闘における日本軍を評価した人は、おそらく一人もおられないのではないでしょうか。</sentence>
<sentence>航空部隊だけは量的劣勢を撥ね返し、制空権を確保とまでは行かなくとも、ともかく伯仲させ日本陸軍の面目を保たしめたものの、くたびれてきてそろそろ後がないという際どいところで約四ヵ月目の九月十六日、停戦協定が成立しました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　筆者はノモンハンの地に立ったことはありませんが、数葉の写真やこの上空を飛んだ人のお話から、ある程度想像することはできそうです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　場所は現在の中国内モンゴル自治区の中にあります。</sentence>
<sentence>経度で示せば北京、緯度で示せばハバロフスクのあたりで、地図上にそれぞれを北上、西行させれば、その交点あたりがおおよその所と言えましょうか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　このあたりをホロンバイル高原と言い、遊牧の民のためだけに作られたよう<sampling type="end" />な土地であります。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
