<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBq5_00069" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBq5_00069_F001">
<paragraph>
<sentence>　<sampling type="start" />さらには，関東大地震は，日本の政治や経済，社会や文化に対しても，さまざまな影響を与えました。</sentence>
<sentence>建築や都市計画が，人間の生活基盤そのものに関わるだけに，私たちは，地震が人間の生活に与える影響を，技術的側面からばかりでなく，あらゆる面から把握しておくことが大事であると言えます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">●わが国の建築教育に与えている地震の影響</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　アメリカをはじめ欧米諸国の建築教育とわが国のそれとは，かなり違いがあるといわれていますが，その最大の相違点は，建築教育における構造教育の位置づけのようです。</sentence>
<sentence>わが国では，建築教育における構造教育の比重が極めて大きく，デザイン教育と同等か見方によっては，それ以上の比重を占めているとも言うことができます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　さらには，構造教育が理想的な建築空間の実現を目指すこと以上に，建築の耐震性の確保を中心テーマに据えた教育プログラムのように思われるほどです。</sentence>
<sentence>これは，近代化がやっと軌道に乗りはじめた時点でいくつかの地震による災害を目の当たりにした建築教育の先達たちが受けた衝撃の強さを色濃く反映したものと言えます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　芸術性の高い，すばらしい建築を設計することに大きな夢を抱いて建築学科に入学してきた若者たちにとって，数学や物理的要素の強い構造学の学習は，大きな負担のようですが，わが国の置かれている自然環境を考えるとき，やむをえないと言えるでしょう。</sentence>
<sentence>構造の知識の豊富な建築家と建築がわかる構造技術者の養成によって，安心できる建築や都市をつくることを，先達は目指したのでしょう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">地震と震災</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「地震」</quote>と<quote>「震災」</quote>は，同義語ではありません。</sentence>
<sentence>地震は，<quote>「地球表面を構成するプレートの動きによるプレート，またはプレート間の境界が破壊する現象あるいはそれに伴って生じる地面のゆれ」</quote>と理解でき，まさに自然現象です。</sentence>
<sentence>震災は，<quote>「地震によって人間が構築してきた財産の損壊や人間それ自身の生命や肉体に損傷を与えること」</quote>を言い，人のいない，砂漠のような無人の場所で地震が発生しても震災には至りません。</sentence>
<sentence>したがって，<quote>「震災」</quote>とはむしろ社会現象であると言われます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　地震災害をテーマとして最近出版された，吉井博明著『都市防災』（講談社新書）は，阪神大震災時に露呈した諸問題を分析して将来への提言も示しています。</sentence>
<sentence>都市災害についての優れた入門書です。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">●過去の地震災害と災害に関する研究</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　地震と台風は，わが国に災害をもたらす二大自然現象ですが，台風に比べて地震は，現在のところ発生の予知は困難です。</sentence>
<sentence>今日では同じところで同じような地震の発生が予測されている場合もありますが，それでも，それらの再現周<sampling type="end" />期は幅があり，一般的に極めて長いと言えます。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
