<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBq5_00039" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBq5_00039_F001">
<paragraph>
<sentence>むし<sampling type="start" />ろ、すでに資料を精査しておられる専門の方々のきびしい叱正を受けなければならないところである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">空間装飾としてのふすま</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　次いで、間仕切りというふすまの原初的な機能に加えて、室内空間の装飾というふすまのもう一つの役割を取り上げた。</sentence>
<sentence>これも現物の古いものは残らないので、十五世紀以前については文献とやはり絵巻の画中画ということになるのだが、これまたきわめてあやふやなものとなる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　和歌集の<ruby rubyText="ことば">詞</ruby><ruby rubyText="がき">書</ruby>にこのような障子の絵に添えた和歌であるというものが数多くあって、どんな主題の絵であったかはわかるが、その構図や技法まではわからない。</sentence>
<sentence>貴族や僧侶の日記に障子に絵を描かせたという記事がまれには出てくるが、どんな絵であったかは書いていないことも多く、題材や絵師の名まで記してあっても、出来上がった絵の出来栄えについては一言もないというぐあいである。</sentence>
<sentence>やはり絵巻の画中画でようやくこの頃にこの種の絵が描かれるようになっていた、ということがうかがわれるのだが、これも小さく描かれたふすまのそのまた中に描かれているのだし、また絵空事もあるので実証には疑問のある場合もあって、おおまかな傾向を知るにとどまるというところである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　やっと十五世紀も末近くなって、今は京都国立博物館蔵になっているが大徳寺養徳院のふすま絵や、同じ大徳寺真珠庵のふすま絵など、幸いにも残された実作品が現われるので、それ以後の急速なふすま絵による室内装飾の発展をなんとかたどることができるようになる。</sentence>
<sentence>ことに十六世紀になれば、前に名前をあげたやはり大徳寺の聚光院の狩野永徳筆というふすまや、その子<ruby rubyText="みつ">光</ruby><ruby rubyText="のぶ">信</ruby>による園城寺勧学院客殿のふすまなどを例として、絵師がふすま絵で室内にいかに巧みに感覚的な空間を創り出すことを試みたかをとりあげてみた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　さらにちょうどこの十六世紀末というのは織田信長・豊臣秀吉によって天下統一が行なわれた時期であり、かれらの権威を象徴するような豪壮華麗な大建築が計画され、そのふすま障子や壁面には金地濃彩のこれまた豪華な装飾が施されるようになっている。</sentence>
<sentence>ただ、これも残念なことには信長・秀吉の造らせたものは、その人の死によってすべて失われているため確かめようがないが、徳川氏による二条城二の丸御殿や、同じ頃の西本願寺の対面所・<ruby rubyText="しろ">白</ruby>書院などが、当時の壮麗さを残しているし、規模はそれに比べると小さいが、妙心寺天球院のふすま絵には、狩野派の絵師が創り出した工夫を見ることができる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　このような大障壁画の全盛期を経て、いわゆる江戸時代の幕藩体制下に入ると、江戸<sampling type="end" />・大坂・京都の三都の他、諸大名の城下町では、武士とその生活を支える町人の住む町造りが盛んに行なわれ、やや安定した庶民の暮らしぶりにもかなりの変化が生じてくる。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
