<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBq5_00005" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBq5_00005_F001">
<paragraph>
<sentence>残念ながら、日本の特許審査は先進国の中ではもっとも遅く、日本企業が国際出願した場合は、アメリカ、ヨーロッパで特許を取得した後、日本<sampling type="start" />で取得するというパターンが定着している。</sentence>
<sentence>特許を出願すれば、すぐに審査され合否がわかる方が、企業の特許戦略からも好ましいし、同じ研究開発に重複投資を避けるという特許本来の<ruby rubyText="しゅ">趣</ruby><ruby rubyText="し">旨</ruby>にも合う。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　審査のスピードを上げると特許の質が下がるという意見があるが、行政の効率化は、スピードと質を同時に上げることであり、裁判所が知的財産の裁判に関して計画審理方式を導入し、質を維持しながらスピードを上げていることは、<quote>「スピードと質」</quote>が両立することを示している。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　特許庁の現在の体制ではこれ以上スピードが上がらないという意見もあるが、特許庁は、優秀な人材を多数擁しており、中央官庁で初めて電子出願手続きを構築した利点をフルに生かせば、思い切った体制整備をすることにより、出願即時審査も可能となる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　これからは、出願人は先行技術調査を十分に行ない、みずから選別したうえで出願し、特許庁はすぐに審査をして結果を公表する。</sentence>
<sentence>このように、いち早く審査を終え、権利化する国には先端技術情報が集まり、技術開発を刺激することになる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<figureBlock>
<figure>
</figure>
<caption>
<sentence type="quasi">図表３‐１０　迅速な審査による特許の経済価値の変化</sentence>
<br type="automatic_original" />
<sentence type="quasi">出典：知的財産国家戦略フォーラム調べ</sentence>
<br type="automatic_original" />
</caption>
</figureBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">特許の審査を早くすれば価値があがる</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　迅速な審査は、日本の国富を増大することができ、国益にかなう。</sentence>
<sentence>当フォーラムで<quote>「特許の経済価値指数」</quote>を考えだし、計算した結果、<quote>「審査請求制度を廃止して審査を一年以内に行なう審査」</quote>（知財フォーラム提言）とすれば、<quote>「現行制度（審査請求三年）」</quote>より二〇パーセントも特許の経済価値が上がることが判明した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「特許の経済価値指数」</quote>とは、審査請求前、審査中、異議申し立て中などの<quote>「特許のライフステージ」</quote>ごとに変化する<quote>「特許となる確率」</quote>に着目し、この面積を合算することにより、一つの特許が二十年間にどれだけの価値を生むかを算定したものである（【巻末資料１】参照）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この理論の背景には、特許設定が遅れたため、ライセンス料が五〇パーセント保留された光触媒の事例や、ライセンス契約がなされない電機業界の事例などの具体例がある。</sentence>
<sentence>権利確定前は、ロイヤリティやライセンス契約上大きな不利が生じている。</sentence>
<sentence>よって、<quote>「特許の経済価値」</quote>は<quote>「特許となる確率」</quote>と相関関係を有している。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　また、特許は出願と同時に潜在的な独占権を持つので、審査は遅い方がよいというのは<quote>「権利の濫用」</quote>であり、新規産業の立ち上げを邪魔している。</sentence>
<sentence>ベンチャー企業や個人にとって、審査が遅延している現状は、無数の地雷が埋め込まれているようなものであり、日本での企業を困難にしている大きな要因である。</sentence>
<sentence>遅い審査は、起業の芽を摘み、国富を大きく減少させ<sampling type="end" />ている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
