<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBq6_00009" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBq6_00009_F001">
<paragraph>
<sentence>　逆に言うと、この一〇年間の体験で感じたことは、日本では若い世代と年長者の世代と<sampling type="start" />がうまく連携されていない、断絶があるということです。</sentence>
<sentence>そのため、良いものが継承されていないし、若者のエネルギーも具体的なかたちにならない。</sentence>
<sentence>いじめや不登校、自殺などさまざまな社会問題の一因もこの世代間断絶にあるということもできるでしょう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　特に、若い人がＮＰＯを立ち上げて成功させるためには、若者同士のスクラムと年長者の支援が必須です。</sentence>
<sentence>したがって、ＹＯＳＡＫＯＩソーラン祭りは、若者向けのメッセージと年長者向けのメッセージという双方向のメッセージを発信していくつもりです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　具体的には二〇歳前後の若者を想定していますが、若い人には次のようなメッセージを発信したいと考えています。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　二一世紀の日本社会では、大きな意識変化・構造変化が進んでいます。</sentence>
<sentence>二〇世紀後半の<quote>「良い大学に入って、良い企業に就職する」</quote>という価値観は大きく崩れかけています。</sentence>
<sentence>私は自分で会社を起こすという<quote>「<ruby rubyText="き">起</ruby><ruby rubyText="ぎょう">業</ruby>」</quote>を提起したいと思います。</sentence>
<sentence>しかし、日本は起業するにはたいへん困難な環境にあります、まず、学生時代に起業のやり方について教わる機会がめったにありません。</sentence>
<sentence>また、学生が起業したとしても社会の目は厳しく、胡散臭いものを見るような目で見られます。</sentence>
<sentence>第二に、機関投資家などといった、起業を資金的にサポートしていく組織や制度が育っていません。</sentence>
<sentence>第三に、失敗を許さない風土があります。</sentence>
<sentence>二〇代で起業して、一度も失敗しないなどというのは不可能です。</sentence>
<sentence>しかし、日本では失敗してしまった瞬間、消えることのないダメ印を押されてしまいます。</sentence>
<sentence>ですから、若い人は失敗を恐れてなかなかチャレンジできないのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　失敗から学んだ経験を自分の知恵にしていくことが、若いときには特に大切です。</sentence>
<sentence>ですから、二〇代は、失敗を恐れず、いろいろなことに挑戦して失敗と間違いを重ねながら三〇代へ繫げていく大事な時期だと思います。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　アメリカの若者たちの中には、一流企業に入ることをベストだとは必ずしも考えず、ベンチャー企業を立ち上げて成功し、立派な起業家として認められることに挑戦している人がたくさんいます。</sentence>
<sentence>それが本物のエリートであることの証しだと考えるのです。</sentence>
<sentence>日本では一流企業に入ることがエリートといまだに考えられていますが、大いに考え方が異なります。</sentence>
<sentence>世界における起業率も、二〇代では日本は最低ランクだそうです。</sentence>
<sentence>これを変えていくためにも価値観や方法論の転換が<ruby rubyText="しょう">焦</ruby><ruby rubyText="び">眉</ruby>の課題です。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　方法論としては、次のように考えるのが一番入りやすいやり方だと思います。</sentence>
<sentence>起業が一般的でない日本では、自分の好きなことや趣味としてやっていることをまずＮＰＯか<sampling type="end" />ら始めて、そのＮＰＯがある程度事業性を持ってきたところで、企業として興していくという戦略です。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
