<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBq6_00018" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBq6_00018_F001">
<paragraph>
<sentence>それでも、母にいわせれば、<quote>「金は天下のまわりものと思っていれ<sampling type="start" />ばすんだ寺育ち」</quote>の夫は、あわてず騒がず、借金を作っては悪びれもせず、売れない本を作り続けるというのが常でした。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　だから経済的にはずいぶん苦しい思いもしました。</sentence>
<sentence>ご主人の収入だけで裕福な生活をしている専業主婦がうらやましいと思うときがなかったとは言いません。</sentence>
<sentence>でも、基本的にわたしは、幸せもお金も自分の力で手に入れるものだと思っているので、貧乏を夫のせいにするつもりは毛頭ありませんでした。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　かえって、頼られる分だけ張り切ったというか、ともかく、働いても働いても楽にならない生活がバネになって、夫の起業を機に、ますます仕事に意欲を燃やすようになっていったのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">●離乳食で学んだ<quote>「食と心理」</quote>との深い関係</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　先にも触れたように、フリーになってはじめて手がけたテーマは離乳食、月刊誌の連載記事でした。</sentence>
<sentence>それまでの離乳食は、子どもの月齢によってレベルを分類していました。</sentence>
<sentence>離乳食は食品の固さや大きさによって分類できますが、それを前期食、中期食、後期食とし、生後５〜６ヵ月には前期食、７〜８ヵ月になったら中期食を与えなさいというように、月齢だけを基準にして、子どもの発達の差を無視した指導が行われていたのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　でも、乳幼児の発達ほど個人差が大きいものはありません。</sentence>
<sentence>その個人差を無視して、月齢だけで食事のレベルを進めれば、多くの子どもが適応できず、子どもは食べるのが苦痛、親は食べてくれないと悩み、親子ともストレスを抱えることになってしまいます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　こうした月齢に従って離乳食を進める考え方は、いまもなくなったわけではなく、最近頻発している幼児虐待の一因にもなっているようです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　これに対して、いまから２０年以上も前に、子どもの咀嚼機能の発達に合わせて離乳食を進めるべきだと提唱されたのが、当時都立乳児院院長だった二木武先生でした。</sentence>
<sentence>咀嚼能力を、飲み込みのできる<quote>「ゴックン期」</quote>、あごと舌で押しつぶせる<quote>「モグモグ期」</quote>、歯ぐきでつぶせる<quote>「カミカミ期」</quote>というように分類し、月齢でなく、子どもがこれらの機能を獲得したら、そのレベルの離乳食を与えるという方法です。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　わたし自身、現実に離乳食で苦労していただけに、二木先生がいわんとされることは、実感を持って受け止めることができました。</sentence>
<sentence>１人１人の子どもの個性をたいせつにして、親にいたずらなプレッシャーを与えないという点で、実践的でありながら、育児の基本と理想がそなわってろい、感銘を受けたのです。</sentence>
<sentence>そこでわたしは、体と心の両方から子どもの発達段階を判断する方法と、それに合わせた離乳食の与え方を企画したのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　二木先生と出会えたのは、女子栄養大学出版部<sampling type="end" />時代から欠かさなかった学会への参加や専門誌からの情報収集のおかげです。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
