<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBq6_00020" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBq6_00020_F001">
<paragraph>
<sentence>　編集者らしくないなあと思うのは、学校運営でもイベントで<sampling type="start" />も、仕掛けが大きくなってしまうことと、多くの人やモノをどう動かすかということがポイントになってくるところです。</sentence>
<sentence>もちろん自分もからだを動かして汗を流します。</sentence>
<sentence>場合によっては、ある程度の資金的な用意も必要になってきます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「ふるさとデリカ」</quote>などのコンテストの応募作品やＪＦＣＳの生徒の企画案などを見て思うのは、アイディアはいいのにこれでは商品にならないな、というケースが多いことです。</sentence>
<sentence>そのアイディアを実現させるのに、どれだけの人やモノが必要になるのかということに対して想像力が欠けているのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　もちろん経験の少なさがそうさせる部分も大きいのですが、企画というのは、実現可能性まで計算に入れなくては、いい企画とはいえません。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　と言いながら、わたしも、企業の依頼を受けて商品化の提案をする場合は、実際にペイできるかどうかまで緻密に計算しますが、自分の会社が独自でやることに関しては、前にも書いたように、ビジネスになるかどうかは二の次。</sentence>
<sentence>自分のことをいつまでもアマチュアだなあと思います。</sentence>
<sentence>わたしのようなタイプはきっとビジネスライクだけではつまらないのです。</sentence>
<sentence>何か使命感というか、やりがいというか、そういうもので熱くなる人間であって、結局は大きく儲けるなど夢のまた夢の人間なのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一応、会社の社長なので、この性向は自慢できたことではないのですが、儲けを度外視してやっていると、周りから、そしてその外へと思いがけないムーブメントが起きていきます。</sentence>
<sentence>きっとわたしの素人ぶりに、諸先輩や専門家が心配で手を貸してくださるのだろうと思います。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　これに甘えてはいけないけれど、たいへんありがたいことです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　わたしが常々思うのは、<quote>「食」</quote>に関わっていると、ときに厳粛な気持ちになったり、敬虔な気持ちになることがあるということです。</sentence>
<sentence>昔は、米ひと粒でもお百姓さんの苦労の結晶だから大事に食べないとバチが当たる、という言い方をしたものです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　いまの若い人にその感覚を教えるのはむずかしいのですが、われわれは結局、<quote>「食」</quote>を支える人々によって、それこそ命の糧を与えられているのだと思います。</sentence>
<sentence>長くその世界に携わっていると、ただ儲けようというのは、筋違いだということに気づくようになります。</sentence>
<sentence>自分もそういう命の受け渡しの一翼を担っているという密かな自負が育ってきます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　気障なことを言い過ぎたかもしれません。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　私は<quote>「食」</quote>にかかわって長く仕事をしてきて、後悔はありません。</sentence>
<sentence>これからも、精一杯、情報発信を続けていこうと思っています。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<info arg="sample_type" value="beginning" />
</article>
<article articleID="LBq6_00020_F002">
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">これからの仕事を<quote>「私の視点」</quote>から描く―まえがきにかえて</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　この本は『朝日新聞』の<quote>「花も<sampling type="end" />あらしも」</quote>という連載記事に、私が<quote>「健康で豊かな食を演出」</quote>（２００１年春）というテーマで登場したことがきっかけで生まれました。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
