<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBq6_00013" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBq6_00013_F001">
<paragraph>
<sentence>二五年七月の本放送への切り替えに際<sampling type="start" />し、新聞社側から一日三回のニュースの提供はできないという申し入れがあり、ニュースは平日二回、日曜・祝祭日は夜一回だけの放送に減ってしまった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　新聞社の提供に頼っている限り、ラジオニュースの充実は望めない。</sentence>
<sentence>“自主取材”があって初めて報道機関といえる。</sentence>
<sentence>それに一歩近づいたのが、自主編集による全国中継ニュースの開始である。</sentence>
<sentence>全国中継網が出来た後も、ニュースはすべて各放送局が管内向けに流すローカル放送であった。</sentence>
<sentence>ニュースの取材・報道態勢が整っていなかったためである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　東京中央放送局の放送部長矢部謙次郎は、ニュースの全国放送と自主性確立の必要を主張し、ニュースの素材を通信社から購入、これを放送局が自らラジオニュースに編集しなければならないと説いた。</sentence>
<sentence>放送協会は、電通と新聞連合社（連合）の二通信社とニュースの購入契約を結んだ。</sentence>
<sentence>通信社から送られてくる原稿を東京中央放送局報道課で取捨選択、ラジオ向けに書き直した上、配列して全国に向けて放送する<quote>「放送局編集ニュース」</quote>が始まったのは、三〇年十一月である。</sentence>
<sentence>一日二回だったニュースは四回に増え、午後七時のニュースは全国十七分、ローカル八分の計二十五分と時間量も増えた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一九三〇年代、人々の人気を二分していたスポーツは野球と相撲であった。</sentence>
<sentence>その人気を全国的に盛り上げる上で、ラジオの実況中継が大きく貢献した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　野球が初めでラジオで中継されたのは、二七年八月十三日、甲子園球場の全国中等学校優勝野球大会であり、日本最初のスポーツ中継でもあった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　大阪中央放送局は、前年から野球中継を企画していたが、甲子園球場を持つ阪神電鉄が<quote>「ラジオで放送されては、電車に乗って球場に来てくれる客が減ってしまう」</quote>と強く反対した。</sentence>
<sentence>しかし、主催者である朝日新聞社が阪神電鉄を説得しようやく実現にこぎ着けたものだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<speech>
<paragraph>
<sentence type="quasi"><sentence>　「いまピッチャーがボールを投げます。</sentence>
<sentence>ソラ投げました。</sentence>
<sentence>バッターが打ちました。</sentence>
<sentence>アッ大飛球です。</sentence>
<sentence>中堅が走ります。</sentence>
<sentence>受けました。</sentence>
<sentence type="quasi">受けました」</sentence>
</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</speech>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　初の野球中継を担当した魚谷忠アナウンサーの描写である。</sentence>
<sentence>魚谷は大阪・市岡中学の選手として甲子園に出場した経歴を買われた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　東京でもこの年、一高対三高の野球試合や東京六大学野球を中継した。</sentence>
<sentence>二八年十一月に全国中継網が完成すると、スポーツ中継は全国に放送されるようになり人気は急上昇する。</sentence>
<sentence>二九年五月の早慶戦は、<quote>「神宮球場、どんよりした空、黒雲低く垂れた空、からすが一羽、二羽、三羽、四羽…」</quote>の松内則三のアナウンスで、全国の野球ファンを熱狂させた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　昭和初期の大相撲は人気力士が出ず、不況の影響もあって経営難に陥っていた。</sentence>
<sentence>東京中央放送<sampling type="end" />局から中継計画を持ちかけられた大日本相撲協会の内部には、<quote>「わざわざ寒い思いをし、木戸銭を払ってまで両国に足を運ぶものはいなくなる」</quote>の反対論が起こった。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
