<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBq6_00010" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBq6_00010_F001">
<paragraph>
<sentence>　国鉄再建を目指した生産性運動の趣旨は決して間違って<sampling type="start" />なかったと思うのだが、それが挫折したのは、国労や動労（国鉄動力車労働組合）による組織あげての反対闘争<quote>「マル生闘争」</quote>によるものであった。</sentence>
<sentence>また、政治的な駆け引きの影響があったとも言われている。</sentence>
<sentence>当時は佐藤栄作内閣であったが、沖縄返還問題をめぐって国会で与野党が対立した余波を受けて、生産性運動は一九七一年（昭和四六年）に中止された。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　生産性運動を中止に追い込んだことで、国労、動労はますます勢いづいた。</sentence>
<sentence>一方、本社の方針に従って生産性運動を熱心に推進した管理者たちは、責任を取らされておよそ千人が左遷や厳しい処分を受けた。</sentence>
<sentence>生産性運動を熱心に推進した国鉄のいわば主力選手たちが第一線から外されてしまったのである。</sentence>
<sentence>ところが、磯崎総裁自身は、責任を取って潔く辞表を提出するどころか、<quote>「生産性運動が不当労働行為によって歪曲されたことは遺憾である」</quote>と部下に責任を転嫁して、自らの非を認めようとはしなかった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　その結果、職場は大混乱に陥ってしまった。</sentence>
<sentence>マル生闘争に勝利した労働組合は各職場で<quote>「現場協議」</quote>を繰り返し、駅長、区長、助役などの現場管理者をつるし上げる。</sentence>
<sentence>運動を推進した主力選手たちが処分されたから、現場は管理局を信じないし、その管理局は本社を信じない。</sentence>
<sentence>職制が全く機能しなくなり、どの職場もたびたび大混乱に陥るという事態になった。</sentence>
<sentence>そうなると、当然、サービスや安全も著しく低下する。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　その時に、私たちプランニング・グループのメンバーがいちばん恐れたのは、安全問題である。</sentence>
<sentence>財政事情が許すかぎり、安全対策をできるだけ講じてはきたが、例えば、線路の整備状態を測る指標の一つである高低Ｐ値（一定の距離の中での線路の高低の歪みが一定限度を超えている割合）が四〇を超える荒れた箇所がかなり出るまでになってしまった。</sentence>
<sentence>そのくらいになると、ひどく揺れて乗り心地が悪いし、脱線とまではいかないけれども、一歩間違えれば、安全にも影響しかねなかった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　労使関係の乱れによって、職員のモラルの低下、お客さまに対するサービスや安全性の低下が、同時に起こり始めた。</sentence>
<sentence>それが国民の国鉄離れをさらに促し、国鉄経営の悪化を加速させていった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　さすがにこれではいけないという危機感が、遅まきながら国鉄内部にも少しずつ出始めてきたのは、昭和四六〜四七年あたりからだったと思う。</sentence>
<sentence>それまでは<quote>「いくら競争社会に入ったといっても、交通市場が拡大し続けるかぎり、このまま国鉄がだめになることはない」</quote>と楽観する職員が大多数であったのだが、高度経済成長に翳りが見えるようになってくると、<quote>「未来はわれわれが思っていたようなバラ色ではなさそ<sampling type="end" />うだ」</quote>という不安感が職員の間に少しずつ拡がり始めるようになっていった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
