<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBq7_00057" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBq7_00057_F001">
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi"><sampling type="start" />５　<quote>「日本和声」</quote>論の周辺</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　吉田晴風は一九二七（昭和二）年一〇月号から一二月号まで三回にわたって<quote>「尺八樂の本質と其將來」</quote>という力の入った論考を掲載しており、その第二回は全面的にこの問題の議論にあてられているが、その書き出しには<quote>「日本音樂に和聲がないといふことは最大の欠點で和聲のないのがよいのだとはどうしても申開きは出來ない」</quote>と書かれている（吉田晴１９２７ｂ，８）。</sentence>
<sentence>興味深いのはここでもやはり、金森同様、平安時代の雅楽の和声の話が引き合いに出されているということである。</sentence>
<sentence>吉田によれば、雅楽には立派な和声があったにもかかわらず、平家が滅びてからこのかた雅楽が廃れ、その後新たに出てきた謡曲や三絃楽などは和声を忘れてしまった。</sentence>
<sentence>和声という点では東洋は西洋よりはるかに先んじていたのであるが、感情的な国民である日本人の中にあっては、一部の上流人士以外に広がることなく廃れてしまった、もしあのまま発達していたならば、内容においても形式においても洋楽以上の音楽が現出していたに違いないと吉田は述べている。</sentence>
<sentence>しかし今や、和声を欠いた単調な邦楽に満足している時代ではなくなったのであり、和声を取り入れることこそが急務であると吉田は述べるのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　市村同様、吉田は、尺八という楽器は<quote>「何ら科學的な根據のない」</quote>現在の製管法では和声楽器になり得ないと言う。</sentence>
<sentence>この楽器には<quote>「構造上の欠陥」</quote>があり、正確な音程や音量を出すのが難しいので、<quote>「世界的一等樂器として活躍するには大に改良の餘地がある」</quote>（吉田晴１９２７ａ，９）のである。</sentence>
<sentence>これまでの曲と演奏法には何とか対応できても、作曲上の形式と内容が進んでくればこのままでは不自由になってくるであろうから、尺八のみならず邦楽器全般に今後改良が施されて完全の域に達するであろうと吉田は言っている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　吉田は、尺八という欠陥をもった不十分な楽器に改良を施すことによって世界的に通用するものにすることが急務であると考えていたのであるが、その根底にあったのは、西洋音楽のような和声をもった音楽こそが進んだ音楽であり、邦楽も世界に通用する音楽となるためには和声的な基盤をもった音楽へと脱皮しなければならないという主張だったのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この時代に隆盛をきわめた楽器改良の動きが全体として、ここに示された吉田の思想とほぼ軌を一にするものであったことは間違いない。</sentence>
<sentence>大倉喜七郎がオークラウロの考案で目指したことも、尺八の欠陥を克服し、音域を拡大するとともに、すべての音を半音階的に均質に出せるようにすることであったが、その眼目が尺八を西<sampling type="end" />洋的なアンサンブルに適した楽器にすることにあったことは間違いない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
