<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBq7_00067" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBq7_00067_F001">
<paragraph>
<sentence>　ラヴェルの音<sampling type="start" />楽は、精密機械のような人工的で冷たい精巧さを特徴としている。</sentence>
<sentence>しかし、決して機械ではない。</sentence>
<sentence>それは生命に必要なあらゆる条件を奪われた極寒の地で、みずからの美しい姿をとどめようとそのまま氷結してしまった植物のように、硬く、しかし、もろくはかない。</sentence>
<sentence>ラヴェルが範とした古典主義は、かつては血がかよっていたのだが、過酷な時代の冷気のなかで極限まで厳しく研ぎ澄まされ、みずからの破局＝カタストロフの瞬間を夢みているのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<authorsData>
<paragraph>
<sentence type="quasi">　［梅田］</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</authorsData>
</article>
<article articleID="LBq7_00067_F002">
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">ベーラ・バルトーク</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
<sentence type="quasi">［１８８１―１９４５］</sentence>
<br type="automatic_original" />
<sentence type="quasi">誠実な民族精神探求者の光と影</sentence>
<br type="automatic_original" />
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　グローバリーゼーションとかいう言葉が<ruby rubyText="ばっこ">跋扈</ruby>する昨今、文化のありようも、画一化・均一化はまぬがれない。</sentence>
<sentence>と同時に、そうした画一化に対し、それを受け入れまいとみずからの独自性を守り抜こうとする意識も当然発生してくる。</sentence>
<sentence><quote>「民族意識」</quote>なるものは、こうした他者との対決のなかで成立してくるものである。</sentence>
<sentence>日本でも、明治時代に<quote>「洋楽」</quote>という異質なものが本格的に導入されるなかで、日本的なるものをどう表現するかということが、現在にいたるまで音楽の課題となりつづけている。</sentence>
<sentence><quote>「日本」</quote>という概念も、他者を意識することではじめて発生するものだ、ということは言えよう。</sentence>
<sentence><quote>「ナショナリズム」</quote>の発生も外敵を想定し、国家という枠組みを仮構したときにはじめて発生するものだろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ハンガリーの作曲家バルトークも、日本の場合と同列には論じられないが、共通した問題をかかえている。</sentence>
<sentence>バルトークの場合は、西欧に対する東欧、都会の民俗音楽（通俗音楽）に対する村の民俗音楽（農民音楽）という図式に集約されるだろう。</sentence>
<sentence>クラシックという<quote>「普遍的」</quote>な語法のなかに、そうした辺境性、土俗性をどう表現すればいいか。</sentence>
<sentence>こうした意識は、十九世紀の通称ロシア五人組やスメタナ、ドヴォルザークらいわゆる<quote>「国民楽派」</quote>の作曲家たちに共有されていたものだった。</sentence>
<sentence>しかし、彼らの出自にせよ、時代にせよ、彼らの<quote>「民族性」</quote>は、バルトークよりずっと素朴なものだった。</sentence>
<sentence>彼らはアカデミックに学んだ語法と民俗音楽とのあいだにそれほどの齟齬や矛盾を感じることはなかっただろうし（ムソルグスキーはおそらく例外としても）、すでにみずからの体質となっていた<quote>「オリエンタリズム」</quote>の視線にはおそらく気づかなかっただろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　バルトークがコダーイとともにフォノグラフ（録音機）をたずさえて、東欧圏を中心に農村の音楽を採掘して回ったのも、本当の<quote>「民俗音楽」</quote>を見いだそうとしたためである。</sentence>
<sentence>それは、都会の文明に感化され飼い馴らされ楽譜として印刷された民俗音楽をクラシックの語法に安直に乗せるのではなく、現地で農民とともに<sampling type="end" />いっしょに聴き直接採取した民族音楽の持っている音楽的な特徴を、数学的・構造的に音楽のなかに具現化するという方法だった。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
