<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBq7_00055" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBq7_00055_F001">
<sentence>ペイターの書いた序文を読むと、<sampling type="start" />ちょっとショックを受けます。</sentence>
<sentence>ペイターによれば、今までになされている１５、１６世紀のイタリア研究は、エピソードとかアクネードという逸話の集積体にすぎない。</sentence>
<sentence>ところが画家レオナルド・ダ・ヴィンチと、たとえばピコ・デラ・ミランドラという哲学者のあいだに、べつべつのところでべつべつの活動をしているのにもかかわらず、仕事上の共通点がある。</sentence>
<sentence>さらに同時代の別領域、別の人物と比べてみても共通点が見つかるというので、どうも共通した概念として何かがあるらしい、と考える。</sentence>
<sentence>そして、その概念を<quote>「ルネサンス」</quote>と名づけようということになったのだ、と。</sentence>
<sentence>形態に関連をさぐる知のお手本ですよね。</sentence>
<sentence>ブルックハルトも同様の精神形態学と呼ばれるアプローチで同じ結論に達します。</sentence>
<br type="automatic_original" />
<sentence>われわれが<quote>「ルネサンス」</quote>といっているのは、歴史的には<quote>「ハイ・ルネサンス」</quote>と呼ばれるものです。</sentence>
<sentence>たとえば１４９２年に遠近法が誕生しますが、そういったことでイメージされているのが<quote>「ハイ・ルネサンス」</quote>です<noteMarker text="［▲０１］" />。</sentence>
<sentence>フランス軍に攻められたイタリアから、レオナルド・ダ・ヴィンチがフランスに向かうのがこの頃です。</sentence>
<sentence>そして１５１０年あたりに、レオナルドとその周辺の人々がみんな死んでしまう。</sentence>
<sentence>そしてさらにイタリアの状況に決定的な打撃を与えたのが、１５２７年の問題のローマ劫掠（サッコ・ディ・ローマ）でした。</sentence>
<sentence>多くのアーティストが殺され、また発狂します。</sentence>
<sentence>そのあたり勉強しようと思えば今一番手に汗にぎるのはアンドレ・シャステル氏の一連のルネサンス研究、とりわけ『ルネサンスの危機』です。</sentence>
<sentence>メディアという観点からルネサンスを見た画期的な本で、１９６８年に出たきりだったのが、１９９９年という年に邦訳されたのは、まるでみなさんのためという感じ（笑）。</sentence>
<sentence>そのシャステルに『ローマ劫掠』という大著があるので、記憶しておいてください。</sentence>
<br type="automatic_original" />
<noteBody>
<figureBlock>
<figure>
</figure>
<caption>
<sentence>▲０１―アルブレヒト・デューラー（１４７１―１５２８）の時代には、木製のスタンドにます目を区切った遠近法の補助具を使い、形をデッサンの画面に写し取った。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</caption>
</figureBlock>
</noteBody>
<sentence>かつてはこのあたりを<quote>「レイター・ルネサンス」</quote>（晩期ルネサンス）と呼んで、お茶を濁してたのが、しかしそれどころではなかった。</sentence>
<sentence>サッコ・ディ・ローマで生き残ったアーティストのほとんどが、筆を折る、絵を描かない、発狂する。</sentence>
<sentence>ローマ・エテルナがすっかり別の世界になってしまったのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
<sentence>こうして、われわれの時代に近いルネサンスの局面への転換が始まります。</sentence>
<sentence><quote>「人間の自我の尊厳」</quote>などと無邪気に万歳三唱していた文化が、このあたりで違うんじゃないかと感じ始める。</sentence>
<sentence>この段階からが<quote>「レイター・ルネサンス」</quote>となります。</sentence>
<sentence>それを今では<quote>「マニエリスム」</quote>と呼びます<sampling type="end" />。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</article>
</sample>
