<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBq7_00075" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBq7_00075_F001">
<paragraph>
<sentence><quote>「そんなん全然<sampling type="start" />気にせんでもええよ」</quote>と柄でもなく、かなりソフトムードで接している俺に、女の子たちも安心したみたいで、もうソワソワはしていなかった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「良かったらお茶でも飲みに行こか」</quote>と俺が誘うと、<quote>「<sentence>お茶行く？</sentence>
」</quote>と最初は不安げにしていたが、<quote>「ええやん、折角言うてくれてはんねんから、行こう」</quote>とリーダー格の女の子が言ってくれた。</sentence>
<sentence><quote>「ほな行こか」</quote>とあとの二人が半分シブシブついてくるのを横目で見ながら、俺は<quote>「途中で帰りませんように」</quote>と心で祈りながら歩いた。</sentence>
<sentence>喫茶店の前に着いても、<quote>「<sentence>ほんまに入んのん？</sentence>
」</quote>とまだ二人はモジモジしていたが、<quote>「大丈夫やから入ろ」</quote>とまたリーダー格の子が促してくれたおかげで、俺は三人を喫茶店に入れることに成功した。</sentence>
<sentence>もし会話が保たなくなったら、外を見ながら少しは時間がかせげるだろうと思い、俺は窓側のテーブルを選んだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「みんな注文はエンリョせんと何でも言うてよ」</quote>とやけに男っぽい態度をとって見せ、<quote>「とりあえず、俺はコーヒーをもらおかな」</quote>と言うと、<quote>「そしたら私もコーヒー」</quote>とまずリーダー格が注文した。</sentence>
<sentence>つられて<quote>「そしたら私らは紅茶もらうわ」</quote>とあとの二人がかなり小さい声で注文した。</sentence>
<sentence><quote><sentence>「何でしたか？</sentence>
」</quote>と店員が聞き直すので、俺が<quote>「<sentence>紅茶二つ！</sentence>
」</quote>と大声を出したのが面白かったのか、<quote>「びっくりしたわ」</quote>と三人がゲラゲラ笑い出したのを見て、少し嬉しくなった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　注文を聞き直した若い女の店員は、カウンターの奥で俺をにらみつけていたので、俺はその方向を見ずに、<quote>「みんなどっから来たん」</quote>と三人に聞くと、リーダー格が、<quote>「<sentence>神戸からよ。</sentence>
<sentence>ほんで私ら三人同級生なんよ。</sentence>
<sentence type="quasi">もう卒業してるけど、同じ大学やってん</sentence>
」</quote>と一気にまくしたてた。</sentence>
<sentence>あい変わらず、あとの二人は、<quote>「ウン、ハイ」</quote>をくり返すだけであったが、声をかけた時から、俺は細身の背がやや高い女の子がずっと気になっていた。</sentence>
<sentence><quote><sentence>「のりおさんは、今日はまだ仕事あんのん？</sentence>
」</quote>とリーダー格の子が質問していたが、俺はその細身の子に見とれていて気付かなかったぐらいである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence><quote><sentence>　「今日は、花月もう一回夜の部出はんねんやろ！</sentence>
」</quote>と声を張り上げてリーダー格の子が話しかけてきたのにビクッとして、俺は<quote>「うん、もうあと一時間ちょっとしたら、二回目の出番や」</quote>と返事をした。</sentence>
<sentence><quote>「今度また私ら花月観に行かせてもらうわ」</quote>とリーダー格はかなり積極的で、<quote>「良かったらまた会おうなぁ」</quote>と俺が言うと、身を乗り出しながら満面の笑みを浮かべていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「それでほんま良かったら電話番号教えて」</quote>と俺が思い切って細身の女の子に頼んだら、<quote>「<sentence>えー電話番号書くの？</sentence>
」</quote>とあとの二人を気にしていたが、<quote>「えーやん」</quote>と俺はせかした。</sentence>
<sentence><quote><sentence>「名前も書くの？</sentence>
」</quote>と聞くので、<quote>「そらそうや」</quote>と俺の声はばずんだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　喫茶店を出て、細身の女の<sampling type="end" />子の電話番号を聞けたことでワクワクしていたら、商店街を歩きながら、リーダー格の女の子はものすごい恐い顔をしているのに気付いた。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
