<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBq7_00060" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBq7_00060_F001">
<paragraph>
<sentence>　それに比べるのもおこがましいが、私も学生のとき芝居にうつつを抜かしていた仲間に引っ張り込まれ、『商船テナシチー』とか、『リリオム』の装置<sampling type="start" />を任されて得意になっていた時代があった。</sentence>
<sentence>所詮素人芸の余興で、これが後年ＩＤデザインに役立ったとは思っていないが、高校一年の学園祭でのことである。</sentence>
<sentence>本番の前の晩、稽古のため中学コーラス部と講堂のステージの取りっこになった。</sentence>
<sentence>向うは先約をたてに小澤というリーダーが頑として譲らない。</sentence>
<sentence>こちらは森雅之以来の伝統ある演劇部だから使うが当然と、できたばかりの児戯にひとしいコーラス部など眼中になく、力づくで横取りしてしまった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それから八年が経過、なに気なく<quote>「芸術新潮」</quote>をめくっていたら、あのとき上級生に取り囲まれ、吊し上げられても毅然としていた半ズボン姿の少年、小澤征爾が、フランスのブザンソン国際指揮者コンクールで一等になったという記事にはわが目を疑った。</sentence>
<sentence>男子三日会わずんば<ruby rubyText="かつ">刮</ruby><ruby rubyText="もく">目</ruby>してこれを迎えよ―けだし名言である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　桐朋を出た小澤が、大望を抱いて貨物船でヨーロッパへ渡った話はよく知られている。</sentence>
<sentence>一九六〇年三月、マルセイユに到着するや、フランス、ドイツを中心に若さに任せて駆け巡るが、当時のドイツは第二次大戦の傷跡がようやく癒えたとはいうものの、まだ再建の途上にあった。</sentence>
<sentence>かつてドイツで女優として活躍したこともあるソプラノ歌手の田中路子は、小澤のベルリン滞在中の世話を焼いているが、早くも麒麟児の資質を見抜いていた。</sentence>
<sentence>やがてベルリンでカラヤンに認められ、華々しく楽壇にデビューする小澤のサクセスストーリーは有名である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　その時代、外にも音楽への志やみ難い多くの若者と、絵画の道を歩む似た境遇の仲間が目指した地がヨーロッパだったのは、戦前の先達の軌跡と変らない。</sentence>
<sentence>ではデザインの場合はどうであったか。</sentence>
<sentence>冒頭で述べたように、大正から昭和にかけての先駆者たちが師と仰いだのはやはりヨーロッパ、なかんずくドイツである。</sentence>
<sentence>だが実際に渡航できた人はごく僅かで、せめてかの国の情報だけでもと、<quote>「ゲブラウスグラフィク」</quote>などのデザイン誌を購読できた人さえ限られていた時代だった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　第二次大戦でドイツと同様に大きな打撃を受けた日本が、徐々に回復の兆しを見せてきた一九五三年、日本のデザイナーの作品が、スイスのデザイン年鑑<quote>「グラフィス」</quote>や<quote>「ゲブラウス」</quote>に紹介されて話題になった。</sentence>
<sentence>一九二四年に創刊のＧＥＢＲＡＵＣＨＳＧＲＡＰＨＩＫ’一九四四年のＧＲＡＰＨＩＳ’一九四八年のＭＯＤＥＲＮ　ＰＵＢＬＩＣＩＴＹ（イギリス）は、メディアが多彩になった今では陰が薄くなってしまったが、当時の現役デザイナーには必携の誌で、われわれ学生には高嶺の花、丸善での立読みか図書館で見るしかなかった。</sentence>
<sentence>豪華な<sampling type="end" />海外の年鑑が採り上げたというので、日本のグラフィックデザインもやっと国際レベルに達したと関係者ははしゃいだが、出版社が日本の雑誌購読者を増やすのが真意と、まぜっ返す声もあった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
