<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBq7_00026" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBq7_00026_F001">
<paragraph>
<sentence>ただ、モスの乗るクーパー・ア<sampling type="start" />ルタは優勝争いに加われる性能がありません。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　１２時間レースの表彰式でイギリス国歌が演奏された後、チームのメカニックたちの手で、グランプリカーがグリッドに並べられました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<figureBlock>
<figure>
</figure>
<caption>
<sentence type="quasi">１９５３年　フランス・グランプリ　ランス・サーキット</sentence>
<br type="automatic_original" />
</caption>
</figureBlock>
<paragraph>
<sentence>　観衆が注目したのは、フェラーリに乗るマイク・ホーソーンというイギリス人ドライバーでした。</sentence>
<sentence>他のドライバーと較べて背が高く、蝶ネクタイをした金髪のホーソーンは、このシーズンからフェラーリのワークス・ドライバーになっており、これがフェラーリでの四回目のグランプリ・レース出場でした。</sentence>
<sentence>レース雑誌を読んでいたファンは、ホーソーンがシングル‐シーターのマシーンに乗ったのは前シーズンの初めからであり、イギリス国内のレースでよい成績をあげ、性能の劣ったイギリス製のクーパー‐ブリストルに乗って、ゴンサレスが運転するフェラーリを追いまわしたのを見て、エンツォ・フェラーリがチームに招いたという経緯を知っていましたが、本人を見るのはこれが初めてでした。</sentence>
<sentence>すでに前年のイギリス・グランプリで三位、オランダ・グランプリで四位という成績をあげており、彼の腕前がよいことはファンも理解していましたが、世界最強のフェラーリ・チームのドライバーに乗るだけの腕前であるかどうかは、誰にもわかりませんでした。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　グランプリ・レースがスタートするのが午後三時です。</sentence>
<sentence>現在のグランプリ・レースは三〇〇キロあるいは二時間ですが、この頃のグランプリ・レースは五〇〇キロです。</sentence>
<sentence>ですが、この時期のフランスは午後九時頃まで明るいので、レースの終わりが夕方になる心配はありません。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ふつうのコースでは、ピット／グランドスタンドの間にスタート／フィニッシュ・ラインがありますが、ランスではスタート／フィニッシュ・ラインをすぎてから、ピットとグランドスタンドの間を走り抜ける設定になっていました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　スタートの旗が振り降ろされると、ボネット（マセラテイ）がみごとな加速をみせてトップにたちました。</sentence>
<sentence>そのおかげで最前列の中央に隙間ができ、二列目にいたゴンサレス（マセラテイ）がアスカーリ（フェラーリ）とヴィロレーシ（フェラーリ）の間を抜けて加速し、スタンドから見えなくなる頃にはトップにたっていました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　フロイラン・ゴンサレス。</sentence>
<sentence>常勝アルファ・ロメオ１５８を新興フェラーリが初めて打ち破った一九五一年のイギリス・グランプリ。</sentence>
<sentence>この時フェラーリに優勝をもたらしたのがゴンサレスです。</sentence>
<sentence>日本の雑誌でフロイライン・ゴンザレスと書かれたこともありますが、フロイライン（ドイツ語でミス／お嬢さんの意味）という言葉にもっとも似つ<sampling type="end" />かわしくないのがこのゴンサレスです。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
