<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBq7_00063" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBq7_00063_F001">
<paragraph>
<sentence>オラ<sampling type="start" />ンジュリー美術館への白い砂礫の路を辿りながら、８２年スペイン大会ファイナルのマドリッドの１日がふと私の脳裏をよぎった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　あの日も、イタリアとドイツのサポーターがマドリッドに溢れ、夜にはスペイン広場からグラン・ビア通りが、優勝したイタリアサポーターに完全に占拠されたものだった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<blockEnd />
<paragraph>
<sentence>　２００２年、日本の決勝開催都市は、朝から続くこうした喧噪に耐え切れるだろうか…。</sentence>
<sentence>真夜中まで繰り広げられる狂騒に、どのように対応するのだろうかと不安になった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ファイナルの日、開催地の都市機能は、特定地域に限定するにせよ、長時間にわたり麻痺することを容認せざるを得ない状況になる。</sentence>
<sentence>しかも、それらの群衆、集団が拡散しないようコントロールする対策も怠ることはできない。</sentence>
<sentence>しかし強い規制は反撥を招き、争乱の誘因ともなる。</sentence>
<sentence>難題である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　集団の蓄積されたエネルギーが、暴力的に噴出することのないよう万全の対応策が検討されなければならないと思ったりしていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　２００２年ワールドカップ日本開催、日本サッカーの国際競争力の向上も絶対必要条件だが、同時にワールドカップとは何か？</sentence>
<sentence>を多くの日本人が理解することも必要条件だ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ワールドカップは<quote>「世界と共存共栄するための重要な共通の文化であり、人間生存の幸福や繁栄と密接な関わりを持つ、自己参加型の世界の祭典」</quote>であることは確かなことだ。</sentence>
<sentence>３００万人を超える観客と延べ４００億人に達するテレビ視聴者の存在がそれを証明している。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　日本人がワールドカップという人類最大の祭りについて、漠然とした理解をもったとしても、異文化圏の人々の性質と行い、いわゆる性行についても、よくよく識って置くことも重要だと思う。</sentence>
<sentence>祭典に付随して発生するであろうマイナス要素、負のエネルギーについても、どう対応するのか考えなければならないと思っている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ワールドカップは美辞麗句だけではない部分もあることを十分に理解して置くべきだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　下世話に申せば、ワールドカップの街は、電車にもホテルにもレストランにもトイレにも、何処にでも、スリもいればカッパライも酔っぱらいもいる。</sentence>
<sentence>スリのワールドカップも開催されるというジョークもある。</sentence>
<sentence>特に公共の場所での緊張感が、今の日本人には欠如していると思うがどうだろう。</sentence>
<sentence>コンコルド広場の石畳に立って、そんなことを考えていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">日・仏サッカー交流・抄</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　２０００年６月４日のハッサンⅡ世杯・国際サッカー（モロッコ王国・カサブランカ）日本対フランス、日本対ジャマイカの衛星ライブ中継担当を機に、放送資料の整理と再点検を始めた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　試合の注目度の高さはなんと言って<sampling type="end" />もＥＵＲＯ２０００を前に最終調整段階に入っているワールド・チャンピオン・フランス代表との緒戦であり、第２戦は１９９８年フランス大会のリベンジ・マッチになるであろうジャマイカ代表との一戦であった。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
