<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBq7_00001" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBq7_00001_F001">
<paragraph>
<sentence>　２００２年、<sampling type="start" />春まだ浅い２月下旬、東京ビッグサイトで開催されたゴルフフェアには内外のメーカーが今年のニューモデルを出品してきた。</sentence>
<sentence>各社の技術者が工夫を凝らし、磨き上げてきた新製品をユーザーが試打したり、イベントが催されるなど、熱気溢れるフェアが終わった直後から《ゴルフクラブテスト実施委員会》の恒例のテストが始まる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　このために私も体調を整え、アマチュアのさまざまなスイングで何千球ものボールを打つ準備をしておかねばならない。</sentence>
<sentence>一本のクラブについて、アマチュアのスイングパターンを何通り何十通りも試しながら、そのクラブの性能を明らかにしていく。</sentence>
<sentence>そのなかには製作者の意図に反して、設計どおりにいかないクラブも出てくるし、反対に思いがけない性能を発揮するクラブもあるだろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「スイングパターン別クラブテスト法」</quote>には、単調なスイングしかできないテストマシーンではわからないクラブの性能が顕わになるという特徴がある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　最先端の材料を使い、高度なヘッド設計が行なわれたにもかかわらず、シャフトとの微妙なマッチングがうまくいかなかったために、誰が打っても難しいクラブになってしまったということもあるのだ。</sentence>
<sentence>さまざまなヘッドスピードやスイング軌道で振っているときのシャフトのしなり方やヘッドの戻りは、計算だけでは計れない。</sentence>
<sentence>この先も技術者の経験とカンがものをいう分野なのであろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　毎年、心魂を傾けて新しいクラブを世に送り出してこられる製作者の方々にとっては、辛いことかもしれないが、世に出してみなければわからないということもあるのがゴルフクラブなのだ。</sentence>
<sentence>それだけに科学的、客観的なテスト法である<quote>「スイングパターン別テスト法」</quote>をより綿密に、より正確に実施しなければならない義務があると考えている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　全クラブのテストを終え、ウッド、アイアン、ユーティリティそれぞれの部門から優秀クラブを選んだ後、日を改めて、コースへ出てテストを行ない各部門のグランプリを決定した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ここ数年、最終選考試打は、茨城県石岡ゴルフ倶楽部の壮大な練習場で行なわれている。</sentence>
<sentence>今回はフエアウェイやラフなどのある完璧な状況でグランプリを決定することができた。</sentence>
<sentence>結果が出て驚いたのだが、ウッド部門とアイアン部門のグランプリは、同一メーカーのマグレガー、さらに両部門の準グランプリも同一メーカーのヤマハが獲得してしまった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「スイングパターン別クラブテスト法」</quote>が始まって８年目だが、こんなことは初めてだ。</sentence>
<sentence>ゴルファーにとってこういう状況が理想的なのだが、毎年どうしてドライバー部門とアイアン部門のグラン<sampling type="end" />プリは一致しないのか不思議であった。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
