<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBq7_00027" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBq7_00027_F001">
<paragraph>
<sentence>ストイックな寡黙さ<sampling type="start" />が魅力のひとつになってきた高倉健だけに、そのわだかまりもほとんど沈黙のうちに表現されるが、そこもいい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そのわだかまりにそっとやさしくこたえてくれるような不思議なストーリーが後半に展開される。</sentence>
<sentence>浅田次郎の原作がベストセラーになっているから知っている人も多いわけだが、あっと驚くような意外性でもういちどジーンとこさせる結末になっている。</sentence>
<sentence>広末涼子がこの淋しい物語の結末に温かさを加える役割を果たしている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　監督は降旗康男。</sentence>
<sentence><quote>「駅　ＳＴＡＴＩＯＮ」</quote>や<quote>「あ・うん」</quote>など、人情話的な内容をリアルに<ruby rubyText="き">肌</ruby><ruby rubyText="め">目</ruby>こまかく描くときに実力を発揮するベテランであり、今回はとくに、日常的な生活描写に力がこもっている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">八月のクリスマス</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　いま韓国映画の新しい世代が国際的に注目されている。</sentence>
<sentence>つぎつぎと新人監督が登場して、これまでの韓国映画とは一味も二味も違う映画を出しているからだ。</sentence>
<sentence>どう違うか。</sentence>
<sentence>ホ・ジノ監督の<quote>「八月のクリスマス」</quote>はその鮮やかな一例である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ソウルの街角に小さな写真館があって、三十歳代ぐらいの若い店主がひっそりと営業している。</sentence>
<sentence>そこに不法駐車の取り締まりなどをしている公務員の若い女性が写真の現像を頼みに来て二人は知り合い、ときどきデートなどする仲になる。</sentence>
<sentence>店主は本当に楽しそうなのだが、それ以上の積極的な態度はとらないので彼女はじれったそう。</sentence>
<sentence>じつは彼は不治の病で間もない死を自覚しているのである。</sentence>
<sentence>そのことを言わないままひっそりと彼は死ぬ。</sentence>
<sentence>そのあとで写真館を訪ねてきた彼女は、なぜ閉館になっているのか分からないでけげんな思いで去ってゆく。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　不治の病で死んでゆく男の恋といえば難病ものといっていくらでもセンチメンタルに泣かせる映画になりそうなものであるが、それをこの映画は終始じつにつつましい静かなタッチで描いている。</sentence>
<sentence>この店主を演じているのがハン・ソッキユ。</sentence>
<sentence>最近の韓国でいちばん人気の高いスターだが、じつはとくべつな美男でも目立つ演技力の持主というのでもない。</sentence>
<sentence>むしろどこにでもいそうな一見ありふれた男で、ただじつに親しみやすくて感じがいいのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この映画でも、迫り来る死を思ってひとりで苦悶の表情を浮かべたり運命を呪うような言葉をつぶやいたりする場面が二、三あるが、あとは作品全体をつうじてつねに遠慮深そうなじつに感じのいい微笑を浮かべているだけである。</sentence>
<sentence>だからデートしている彼女も彼の運命に全く気づかない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この映画は、こういう設定のもとで、この街角の写真館の四季おりおりの日常生活を、気温やそよ風の肌ざわりまで微妙に感じとれるような錯覚がす<sampling type="end" />るほど、こまやかに描いている。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
