<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBq8_00012" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBq8_00012_F001">
<paragraph>
<sentence>　『日本国語大辞典』は、我が国における代表的な歴史的国語辞典であるが、この語義立てを見ても、時間的推移による意味の派生関係は言わずもがな、我々が身体部位として有する<quote>「手」</quote>から、その形状や機能の認識の転用により、それが有契的に結び付くことで、意味の派生、拡張という現象が支えられ、そこから多義が形成されるのが見て取れ<sampling type="start" />る。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そして<quote>「手」</quote>という語が多義である以上、そこで問題となるのは、異なる語義を結び付ける意味の有契性と、それらを生み出す根幹となる意味の原義、ないしは本義的な部分をどのように記述するかという点である。</sentence>
<sentence>現代語の意味の拡張がどのような原理の基に成立するかを見るのであれば、辞書における多義記述は、派生関係における意味の有契性の提示によってこそ有効になされると考えられる。</sentence>
<sentence>なぜなら、多義という意味の派生、拡張現象は、無軌道かつ無秩序に生じるものではなく、その生成原理には、意味を共有し、理解する主体である我々自身が持つ何らかの心理的、経験的基盤といった、認知的な要因を認めないわけにはいかないからである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">三　多義の認知構造</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">三―１　多義の研究法</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　意味の派生、拡張といった現象は、時間的な推移と共に行われるのが一般的である。</sentence>
<sentence>それゆえ多義の研究には、必然的に歴史的な視点（<quote>「通時的視点」</quote>）が必要となることは、第一節で前述した通りである。</sentence>
<sentence>こうした通時的な要素と語義変化の問題をどう扱うかについては、前田富祺（一九八五）が詳しいが、多義をどう捉えるかという問題については、意味の有契性に基づいた原義から派生義への派生関係であるとする見解が、大方の所で一致する。</sentence>
<sentence>それは、築島裕（一九六四：１８４）の“<sentence><quote>「多義語」</quote>における語の意味は相互に関連し、一から他が派生したことが多い。</sentence>
”という言葉に集約されよう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　築島のこの言葉は、本稿の第一節で述べた多義認識の原理とも一致するものであるが、意味の有契性という観点から多義の構造を捉えようとすれば、前田（一九八五：２５８）も主張するように、原義ないしは基本義と各語義の間に感じられる何らかの意味の関連性、ならびに語義同士の間に感じられる何らかの意味の関連性の解明という点が必然的に望まれることになる。</sentence>
<sentence>事実、前田の主張にとどまらず、多義の研究では、意味の派生関係を有契付ける人間の直観的な部分の解明が最も望まれるものであるという主張が、これまでにも言語学の世界で往々にして言われて続けてきた（Ｚｇｕｓｔａ，１９７１：７４―７５／Ｌｙｏｎｓ，１９７７：５５１／国広　一九八二：１０７）。</sentence>
<sentence>こうした語義間の意味の派生関係と有契性という問題を、人間の経験基盤や認知構造といった視点から解明しようとするのが、認知言語学（認知意味論）である。</sentence>
<sentence>多義的意味認識という一種の認知活動は、語の内部構造にあるというよりも、意味認識に関わる我々の経験基盤や認知構造にあると考える方が、多義現象とそこでの意味の拡張を説明するのに有効であろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">三―２　認知言語学（認知意味論）と多義分析</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　言語学と<sampling type="end" />認知心理学が融合し、人間の心理的側面から意味解釈という行為を解明しようとする学問分野を認知言語学と呼ぶ。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
