<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBq8_00020" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBq8_00020_F001">
<paragraph>
<sentence>むろん、ことばの論理的意<sampling type="start" />味はわかる。</sentence>
<sentence>相手の発言の動機、表現意図がのみこめないからだ。</sentence>
<sentence>たいてい<quote>「失礼ですが、どちら様ですか」</quote>あるいは<quote>「どのようなご用件でしょうか」</quote>などと問い返す。</sentence>
<sentence>少々方向のずれたそんな受け答えになる。</sentence>
<sentence>こんなふうに、<quote>「誤解」</quote>でなくても<quote>「話が通じない」</quote>コミュニケーションもある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　かと思うと、たばこを口にくわえながら、<quote>「<sentence>マッチ持ってる？</sentence>
」</quote>と友人の顔を見る。</sentence>
<sentence>すると、黙ってポケットをさぐり、ライターを差し出す。</sentence>
<sentence>その女は満足そうに紫煙をくゆらす。</sentence>
<sentence>相手の問いに一言も答えずになめらかなコミュニケーションが成立する、こんな光景をしばしば見かける。</sentence>
<sentence>もし、その友人が<quote>「持ってない」</quote>と正直に答え、ポケットのライターにおかまいなく立ち去ったとしたら、あとで二人の仲は少しぎくしゃくするだろう。</sentence>
<sentence>マッチを持っていた場合に<quote>「ああ、持ってるよ」</quote>と答えてそのまま立ち去れば、とたんに関係が険悪になるにちがいない。</sentence>
<sentence>マッチを持っている場合も持っていない場合も、相手の質問にまともに答えたほうが仲たがいのもとになり、きちんと対応しない言動のほうが友好関係を保つことのできた例である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　どうしてそんな結果になるのだろう。</sentence>
<sentence>コミュニケーションはことばのやりとり自体が目的なのではなく、それを介して気持ちが通じあうことを最終目標としているからである。</sentence>
<sentence>時には誤った表現でも通じることがあるのはそのためだ。</sentence>
<sentence><quote><sentence>「マッチある？</sentence>
」</quote>という問いかけがマッチの有無を尋ねる意味をあらわしていても、つねにその有無を確認する目的で発せられるとはかぎらない。</sentence>
<sentence>スモーカーの女性の発言も、マッチの所有の<ruby rubyText="いかん">如何</ruby>を知りたくて<quote>「<sentence>持ってる？</sentence>
」</quote>という形で尋ねたわけではない。</sentence>
<sentence>たばこに火をつける道具が必要だったからだ。</sentence>
<sentence>質問にいかに正確に答えても、それだけではたばこに火がつかない。</sentence>
<sentence>何も答えなくても、黙ってライターを差し出す行為が、点火用具を要求するその表現意図に正確に応じているのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それでは、たばこに火をつける道具を貸せと、なぜストレートに要求表現をしないのだろうか。</sentence>
<sentence>つねにすべてを露骨に表現する言語はめったにあるまいが、この国ではほんのヒント程度のことばを述べるだけで、あとは察してくれと投げだすような表現をよしとする風潮がある。</sentence>
<sentence><quote>「皆まで言うな」</quote>と余韻・余情を大事にする日本文化では、そういう寡黙を尊ぶ美意識が特に発達している。</sentence>
<sentence>文学の世界だけではない。</sentence>
<sentence>日常会話でも状況を説明するだけで、だから何を要求しているかわかるよなと、相手に判断をゆだねるのが奥ゆかしい態度、礼儀正しい表現とされてきた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「こちらこそよろしく」</quote>といえば頼むという意味であり、<quote>「ただちに報<sampling type="end" />告するように」</quote>といえば命令するという意味である。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
