<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBq8_00001" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBq8_00001_F001">
<paragraph>
<sentence>　それならば、いっそこの繁雑な<quote>「人称代名詞」</quote>をも含<sampling type="start" />む<quote>「敬語」</quote>や<quote>「男女言葉」</quote>を、すべて捨ててしまえばいいではないかという議論にもなりそうだが、事はそう簡単には運ばない。</sentence>
<sentence><quote>「言語過程説」</quote>で知られる国語学者、<ruby rubyText="とき">時</ruby><ruby rubyText="えだ">枝</ruby><ruby rubyText="もと">誠</ruby><ruby rubyText="き">記</ruby>が言っていたように、<quote>「国語の表現は、敬語を積極的に使用した場合でも、或は消極的にこれを省略した場合でも、いずれにせよ、敬語の関与を離れては存在し得ないものである」</quote>（『国語学原論』）。</sentence>
<sentence>たとえば、<quote>「こちらにおいでください」</quote><quote>「ここにきてくださいな」</quote>といった表現から、敬語や女性言葉を除いて<quote>「ここにこい」</quote>とすればニュートラルな物言いになるだろうか。</sentence>
<sentence>そうではあるまい。</sentence>
<sentence>それらの不在は、そのまま<quote>「ぞんざいな表現」</quote>や<quote>「男性的な表現」</quote>となってしまわずにはいられない。</sentence>
<sentence>敬語にも男女言葉にも長い長い歴史があり、今や日本語という<quote>「思考の身体」</quote>にとって、これらはともに、すっかり身についた所作となってしまっている。</sentence>
<sentence>敬語とはまるで縁のなさそうなチンピラだって、ちゃんとそれなりの口をきいているのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<speech>
<paragraph>
<sentence>親分、加賀野井の野郎、あんなことをぬかしてますぜ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</speech>
</quotation>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi"><quote>「敬語」</quote>と<quote>「男女言葉」</quote>の由来</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　そこで少しく<quote>「敬語」</quote>と<quote>「男女言葉」</quote>との歴史をふり返っておきたいのだが、両者は別々にあつかうのも、一緒にあつかうのもむずかしい。</sentence>
<sentence>女性の<quote>「あら、いやだ」</quote>という表現なら、敬語とは無関係に考えることもできるだろうが、同じく女性が<quote>「おサイフ」</quote>や<quote>「おドンブリ」</quote>などの美化語を多用するということになれば、とたんに、敬語との関わりが生じてくる。</sentence>
<sentence>両者のあいだは不即不離の関係で結ばれているのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　かつて、アイヌ語の研究家である金田一京助が、敬語や女性語の起源を、ひとしなみに性のタブーによって説明しようとしたのも、おそらく両者のそうした関係をかんがみてのことであっただろう。</sentence>
<sentence>当時、アイヌの婦人にとって、夫の名前を口にすることは絶対のタブーだったらしく、巡査が戸籍しらべをしても戸主の名を聞き出せず、物議をかもしていたという。</sentence>
<sentence>金田一はここにヒントを得ながら、デンマークの言語学者オットー・イェスペルセンの説を後ろ盾にして、次のように推理してみたのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<citation>
<paragraph>
<sentence>　蒙古では、人の妻は、どんなことがあっても、夫の名を口にすることができないのみか、夫の名が、虎吉だと、<quote>「虎」</quote>ということさえ言えない。</sentence>
<sentence>ぜひ<quote>「虎」</quote>と言わなければならない時には、例えば、<quote>「まだらの毛皮の恐ろしい神」</quote>というように表現する。</sentence>
<sentence>［…］この習慣が重なり重なって、とうとう<quote>「婦人語」</quote>という特殊語の発生となり、小児は、婦人に育てられるから、知らず知らず婦人語を使う。</sentence>
<sentence>ここに妻が夫に使う言葉が、そのまま年少者が年長者に向って言う言葉になる。</sentence>
<sentence>これがすなわち、敬語の起源である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<source>
<sentence type="quasi">（『日本の敬語』）</sentence>
<br type="automatic_original" />
</source>
</citation>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　なるほど、名<sampling type="end" />指しのタブーから敬語が生じたというのは、大切な息子にわざと<quote>「捨吉」</quote>などという名をつけて魔を<ruby rubyText="はら">祓</ruby>おうとした先人の知恵などからしても、納得のいく説ではあるが、ただし、これは右のような男系社会や家族関係が一般化した段階でこそ言えることであり、古代社会において必ずしもそうであったかどうかは疑わしい。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
