<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBq9_00206" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBq9_00206_F001">
<quotation>
<citation>
<sentence>ソノ資格ニオイテ、三管司令部ハ、コノ司令ト救助隊ノ指揮官ト緊密ナ連絡ヲ取<sampling type="start" />ッテ活動スル。</sentence>
<sentence>情報、写真、映像アルイハ公式発表ノ要求ハ、三管司令部ヘ問イ合ワセルコト。</sentence>
<sentence>三管司令部ハ、信頼デキル新聞社・テレビ局ニハ、可能ナ限リ協力スルヨウ指示スル。</sentence>
<sentence>保安上ノ機密事項、マタハ当該乗組員ノ死傷者数ニ関スル情報ニ限リ、公表ヲ差シ控エルコト。</sentence>
<sentence>救助隊ノ指揮官ハ、妨害シナイコトヲ建前トシテ、救難現場ニマスコミ代表者用ノ通信施設ヲ備エルコト。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</citation>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　モーラン提督は秘書を呼んで、海軍技術本部の各部あての非公式文書を書き取らせた。</sentence>
<sentence>沈没した潜水艦に関する問い合わせは、報道部長へ転送するようにという指示だ。</sentence>
<sentence>それが終わると彼は幕僚長を呼んで、深海沈船救助プロジェクトの指揮官と、海難救助監督官をまじえて会議を開くように指図した。</sentence>
<sentence>仮に、救助球の取りつけがだめだとすると、他の方法を考えておいたほうがいいだろう。</sentence>
<sentence>提督は、ラント潜水艦基地がバーニー・ホームズを救助隊の指揮官に任命したことを、充分には納得できなかった。</sentence>
<sentence>沈没潜水艦が発見されたとき彼は新救助方式や〈海中居住〉計画の開発に参画しているという理由から、シェパード大佐にその任務を託したかった。</sentence>
<sentence>ところが、キャルホーン提督は、装備関係の豊かな経験と、潜水艦救助にかけては“芸術の域に達している”技術とを理由に、ホームズのほうが適任であると主張したのだった。</sentence>
<sentence>新しい深海潜水方法は、まだ認可されておらず、救助用潜水艇はスレッシャー号の惨事以来、開発の途上にあるが、まだ実用の段階ではない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　その朝、救助艦の停泊地で、ホームズは報道部長からの電報の写しを読んでいた。</sentence>
<sentence>彼は内心、レナード・ライトが、苦情の張本人であることは間違いないと思った。</sentence>
<sentence>というのも、生存者の一人とのインタビューをホームズが拒否したからだ。</sentence>
<sentence>ホームズはかなり荒れていて、ライトを自分のキャビンに呼びつけ、あんな駆け引きはうんざりだと言ってやろうかと考えた。</sentence>
<sentence>この任務は、自然や、装備の故障などとの戦いであるだけに、広報業務の専門家なしではむずかしいと、ホームズは思っていた。</sentence>
<sentence>三管司令部は、何故もっと経験豊富な将校を、新聞社との連絡係に派遣できなかったのだろう。</sentence>
<sentence>彼はデッキに出て空をあおいだ。</sentence>
<sentence>キングフィッシャー号は、うねっている海面でゆっくりと縦揺れしていた。</sentence>
<sentence>風はいっそう強くなり、マストの上の風力計は勢いよく回っている。</sentence>
<sentence>時おり襲うにわか雨が、露天甲板を洗った。</sentence>
<sentence>陰うつな日で、晴雨計の示度も下がっていた。</sentence>
<sentence>こんな日は、救助球の準備ができていても潜水はむりだろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ホームズは階段を登って艦橋の左舷張出しに立つと、真横百ヤードのところにある、ランサーフィッシュ号の沈没<sampling type="end" />位置を示す<ruby rubyText="ブイ">浮標</ruby>が見えた。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
