<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBq9_00123" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBq9_00123_F001">
<paragraph>
<sentence>楽器を素敵に演奏出来る男はポイント高いと<sampling type="start" />思う。</sentence>
<sentence>ピアニストなんか、私には、とてつもなくロマンティックに思えるし、サックス吹きは官能的だ。</sentence>
<sentence>でも、何たって、ギターよね。</sentence>
<sentence>私の新刊<quote>「姫君」</quote>でも、キュートなギター弾きの男の子が登場する。</sentence>
<sentence>そうだ、私も、これからギター弾きの恋人を捜すことにしよう。</sentence>
<sentence>（除く、<quote>「本日の主役」</quote>）どこかの雑誌のインタビューで、スーパーモデルのケイト・モスが、生まれ変わるとしたら、どんなアクセサリーがいいかって？</sentence>
<sentence>　ギターのピックよ。</sentence>
<sentence>と答えてた。</sentence>
<sentence>ひゃー、かっちょいい！！</sentence>
<sentence>　実は、私は、男の子からもらったサムピックを、時々、指輪代わりにしている。</sentence>
<sentence>ギター弾きと恋してるふり…なんだけどさ、いまだその経験はない。</sentence>
<sentence>お皿回わしてるような奴らばっか。</sentence>
<sentence>夏の夕暮れの多摩川沿いで、私のために、バッハ弾いてくれる男の子、大募集よ。</sentence>
<sentence>でも、神田川のほとりで弾くのは、お断わりよ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「幹事さん」</quote>の義務も忘れて、そんなことを、ぼおっと考えていたら、おーっと、歌手たちの出番がやって来た。</sentence>
<sentence>もう全員、私の司会なんて聞いちゃあいない。</sentence>
<sentence>堀越さんのフラメンコに対抗するのは、小林のボサノバ<quote>「おいしい水」</quote>である。</sentence>
<sentence>畳の上のボサノバじゃ勝ち目ないんじゃないかなあ、とか、靴脱いだらリズム取れないかも、などと不安そうにしていた小林。</sentence>
<sentence>ほうら、マラカスの出番じゃん。</sentence>
<sentence>しかし、私は、ちょっとー、私のマスカラどこやったーなどと叫んで、本当にマスカラ振んのかよーと失笑を買っていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　結果？</sentence>
<sentence>　うーん、ボサノバは、やっぱり、フラメンコには、迫力という点で、負けていたかも。</sentence>
<sentence>と、いうより、堀越さんのパワーに、小林が圧倒されていたかも。</sentence>
<sentence>彼の歌声、ものすごかった。</sentence>
<sentence>誰もが言葉を失って聴き惚れていたものね。</sentence>
<sentence>いかん、石原小林組あやうしか！？</sentence>
<sentence>　ところが、そうは問屋がおろさなかったのである。</sentence>
<sentence>続く石原の静かな演奏に加え、宗旨替えした小林のロックンロール、その伴奏を買って出た同じ幻冬舎の茅原などの活躍により、回覧板の正の字は、徐々にリードしていた逢坂堀越組を脅して行く。</sentence>
<sentence>でもさ、その頃には、皆、相当酔っ払ってたと思うよ。</sentence>
<sentence>翌朝見たら、どんどん正の字、<ruby rubyText="ゆが">歪</ruby>んで行ってたもの。</sentence>
<sentence>おまけに、たたきに脱ぎ捨てておいた、私の新品のラルフ・ローレンのサンダル、いつのまにか、皆の便所の下駄にされちゃってさ。</sentence>
<sentence>しかし、あまりにも盛り上がってくれた皆さんのために、それも許そう。</sentence>
<sentence>気が付いたら、お店の御主人も、自分のチューニングをすませて、参加していた。</sentence>
<sentence>彼も、また素晴しく上手なのだ。</sentence>
<sentence>次回は、おれも参加する。</sentence>
<sentence>明日から、練習を開始してやる！</sentence>
<sentence>　と意欲に燃えていた人も何人かいた。</sentence>
<sentence>よし！</sentence>
<sentence>　私も、もっと<quote>「幹事さん」</quote>道に磨きをかけて、精進しよう。</sentence>
<sentence>ゴー・イッシー、ゴー・イッシー、と騒いでいるだけでは芸がない。</sentence>
<sentence>小林さんの<sampling type="end" />ために、おれ次はブルースハープ吹く！！</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
