<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBq9_00052" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBq9_00052_F001">
<paragraph>
<sentence>　十九世紀フランスの文学者で美<sampling type="start" />術批評の筆を執った人物はかなりの数にのぼる。</sentence>
<sentence>著名な例だけを挙げても、スタンダール、ボードレール、ゴーティエ、ゴンクール兄弟、フロマンタン、マラルメ、ユイスマンス、ラフォルグ等々、実に錚々たる顔ぶれである。</sentence>
<sentence>そのリストに堂々と名前が含まれるべき一人がエミール・ゾラであることは歴史的に見て正当と考えるのは、決して私だけとは思われない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ところが、ゾラが書き残した美術評論は、その重要性にもかかわらず、常に正当な評価を受けてきたとは言い難い。</sentence>
<sentence><quote>「作家と視覚芸術」</quote>の副題を持つ『ディドロからヴァレリーへ』（一九六〇）の中で、フランソワ・フォスカが、絵画を論ずるだけの能力と趣味が欠落しているとしてゾラを無視する挙に出たのは、その極端な場合であろう。</sentence>
<sentence>その後、少しずつ美術批評家ゾラの再評価は進んでいるが、とりわけ日本での紹介は遅れ、未だまともな翻訳もない状況のまま今日に立ちいたっている。</sentence>
<sentence>ゾラと美術の関係を見直し、その美術評論を再読する機は熟したと言うべきであろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　エクスの中学時代からセザンヌの親友であったゾラは、パリで革新派の絵画の世界に関心を抱き、小説家として独り立ちする以前に、美術批評家としてデビューしている。</sentence>
<sentence>一八六〇年代後半から、保守的なアカデミズムを批判し、マネや印象派を擁護する文章をサロン（官展）の批評その他の形で執筆しており、とりわけ一八六六年から六七年にかけて発表されたマネ論は画期的であった。</sentence>
<sentence>ただし、後述するように、一八七〇年代末になるとマネや印象派に関する論調が微妙に変化したことは確かであるし、八六年には画家を主人公とした小説『作品』（『制作』）をきっかけとして親友セザンヌとの仲が疎遠になってもいる。</sentence>
<sentence>こうした<quote>「変化」</quote>や<quote>「無理解」</quote>がゾラの審美眼に根本的な疑いを抱かせる原因になったのだが、この問題は慎重な考察と見極めが必要である。</sentence>
<sentence>ここでは、マネ論を中心にゾラの美術評論を検討してみよう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">マネの擁護</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　一八六六年五月七日、画家エドゥアール・マネはゾラに対して礼状を書く。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<citation>
<paragraph>
<sentence>　あなたに会ってお礼を申し上げ、あなたのような才能のある方に弁護され私がどんなに幸せで誇りに思っているかをお伝えするには、どこへうかがえばよいのかわかりません。</sentence>
<sentence>何という素晴らしい記事でしょう。</sentence>
<sentence>本当にありがとう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　あなたの前回の記事（<quote>「芸術の現在」</quote>）はもっとも注目すべきものであり、強い感銘を与えました。</sentence>
<sentence>ご意見を伺いたいのですが、どこでお会いできるのでしょうか。</sentence>
<sentence>あなたさえ良ければ、私は毎日五時半から七時までカフェ・バードにおります。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それでは近い内に。</sentence>
<sentence>私の心からの親愛の念とご恩に対する感謝の気<sampling type="end" />持ちをお受け取り下さい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</citation>
</quotation>
</article>
</sample>
