<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBq9_00268" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBq9_00268_F001">
<paragraph>
<sentence>　暑い夏の日々をせっせと働いた蟻たちの巣が、殺虫剤の一振りで全滅させられてしまう類の悲劇は、実はこの<sampling type="start" />世で数多く発生している。</sentence>
<sentence>その悲劇をひきおこすのは、なにも甘言でお年寄りを騙して虎の子の貯金を奪ってしまうような詐欺師たちだけではない。</sentence>
<sentence>全国の養護老人ホームには、施設に入れられたまま、家族に事実上見棄てられたかのようなお年寄りが少なからずいる。</sentence>
<sentence>まじめな蟻たちのように、勤勉で努力を怠らず、子どもの教育と自分の老後のために、働き続けてきたお年寄りが、荷物のように置き去りにされ、忘れられている。</sentence>
<sentence>いや、それでも時々、想い出してもらっている。</sentence>
<sentence>お年寄りが年金をもらう時期になると、必らずホームを訪れる娘や息子たちがいるのである。</sentence>
<sentence>彼らはおりたばかりの年金を、取り上げていくのだそうだ。</sentence>
<sentence>ホームの職員はそれを知っていても法的に止める術はない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　悲劇は全て悪い人間が引きおこすわけではないのだ。</sentence>
<sentence>さまざまな事情のなかで、時には愛する家族が蟻の巣を潰す側にまわる。</sentence>
<sentence>年老いた親の悲しみを、親が最も愛する子どもが深めることもある。</sentence>
<sentence>ない方がいいこと、存在しない方がいいことも、この世には沢山存在する。</sentence>
<sentence>そのことを知ってもなお、人間を愛し、人の世を愛し、希望を持ち続けていく人こそ、<ruby rubyText="つよ">勁</ruby>く心豊かな人である。</sentence>
<sentence>私たちは果してそんな人間になれるのだろうか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「蟻のギジ」</quote>の物語から、ひとつのメッセージが伝わってくる。</sentence>
<sentence>ひとりで行く旅の自由を充たし、自由であることの頼りなさと不安を楽しむことが出来るようにおなりなさいという林望氏の語りは、多くの示唆に富む。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　思い通りには決していかないけれど、輝くようにすばらしい、ぎっしりと実の詰った一人旅の冒険話に少年蟻が熱く憧れる。</sentence>
<sentence><quote><sentence>「行ってみたい！</sentence>
」</quote>と声をあげる少年蟻を、母親は全能を振り絞って守るかのように連れ去っていく。</sentence>
<sentence>因幡の素兎も、かちかち山も、残酷な場面は駄目よという母親の姿でもある。</sentence>
<sentence>そして他の蟻たちは、この母蟻の決然たる行動につられて彼らも冒険や危険から目を<ruby rubyText="そ">逸</ruby>らし、せっせと働くばかりの列に戻っていくのだ。</sentence>
<sentence>再び、何も考えない平板な予定調和の世界があたりを被ってしまう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ひとりの体験とメッセージが、一度に周囲を変えることはない。</sentence>
<sentence>けれど林望氏はこう語る。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<speech>
<paragraph>
<sentence type="quasi">　「いまに見ていろ、もっと遠くの、だれも知らない国まで行ってみせるぞと思って、なんだか愉快になった」</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</speech>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　ここにりんぼう先生のりんぼう先生らしさがある。</sentence>
<sentence>周囲にかかわりなく、自らの存在を自らの評価で定め、満ち足りて暮せる、現代日本では少なくなった幸福な人である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　と同時に、第一話の<quote>「うそつきねずみ」</quote>から第一四話の<quote>「欲張りの殿様」</quote>まで、林望氏の語り口が微妙に変化してきているのに気づく。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　私のように報道の世界で“事実”と<sampling type="end" />呼ばれる情報を軸に、乾いた文章を書き続ける者にとって、林望氏の文章は時に文化そのものだと感じる。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
