<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBq9_00042" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBq9_00042_F001">
<paragraph>
<sentence>相変わらず駅の周辺で顔を合わせたり、電車の中で遠く<sampling type="start" />に見かけるだけだった。</sentence>
<sentence>ただ優介は、それが偶然ではなく、彼女を電車の人込みの中に探したり、駅の周辺で用事もないのにぶらぶらと、登下校してくる石井綾乃があらわれるのを待つようになっている自分を感じていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それでも、三か月近くは何もなかった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　彼女がどう思っていたのかはわからない。</sentence>
<sentence>石井綾乃は高校一年生となり、優介は大学二年になって、九月には二十になろうかという年だった。</sentence>
<sentence>ある夜、同好会の練習で遅くなると、駅前のロータリーのバス停の前にぼんやりと立っている彼女の姿を見かけた。</sentence>
<sentence>他に待っている客はひとりもいず、彼女だけがぽつんと鞄を両手に持ってそこに立っている。</sentence>
<sentence>その姿が、なんとなく自分を待っているように思え、優介はその姿に<ruby rubyText="ひ">魅</ruby>かれるように近付いていった。</sentence>
<sentence>声をかけた。</sentence>
<sentence>綾乃はびっくりしたような表情で彼の顔を見上げ、それが優介であることを知るとまたあの笑顔を見せた。</sentence>
<sentence>はかないような、かすかなほほ笑みなのだが、優介にはそれで充分だった。</sentence>
<sentence>理由を<ruby rubyText="き">訊</ruby>くと、塾に通いはじめていて、バスで帰ることになったのだけれど、乗り遅れてしまったという。</sentence>
<sentence>綾乃の家のほうに向かう次のバスはあと三十分ほどしなければ来ない。</sentence>
<sentence>ここで待つのとたずねると、曖昧に答えてうつむいてしまった。</sentence>
<sentence>それで優介は<quote>「じゃあ、歩かないか」</quote>と提案した。</sentence>
<sentence>自分はいつも少し待ってバスが来ないと歩くことにしていると告げると、小柄な彼女は困ったような表情になった。</sentence>
<sentence><quote>「大丈夫、おれが責任を持ってちゃんと送るから」</quote>そのようなことを言って、優介が同好会の大きなショルダーバッグを肩にして先に歩きはじめると、<ruby rubyText="ちゅう">躊</ruby><ruby rubyText="ちょ">躇</ruby>したように迷っていた綾乃も少し遅れて付いてきた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それが二人のつかのまのデートのはじまりだった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　綾乃はそれを<quote>「夜の散歩」</quote>と呼んだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　週に二回、バス停の前で落ち合って、そこから歩いて二十五分程の綾乃の家まで送る。</sentence>
<sentence>夏休みをはさんでその<quote>「夜の散歩」</quote>が四か月以上つづいた。</sentence>
<sentence>その間に二人は早めに待ち合わせたり、コースを変えたりしたが、綾乃の帰宅時間だけは守った。</sentence>
<sentence>綾乃がそれを強く望んだからだ。</sentence>
<sentence>優介は週に二度の<quote>「夜の散歩」</quote>だけではなく、休日や他の日にも会いたいと言った。</sentence>
<sentence>だが、彼女はなぜかそうしようとはせず、そのことでよく<ruby rubyText="けん">喧</ruby><ruby rubyText="か">嘩</ruby>になった。</sentence>
<sentence>といっても、優介が一方的に怒るだけなのだが。</sentence>
<sentence>いつしか暗い夜道では手をつなぐようになり、半ば強引にママゴトのようなキスもした。</sentence>
<sentence>けれど、それだけだった。</sentence>
<sentence>綾乃は決してそれ以上のことを許そうとはせず、<quote>「夜の散歩」</quote>の日程も変えようとはしなかった。</sentence>
<sentence>優介は悩み、何度か抱きすくめようとして暴発しそうになったが、それでも綾乃<sampling type="end" />との距離は縮まらない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
