<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBq9_00092" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBq9_00092_F001">
<paragraph>
<sentence>Ｍ澤さんはＳＳＫサイト・グループの重要メンバーでもあ<sampling type="start" />ったから、出版社の垣根などは越えて協力してくれると思われた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そのように話したら彼女は、さっそく<quote>「吉敷もの文庫のカバー・デザインについて」</quote>、と題する力作の論文を書いて、ｅ―メイルしてくれた。</sentence>
<sentence>要約すると、今後吉敷ものを買ってくれるであろう読者を推察するに、その多数は御手洗ものを読みつくし、さらに別の島田作品はないかと物色してくれている、新本格系列の読者であろうと考えられる。</sentence>
<sentence>多数の女性を含むこういう読者たちの思いを想像すれば、美女のバスト・アップは、やや古いタイプの表紙に感じられるであろう、そういう主旨であった。</sentence>
<sentence>これには光文社の男性スタッフも深く納得し、装丁家の名前までを聞く気になった。</sentence>
<sentence>彼女のメイルには、デザイナーの候補者の名前も、具体的に挙げられていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この際であるから、ぼくはこの意見に全面的にしたがうことにした。</sentence>
<sentence>というのも、各書店で文庫棚を担当するのも多く若い女性であるといわれている。</sentence>
<sentence>彼女たちにまずアピールすることが、書店の棚に文庫本を残してもらうための最初のハードルだった。</sentence>
<sentence>だから、たとえばあまり官能的な表紙の本は、平台に置かれる時間が短く、すぐに棚に挿されてしまう、といったことも聞いている。</sentence>
<sentence>いろいろな意味で文庫は、今後ますます女性の評価を重視しなくてはならない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　中代さん、竹林さんにそういう意見を言うと、彼らにも異存はなくて、Ｍ澤さんの意見に沿い、彼らは装丁デザイナーの作品例を持ってきてくれていた。</sentence>
<sentence>それらはたいてい印刷物か、雑誌にまとめられている。</sentence>
<sentence>これを広げて眺めながら、みなで議論した。</sentence>
<sentence>中代さんは、昭和５９年に創刊された光文社文庫の立ちあげメンバーで、多くのイラストレーターや、デザイナーたちと仕事をしてきていた。</sentence>
<sentence>そこで、この人は仕事が丁寧だが、こちらの意見はなかなか聞いてもらえないだろうとか、この人は仕事がやや遅いから恐いとか、この人ならたくさんサンプルを作ってきてくれるはずだとか、そういうデザイナーの人となりまでをも吟味しながら相談した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　吉敷もののすべての表紙を、それも来年２００２年の１月までに一新、一挙に全国書店に送り込んで並べるという計画なので、デザイナーは短時間で大量の仕事をこなさなくてはならなくなる。</sentence>
<sentence>本は延べ２０数点にもなる。</sentence>
<sentence>そうなら、アイデアを大量に持っている人でなくてはならない。</sentence>
<sentence>が、オーディションなどをしている時間はない。</sentence>
<sentence>この人とこの人に、試しに声をかけてみる、というわけにもいかない。</sentence>
<sentence>こちらで最初から１人に絞り込み、依頼をする必要があった。</sentence>
<sentence>そうなると、これは賭けだ。</sentence>
<sentence>始めてみて、こいつはまずかったとな<sampling type="end" />ったなら、まずい本が２０数冊できてしまう。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
