<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBq9_00073" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBq9_00073_F001">
<paragraph>
<sentence>そしてほんの<sampling type="start" />数秒間、ティーブズですさまじい銃撃戦がはじまったような轟音が生じる。</sentence>
<sentence>建物は炎上し、その炎が材木を伝っていって、夜が明けるまで、また何度か爆発の音をとどろかせるだろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　あの連中はすぐに行動にかかるはずだ。</sentence>
<sentence>どういう輩であれ、彼らはよく訓練された集団だし、保安官は彼らが迅速に対応することを期待している。</sentence>
<sentence>ものの数分で、彼らは鞍上にあって、侵入者との戦いに出むくだろう。</sentence>
<sentence>そのときをみはからって、こちらは留置所へ急行し、そこに居合わせたやつを殴り倒して、サムを解放する。</sentence>
<sentence>ほかの連中は出はらっているはずだ。</sentence>
<sentence>だが、自由に動ける時間はわずかで、予測はつかないし、そのあいだにできるだけうまく犬どもを誘導しなくてはならないのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　また腕時計をチェックしたアールは、つかのま、これまでの年月でいったい何度、設定された時刻が来て、設定された合図が発せられ、だれかの案出になる必要な行動が開始されるのを待ち受けるために、暗い場所で腕時計をチェックしたことかと考えた。</sentence>
<sentence>だが、今回は少なくとも、必要な行動の案出者は自分であり、その自分がこの世でいちばんたいせつに思っている男、というか、その男がいなければ人生をつづける意味がないというほどの男を救いだそうとしているのだ。</sentence>
<sentence>アールの心はそのように動くのであり、また、そのようにしか動かないともいえる。</sentence>
<sentence>思いなおそうとか、ほかの可能性を考えようとかという気持ちはまったくなく、疑念も、より安全な方針を選ぼうという誘惑もいっさい覚えず、もし恐怖があったとしても、それは彼が生まれながらに持つ資質のひとつ、強い意志に支えられた攻撃性によって心の奥に抑えこまれる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　サムとは長いつきあいだ。</sentence>
<sentence>思いだしたくもない幼いころ、いやでたまらない日々に唯一の心の安らぎを与えてくれたのがサムであり、彼が与えてくれたものは、保安官をしていた実の父、神の意志とバプテスト派の独善的な聖書の教えを強制し、毎週何度も何度もかみそりの革砥でアールを、弟を、そして母を打ちのめしていた父が与えてくれるものより、はるかに大きかった。</sentence>
<sentence>とにかく、サムはすばらしい男で、懲罰をくわえようとしていた父をきびしくとがめてくれたこともあるほどなのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　歳月が過ぎ、アールは海兵隊に入隊した。</sentence>
<sentence>そして、大戦から帰還すると、また別の戦争をホットスプリングズで戦い、そこでまた、あやうく殺されそうな経験をした。</sentence>
<sentence>そのあと、サムがふたたび訪れて、こういったのだった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<speech>
<paragraph>
<sentence type="quasi"><sentence>　「なあ、アール、わたしのオフィスにひとつ、仕事の口があるんだがね。</sentence>
<sentence>ポーク郡専任の調査官が必要なんだ。</sentence>
<sentence>たいした給料にはならんが、あんた<sampling type="end" />には公安部門に就いてもらうことになるし、その気なら、話はわたしのほうから通しておくよ。</sentence>
<sentence>わたしのところで仕事をしてほしいんだ。</sentence>
<sentence type="quasi">あんたの身にわるいことが降りかかってほしくないからな」</sentence>
</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</speech>
</quotation>
</article>
</sample>
