<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBq9_00248" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBq9_00248_F001">
<paragraph>
<sentence>そろそろ長い髪を風で巻き上げながら、舞由子がやっ<sampling type="start" />て来る時刻だ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<info arg="sample_type" value="beginning" />
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">エフェソス白恋　Ｐｈａｎｔａｓｍａｌ　Ｌｏｖｅ　ｉｎ　Ｅｐｈｅｓｕｓ</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　どうも私は、偏狭にしてロマンチスト、博学だと言われながら自分に関する知識は皆無の、子供じみて、しかもいつまでも情熱や執着を手放すことの出来ない性格に、生まれついているらしい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　こういう男は、私の知るかぎり歴史上にはごまんといるものの、この年齢になって周辺に類を探すことなど出来ず、つまりは時代遅れの遺物と言えるのだろうが、私が古代の探究を生涯の仕事としたのは、こうして振り返ってみると至極当然だと言えるのかもしれない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一度として天職などと思ったことはない。</sentence>
<sentence>いつだって自分は科学者には不向きだと認めてきたわけで、その点では謙虚だった。</sentence>
<sentence>学者は謙虚でなくてはならず、芸術家は傲慢な凶器を隠し持っていても許されるとするなら、私は傲慢な凶器を隠し持った学者というわけで、はなはだ危険な気質を、いつも後ろ手に隠して生きてきたような気もしている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　残念ながらそのたったひとつの私の人生、本人が振り返れば、山坂様々だが、他人からすればいかにも古いものばかりに目を向ける学者らしく、地味で華やぎに欠けるこの一生も、あとわずかを残すのみ。</sentence>
<sentence>余命のカレンダーも刻々と削られていく日々だが、そんなとき人間は、生涯の秘密を誰にも知られぬまま墓場に抱えて行こうとする者、いや、今生に何かを記し遺して、次の世の誰かに読ませたいと欲する者、これもまた様々だろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　私が今筆を執り、こうして書き始めたというのも、私が考古学者であることと無縁ではなく、私の生涯の大半が、古代の人間が様々なかたちで遺した不親切なメッセージとの格闘に費されたことを思えば、後の世に、私の奇妙な体験、生命のことなど、伝えないままあの世に旅立つのは悪だとさえ思うようになって来た。</sentence>
<sentence>これもまた病いの底に沈みつつある私の魂が、すでに半分死んでいるからかもしれない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　確かにこのところ、<ruby rubyText="うつつ">現実</ruby>と夢幻のあわいが穏やかに入り混じり、白濁しつつある。</sentence>
<sentence>どちらにこの魂が絡め取られているのか、それさえ判然とせぬことも多い。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ことに病床の窓にいつの間にやら夕照が射し込み、そのまま光輝が薄れ、木立ちの輪郭が溶けてゆく折など、もしや私は、木々ではなくエフェソスの列柱、紀元前一千年よりローマの時代を経て栄えた、あの白石と葉アザミとブラックベリーとジャスミンが乾いた芳香を放つ都を、旅しているのではないかと、思うことがある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ふと気づけば無論ここは日本、四季の移ろいもわずか二日か三日で目にも耳にも嗅覚にも感得できる、つまりは私の生命をネギのよう<sampling type="end" />に刻む時間の包丁の音が聞こえてくる日常空間に呼吸しているわけだが。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
