<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBq9_00115" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBq9_00115_F001">
<paragraph>
<sentence>　ココナツの殻を使ったボール二つは、手工芸品に目のないわたしらしい品といえて<sampling type="start" />も（でも、二つも買うところはクレイジー）、もう一つはなにこれ？</sentence>
<sentence>　であろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ゴーギャンゆかりのタヒチ諸島へ思いがけず旅をして、浮き浮き気分のわたしは、ＴＡＨＩＴＩ　ＲＯＣＫ　ＣＯＮＣＥＲＴの文字を目にしたとき、即<quote>「いいな、買おう」</quote>と思った次第。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ミュージシャンか聴衆か不明の、石の上に勢揃いした<quote>「人間」</quote>は十五人。</sentence>
<sentence>旅先で決して買ってはならない、十分すぎる重さの<quote>「石」</quote>だった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この<quote>「人間」</quote>が豆なのか石なのか、ずっと気になっている。</sentence>
<sentence>子供の日のわたしは、横にすると<quote>「ママー」</quote>と泣く<quote>「ママー人形」</quote>が不思議で、カナヅチでこわしてみたという武勇伝の持主だが、さすが七十年生きてくると、そういう兇暴なことはしなくなった。</sentence>
<sentence>しかし指さきでさんざんはじいてみたり、小鋏のさきを使ってうしろの方をつっつき、解明未完のうちに塗料がはげかけて中止、というところまではやっている。</sentence>
<sentence>三つ児の魂なんとやらなのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　なんでこんなみやげ品を作るのだろうと思い、わたしみたいに買う人間がいるからよと、自問自答も一度ならず。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　黒真珠の<ruby rubyText="バロック">変形</ruby>や<ruby rubyText="きず">疵</ruby>ありを、時間をかけ、店をまわって上手にえらんで買う楽しみもタヒチにはある。</sentence>
<sentence>パンの木とよばれるブレッド・フルーツの丈高い木などは、島のどこにもあるし、クリスマス・トリーの飾りのように実の赤く熟したマンゴーの木も見ることができる。</sentence>
<sentence>植物園へ入ってすぐのところにあるのは、レイン・トリーだった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　空港で日本へ帰るＯＬたちが、ココナツから作った石鹼を買い込んでいるのを、<quote>「重いものを、まあ」</quote>と思って見ていた。</sentence>
<sentence>そのくせ、ホテルのバスルームにあった小型の石鹼をいくつかためこんで、持って帰って来た。</sentence>
<sentence>この石鹼は<quote>「お肌にやさしくデリケート」</quote>とコピーをつけたいすぐれもので、最後の一つをまだしまいこんである。</sentence>
<sentence>今度行ったら、わたしも石鹼を買うはず。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　また市場にはヴァニラの香木が売られていた。</sentence>
<sentence>けっこうな値段だが、特産品とあって少し買い、帰宅してブランデーにつけこんだ。</sentence>
<sentence>アイスクリームを食べるときなど、数滴たらすと絶妙の効果といわれたが、下戸のわたしはまだそのままにしてある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ゴーギャンはタヒチ島の向かい、モーレア島に上陸し、ここの島々の少女との間に子供を作っている。</sentence>
<sentence>そして、一九〇三年にヒヴァ・オア島という少し離れた島で亡くなった。</sentence>
<sentence>五十四歳、心臓発作といわれる。</sentence>
<sentence>ゴーギャンとその妻を書いたことのあるわたしは、彼の最期の地へ行こうとして果たせず、つぎにタヒチ旅行するときの楽しみに残すことになった。</sentence>
<sentence>タヒチには、彼の描いた絵は一枚もなく、しかしゴーギャンの絵を連想させる、島の女性たちの美しい肌、強烈な色はある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　記念館の館長は<sampling type="end" />フランス人で、ゴーギャンの人生をよく調べ、これまでの定説を訂正した人。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
