<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBq9_00249" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBq9_00249_F001">
<quotation>
<speech>
<paragraph>
<sentence type="quasi"><sentence>　だが、ふと思う。</sentence>
<sentence>どうして会場の全員が、私とおなじ感動を共有できるのだろうと。</sentence>
<sentence>私は、この舞台を見ていた。</sentence>
<sentence>しかし隣の席の人間であろうと、まったく同じ舞台を見ていたとはいえない。</sentence>
<sentence>席の位置が三十センチ違えば、舞台の上に見える光景は、厳密にはまるで違ったものだろう。</sentence>
<sentence>最上段の席と最下段の席、いちばん右の席といちばん左の席。</sentence>
<sentence>想定を極端にすれば明瞭になるはずだが、どんな席から見ていようと、見える舞台はそれぞれに違う。</sentence>
<sentence>しかし私は、観客全員が唯一の同じ舞台を見ていると信じている。</sentence>
<sentence>会場にいる千人もの観客は、一人として同じ舞台を見ることはできないのに、上から下まで、右から左までの全<sampling type="start" />員が熱狂的に拍手してアンコールを要求している。</sentence>
<sentence>同じものを見ていたわけがないのに、同じ熱狂的な反応が惹き起こされている。</sentence>
<sentence type="quasi">なぜ、このようなことが可能なのだろう」</sentence>
</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</speech>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　この設問には、三重の意味がある。</sentence>
<sentence>第一に、たとえば国立劇場で見た『マクベス』について、上と下、右と左というような席の位置の違いにもかかわらず、私は全員が見たものと同じ演劇作品を見たという信憑を否定できない点。</sentence>
<sentence>第二に、それでも席が違えば同じ舞台を見ているわけがない点。</sentence>
<sentence>第二の命題は、第一の命題に対して背立的である。</sentence>
<sentence>さらに第三に、この私がこの席で見た舞台に感動しているだけなのに、会場の全員が同じように感動しているという事態を私は疑うことができない点。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　二十歳の頃、このように稚拙な比喩で語りたかったのは、ようするに単純なことなのだ。</sentence>
<sentence>どのように精密な客観主義にも、絶対に抹殺することのできない主観性という領域がある。</sentence>
<sentence>物理的構造からして、私の眼球と他者の眼球を重ねあわせることができない以上、どのように広大な劇場であれ、誰ひとり同じ舞台を見ることはできないという疑いがたい事実。</sentence>
<sentence>にもかかわらず、私と他者たちは同じ舞台を見たことを疑いえないという事実。</sentence>
<sentence>この背反的な二つの事実を、どのように解釈することができるのか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　私が、ある舞台を見て感動した。</sentence>
<sentence>舞台が感動的だから、観客は必然的に感動したのだ。</sentence>
<sentence>これが、最初の解釈だろう。</sentence>
<sentence>だが、観客は誰一人として同じ舞台を見ていない事実に思いいたる瞬間、この感動は自分だけのものになる。</sentence>
<sentence>人々はなにも見ていない。</sentence>
<sentence>本当に見ているのはこの私だけだ。</sentence>
<sentence>しかし、もう少し反省してみよう。</sentence>
<sentence>この私しか感動していないはずなのに、劇場の全体が喝采や歓声の渦と化している。</sentence>
<sentence>おそらく誰もが感動したのだ。</sentence>
<sentence>おそらく私と同じように感動したのだ。</sentence>
<sentence>このように想定するしかない。</sentence>
<sentence>いや、それを疑うことはできない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　世界は、私がひとつの座席に縛りつけられているように、つねにこのようにしか見えない。</sentence>
<sentence>にもかかわらず、別の座席から他人が見ている世界と、自分が見ている世界とが根本的には同じ世界であるという信憑もまた、どうしても疑いえない。</sentence>
<sentence>このように見える世界と、あのように見える世界。</sentence>
<sentence>論理的には違ったものであるしかないのに、この世界とあの世界が同一にして唯一の世界であると信憑してしまう私＝主観性。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　あらゆる主体主義的、実存主義的な主観的実質性を還元しつくしたとしても、それでも砂粒のように空虚な<quote>「私」</quote>という抽象的な形式だけは残る。</sentence>
<sentence>これこそが実存であり、フッサールだけが近代認識論の地平を破壊的なまでに徹底することで、こ<sampling type="end" />のような実存の謎を明るみに出しえたのではないだろうか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
