<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBq9_00102" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBq9_00102_F001">
<noteBody>
<sentence>四一八　エッグノッグ　砂糖とかき混ぜた鶏卵にミルクを入れ、しばしばラム、ブランデーを入れて<sampling type="start" />温めるか、冷やすかした飲み物。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence><quote><sentence>　「リヒャルト！</sentence>
<sentence>　あの悪魔め！</sentence>
」</quote>と相手はわめいて、いそいそと部屋から出ていく。</sentence>
<sentence type="quasi"><quote><sentence>「あの男、まるで馬に飲ませるみたいなノッグ作るよ。</sentence>
<sentence>あの保安官に、わたしの手で作って見しぇてやるね！</sentence>
<sentence>　悪魔め！</sentence>
<sentence>　きっと、ヤンキー糖蜜で甘くしてるね！」</sentence>
</quote></sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　マーマデュークは微笑み、若い男女にやさしく<ruby rubyText="うなず">頷</ruby>いて、二人を部屋に残したままドアを閉めて出ていった。</sentence>
<sentence>読者の方々のなかで、話を続けるためにこのドアをまた開けてもらえるだろうなどと期待する向きがあるなら、それは見当違いというもの。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　二人水入らずの時間は、非常識なくらい続いた。</sentence>
<sentence>どのくらい長かったかということは言わないでおこう。</sentence>
<sentence>だがそれも夕方六時には終わった。</sentence>
<sentence>その時刻にムシュー・ルクワが、前日の約束に従って姿をあらわし、テンプル嬢のお耳を拝借したいと言ったからだ。</sentence>
<sentence>入室を許されるとルクワ氏は、丁重至極に手を差しのべ、それとともに<quote>「おっきな友も、ちっちゃな友も、ペールもメールも<noteMarker text="＊" />、自分のシュクル園も」</quote>差し上げたいと申し出た。</sentence>
<sentence>エリザベスはおそらくその前に、オリヴァーとのあいだで、何か具合の悪い、破棄しにくい約束でも交わしたものと見える。</sentence>
<sentence>何しろ、せっかくの申し出をすべてお断りしたのである。</sentence>
<sentence>とはいえ、お断りするときの丁重さは、申し出の仕方に比べたらちょっときっぱりしすぎていたかもしれないけれど、相手の丁重さに負けてはいなかった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence>四一九　ペールもメールも　フランス語で<quote>「父も母も」</quote>の意。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　フランス人はまもなく、広間のドイツ人と保安官に仲間入りした。</sentence>
<sentence>いっしょに食卓を囲んで座るように説き伏せられ、そこで<ruby rubyText="いん">慇</ruby><ruby rubyText="ぎん">懃</ruby>なムシュー・ルクワはどういう目的で訪問してきたのか、ポンチ<noteMarker text="＊" />やワインやエッグノッグの勢いを借りて、やがて吐き出させられてしまった。</sentence>
<sentence>白状したことから明らかになったように、ルクワ氏があの申し出をしたのは、毛並みのよい男がこの国を離れる前に、こんな<ruby rubyText="へん">辺</ruby><ruby rubyText="ぴ">鄙</ruby>なところに暮らしているご婦人に対して果たさなければならない当然の義務と考えてのことらしい。</sentence>
<sentence>また、この一件に自分の心情が<ruby rubyText="から">絡</ruby>んでいるかとなると、たとえ皆無ではないにしても、ほとんど問題にならない程度なのであった。</sentence>
<sentence>さらに二、三杯引っかけたあげく、ご機嫌の二人組は、浮かれだしたフランス人に、一方のご婦人に申し出をしながら、もう一方のご婦人には同じ礼を尽くさないとは、許しがたき不公平ではないかと説き伏せた。</sentence>
<sentence>この結果、ムシュー・ルクワは九時頃、グラント嬢に対して同様の使命を果たすために、牧師館まで出陣した。</sentence>
<sentence>その首尾は、第一回目の求婚の骨折りと同じ結果に落ち着いた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence>〃　ポンチ　酒、砂糖、ミルク、レモン、ジ<sampling type="end" />ュース、香料などをボールに入れて混ぜた飲み物。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
</article>
</sample>
