<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBq9_00130" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBq9_00130_F001">
<paragraph>
<sentence>　いかなる武器を<sampling type="start" />携えて不義の現場へ乗りこんだものか―午後いっぱいかかって考えたのは、そのことだった。</sentence>
<sentence>先が幾つにも枝分かれしたこのえんじゅの枝を選んだところに、四老爺の人並みはずれた頭の良さと、恐ろしい幻想能力とが示されていた。</sentence>
<sentence>それは、飛び出して逃げ出すであろう鋳掛け屋の李に、できるだけ苦痛を与えてやろうという企みだった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　武器を手にした四老爺は、高価ゆえに普段は使うことをひかえているマッチを懐に、身軽く薬屋を滑り出ると、暗い路地を抜け、低い塀の上に身を伏せた。</sentence>
<sentence>インゲン豆の蔓に止まった何十匹ものキリギリスの鳴き声が織りなす荒い網が、四老爺の秘密行動を覆い隠してくれた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　表門の閉まりは簡単だから、釣り針型に曲げた太い針金を戸の穴から差しこみ、閂をそれで引っ掛けて、そっと撥ね上げるだけのことだった。</sentence>
<sentence>そんな微かな音は、ネコにしか聞こえはしない。</sentence>
<sentence>門を開けるときのきしみを防ぐべく、あらかじめ軸受けに油を注しておいたので、表門は音もなく開いた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　先端がたっぷり枝分かれしたえんじゅの枝を両手で胸のまえに構えた四老爺は、いきなり母屋の表戸を蹴り開けると、中の間に飛びこんだ。</sentence>
<sentence>つづいて、脇部屋の戸も蹴り開ける。</sentence>
<sentence>夢の世界からたたき起こされた四老媽が、中でキャッと叫んだが、四老爺のほうは息をひそめ、両手で握り締めたえんじゅの枝を、開け放たれた脇部屋の入り口に向けていた。</sentence>
<sentence>凄まじい怒りから、その目は、まるでネコの目のように、緑色の光を放っていた。</sentence>
<sentence>その夜の四老爺には、暗闇の中でなにもかもがはっきり見えた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　表門を入るまえに、相手に気づかれないよう、四老爺はひとしきり、そこらを詳細に調べておいた。</sentence>
<sentence>手始めに見つけたのは、便所の糞壺のほとりに置かれた、鋳掛け屋の道具と天秤棒だった。</sentence>
<sentence>そのときは、かっとなって全身が震えた。</sentence>
<sentence>歯を食いしばって震えを抑えると、足音を忍ばせて窓に近づき、脇部屋の中の動静をじっと窺った。</sentence>
<sentence>二人はおなじような大きな鼾をかいていた（鼾がうるさくて眠れないのも、自分が四老媽を嫌いになった原因のひとつだと、四老爺は言ったものだ）が、それが耳に入った途端に、あやうく咳きこみそうになったので、四老爺はすぐさま次々と戸を蹴り、開けたのだ。</sentence>
<sentence>えんじゅの枝を手に脇部屋の入り口に立ったさまは、腕のいい猟師を思わせた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　鋳掛け屋の李大人がいかに度胸がよかろうと、こんなときに落ち着いていられるわけがない。</sentence>
<sentence>手当たり次第に衣類をひっ摑むなり、無我夢中でオンドルから跳び下りて、中の間に飛び出してきた。</sentence>
<sentence>じっくり見極めた四老爺は、えんじゅの枝をその顔目がけて突き出した。</sentence>
<sentence>追いつめられて飛<sampling type="end" />び出した鼻先へ、憎しみをこめて突き出したものだから、武器とされたえんじゅの枝は、最大の威力を発揮した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
