<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBq9_00031" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBq9_00031_F001">
<paragraph>
<sentence>ハービーは左へ曲がって、司令<sampling type="start" />塔と出口へむかって坂をのぼりはじめた。</sentence>
<sentence>シャフトーは右へ曲がって坂をくだりはじめた。</sentence>
<sentence>めざすは艦首方向、海の墓場、モルフィウムのはいった箱だ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　箱はいったいどこへ行ったのか。</sentence>
<sentence>さっきみつけたときは汚水の上に浮かんでいた。</sentence>
<sentence>まさか―考えたくないことだが―魚雷であいた穴から流れ出してしまったのか。</sentence>
<sentence>シャフトーはいくつかの隔壁を通り抜けていった。</sentence>
<sentence>そのあいだにも艦体の傾斜は大きくなり、いつのまにか梯子を降りるようにうしろむきになって進むしかなくなった。</sentence>
<sentence>つかまる場所は配管や、電気系の配線や、寝台を吊る鎖などだ。</sentence>
<sentence>どうしてこんなに細長いのか、この艦は。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それにしても、人を殺すのに奇妙な方法もあったものだ。</sentence>
<sentence>シャフトーはこの艦が暗示するものを納得できそうになかった。</sentence>
<sentence>シャフトーは揚子江の堤防で中国人の<ruby rubyText="ひ">匪</ruby><ruby rubyText="ぞく">賊</ruby>と戦い、銃剣で胸を突いて殺した。</sentence>
<sentence>素手で頭を強く殴って倒れた一人も、たぶん殺したはずだ。</sentence>
<sentence>ガダルカナル島では、さまざまな銃器を使って日本兵を撃ち殺した。</sentence>
<sentence>岩をころげ落としたり、日本兵が潜伏する洞窟の入り口で盛大な焚き火をしたり、ジャングルのなかで忍びよって喉笛を切り裂いたり、陣地に迫撃砲を撃ちこんだりした。</sentence>
<sentence>一度などはかかえあげて、崖の上から大波の打ちよせる浜へ投げ落としたこともあった。</sentence>
<sentence>もちろん、悪党と一対一で戦って殺すのが古臭いやり方であるのは、ずっとまえからわかっていた。</sentence>
<sentence>しかし、こんなふうにじっくり考えさせられたことはなかった。</sentence>
<sentence>イタリアでビッカース機関銃の威力を見せられたときもすこし考えさせられたが、この戦争でもっとも有名な殺戮兵器のひとつの内部にはいって、目にしたものはなにか。</sentence>
<sentence>バルブだ。</sentence>
<sentence>正確にいえば、バルブをあけたりしめたりするための鋳鉄製の輪っかだ。</sentence>
<sentence>隔壁全体がこの輪っかで埋めつくされている。</sentence>
<sentence>大きさも直径数センチから数十センチまでさまざまで、岩にはりついた<ruby rubyText="ふ">富</ruby><ruby rubyText="じ">士</ruby><ruby rubyText="つぼ">壺</ruby>のような密度で、そして無秩序、不規則としか思えない方法で配置されている。</sentence>
<sentence>赤や黒に塗りわけられているが、人間の手にこすられつづけたせいでところどころ銀色に光っている。</sentence>
<sentence>そしてバルブのないところにはスイッチがある。</sentence>
<sentence>フランケンシュタインの映画に出てくるような巨大なスイッチだ。</sentence>
<sentence>半分が赤、半分が緑に塗りわけられた巨大なロータリースイッチもあり、その直径は五十センチ以上あった。</sentence>
<sentence>この艦に窓はあまりないようだ。</sentence>
<sentence>というよりまったくない。</sentence>
<sentence>一度に一人しかのぞけない潜望鏡があるだけだ。</sentence>
<sentence>つまりこの潜水艦の乗組員たちにとっての戦争とは、糞の匂いのする密閉されたドラム缶にとじこめられて、命令にし<sampling type="end" />たがってバルブの輪っかをまわしたり、スイッチを動かしたりすることなのだ。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
