<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBq9_00068" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBq9_00068_F001">
<paragraph>
<sentence>湖畔には小石を<sampling type="start" />積み上げた塔があっちこっちに建っていた。</sentence>
<sentence>宇曾利湖からは三途川の水が逆巻き流れている。</sentence>
<sentence>地獄の入口の三途川のほとりには<ruby rubyText="え">衣</ruby><ruby rubyText="りょう">領</ruby><ruby rubyText="じゅ">樹</ruby>と呼ばれる大木があり、<ruby rubyText="けん">懸</ruby><ruby rubyText="え">衣</ruby><ruby rubyText="おう">翁</ruby>と<ruby rubyText="だつ">奪</ruby><ruby rubyText="え">衣</ruby><ruby rubyText="ば">婆</ruby>の二鬼がいたという。</sentence>
<sentence>死者がやってくると奪衣婆は衣をはぎ取って丸裸にしてしまい、衣領樹の上にいる懸衣翁に衣を渡すのだという。</sentence>
<sentence>死者は生前の業の深浅により、浅瀬を渡る人、ゆるやかな流れを通る人、白波が逆巻く激流を泳いでいかねばならない人に分かれる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　恐山の三途川のほとりには柳の大木が立っていて、心細い丸木橋がかかっていた。</sentence>
<sentence>業が深いと柳は大蛇になり、丸木橋は糸のように細くなって、石の塔は魔物に見えるという。</sentence>
<sentence>南無地蔵菩薩、南無地蔵菩薩といいながら、お上人はその橋をなんなく渡る。</sentence>
<sentence>湖水の中に魚の影がいくつも走るのが見えた。</sentence>
<sentence>賽の河原、血の池地獄、極楽浜などと呼ばれているところを通った。</sentence>
<sentence>見る人によっては、寮の河原も童子たちが遊びたわむれる庭に、極楽浜も罪人たちが苦しむ阿鼻叫喚の地獄に見えるのである。</sentence>
<sentence>そのいたるところに石の地蔵菩薩が安置されていた。</sentence>
<sentence>恐山を一巡すれば死んだ子にそっくりの地蔵菩薩が必ずいるといわれている。</sentence>
<sentence>そのために石像も木像も持ち出されてしまうのだが、たちまちほかから運ばれてくるので、増えもせず減りもしないということだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　恐山の霊峰八山は、蓮華八葉にたとえられている。</sentence>
<sentence>そのひとつの大尽山からは、時折気持ちのよい音楽が流れてくる。</sentence>
<sentence>それから晴天だったのが突然曇ってきて、あたりはどんどん暗くなり、強風が吹き荒れることがある。</sentence>
<sentence>そんな時には湖面に白波が立つのはもちろんだが、大尽山から音楽が響いてきても湖面は騒ぐ。</sentence>
<sentence>これは恐山にはいってきた俗人の中に不浄のものがいるために、山の天狗が警告しているのだ。</sentence>
<sentence>お上人が身体を運んでいく一歩一歩、空は晴朗である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　慈覚大師円仁が<ruby rubyText="みそぎ">禊</ruby>の沐浴をするため衣を脱がれたと伝えられる小さな祠の林崎大明神に礼拝すると、お上人は円通寺の古い荘厳な山門をくぐった。</sentence>
<sentence>境内には本殿に向かって石灯がならんでいた。</sentence>
<sentence>がらんと広い境内である。</sentence>
<sentence>お上人はまっすぐ本殿の地蔵堂に向かい、拝礼してから堂内にはいった。</sentence>
<sentence>慈覚大師円仁によって刻まれた伽羅陀山地蔵菩薩木像は、僧衣を着て頭巾をかぶっておられた。</sentence>
<sentence>自刻と伝えられる慈覚大師円仁座像のまわりに、慈覚大師を慕ってこの地までやってきた比叡山延暦寺の恵心僧都と仏師定朝の作と伝えられる千体仏が納められている。</sentence>
<sentence>千体仏をていねいに見ていくと、死んだ子と生き写しの顔が必ずあるという。</sentence>
<sentence>千体仏が持ち出されて困ると、住職はお上人<sampling type="end" />に語ったものである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
