<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBq9_00253" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBq9_00253_F001">
<paragraph>
<sentence>　わたしはそれがただひとつの理由だとは思いませんが、それはともかく、この場<sampling type="start" />合に父が見つけた方法というのは、わたしを乳児のうちに、舌がはじめてほぐれてくる前に、その後フランスで有名な医者として一生を終えられた、われわれのことばであるフランス語は全然知らず、ラテン語にはひじょうに<ruby rubyText="たん">堪</ruby><ruby rubyText="のう">能</ruby>なひとりのドイツ人<noteMarker text="（１１２）" />に預けるということでした。</sentence>
<sentence>父がわざわざ呼び寄せ、十分に高い給料を支払っていたこの人が、わたしをずっと腕に抱いていてくれたのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence>（１１２）ホルスタヌスという。</sentence>
<sentence>のちコレージュ・ド・ギュイェンヌの上級を教える。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　また彼といっしょに、学識ではすこし下の人が二人いて、わたしにつき従い、彼の負担を軽くする役をつとめていました。</sentence>
<sentence>この人たちは、ラテン語以外のことばではわたしに話しかけませんでした。</sentence>
<sentence>家のほかの人びとについては、父自身も、母も、従僕も、小間使いも、わたしといっしょにいるときには、わたしに<ruby rubyText="かた">片</ruby><ruby rubyText="こと">言</ruby>で話すために覚えたラテン語のいくつかの単語だけしか口に出さないというのが、犯してはならない規則でした<noteMarker text="（１１３）" />。</sentence>
<sentence>これでひとりひとりが得たみのりはおどろくほどでした。</sentence>
<sentence>わたしの父、わたしの母は、聞いてわかるほどまで十分ラテン語を覚え、必要なときには自分であやつれるほどまでそれを身につけました。</sentence>
<sentence>わたしのそばにいちばん近くいて用をしてくれていたほかの召使たちも同様でした。</sentence>
<sentence>つまり、われわれはラテン化してしまい、われわれの周辺の村々にまでそれがみちあふれ、まだ今でも、職人や道具のいくつかのラテン語の呼び名にそれが残って、根をおろしています。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence>（１１３）ここで述べられるラテン語の直接教授法についての挿話は有名。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　わたしについて言えば、六歳以上になるまで、フランス語もペリゴール弁も、アラビア語と同様にわかりませんでした。</sentence>
<sentence>そしてわたしは、教授法も、書物も、文法や授業も、鞭も、涙もなしで、わたしの学校の先生が知っているのとすっかり同じの、純粋なラテン語を学びとってしまったのです。</sentence>
<sentence>というのは、わたしはそれになにかを混ぜあわせたり、その質をわるくしたりすることはできなかったからです。</sentence>
<sentence>もしわたしに、試験をしようとして、学校でよくやるように、ラテン作文を課そうとする場合は、ほかの生徒たちにはフランス語で出題しますが、わたしにはまちがったラテン語で出し、正しいラテン語になおすようにさせなければなりませんでした。</sentence>
<sentence>『ローマ人たちの民会について』を書いたニコラ・グルシ<noteMarker text="（１１４）" />、アリストテレスに注解をつけたギョーム・ゲラント<noteMarker text="（１１５）" />、あのスコットランドの大詩人ジョージ・ブカナン、（ｃ）フランスとイタリアで当時のもっともりっぱな雄弁家として名のあった、（ｂ）マルク・アントワヌ・ミュレ<noteMarker text="（１１６）" />など、（ａ）特<sampling type="end" />別にわたしにつけられた教師たちは、わたしが、まだ子どもなのに、このことばを自由に楽々とあやつるので、わたしのそばに来るのがこわかったとよく語っていました。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
