<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBqn_00006" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBqn_00006_F001">
<paragraph>
<sentence><sampling type="start" />相手の女をもちあげては言い寄る男の物言いと、その男の言い分を切り返す女の応じ方という点で、これは男女の恋の贈答歌の典型です。</sentence>
<sentence>そしてこの言葉としての対決の<ruby rubyText="かん">勘</ruby>どころは、男が相手の名や家など素姓を聞きだすことができるかどうかという点にあります。</sentence>
<sentence>このように相手の名や家にこだわるのは、『万葉集』巻頭の雄略伝誦歌（三五頁）がそうであるように、それによって結婚が許されるかどうかの古代的な発想にほかなりません。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし、作者の旅人の時代においては、すでに共同体そのものも崩壊しているのですから、古代的な求婚の発想ももはや不要なはずです。</sentence>
<sentence>それにもかかわらず、<quote>「<ruby rubyText="やつがれ">余</ruby>」</quote>と<quote>「女子」</quote>の関係が、社会の実際を離れた古代的な発想によって観念的につくり出されているのです。</sentence>
<sentence>すなわち、仙女と人間という別次元の二者が古代の観念のなかで、一時的にでも交りうるというしくみが、ここにはあります。</sentence>
<sentence>幻想のなかの人間と仙女との共感の話なのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　このようにみてくると、作者の旅人は中国渡来の神仙の話を、男女の贈答歌の方法や古代的な求婚の発想によってとらえ直し、<ruby rubyText="いっ">一</ruby><ruby rubyText="とき">時</ruby>の<ruby rubyText="きょう">享</ruby><ruby rubyText="らく">楽</ruby>が世界を幻想的につくり出したことになります。</sentence>
<sentence>作品の次の段階では<quote>「余」</quote>の三首から成る贈歌と、それに応ずる<quote>「女子」</quote>の三首による返歌を構成しています。</sentence>
<sentence>この返歌では、男の<ruby rubyText="け">懸</ruby><ruby rubyText="そう">想</ruby>の内容に対する女の歌々が、必ずしも常套的な反発の発想にはよらず、むしろ男への共感を言おうとする点に注目してみましょう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<rejectedBlock type="old" />
<paragraph>
<sentence>　<quote>「鮎」</quote>の語が重ねて用いられているのは、贈歌でくりかえし、相手を<quote>「鮎」</quote>を釣る女としているのに応じているからです。</sentence>
<sentence>そしてその<quote>「鮎」</quote>が、目にまぶしいほどの若々しさの魅力を象徴しているのですが、それについては後にふれます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　（１）の歌は、若鮎を釣る松浦川の川波ではないが、並に思うのならば私が恋しく思ったりなどするものか、の意。</sentence>
<sentence>（２）は、春になるとわが家の里の川瀬には小鮎が走っている、あなたを待ちかねて、の意。</sentence>
<sentence>そして（３）は、松浦川の七瀬がたとい<ruby rubyText="よど">淀</ruby>もうとも、私は淀まずあなたを待とう、の意になります。</sentence>
<sentence>女の返歌はこのように、相手の男の懸想を切り返すどころか、かえって男を招き入れるべく、いわば<quote>「待つ」</quote>女の発想に立っています。</sentence>
<sentence>歓待される男にしてみれば、天にものぼる感動でしょう。</sentence>
<sentence>これは『遊仙窟』の、男が女の家に招かれて<ruby rubyText="さん">山</ruby><ruby rubyText="かい">海</ruby>の<ruby rubyText="ちん">珍</ruby><ruby rubyText="み">味</ruby>と美酒をふるまわれた上で、ついに契りをかわすという、その経緯と対応しているのでしょう。</sentence>
<sentence>ということは、通常ならば男に反発する女の返歌の方法を、ここでは逆に親近の応じ方に転ずることによって、『遊仙窟』と同じかそれ以上に男女の非日常的な共感を幻想的な時空としてつくり<sampling type="end" />出したことになります。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
