<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBb1_00006" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBb1_00006_F001">
<paragraph>
<sentence>そして、<sampling type="start" />死の現実が、死後の名誉といったロマンティシズムでおおいつくせないことをヘーゲルは論理的にときあかそうとしていた。</sentence>
<sentence>ヘーゲルの論理は、死ねばそれまで、というリアリズムに徹底してつきしたがう。</sentence>
<sentence>対立のはてに、当事者が無残に没落・解体していくことこそ、ヘーゲルにとって論理の必然であった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　対立のはてに死がおとずれるという構図は、ここだけでなく、ほかのいくつもの場面にくりかえしあらわれるものだが、それは、歴史のうちに発展よりもむしろ断絶をみてしまうヘーゲルの歴史意識の真率な表現であった。</sentence>
<sentence>『精神現象学』のなかにあって、文体の躍動と劇的な緊張感のもりあがりという点で第一に指を屈すべき<quote>「Ｃ（ＢＢ）精神」</quote>の<quote>「<sentence>Ａ真なる精神。</sentence>
<sentence type="quasi">人倫</sentence>
」</quote>から<quote>「<sentence>Ｂ疎外された精神。</sentence>
<sentence type="quasi">教養</sentence>
」</quote>にかけての部分に、アンティゴネーの死やジャコバン恐怖政治における死のテロリズムが時代を劃するものとしておおきくうかびあがるのは偶然ではない。</sentence>
<sentence>時代を象徴する死にヘーゲルの歴史意識は鋭敏に反応し、そこに歴史の根源的な真理をみようとしたのである。</sentence>
<sentence>アンティゴネーもジャゴバン派も絶望的な終末を予感しつつ論理の必然によって対立から没落・解体の道をあゆまねばならなかった。</sentence>
<sentence>そして、アンティゴネーやジャコバン派がそれぞれにひとつの時代を象徴しているとすれば、そこにはらまれる死は、時代の思想そのものがその可能性の限界点に達し、みずから没落・解体していくことをしめすものにほかならなかった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　かくて、『精神現象学』は、さまざまな悲劇がさまざまな時と所でさまざまな主題をめぐって上演される舞台のつらなりのごときものとなる。</sentence>
<sentence>登場人物のだれにとっても対立と葛藤の全貌は容易にみとおしがたいこと、みとおしえないままに各人はおのれの役割をはたすほかはないこと、個々人の主観的な心情をこえて関係の論理が事態をおしすすめていくこと、破局の予感は登場人物にもあって、にもかかわらずしかし破局への道はとどめえないこと、あるいは、とどめようとすることがかえって破局を決定的たらしめること、―悲劇の柱となるこうしたもろもろの条件を『精神現象学』の対立のドラマはじゅうぶんにかねそなえている。</sentence>
<sentence>登場する意識たちの顔だちや体つきがはっきりしないのはいたしかたないが、論理の展開は、<quote>「悲」</quote>劇であり悲<quote>「劇」</quote>であるというにふさわしい実質をそなえている。</sentence>
<sentence>ひとつのドラマが対立から没落・解体へといたって幕をとじると、読者はつぎなるドラマを期待したくなるというわけなのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そのように、ひとつひとつのドラマは完結の印象をあたえる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　幕があがって舞台があ<sampling type="end" />かるくなると、そこにふたりの論理的な対立者がむかいあっている。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
