<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBb1_00019" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBb1_00019_F001">
<paragraph>
<sentence>しょせんは鬱憤ばらしの戯文であって、特に伝達目的のためのレ<sampling type="start" />トリックを必要としなかったからである。</sentence>
<sentence>出典は、<ruby rubyText="じん">塵</ruby><ruby rubyText="さい">哉</ruby><ruby rubyText="おう">翁</ruby>なる人物の『<ruby rubyText="こう">巷</ruby><ruby rubyText="がい">街</ruby><ruby rubyText="ぜい">贅</ruby><ruby rubyText="せつ">説</ruby>』第七巻。</sentence>
<sentence>こまかな説明は省くが、文中のいくつかの言及から、作られたのはだいたい安政三年（一八五六）のことと見当がつく。</sentence>
<sentence>すなわち、『七偏人』初編刊行の年である。</sentence>
<sentence>戯文の筆者は、おそらく下級旗本であろう。</sentence>
<sentence>安政元年（というより十一月改元前の嘉永七年《一八五四》）、諸外国との和親条約締結の後おとずれた一時的な小康状態の中で、あわてふためく幕府の姿に不信の眼を向け、旗本に命じられた洋式調練に不平不満をぶちまけている。</sentence>
<sentence>そして、そうしているにすぎないのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そのような<quote>「ちよぼくれ」</quote>にすら、正確にはそうであるからこそというべきなのだが、黒船騒動、安政の大地震、幕府の兵制改革などの影は歴然と落ちている。</sentence>
<sentence>しかるに、たとえば『七偏人』にはおくびほどにもその気配は漂っていない。</sentence>
<sentence>能楽者たちはつねに変らず、<quote>「茶番」</quote>のお膳立てにふけっているばかりだ。</sentence>
<sentence>だから江戸末期戯作は、なかんずく幕末滑稽本は、退嬰的であり、末梢的であり、低俗であり、無気力であり―要するにだめなのだというのが、ありていにいって、これまでの通り相場であった。</sentence>
<sentence>だが、もし思考の角度を少し動かしてみるならば、そこにはだめさ加減が一つの反・価値としてけっきょくは価値であり、無意味さがいわば捨て身で<quote>「意味」</quote>に反転するようなもう一つの視界が開かれはしないだろうか。</sentence>
<sentence>まずはそんなわけで、最前からずっとこだわり続けているのが、言語遊戯のメタ言語性なのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　能楽者たちはじつによく喋る。</sentence>
<sentence>喋りまくる。</sentence>
<sentence>喋り散らす。</sentence>
<sentence>駄洒落を乱発し、<quote>「<ruby rubyText="ぢ">地</ruby><ruby rubyText="ぐ">口</ruby>り」</quote>あい、まぜっかえしあい、つまりそこで乱費される言葉の分量だけ、同時代の現実に対して無責任であるかのように見える。</sentence>
<sentence>いや、事実として無責任なのである。</sentence>
<sentence>問題はそのことの当否にはない。</sentence>
<sentence>それがなぜ幕末という時代における人間造型たりえていたか、にある。</sentence>
<sentence>なぜあんな無駄話の累積が、過剰が、氾濫が、そしてまた<quote>「茶番」</quote>というナンセンスの追求とその都度の失敗が、性懲りもない新趣向の無限反復が―それはほとんどシジフォス的行動といってよい―、ともかくも文学として市民権を獲得していたのか。</sentence>
<sentence>そのことの理解をこころみるためには、幕末戯作を何か中立的な、蒸溜水的な条件のもとで測定する前提をまず忘れてかからなくてはなるまい。</sentence>
<sentence>いきなり幕末のカオス的雰囲気、時代の泥水におどりこむという追体験作業が、当然のことながら、要請されてくるのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">四</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　追体験作業などといってはみても、それが実際には作品を読むことからしかなされえないのは自明である。</sentence>
<sentence>だからここではいっそ簡単に、『七偏人』中い<sampling type="end" />ちばんくどく、しつこく、かつ低俗に、笑いを押しつけてくるとされている場面に飛び込むことにしよう。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
