<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBb1_00008" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBb1_00008_F001">
<paragraph>
<sentence>親欒はそういう信心を、すでに善導を通じて、釈尊および阿弥陀仏から授かってい<sampling type="start" />た法然から授かったのであった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　親鸞はのちに弥陀の本願を解釈して、次のように書く（『尊号真像銘文』）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<citation>
<sentence type="quasi"><quote><sentence>「『設我得仏』というのは、もし私が仏に成ったとき、というみ言葉である。</sentence>
<sentence>『十方衆生』というのは、十方のすべての衆生という意味である。</sentence>
<sentence>『至心信楽』というのは、至心は真実ということである。</sentence>
<sentence>如来の御誓いが真実であることを至心というのである。</sentence>
<sentence>煩悩具足の衆生にはもとより真実の心がない。</sentence>
<sentence>清浄の心がない。</sentence>
<sentence>濁悪邪見のゆえである。</sentence>
<sentence>信楽というのは、如来の本願が真実であらせられることを、二心なく深く信じて疑わないゆえに信楽というのである。</sentence>
<sentence>この至心信楽は、すなわち十方の衆生にたいし、私の真実なる誓願を信楽すべしとすすめられた御ちかいの至心信楽である。</sentence>
<sentence>凡夫自力のこころではない。</sentence>
<sentence>『欲生我国』というのは、他力の至心信楽のこころをもって安楽浄土に生まれようと思えということである。</sentence>
<sentence>『乃至十念』というのは、如来がお誓いになった名号をとなえることを私たちにおすすめになるにさいし、その数が定っていないことをあらわしている。</sentence>
<sentence>いついかなる時にとなえてもよいことをも衆生に知らせようとお思いになって、乃至というお言葉を十念の御名に添えてお誓いになったのである。</sentence>
<sentence>如来よりお誓いを頂戴したからには、平生から念仏して、臨終時の弥陀来迎のための念仏を期待してはならぬ。</sentence>
<sentence>ただ如来の至心信楽を深く頼めということである。</sentence>
<sentence>この真実信心を得るときは、弥陀の摂取不捨の心光の中に入るゆえに、開悟が決まっている位に定められたことがわかるのである。</sentence>
<sentence>『若不生者不取正覚』というのは、若不生者はもし生まれなければというみ言葉である。</sentence>
<sentence>不取正覚は仏にならぬとお誓いになった仰せである。</sentence>
<sentence>その意味はすなわち、至心信楽を得た者が、私の浄土にもし生まれなければ、仏にならぬとお誓いになった仰せである。</sentence>
<sentence>この本願の趣旨は『唯信鈔』によくよく説明されている。</sentence>
<sentence>唯信というのは、すなわちこの真実信楽を、素直に受けとる心を言うのである。</sentence>
<sentence>『唯除五逆誹謗正法』の唯除というのは、ただのぞくという言葉である。</sentence>
<sentence>五逆の罪人を嫌い、誹謗の重い罪を知らせようとされたのである。</sentence>
<sentence type="quasi">この二つの罪の重いことを示して、十方一切の衆生がみな洩れずに往生できることを知らせようとされたのである</sentence>
」</quote>（傍点、真継）</sentence>
<br type="automatic_original" />
</citation>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　原文（七五頁参照）を一見すれば、強引な解釈であることは自明である。</sentence>
<sentence>字面をたどれば、たとえば<quote>「至心信楽」</quote>は、私たちが心から信じることを喜んで、と訳するのが正しい。</sentence>
<sentence>しかし移り気な私たちの実存をよくよくかえりみれば、まごころなどはありえない。</sentence>
<sentence>だから親鸞のように、信心そのものも阿弥陀仏からたま<sampling type="end" />わるという曲解が正しくなる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
