<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBb1_00012" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBb1_00012_F001">
<paragraph>
<sentence>　一九六八年、大学闘争の最中、私は専門研究に入ったばかりで、青年医師連合の代表として、<sampling type="start" />団交に明け暮れる毎日だった。</sentence>
<sentence>あちこちの学部が次々封鎖されていくといった状況で、次は大学病院が封鎖されるという噂が流れた。</sentence>
<sentence>団交のある前の晩、大学病院と医学部を結ぶ通路は、たくさんの医療器具を乗せた車や人があわただしく往復して、病院全体が騒然となっていた。</sentence>
<sentence>それは単なる噂にすぎなかったのだが（というのは、封鎖するのは私たちということになっていたから）、それを眺めながら、危機的状況での集団の心理というのは大変なものだなあ、と思ったことを覚えている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ちょうどその頃、『朝日ジャーナル』に加藤周一氏が<quote>「羊の歌」</quote>という半生の記を連載していた。</sentence>
<sentence><quote>「八月一五日」</quote>という題で次のようなエピソードが紹介されていて、私は教授団と交渉の司会をしながら、それを思い出していた。</sentence>
<sentence>終戦当時、加藤周一氏は東大医学部の内科教室にいたが、東京が空襲で全焼し、教室ごと信州の上田の結核療養所に疎開していた。</sentence>
<sentence>そこの患者さんと病院の事務の職員が毎日、防空演習などをしている。</sentence>
<sentence>彼と院長はそうした状況をかなり距離をおいて眺めていた。</sentence>
<sentence>結局、玉音放送が流れて終戦になる。</sentence>
<sentence>すると、それまで院長や彼をそれとなく避けていた病院の職員たちが、いろいろ話しかけてくる。</sentence>
<sentence>そのくだりを少し紹介しよう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<citation>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「本郷へ帰ることを考えなければなりませんね」</quote>と私は内科教室の教授にいった。</sentence>
<sentence><quote>「冗談じゃない、どうなるかわからない、急いでもっと疎開させなければならない位です」</quote>と教授はいった。</sentence>
<sentence><quote>「何を疎開させるのですか」</quote><quote>「笑いごとじゃないよ、君、敵が来たら何もかもとられてしまう」</quote><quote>「<sentence>そうでもないでしょう。</sentence>
<sentence>第一、先生、物量を誇る米国といって来たばかりじゃないですか。</sentence>
<sentence type="quasi">米国人は、本郷の研究室にある程度のものは、掠奪しなくても、もっているんじゃありませんか</sentence>
」</quote><quote>「<sentence>戦争というものはそんなものじゃありません。</sentence>
<sentence type="quasi">女がいちばん危い、東京に残っている女性は疎開させなければ、どうされるかわからんよ</sentence>
」</quote>。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　追分では、農家の人々が、それまで大切にしていた鶏を殺して酒盛りをしていた。</sentence>
<sentence>どうせ米軍にとられてしまうだろうまえに、食ってしまえ、ということであった。</sentence>
<sentence>追分の退役軍人一家には、娘むこの青年将校が私服に着替えて、帰ってきた。</sentence>
<sentence>その後しばらくの間、彼の主な仕事は、炊事用の薪を割ることであった。</sentence>
<sentence>またどこからか軍服の将校が馬であらわれて、中仙道の宿場のまえで抜刀し、占領軍が来たら斬ってみせる、と豪語するというようなこともあった。</sentence>
<sentence>水汲みに来た老人は、その話をした後で、<quote>「ほんとうに来たら、どんなもんだかね」</quote>といって笑った。</sentence>
<sentence><quote>「おじさんは皮肉なのねえ」</quote>と妹はいい、<quote>「ほんとうに斬る気なら、女子供のまえで刀など抜<sampling type="end" />くものじゃごわせん」</quote>と老人は大声でいった。</sentence>
</paragraph>
</citation>
</quotation>
</article>
</sample>
