<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBb1_00016" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBb1_00016_F001">
<paragraph>
<sentence>氏は、如来等同思想が、とくに晩年に執筆されたことを指摘し、関東の初期教団内の<quote>「他力中の自力」</quote>と<sampling type="start" />いう異解（異安心）を親鸞が克服させることを目して<quote>「無義為義」</quote><quote>「諸仏等同」</quote>と<quote>「自然」</quote>の思想とを強調したとする。</sentence>
<sentence>その三者のうち、前二者が、親鸞の息善鸞の異解事件にそくしてあらわれたのであった。</sentence>
<sentence>それは、一二五五（建長七）年或いはその翌年のことである。</sentence>
<sentence>善鸞によって説かれたり、その他同時的に関東に存在した異安心の内容は、造悪無礙（悪を作しても、往生には関係ないということで、好んで悪を行なうこと）、賢善精進（自力的な修行に励むこと）であったと考えられる<noteMarker text="（２）" />。</sentence>
<sentence>要するに、森氏は、親鸞が<quote>「諸仏等同」</quote>（諸仏等同、如来等同そして弥勒等同といった親鸞の用語を、ここでは<quote>「如来等同」</quote>と統一的に表記する）の思想を強調することによって関東の初期教団内のいくつかの異解（とくに造悪無礙）を是正させようとした、という<noteMarker text="（３）" />。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence>（１）『史学雑誌』六〇‐七。</sentence>
<sentence>この論文に対する総体的な批判は、前章で行なったとおりである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<noteBody>
<sentence>（２）善鸞事件については、大原性実氏<quote>「慈信房善鸞の異義について」</quote>（『竜谷大学論集』三五三）、宮地廓慧氏<quote>「善鸞の異義について」</quote>（『印度学仏教学研究』四‐一）、<quote>「再び善鸞の異義について―大原性実博士の論評に応ふ―」</quote>（『竜谷大学論集』三五四）などが参考になる。</sentence>
<sentence>善鸞の<quote>「異義」</quote>については、大原氏は造悪無礙、宮地氏は賢善精進としているが、詳細は不明である。</sentence>
<sentence>また、このあたりの歴史的事情は赤松俊秀氏『親鸞』（吉川弘文館、一九六一年）に詳しい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<noteBody>
<sentence>（３）森氏は<quote>「当時の他力念仏集団が現実には小さな摩擦をもさけ、不必要な抵抗を一切回避する」</quote>態度として、<quote>「諸仏等同」</quote>思想の意義があったと述べている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　その森氏の主張をさらに進めて、松野純孝氏は<quote>「如来等同思想の形成について―坂東本<quote>「教行信証」</quote>信巻の成立問題―<noteMarker text="（４）" />」</quote>、<quote>「如来等同<noteMarker text="（５）" />」</quote>を発表した。</sentence>
<sentence>松野氏は、親鸞が如来等同思想を関東初期教団の政治的混乱期に強調したのは、<quote>「念仏の順調な発展のために」</quote>門弟に対して、（余行余善の否定や造悪無礙などの）<quote>「ラディカルな行動を抑制し、もっと現実感をもって、リアルに歩け」</quote>という<quote>「大人の哲学」</quote>をもつことを要請したもの、と解釈した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence>（４）『宗教研究』一五一。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<noteBody>
<sentence>（５）同氏『親鸞―その生涯と思想の展開過程』（三省堂、一九五九年）所収。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　しかし、森・松野両氏の以上のような見解は、如来等同思想が、関東の初期教団をめぐる社会で現実的歴史的にどのように機能したかという問題の部分的な解答とはなっても、如来等同思想自体の分析やこの思想を生み出すべき親鸞自身の内面的契機を充分に説明しうるものではない。</sentence>
<sentence>そこで、本章では、以上のような研究史的反省<noteMarker text="（６）" />をふまえつつ、如来等同の原点にたちかえって、<quote>「如来」</quote>および<quote>「弥勒」</quote>の意味を考察することによって、如来等同思想の意義の一端をあきらかにすることにしたい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence>（６）森・松<sampling type="end" />野両氏以外に、赤松俊秀氏<quote>「<quote>「師子身中の虫」</quote>と<quote>「諸仏等同」</quote>について」</quote>（同氏『鎌倉仏教の研究』、平楽寺書店、一九五七年所収）、信楽峻麿氏<quote>「親鸞における<quote>「如来と等し」</quote>の思想」</quote>（『真宗学』四一・四二）などがある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
</article>
</sample>
