<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBb1_00005" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBb1_00005_F001">
<paragraph>
<sentence>彼<sampling type="start" />らは虚構に気づくことを怖れているのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　接助する側が、そのような怖れに気づかずに、彼の分離不安や苦悩について意識化させ言語化させ、それを通じて洞察に達するように働きかけると、彼らは不安の余りカウンセリングを中断し、かえって未練を強める結果となってしまう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　伝統的なカウンセリングでは、そのようなことになるのは、カウンセラーがクライエントのペースを無視してカウンセリングを進めすぎた結果であると考えるだろう。</sentence>
<sentence>そして、クライエントを虚構に頼らずにすむように成長させるのがカウンセリングの目的であり、未練の解消はそれまで待たなければならないと主張するだろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それはまさにその通りである。</sentence>
<sentence>しかし、中核未練群や類未練群の人びとは、意識化、言語化、洞察というプロセスを怖れ、またその怖れに打ち勝つ強さをもっていない。</sentence>
<sentence>もし、あくまでもこのプロセスを押し進めていこうとするならば、時間制限をやめ、パーソナリティの成長を目的とする長期のカウンセリングに切り替えなければならないが、彼をとりまく人たちはそれを待ってはくれない。</sentence>
<sentence>配偶者は訴訟を起こすだろうし、クライエントは経済的（職業上の問題を含めて）にも精神的にもカウンセリングを続けられなくなる可能性が強い。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　だからわれわれは、彼らの幻想を打ち壊すような期待をもったりはしない。</sentence>
<sentence>われわれは、彼らの未練に共感しその温存を認める。</sentence>
<sentence>ただ幻想的な未練を抱き続けながらも、現実に社会生活を営んでいる彼の自我の健全な部分と能力を賞讃し、それを支持強化することによって、当面する課題に対し現実的な判断をし、現実的な対応ができるように期待する。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一方で幻想を抱きながら、他方で現実的な判断ができるというのは矛盾のように見えるかも知れない。</sentence>
<sentence>だが、それが可能かどうかは幻想の内容と幻想への依存の程度によって決まる。</sentence>
<sentence>第一、全く幻想を抱いていない人間などこの世に存在するはずがないではないか。</sentence>
<sentence>彼がその未練を幻想と自覚していなくても、瞬間的にもせよ<quote>「過去のほろ苦くて甘い感傷」</quote>と感じる余裕が生じさえずれば、それは十分に可能である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この段階までくれば、実は洞察らしきものを抱いているのである。</sentence>
<sentence>ただ彼は自らを守る新しい城ができあがる前に、古い城を壊すわけにはいかず、ためらっているだけである。</sentence>
<sentence>その洞察は暗喩的、象徴的に伝わってくるが、言語化はされない。</sentence>
<sentence>そして、ある日突然、<quote>「コトッと落ちたように」</quote>未練の解消が告げられる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そのとき、未練は断たれたのではなく、昇華<noteBodyInline text="（註　情緒的なエネルギーとしての未練が、精神的に高度な美意識としての未練に変化する意味で用いており、精神分析の定義とは異なっている）" />されたのである。</sentence>
<sentence>少なくとも、彼の中で未練は美化されており、それによって現実の<sampling type="end" />生臭い未練は風化され、彼を悩ませ配偶者を苦しめる情念ではなくなっている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
