<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBb2_00037" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBb2_00037_F001">
<paragraph>
<sentence>要するに、彼らの描き方全体が絵本風であって、<sampling type="start" />そのために絵が中世的に見えるのだ。</sentence>
<sentence>たとえば、かつてなく鑑賞者に衝撃を与え、威圧的な人物像をもつ『死の勝利』のような作品も、もとはと言えば、それがおそらくは十三世紀後期に描かれたものであるとはいえ、ダンテの『神曲』の絵画的表現にほかならない。</sentence>
<sentence>したがってたいていの美術史家はルネサンスを十四世紀から始めさせるのであり、中には十四世紀後半にようやく始まったとする者たちさえいるのだし、その人々の主張もまんざら正しくなくはない。</sentence>
<sentence>また、ある者たちは<quote>「初期ルネサンス」</quote>、<quote>「前ルネサンス」</quote>、<quote>「原ルネサンス」</quote>などといった概念の助けをかりる。</sentence>
<sentence>だが、とうの昔に政治的、社会的、そして何よりも文学的ルネサンスが、まだ造形美術のルネサンスが初期段階にとどまっていた頃に、すでに存在していたということを納得できれば、この難問はたちどころに解ける。</sentence>
<sentence>画家や彫刻家さらに建築家までもがまだ手探り足探りの状態で、ゴシックと宗教的様式からおずおずと遠ざかりかけているあいだに、人文主義者たちはすでに厳格かつ完全な<quote>「ルネサンス」</quote>のプログラムを所有していた。</sentence>
<sentence>この注目すべき成り行きに目を戻してみることにしたい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">リードするイタリア</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　北ヨーロッパとほぼ同じ時期にイタリアで近代が始まったといっても、新しさの受け入れられ方はまったく異なっていた。</sentence>
<sentence>というのも、私たちがすでに見た通り、新しい観念のもつ内容がどこでも完全に混沌とした無秩序状態を生み出したのに対して、イタリアではすぐさま、豊かに、意識的に体験されたからだ。</sentence>
<sentence>そうなったのも、イタリア人が他のヨーロッパ諸国の人間に、ほとんどすべての点で数世代も先んじていたからだ。</sentence>
<sentence><quote>「潜伏期」</quote>の時代にイタリアに行けば、灰色の霧につつまれた黄昏から日射しがいっぱいに照る場所へ出る思いがするだろう。</sentence>
<sentence>北のほうでは何もかもが暗ずんで、形がさだかでなく、もつれて重たるい。</sentence>
<sentence>ここイタリアで私たちを迎えるのは打ってかわった世界だ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　まっさきに目に入るのは、イタリアの社会と歴史が、北ヨーロッパよりずっと早くにもっていた現代的な様相だ。</sentence>
<sentence>騎士制度と封建主義はあとかたもなく取り除かれている。</sentence>
<sentence>ショーペンハウアーが<quote>「キリスト教的ゲルマンの愚かさ」</quote>と呼んだ二つのもの、<quote>「<ruby rubyText="ポワン・ドヌール">名誉心</ruby>」</quote>と<quote>「<ruby rubyText="ダーム">貴婦人</ruby>」</quote>はすっかり消えて失せた。</sentence>
<sentence>恋愛はただの感覚的な楽しみごとか、さもなくば、より高度の精神的な社交ではあるが、感傷の具となることは絶対にない。</sentence>
<sentence><ruby rubyText="ヴァザーレ">廷臣</ruby>にとってかわった<ruby rubyText="コンドティーレ">傭兵隊長</ruby>にとって戦争はもはやロマン的な理想ではなく、習いおぼえて身につけた職であり、いちばん高い報酬を払ってくれる者に売る〈打算的な〉仕事<sampling type="end" />だ。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
