<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBb2_00031" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBb2_00031_F001">
<paragraph>
<sentence>　ドイツ産業革命の特徴の一つは、その推進主体<sampling type="start" />にある。</sentence>
<sentence>小農民的西エルベにおいて、製鉄業の一部に<quote>「小生産者的経路」</quote>が見られるものの、炭鉱業や繊維工業では多数が<quote>「商人的経路」</quote>であり、また農業において半封建的なユンカー経営が支配する東エルベにおいては、鉱山・製鉄業で王有企業や、マグナーテンと呼ばれる大貴族経営が有力であった。</sentence>
<sentence>しかし株式銀行とそれが発起業務をおこなった株式会社とが、産業革命期にルールの重工業地帯を中心に普及したため、一九世紀後半の資本主義発展は急速であり、ドイツはフランスを凌駕するようになる。</sentence>
<sentence>だがこのように<quote>「上から」</quote>資本主義化したため、農民や手工業が分解されずに広汎に残存することになった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　イタリアでは、一八世紀末・一九世紀初頭にナポレオンの占領・支配をうけた時点で、領主制は廃止された。</sentence>
<sentence>だがそれが妥協的であったため、旧貴族をふくめた地主層が、大部分の土地を取得し、北部では資本主義的農業が形成されたが、中部とくに南部では半封建的地主経営が支配的になった。</sentence>
<sentence>資本主義はサルデーニャを中心に、イタリア統一の過程、とくに一八四八年以後のカヴール体制のもとで、綿紡績業、生糸製造、フランス資本による鉄道建設といった形で徐々に起こってくるが、産業革命の本格的進行は、一八六一年の国家統一をまたねばならなかった。</sentence>
<sentence>世紀末までには綿糸・布の輸出が輸入を上まわり、生糸・撚糸輸出が絹織物輸出に転換し、機械製造業もある程度おこり、産業革命は終了する。</sentence>
<sentence>ただしイタリアには、鉄や石炭資源がなく、強力な生産財部門は確立されず、この面でドイツやフランスなど他国に従属せねばならなかった。</sentence>
<sentence>鉄道網は、一八六五年以来、四大鉄道会社に整理されて、急速に形成されるが、その際、政府から建設資金が補助され、運賃収入の補償がなされた。</sentence>
<sentence>ここでも産業革命は、カヴールに象徴される開明派貴族、前期的商人・金融業者を担い手として、いわば<quote>「上から」</quote>推進された。</sentence>
<sentence>その結果、工業にたいして農業の比重が、また工業では大企業にたいして小工業や手工業の比重が高かった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　以上に見たように一八世紀末に始まるイギリス産業革命を起点にして、一九世紀中頃を前後する時期には、ヨーロッパ・アメリカの諸国に産業革命の展開が見られた。</sentence>
<sentence>こうして急速な工業化と封建的なものや民族的抑圧などがからまり合いながら、労資の対立、民族の自治と独立、国家的統一などの社会的・民族的・国家的な諸紛争が激化していく。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
<article articleID="LBb2_00031_F002">
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">歴史の探究</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">生活水準論争</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　イギリス産業革命期に、労働者階級の生活状態が改善されたか、それとも悪化したかの評価の違いは、すでに産業革命直後から現れていた。</sentence>
<sentence>たとえば、Ｐ・ギャスケルの<sampling type="end" />『イギリスの工業人口』（一八三三）やＡ・ユアの『工場の哲学』は前者に、またＦ・エンゲルスの『イギリスにおける労働者階級の状態』（一八四五）やＫ・マルクスの『資本論』第一巻（一八六七）は、後者に属している。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
