<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBb2_00035" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBb2_00035_F001">
<paragraph>
<sentence><sampling type="start" />土台のコンクリートに、いろいろなサイズや色合いの川石を押し込め、その上半分を地上に突き出すようにした。</sentence>
<sentence>選び抜かれた小石の色彩がモザイク模様をつくり出し、でこぼこの表面からは、昔のままの職人芸がしのばれる。</sentence>
<sentence>さらに最も大きい三つの中庭は、一九六〇年代初めに手入れされ、大きくカットされた三種類の花崗岩が、色彩豊かな石畳をつくっている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　大きな角切りの花崗岩はカレル橋にも用いられ、わざと不規則に構成された独特な味わいをもつ舗道をつくりあげることに成功している。</sentence>
<sentence>新市街のヴァーツラフ広場にも、最近このような石畳が新たにつくられた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　プラハの石畳は、主に花崗岩あるいはそれとよく似た堅い鉱物でできている。</sentence>
<sentence>チェコの花崗岩は独特なピンクの色合をもって、石畳を彩っている。</sentence>
<sentence>また、様々な色の取り合わせによってモザイクのように形づくられているものもある。</sentence>
<sentence>それらは道路だけでなく、個人の住居や宮殿の中庭、前庭にも用いられている。</sentence>
<sentence>そこにつくられた本格的なモザイクは、大きさや色のちがうさまざまな石によって、いろいろな主題や植物などをあらわす具象的な装飾模様を、素描のように描きあげている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　また、ルネサンス時代から見られる豊かな室内の石畳は、家主の財産の証拠とも見なされていた。</sentence>
<sentence>一九世紀には、国民劇場、国立博物館、ルドルフィヌム、国民会館の内部に美しい石畳がつくられた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　特に手の込んだ室内の石畳のモザイクには、大理石が使用された。</sentence>
<sentence>チェコ国内でとれる大理石だけでも、黒、白、ピンク、クリーム、灰などの色があり、外国から輸入されるものには黄や赤のイタリアの大理石、白と黒のベルギーの大理石、また緑のフランスの大理石が多かった。</sentence>
<sentence>これらの貴重な石を小さく角切りにし、複雑に組み合わせるのである。</sentence>
<sentence>ただし、種類の違った石を使用する場合、石は同じ堅さのものでないとでこぼこが生じて一部がへこんだり、つやをなくしたり、不統一がおきてくる。</sentence>
<sentence>そのため現在は、ユーゴスラヴィア、ブルガリア、ソ連、キューバ、ハンガリー等から、モザイク用の同質の大理石が輸入されている。</sentence>
<sentence>最も魅力的な石畳のタイプは、<ruby rubyText="まだら">斑</ruby>の大理石で構成された、“野性のヴェニス・モザイク”といわれる石畳で、形や色彩の面でも非常に鮮やかなものである。</sentence>
<sentence>今では職人がもはやいなくなったため、修理もままならず、彫刻家がこの任に当たっている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　現代の歩行者にとっては、石畳の道よりもアスファルトの道路の方が楽かもしれない。</sentence>
<sentence>足が疲れないし、靴の踵や車のタイヤもいたまない。</sentence>
<sentence>道ですべったりころんだりすることも少ないだろう。</sentence>
<sentence>しかし、道路や屋内の石畳は、いわば歴史の<sampling type="end" />足跡なのである。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
