<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBb2_00032" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBb2_00032_F001">
<sentence>こ<sampling type="start" />の司教は使徒聖トマス（一二使徒の一人）の名を押し立てて砲門の火蓋を切ったのだった。</sentence>
<sentence>そういう実情だったにも拘らず、伝令パラディウスは信じられない程の超速度で、ローマ方の数々のすばらしい勝利を繰返しコンスタンティノポリスの宮廷に報告し、祝宴やら頌詞やらの祝いが催された。</sentence>
<sentence>これらの頌詞から当代の史家たちは、彼らの途方もない、作り話めいた説話の種を得たのかも知れぬ。</sentence>
<sentence>ペルシア方の英雄の一人が自信満々に挑戦してきたが。</sentence>
<sentence>ゴート人アレオビンドゥス（<sentence>アリオビンドゥスとも。</sentence>
<sentence type="quasi">後東帝国の執政官となる</sentence>
）の網に捕えられてその剣にたちまち刺殺されたとか、一万人のペルシア近衛隊がローマ方の陣営を襲撃して皆殺しの目に逢ったとか、十万のアラブ乃至サラセン人が恐怖のあまりパニックに襲われてエウフラテス河に真逆様に身を投じたとかの類である。</sentence>
<sentence>こういう話は信じなくても無視してもよかろうが、その名が聖者暦を飾ってもよさそうなアミダ（<sentence>現在トルコ領内のディヤルベキール。</sentence>
<sentence>東経四〇度、北緯三八度あたり。</sentence>
<sentence type="quasi">前出ヌサイビンの北西方</sentence>
）の司教アカキウスの同胞愛だけは忘却に委ねてはなるまい。</sentence>
<sentence>金銀の壺などは飲みも食いもしない神には無用の品だと大胆に言い放って、この心の寛い高位聖職者はアミダ教会の高価な食器類を売り払い、その代価をペルシア人捕虜七千人の身の代金に宛て、さらに愛情溢れる気前のよさで彼らの窮乏を救った上、その祖国に送り返してペルシア国王に、王の迫害する宗教の真の精神を教えたのだ。</sentence>
<sentence>戦いのさ中での博愛の行為は常に、相争う両国間の敵意の緩和に働かずにはおかない。</sentence>
<sentence>筆者としてはこのアカキウスが平和の回復に寄与すること多大だったと考えたい。</sentence>
<sentence>両帝国の国境上で開かれた会議の席で、ローマ側の使節たちが彼らの君主の力の強大さを徒らに過大に見せようとしたのは、むしろその人柄をおとしめることであった。</sentence>
<sentence>彼らが大まじめにペルシア方に向って、時を失せず和解することで帝の激怒を免れるように勧告した時、肝腎の帝はこの遠方の戦いをまだ全く知らなかったのである。</sentence>
<sentence>一百年の休戦が厳かに批准され、途中アルメニアの騒動に民衆の静穏が脅やかされたとはいえ、この条約の基本的条項はほとんど八十年にわたって、コンスタンティヌス（<sentence>在位三〇六―三七年。</sentence>
<sentence type="quasi">前出の通りコンスタンティノポリスの建設者</sentence>
）、アルタクセルクセス（<sentence>古代ペルシアの王。</sentence>
<sentence>紀元前四二五年まで在位。</sentence>
<sentence type="quasi">有名なクセルクセス一世の子</sentence>
）両者の後継者たちによって尊重されたのであった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
<paragraph>
<sentence>　ローマとパルティア（<sentence>カスピ海南東から南西にかけて栄えた古国<sampling type="end" />。</sentence>
<sentence>現在はイラン東北部の一部。</sentence>
<sentence type="quasi">中国史にいわゆる安息国</sentence>
）両国の軍旗がエウフラテス河の岸ではじめて戦を交えて以来（この両者の戦いはユリウス・カエサルの同時代人、将軍ポンペイウスの時に始まった―紀元前一世紀）、間に挟まれたアルメニア王国は、その恐ろしい両保護国の圧迫を交互に受けることになった。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
