<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBb2_00009" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBb2_00009_F001">
<paragraph>
<sentence>したがって直輸出による正貨獲得は実現しえず、他方では荷為替金返納の延滞が累積し、さらには為替相場・洋銀相場の変動を利用した<sampling type="start" />荷為替資金の投機的運用を行うものさえ現われた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そうした事態を直接の契機として、大隈の政府部内における財政問題に対する発言力はしだいに低下していった。</sentence>
<sentence>そして明治八年九月の<quote>「通貨流出防止意見書」</quote>の提出以来、大隈の財政政策に一貫して批判的であった松方正義が重視されるようになった。</sentence>
<sentence>松方の意見は紙幣濫発による幣制不統一が正貨欠乏の根本原因であって、まず正貨を準備して紙幣整理を行うことこそ政策の根本であるとするものであった。</sentence>
<sentence>これは輸出入不平均による正貨欠乏が財政困難の主因であるとする大隈の考え方を否定するものであった。</sentence>
<sentence>大隈のばあいも紙幣整理は財政建直しの目標の一つであったが、これを第二義的に考えていたところに弱点があったのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence type="quasi">大隈財政と松方財政</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　ついに明治一三年（一八八一）二月、内閣と諸省が分離されるに際して、大隈は大蔵卿から会計部担当参議専任に転じ、佐野常民が大蔵卿となった。</sentence>
<sentence>しかしこの時点に至っても大隈は、正貨の騰貴はその数が少ないためであるとし、紙幣濫発に主要因を認めようとしなかった。</sentence>
<sentence>前田も大隈ラインに添って、再び<quote>「直接貿易意見基礎確定ニ関スル三大要綱」</quote>（一三年一二月）を佐野大蔵卿に提出している。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そのご明治一四年四月一六日、前田は大久保利通の姪に当たる石原近義二女石原イチ（戸籍ではイチ、ふだんは市子を用いている）と結婚、大久保邸で式を挙げた。</sentence>
<sentence>大久保が明治二年五月遭難してまもなくその年に夫人満寿子も死去したため、石原家の依頼で前田は帰朝後大久保邸に逗留し、石原家の娘イチはそこで、彦熊（利和）・仲熊（牧野<ruby rubyText="のぶ">伸</ruby><ruby rubyText="あき">顕</ruby>）三熊（利武）など両親を失った子供達の面倒を見ていた。</sentence>
<sentence>そのため二人の間にはごく自然に愛が芽生えたのである。</sentence>
<sentence>この時前田は大隈を親代りに、松方を媒妁人に依頼している。</sentence>
<sentence>イチは文久二年一一月一日生れで、この時二〇歳、前田は三二歳であった。</sentence>
<sentence>大隈・松方の対立はこの時いまだ決定的ではないにしてもすでに明確であったが、この結婚式はいわばそうした関係を超越する一服の清涼剤たる観を呈した。</sentence>
<sentence>先人大久保利通を畏敬し、若き後進前田の前途を祝する共通の心情が二人にあったといえよう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence type="quasi">大久保の姪イチと結婚</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　しかしその後事態は、こうした私事を超えてますます松方の抬頭と大隈後退へと進んでいった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　大隈は伊藤博文と連名で、明治一四年七月頃<quote>「公債ヲ新募シ及ビ銀行ヲ設立センコトヲ請フノ議」</quote>なる意見書を提出、中央銀行設立を意図したが、これに対し内務卿であった松方は<quote>「財政議」</quote>（一四年九月）をもって同じく<quote>「日本帝国中央銀行」</quote>設立を論じた。</sentence>
<sentence>こうして大隈と松方と<sampling type="end" />は財政問題をめぐってのっぴきならぬ対決の様相をかもすに至った。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
