<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBb2_00033" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBb2_00033_F001">
<paragraph>
<sentence>フラメンコをたのしむには料理屋か酒場の一室を買切っ<sampling type="start" />て、歌い手、踊り子、ギターひきをよんで、自前でやるものだった。</sentence>
<sentence>フラメンコの醍醐味は実はこれである。</sentence>
<sentence>いまでもよくやっているが、なかなか金のかかるぜいたくな遊びで、タブラーオの何十倍は軽くかかる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　うたを想い出すと、ひろく大衆に親しまれていたのはニーニョ・マルチェーナのファンダンゴだった。</sentence>
<sentence>フラメンコの低調な時代で、わかりやすいファンダンゴが妙にはやっていた。</sentence>
<sentence>本格的な古典歌謡が重んじられる今日とはちがって、なんとなく親しみやすかった気がする。</sentence>
<sentence>チャコンやニーニャ・デ・ロス・ペイネスは健在だったが、めったに姿を見せなかった。</sentence>
<sentence>マイレーナ村のかじやの息子さんアントニオは、まだニーニョ・デ・マイレーナといってファンダンゴがうまくて売出していた。</sentence>
<sentence>セビリャの船頭さんだったバリェーホは峠をやや越した感じだったが、うぐいすのような美声を張りあげていた。</sentence>
<sentence>プエルト・レアルの大工さんだったカナレーハは革命がはじまったとき、ニーニョ・デ・ウエルバと一緒にポルトガルからパリへ行ったが、少し前帰ってきて盛んに活躍していた。</sentence>
<sentence>カラコルのシギリーヤは無類の迫力で感激だった。</sentence>
<sentence>ベルナルド・デ・ロス・ロビートスはまたニーニョ・デ・アルカラといい、アウレリオ・セリェスはカディスのアウレリオといって、しかつめらしく姓などつけていなかったが、カディスへ行ったら大立者だった。</sentence>
<sentence>盲目の女性名歌手ニーニャ・デ・ラ・プエブラは、夫のルキートに手をひかれて現われ、ミロンガやカンパニジェーロをうたうと、哀愁があたりいっぱいになっていたたまれなかった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ギターはニーニョ・リカルドとニーニョ・デ・ウエルバが双璧で、まだメルチョール・デ・マルチェーナやエステバン・デ・サンルーカルは新進だった。</sentence>
<sentence>ハビエル・モリーナはまだ健在だったが、ヘレスでは先頃来日したモライートの父のマノーロ・モレーノが渋い芸だった。</sentence>
<sentence>それにジプシー的な凄味のある容貌をしていて、なんとなく巧く見えた。</sentence>
<sentence>フラメンコは風采が大切だナと思った。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">天国にもっとも近い国</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　フラメンコはなにもうたやおどりやギターだけではない。</sentence>
<sentence>それらはフラメンコの芸能のひとつであって、実はアンダルシーアの万物ことごとくフラメンコなのである。</sentence>
<sentence>それはマチャード、ゴンサレス・マリン、ガルシーア・ロルカ、クリメンなども述べているように絶対的な事実である。</sentence>
<sentence>そんなアンダルシーアにこよない魅力を感じるわたしは、遠いむかしの日々をつい昨日のことのようにまざまざと想い出すわけである。</sentence>
<sentence>　ところでわたしがアンダルシーアにひきつけられたのは<quote>「カルメン」</quote>の小説を読んだのがきっかけだった。</sentence>
<sentence>そしてパリでカ<sampling type="end" />ルメンのオペラやラケル・メレエのすばらしい映画を見て感激した。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
