<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBb3_00010" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBb3_00010_F001">
<paragraph>
<sentence>これは理由は簡単であって、まずもって自由とか民主主義とか、そういう原理にかかわる<quote>「アメリカ」</quote>が持ち込まれたとするなら、たちどころにそれは自由を求める民族解放闘争の焰<sampling type="start" />となって燃えあがり、もうひとつの<quote>「アメリカ」</quote>をアメリカ合州国の支配もろとも駆逐してしまうからである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そして、もうひとつの理由は、中米の経済がきわめて弱くて、<quote>「アメリカ」</quote>を真似ようともどうしたってお手軽、安上りの真似かたになる。</sentence>
<sentence>たとえて言ってみれば、ボストン交響楽団、ニューヨーク・フィルハーモニーを真似て似たものをつくりあげるわけにはいかない。</sentence>
<sentence><quote>「バトン・ガール」</quote>―ああ、あれなら、簡単にできる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　くりかえしてことわっておくが、<quote>「バトン・ガール」</quote>たち自身に対して私は反感をもっているのではない。</sentence>
<sentence>ただ、彼女たちのいでたち、動作、ああいうのは<quote>「アメリカ」</quote>のサル真似以外のなにものでもないような気がしてなんともいたましいのである。</sentence>
<sentence>そういういたましさを中米の<quote>「アメリカ」</quote>はもっている。</sentence>
<sentence>いたましくてうら悲しい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　面白いのは、たとえばレッキとした同じ中米の<quote>「小国」</quote>ホンジュラスでも、首都のテグシガルパは・スペイン文化の力が古い都だけあってそれだけ強いのだろう、そういうお手軽<quote>「アメリカ」</quote>は比較的感じとれないが、それがカリブ海に面した、いまや新興工業都市と化したサン・ペドロ・スーラとなると、そこはもうフロリダの出店の観がある。</sentence>
<sentence>ホテルにはアメリカ合州国人が充満し、街はまさに<quote>「アメリカ、アメリカ」</quote>。</sentence>
<sentence>もちろん、安っぽい、サル真似、お手軽<quote>「アメリカ」</quote>である。</sentence>
<sentence>めぼしい料理店というと、それこそマクドナルドだ。</sentence>
<sentence>ハンバーガーを食べているうちになんだかナミダが出そうになった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　こういう<quote>「アメリカ」</quote>のなかに浸って生きていて、たとえばソビエトには悪魔が住んでいるという気持にならなかったとしたらふしぎである。</sentence>
<sentence>アメリカ合州国はまことに手前勝手な大国であって、自らはソビエトとも中国とも、他の社会主義国ともあまた国交をもっていて、そういう国の大使館もワシントンにはいくらでもあるというのに、中米の<quote>「小国」</quote>にはそうした状態をもたせようとしないのである。</sentence>
<sentence>ホンジュラスの青年としゃべっていて、<quote>「ワシントンのソビエト大使館が…」</quote>というようなことばがことのついでに私の口から出たのだが、彼はおどろいた。</sentence>
<sentence><quote><sentence>「へえ、アメリカにソビエトの大使館があるのか。</sentence>
<sentence type="quasi">ウソだろう</sentence>
」</quote>。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence type="quasi">　しかし、中米のそういう青年はじつにアメリカ合州国にいって差別されたりする体験をもっているので、</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence><quote><sentence>　「おれはいつも、あそこではアメリカ人だと言ってやったよ。</sentence>
<sentence type="quasi">あいつら、へんな顔をするから、おれは中央アメリカ人だと言ってやった</sentence>
」</quote>と言ったりする。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">４</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　さて、こういう<quote>「アメリカ化」</quote>だが、日本には無縁のことだと長年思っていた。</sentence>
<sentence>政治むきのことをここで語ろうとしているのではない。</sentence>
<sentence>それが某月某日、東京は渋谷のとあるホ<sampling type="end" />テルに泊まることになった。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
