<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBb3_00060" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBb3_00060_F001">
<paragraph>
<sentence>本気かどうかはともかく、要するに自分が何もしないことを他人のせいにしたいわけ<sampling type="start" />だ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ああ、平塚らいてうはいいことを言った、とここでまた思いあたった。</sentence>
<sentence>彼女の『青鞜』創刊号巻頭言の出だしのことば<quote>「元始、女性は太陽であった」</quote>はよく知られている。</sentence>
<sentence>そのわりに、最後の結びのことば<quote>「事実を生む真原因は激しく欲求することである」</quote>というのは知られていない。</sentence>
<sentence>決して名文ではないが、私はこの結びのことばのほうが、はるかに具体的な示唆に富んでいると思う。</sentence>
<sentence>動かざること山の如く、閉ざされたこと鉄の扉の如き世の中の仕組みや慣習を、変えていくものは何か。</sentence>
<sentence>それは何よりも、こう変えよう、とする人々の願いであり志である。</sentence>
<sentence>自分はこう生きたい、自分はこうありたい、よい生涯をこのようにひらきたい、と激しく願う女たちによって、女性の前に閉ざされた扉だって、少しずつすき間をひろげてきたではないか。</sentence>
<sentence>せっかく手にした中年の青春期、この時間に女の志を育て、そのために学び、出会い、人間関係と志という、一生の二大財産の基礎を築いておくことだ。</sentence>
<sentence>その人間関係のネットワークがあれば、仮に老親が倒れても、老人と介護人をセットにして密室に閉じこめるようなことにはならないはずである。</sentence>
<sentence>中高年女性こそ大志を抱き、それを育てる季節の中にいる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">二章　年を装うことについて</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence>若作りなのか、若返ったのか？</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　四十過ぎたらやたら時の流れが早く、あっという間に私も同級の友人たちも、五十歳の大台を超えた。</sentence>
<sentence>やっぱり五十というのは、同じ大台といってもその前の三十歳、四十歳というのとは重さが違う。</sentence>
<sentence>なんたって、半世紀を生きたのだ。</sentence>
<sentence>人生五十年の昔なら、もうこれで一巻の終わり、いつお迎えが来てもおかしくない年齢だ。</sentence>
<sentence>あとは孫の守りでもして、余生をのんびり楽しんで…というところだが、私など肝心な孫の気配もない。</sentence>
<sentence>だいたい近ごろは世の中が複雑になってきたせいか、子どもたちが長期間学生という名の遊び人で過ごすので結婚も遅く、同級生で孫のいる人はまだかぞえるほどだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そして打ち見たところ彼女らは、かりにも<quote>「おばあちゃま」</quote>などと呼ぶのが気の毒なくらい若々しい。</sentence>
<sentence>孫を抱くよりは、殿方の肩でも抱いて、ダンスの一つも踊ったほうがサマになる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　なんだか私の昔のイメージでは、孫を抱くおばあさんというと、白髪の<ruby rubyText="ちゃ">茶</ruby><ruby rubyText="せん">筅</ruby><ruby rubyText="まげ">髷</ruby>、しわだらけの渋紙色の肌、見えないような細い縞柄のドブネズミ色の着物を着て…という姿が定着していた。</sentence>
<sentence>腰も曲がりかげんで歯は入れ歯、高砂やの<ruby rubyText="うば">姥</ruby>みたいな姿を想像していたが、今、目の前にいるわが仲間の<quote>「おばあちゃま」</quote>は、ちょっと手前ぼめで言えば、若奥様に貫禄がついただけ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　これは、いったいどういうことなのだろうか。</sentence>
<sentence>いつかＣＭで<quote>「若いのと、若作りとは<sampling type="end" />違います」</quote>というのを聞いたが、われわれ、ただ若作りだけなのか、それとも時代の風潮、平均寿命の延長と共に、ほんとに若返ったのだろうか。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
