<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBb3_00012" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBb3_00012_F001">
<paragraph>
<sentence>男女生徒が仲よくするの<sampling type="start" />は少しも悪いことではないが、クラス内に騒ぎが起きるのは困る。</sentence>
<sentence>Ａ君とＣ子を二人だけ職員室に呼ぶのも具合が悪い。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　幸い騒ぎはそれ以上の発展もないようなので、先生は黙っていて、しばらく様子を見ることにした。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そんなある日、国語の先生がＣ子の書いた作文に目をとめ、担任の先生に知らせた。</sentence>
<sentence>Ｃ子の従妹がアメリカにいってニューヨークの学校に入ったという。</sentence>
<sentence>親しくしていた従妹と別れたＣ子自身の淋しさもさることながら、遠い地のアメリカンスクールで孤独で生活しているであろう従妹の気持ちを、Ｃ子はやさしく思いやっているのだった。</sentence>
<sentence>作文にはそのことがこまごまと感傷的につづられている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　これによって、あらかたのことは想像がつく。</sentence>
<sentence>Ｃ子はたぶん異国の環境にとけこめないでいる従妹の姿を、転校してきて淋しそうにしているＡ君のうえに見ているのであろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　どういう経路をたどって二人が近づくに至ったのかはわからないが、ともかく交流の理由はそれにちがいない。</sentence>
<sentence>Ａ君とＣ子がそれぞれ相手に異性を意識するとしないとに関わりなく、それはまさしく心の中の共通した一つの小さな悩みをとおして生まれた友情でもある。</sentence>
<sentence>そして当然のこと、二人の間には共同の心も生まれてくるはずである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　学校において友情と共同をつちかう本来の目的は、クラスの中で誰とでも仲よくできてグループでうまくやっていけるための理解力の育成であるが、それは大義名分として普遍的な意味をもっているにすぎない。</sentence>
<sentence>今の学校のクラス社会には暗闘という複雑なものがあり、その本来の目的を達成するのにはきわめて困難があるといわなければならない。</sentence>
<sentence>特に受験にともなう複雑な感情や葛藤のかげでは、目的を打ちくだくけわしいものさえひそんでいる。</sentence>
<sentence>成績のよい者同士ではたがいに相手がライバルなのであり、少しでも自分より成績が上にいる者を見れば、何とかして彼がへし折れることをひそかに願うという暗いものがただよっているのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">いじめられはしないか　１</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　根は真面目で気弱な小学校六年生の一人っ子の少年。</sentence>
<sentence>今は仲のよい友達が一人いるが、もともと孤独を保ちがちな性質なので、公立の中学校にいった場合、母親が心配なのは友達のことだった。</sentence>
<sentence>単身赴任の父親は関与していないし、子供自身も小学校の仲のよい友達が公立の中学校にいくので自分もいくといって喜んでいるという。</sentence>
<sentence>いじめ問題などで騒がれている公立の中学校の友達関係はどうなっているのだろうか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<blockEnd />
<paragraph>
<sentence>　東京の目黒区の中学校生活指導連絡会で調査した資料にもとづいて述べてみよう。</sentence>
<sentence>これはそれ<sampling type="end" />ぞれの学校で担任が個人指導の資料にするため記名によるものだから学校名と個人名のイニシアルは伏せておく。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
