<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBb3_00038" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBb3_00038_F001">
<paragraph>
<sentence>　しかし、設立にあたってのスローガンが<quote>「半衿一かけを節約して軍人援護に」</quote>であることでも<sampling type="start" />わかるように、この会は、何本もの半衿をとっかえひっかえしうる階層の女を対象にしている。</sentence>
<sentence>お正月にようやく一本半衿を新調するといった貧しい女たち、着たきりすずめの野良着の女たちには、もともと無縁なものであった。</sentence>
<sentence>したがって、愛国婦人会会員であることが、一つのステータスシンボルになる反面、<quote>「有産階級の金出し団体」</quote>、<quote>「名流婦人の衣裳くらべの場」</quote>といった悪口がつきまとっていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それに対して国防婦人会は、そのスローガンは、<quote>「国防は台所から」</quote>であり、その制服は、主婦の台所着であるかっぽう着である。</sentence>
<sentence>これは対象が、女中を使う階層の女ではなくて、自ら台所に立ってたち働く一般大衆の主婦層であることを意味すると同時に、その活動内容が、カネだけ出して知らん顔、というのではなくて、自らの手足を使った労力奉仕にあることを示している。</sentence>
<sentence>国防婦人会が、一般主婦層だけでなく、紡績女工や遊廓の女たちの間にも浸透したのは、こうした<quote>「カネではなくて、心と身体で」</quote>という姿勢をうち出したからだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　これはまさに〈革新〉的なことだった。</sentence>
<sentence>愛国婦人会だけでなく、婦人会といえば、概して一握りの〈有閑婦人〉のものでしかなかった時代において、一般大衆のおかみさんを対象にしただけでもたいしたことなのに、紡績女工やデパートガール、遊廓の女たちまで組織したことは、〈革新〉的だ。</sentence>
<sentence>発足後二年足らずで国防婦人会は、四五の工場、企業の女子労働者を組織しているが、三七年の日中全面戦争開始後には、かつての戦闘的労働運動の旗手・東京交通労働組合婦人部二〇〇〇名が、一挙に国防婦人会に加入している。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　こうした国防婦人会の工場への浸透は、つまるところ労働運動つぶしであり、〈革命〉の基盤握りくずしであり、まさに〈反革命〉であったのだが、その方法の〈革新〉性は否定できない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　また、制服のかっぽう着も〈革新〉的であった。</sentence>
<sentence>国防婦人会の役員層には、じつはいわゆる名流婦人も多かったのだが、そうした女たちも、これまで身につけたこともなかった木綿のかっぽう着を着て、おかみさんたちと一緒にかいがいしくたち働く―となれば、その〈革新〉性は、いやが上でも高まる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　国防婦人会の拡大発展は、〈革命〉の基盤握りくずしであると同時に、より直接的に愛国婦人会の組織くずしであったから、三四年あたりから愛国婦人会との摩擦対立が表面化する。</sentence>
<sentence>愛国婦人会もそれまでのお上品なやり方をあらため、なりふりかまわぬ組織防衛、新会員獲得にのり出したから、各所で熾烈な会員の奪い合いが展開されている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それはやがて、〈女の戦い〉を越えてそれぞれの監督機関である〈内務官僚〉対〈軍〉、〈既成〉勢力対〈革新〉勢力の代理戦争の様相<sampling type="end" />を帯び、男たちをも巻きこんで火花を散らしたが、結果は国防婦人会の完勝に終った。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
