<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBb3_00049" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBb3_00049_F001">
<paragraph>
<sentence>私たち日本人にとっての国家的な対象喪失としては、昭和二十年の八月十五日の敗戦の体験も、<sampling type="start" />日本国民全体にとって、ある種の対象喪失反応でした。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そこで、平和な現代社会にもどって考えてみます。</sentence>
<sentence>米国の有名な心的ストレスに関する研究をみると、配偶者の死、職業上の変化、失業、これらが心的ストレスのもっとも代表的なものとしてあげられていますが、これらは、いずれも対象喪失体験です。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi"><quote>「風と共に去りぬ」</quote>の対象喪失</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　そこでさらに、いままでお話してきた外的出来事としての対象喪失およびその反応に対して、もう少し話を精神分析的に深めて、<quote>「内的対象喪失」</quote>の話をしたいと思います。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　内的対象喪失というのは、一定の対象に対して愛情を向けていたのに、急に怒りを向けることによってその対象像を失ってしまうとか、あるいはすばらしい人だと美化（理想化）していたのに、何かのきっかけで相手が突然タダの人に見えたり、相手が愛情のないことに気づいたりすることによって生ずる幻滅の体験です。</sentence>
<sentence>イリュージョン（ｉｌｌｕｓｉｏｎ）からディスイリュージョン（ｄｉｓｉｌｌｕｓｉｏｎ）への体験が、表面的には人間関係が続き、相手とのかかわりが続いていても、内的な対象喪失をひきおこすのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　このような例として、米国映画で有名な<quote>「風と共に去りぬ」</quote>のスカーレット・オハラの恋人アシュレーに対する内的な対象喪失について、物語を振り返ってみましょう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　気位の高いスカーレット・オハラは、知的で端麗なアシュレーをひそかに思っていました。</sentence>
<sentence>その彼が、こともあろうに地味なメラニーと婚約してしまいました。</sentence>
<sentence>しかし勝気な彼女は、どんなことをしてもアシュレーをわがものにしようと決意してアシュレーに自分の気持を打ち明けますが、アシュレーは彼女を受け入れませんでした。</sentence>
<sentence>誇りを傷つけられた彼女は、アシュレーへの復讐のためにメラニーの兄チャールズを誘惑し結婚してしまいました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　やがて南北戦争が始まります。</sentence>
<sentence>夫のチャールズは戦死し、未亡人になったスカーレットとともにアシュレーを戦場に送ったメラニーは、南北戦争をたくましく生き抜き、やがて捕虜になっていたアシュレーが帰ってきました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　その後、レット・バトラーと結婚したスカーレットは、それでもまだ心のなかでアシュレーを愛していました。</sentence>
<sentence><quote>「アシュレーはまだ自分のことを愛している」</quote>彼女はそう思い込んでいたからです。</sentence>
<sentence>しかし、メラニーが死んだ直後、嘆き悲しむアシュレーと二人きりになったスカーレットは、アシュレーが<quote>「<sentence>彼女なしには生きていけない。</sentence>
<sentence type="quasi">彼女とともにすべてが去ってしまった</sentence>
」</quote>と語るのを聞いて、<quote>「アシュレーがほんとうに愛していたのは、やはりメラニーであった」</quote>ことを悟ります。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　愕然とした彼女<sampling type="end" />は、<quote>「<sentence>私を愛していなかったなんて、なんてひどい仕打ちなの。</sentence>
<sentence type="quasi">私は幻を愛してきたのね</sentence>
」</quote>とつぶやくのでした。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
