<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBb3_00035" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBb3_00035_F001">
<paragraph>
<sentence>　公示催告期間が過ぎてしまって、手形について届け出た債権者がいなくても、そのまま<sampling type="start" />では、除権判決がでるわけではありませんので、改めて裁判所に除権判決の申し立てをしなければなりません。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　除権判決があると、申し立ての手形は無効となり、その旨官報に公告されます。</sentence>
<sentence>申立人には除権判決の正本が渡されますので、これを手形の代わりとして、手形上の権利を行使できるわけです。</sentence>
<sentence>除権判決後は、たとえ、その手形を取得しても、善意取得の保護はありませんから、権利の行使には実質的に正当な権利者であることを証明しなければなりません。</sentence>
<sentence>しかし、手形の債務者は申立人に支払えば有効な弁済になります。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<figureBlock>
<figure>
</figure>
<caption>
<sentence type="quasi">除権判決（官報掲載）</sentence>
<br type="automatic_original" />
<sentence>（注）　公示催告の申し立てをして除権判決をもらうと，上記の部分が官報（公示催告欄）に掲載される。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</caption>
</figureBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">６　手形訴訟</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">（１）　手形訴訟ができる請求</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　手形または小切手訴訟というのは、手形（小切手）金および年六％の割合による損害金の請求を、普通の訴訟手続きよりも簡便な手続きにより、実現させるための特別な訴訟手続きです。</sentence>
<sentence>手形あるいは小切手は信用の手段または支払いの方法として、現在の取引社会になくてはならないものですから、手形・小切手事件が起きたら、できるだけ迅速な解決を通じて、その支払いが促進されることが求められます。</sentence>
<sentence>この要請にこたえるのが手形訴訟であるといえます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　手形訴訟によって請求できるのは、手形や小切手による金銭の支払いおよびこれに付帯する法定利率による損害賠償に限られます。</sentence>
<sentence>しかし、約束手形の振出人（為替手形の引受人）に対する請求ばかりでなく、裏書人や小切手振出人などの遡求義務者に対する請求、無権代理人に対する手形金額の請求、手形を紛失して除権判決を得た者から振出人（引受人）に対する手形金額の請求など、広く手形上の権利を実現するために利用できるのです。</sentence>
<sentence>手形訴訟は請求額が九十万円を超えるときには地方裁判所に、九十万円以下の場合には、簡易裁判所に、それぞれ起こすきまりになっています。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">（２）　手形訴訟のもつ特色</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　手形訴訟では、文書以外の証拠を提出できません。</sentence>
<sentence>証拠の制限があることが第一の特色といえます。</sentence>
<sentence>この制限は、審理を簡易迅速にすすめる要請によるものですが、その文書も自分がもっているものだけに限られていますから、裁判所に申し立てて相手方の所持する文書を提出するよう命じてもらったり、第三者から取り寄せてもらったりすることはできません。</sentence>
<sentence>証人尋問、鑑定、検証も許されません。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ただ、手形訴訟では、<enclosedCharacter description="○">１</enclosedCharacter>文書の真否、<enclosedCharacter description="○">２</enclosedCharacter>手形の呈示、についてだけは事実審理が行われます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　手形訴訟のもつもうひとつの特色は、前述のような証拠制限があるために、訴訟を起こした人が、書類による証拠だ<sampling type="end" />けでは十分な立証ができないことも考えられるので、すぐに通常手続きに切り換えて証拠の制限を免れることができるようになっている点です。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
