<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBb3_00045" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBb3_00045_F001">
<sentence>しかし<quote>「老いて死なず」</quote><sampling type="start" />は、老いぼれてまだ死なないのかというずいぶんひどい言い方ですから、本当に杖で脛をひっぱたいたんだろうと思います。</sentence>
<sentence>なぜかといいますと、原壌という人間は、孔子に来てくれと言って、待っていたわけです。</sentence>
<sentence>孔子のほうは礼儀正しい人ですから、きちんと礼儀正しく正装して出かけていったら、<quote>「<ruby rubyText="あぐら">夷</ruby>して俟つ」</quote>このあぐらは、日本的にいうと、むしろしゃがむというかっこうです。</sentence>
<sentence>しゃがんで知らんぷりして待っていた。</sentence>
<sentence>そこで孔子は原壌に<quote>「幼にして孫弟ならず」</quote>、幼いときから上長を敬わず、長じても世の中に対して遠慮会釈することを知らない、老いぼれても死ぬのを忘れている、この穀つぶしめという言い方になる。</sentence>
<sentence>『礼記』によりますと彼は、母親が死んだときに、中国の棺は二重になっておりますから、その外側の棺を木でたたいて歌をうたったという話があるので、恐らくそういうことが理由ではないか。</sentence>
<sentence>すなわち、正しく学ぼうというのは一切いやだし、努力するのはいやだけれども、何か人のやらない奇矯な振る舞いをして、世の中の注意をひきたいという人間です。</sentence>
<sentence>葬式のときにお棺たたいて歌をうたう、これは日本でやっても非常識なことですが、中国ではなおさらで、そうやることで世の中の注意をひこう、こういったように自己顕示欲だけで、地道に学ぶという気がない人間、これは孔子が一番きらったタイプでした。</sentence>
<sentence>そこで、そういうのは遠慮なく、早く死んじまえというようなことを言って、杖で脛をひっぱたいているわけですが、こういうタイプが絶対入学お断りです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">良友を求め、悪友を退けよ</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　一体なぜこういう人間ができると思ったか。</sentence>
<sentence>これに対して、孔子は、教育的環境によるという考え方をしています。</sentence>
<sentence>これも日本人に強い考え方です。</sentence>
<sentence>友達が悪かったからだ、うちの子はちっとも悪くない、何かあると必ずこういうことを言うわけです。</sentence>
<sentence>この前、<quote>「秋田魁新聞」</quote>に出ていましたが、いまの母親はどうかしているのではないかと。</sentence>
<sentence>それを読むと『論語』の問題点が出てきたのではないかと思うのですが、子供が、万引きに誘われて行ったのです。</sentence>
<sentence>誘ったほうは万引きしなかった。</sentence>
<sentence>誘われて行ったほうが万引きをして捕まった。</sentence>
<sentence>そうしたらその母親が警察へどなり込んで行って、うちの子供は誘われただけだ、誘ったやつが悪いのに、なぜ誘ったやつを捕まえないのかと言って怒ったというのです。</sentence>
<sentence>警察にしてみれば、誘ったと言われても、誘ったほうは現に万引きも何もしてないわけです。</sentence>
<sentence>その場合、これに対してどうすることもできない。</sentence>
<sentence>法は行為のみが対象です。</sentence>
<sentence>しかし、母親はガンとして承知しない。</sentence>
<sentence>一体いまの母親はどうなっているのか<sampling type="end" />という記事が出ていました。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
