<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBb3_00013" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBb3_00013_F001">
<paragraph>
<sentence><quote>「この子は生みますよ」</quote>という社会的宣言とみてもよく、あわせて母子の無事、健康な育ちをあらかじめ祝福することを意味すると考え<sampling type="start" />られる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　子どもが生まれると、帯祝いにかかわった人たちは、米・飴・布などをもって、祝いに集まってくる。</sentence>
<sentence>このときに、神々や生まれた子ども、産婦それに客人に供される白米は、<ruby rubyText="うぶ">産</ruby>の米、<ruby rubyText="うぶ">産</ruby><ruby rubyText="たて">立</ruby><ruby rubyText="めし">飯</ruby>などと呼ばれ、できるだけ多くの人にふるまうことが、子どものしあわせを招くと信じられた地域もある。</sentence>
<sentence>この行事は、デブルマイ（出振舞）、デギョウ、デンギョウ、ヤライギョウなど呼び名は多い。</sentence>
<sentence>柳田国男によれば、<quote>「一族一郷の意志の集合が、我々の生活力を支持するという考え方は今でも<ruby rubyText="かす">幽</ruby>かにはまだ残っているが、昔は食物が具体的に分れて各自の身に入って、連鎖の役を果すものと信じられていた」</quote>（<quote>「食物と心臓」</quote>）。</sentence>
<sentence>だからこうした子どもにとってのこの現世への出発点にあたっての行事も、それに先立つ五月帯の行事も、食を中心としながら、新しい子どもの生誕を中心とする新しい人間関係の創造と再確認とを必ずともなっている。</sentence>
<sentence>それが、社会共同の責任である種の持続としての子育てが公的行事を通じて行なわれてきた所以だとみることができるだろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　出産につづいて、地域や社会階層に応じて繁簡の相違はあるけれども、三日目、七日目、三〇日前後（男女でのちがいも加わる）、さらに百日目、一年目の誕生祝いといった行事が用意されていたのである。</sentence>
<sentence><quote>「七歳までは神のうち」</quote>ということばがあるほどに、生まれた直後の数年はもっとも発達上の危機の時代であるから、人びとは何度も集まり、発達の危機であり節目でもある時期に、行事をもった。</sentence>
<sentence>早いものでは三日目に、三日湯、テトオシ、袖とおし、引揚着物など、いろいろな名前はあるが、やはり他の高等動物にくらべて桁はずれに弱い生きものである乳児に対する敏感な社会的反応がそこには見られる。</sentence>
<sentence>三日目の湯あみ、それに手が人間という生きものにとって重要な働きをすることから、その特質の開花を待ち望んでいるかのような行事とも読める。</sentence>
<sentence>それが産着にはじまる子どもの着用する衣類の変化に比較的敏感に反映されている。</sentence>
<sentence>三日目はやらなくても七日目は名付けをしたりする大切な折れ目の日になっていて、<quote>「名が人生の最も大切な触角」</quote>（柳田国男<quote>「家閑談」</quote>）といわれるように、これまた個体をそれぞれに他人とのちがいで確認しあうという人間にとって重要なシンボルを確定する。</sentence>
<sentence>生まれて七日間すでに健在でありえたことから、一人前への到達を見こしての対応なのであろう。</sentence>
<sentence>もっとも七日とかぎったわけではなく、三日日もあれば一七日目もある。</sentence>
<sentence>いずれも奇数の日が選ばれるのは、偶数を陰とし、奇数を陽とする易学の思想の反映であろう。</sentence>
<sentence>お産の忌みが解ける日を待ってという<sampling type="end" />考え方もある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
