<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBb3_00019" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBb3_00019_F001">
<paragraph>
<sentence>　境橋から深谷に行くには、大和村下草柳<sampling type="start" />を通過してきた県道によって原蓼川、蓼川集落をぬけ、浅い蓼川の水源地附近を越えて左折し、さらにゆるやかな斜面に沿って南へ下って行くのであるが、これはひどく迂回することになる。</sentence>
<sentence>近道をえらぶとすれば、台地のただ中を横切って中分集落に着かぬうちに南にハンドルを切るのがいい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　綾瀬小学校で開かれる突然の集会通知は、横須賀鎮守府からのものであると村役場から来た書状に記されてあったが、集会の目的は明示されていなかった。</sentence>
<sentence>しかし、ある不安をもって予感されるものがあった。</sentence>
<sentence>それは南北約四、〇〇〇メートル、東西約二、〇〇〇メートルにおよぶ平坦地に、おそらく軍部の施設が計画されるにちがいないということであった。</sentence>
<sentence>どのような施設か内容は想像出来なかったが。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　予感は根拠のあるものだった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　昨年十二月のはじめ、台地の上空を写真撮影をしていると思われる複葉機が旋回しているのを目撃している。</sentence>
<sentence>複葉機はくすんだピンク色の塗装がほどこされていた。</sentence>
<sentence>年があらたまり、昭和十六年三月になると工員服に似た服を着た数人のグループが麦畑の畦に立って地図をひろげ、ひそかに話し合っているのも目撃した。</sentence>
<sentence>また、数年前神中線に近い原蓼川集落のはずれの原っぱに<quote>「明倫大学建設敷地・総裁後藤新平」</quote>と書かれた立看板の立っていたのを見たことがあったが、かつて大学用地に擬せられた土地が、こんどは軍部の用地に変更されるのかもしれないと思った。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　四月二十九日天長節の早朝、柴田が茶畑に出て株の手入れをしていると、蓼川の知人がやって来て、昨日、この附近一帯で土地測量をしている人間を見たといった。</sentence>
<sentence>測量は、二つのグループによって行なわれ、平素村人が全く通らぬ村道の奥深くには、幌をかけた大型トラックが乗り入れてあり、幌には海軍の錨のマークと<quote>「横建」</quote>と書かれた文字が見えた。</sentence>
<sentence>ところが、その文字は実は布を覆って見えないようにしてあったので海軍は姑息なことをするものだと思ったというのであった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　境橋地区には、水田約五町歩、畑約六〇町歩、ほかにかなりの山林があったが、台地の平坦地は約一八〇万坪の広さがあった。</sentence>
<sentence>ここもこの二か月の期間中にすべての土地測量が済んだとみえる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　綾瀬小学校の講堂に集合した土地所有者の数は約三二〇名であった。</sentence>
<sentence>渋谷村約八〇名、大和村約三〇名、台地の平坦地の大部分を占める綾瀬村は最も多く、総勢の三分の二にあたる約二〇〇名であった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ここまでは<quote>「座談会・旧福田村」</quote>（<quote>「大和市史研究一〇号」</quote>）と元渋谷村村長（昭和三十一年九月一日大和町渋谷村合併時）柴田政一の記録<quote>「厚木基地の誕生で消えた理想郷の夢（私の備<sampling type="end" />忘録より）」</quote>（『大和市農協十五年史』）によって書いたのであるが、綾瀬小学校の講堂で行なわれた用地買収の説明会の内容をかれはさらにつぎのように記している。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
