<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBb3_00025" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBb3_00025_F001">
<quotation>
<citation>
<sentence>テーゼ３４：権威主義的政治体制は，たとえそれが大衆の支持をえていても，あるいは大衆の欲求を充たすことを意図しているとしても，民主的な社会主義とは対立<sampling type="start" />する。</sentence>
<sentence>実際には，みずからのために発言し行動するという人々の権利を取り去り，かくして彼らから彼らの尊厳を剥奪しているのである。</sentence>
<sentence>人々が自己の諸利害をみずから明確に述べたり，そのために立ち上がることを許容しない。</sentence>
<sentence>それゆえこの体制は，たとえその意図はそうでないとしても，つねに人々の真の利害関心を無視しやすい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</citation>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　特権的な諸集団はしばしば，彼らの特権を撤廃しようとする試みをファシズム独裁制の樹立によって阻止しようとする。</sentence>
<sentence>しかも彼らは，これを達成するために，この<ruby rubyText="レジーム">体制</ruby>によってあらゆる人権を著しく侵害することを容認する用意があるのであり，あらゆる反対者や批判者を組織的に排除することさえも辞さないのである。</sentence>
<sentence>彼らは人間らしい社会の根本を破壊するのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかしこれらの諸集団は，民主主義の発展を妨げようとするさいに，ファシズムの支配体制に頼るだけではない。</sentence>
<sentence>パターナリズムとポピュリズムのなかに，彼らは新しい形態の封建主義を見いだしている。</sentence>
<sentence>彼らは人口の大多数の物質的欲求に譲歩したように見せかけることによって，同時に，大衆を政治的関与から，したがって民主主義から排除するのである。</sentence>
<sentence>その結果，人口の大多数の諸利害が直接的に政治的決定過程に持ち込まれることはもはやありえない。</sentence>
<sentence>彼らは多数者ではあるけれども政治的影響力を喪失してしまっている。</sentence>
<sentence>彼らは民主主義の主体から客体になっているのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">民主的な社会主義と軍事独裁</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　軍事独裁はしばしばみずからを進歩的であると公言してきた。</sentence>
<sentence>それは，既存の特権を断ち切り，手におえない状況下において運動を引き起こす力を有する唯一のものと，みずから称している。</sentence>
<sentence>若い国家が政治的な点で軌道をそれている場合には，軍事独裁は，それのみが真の発展とすばやい決定とを保障しうるという印象を与える。</sentence>
<sentence>国家の政治的派閥が相互に対立しており，妥協による解決を見いだすことに不慣れである場合には，軍事独裁はともかくも何らかの発展をなしうる最後の機会であるように見えることが時おりある。</sentence>
<sentence>しかし実際には，それはそのような公約を守ることはできないのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<citation>
<sentence>テーゼ３５：軍事独裁は，重大な決定がなされなければならない初発の時期にのみ成功を収める，ということを示す事例は幾らもある。</sentence>
<sentence>しかしそれらの諸決定を実行する段になると，そして開発問題の解決が問題となる場合には，軍事独裁は失敗する。</sentence>
<sentence>というのも，こうした活動領域においては，さまざまな諸利害を統合し，仕事へ参加するよう人々を動機づけ，そして彼ら自身の創意を発展させることが必要だ<sampling type="end" />からである。</sentence>
</citation>
</quotation>
</article>
</sample>
