<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBb3_00029" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBb3_00029_F001">
<paragraph>
<sentence>さらに、社説は、解説は、ニュース番組は、ドラマは、音楽は、マンガは、こう読解しなければならない―と<sampling type="start" />いう約束もなくなった。</sentence>
<sentence>好きなメディア・情報を、好きな時に、好きなように読み、みればいいことになった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">大衆は快楽を好む</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　大衆は、基本的に、快楽を好む存在である。</sentence>
<sentence>後からくるであろうより大きな快楽のために苦痛に耐える、などという成年男子の発想など頭から疑ってかかっている。</sentence>
<sentence>広い意味での快楽の最大化、これがマス・メディア接触の場合も、基本的な原理である。</sentence>
<sentence>たとえば、テレビのニュース・教養・教育番組をみる時にも、この原理に拠っている。</sentence>
<sentence>テレビで娯楽性の強い番組が急増していったのは、この大衆のメディア接触のせいである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ニュース番組の制作者の主観的意図―このニュースは、国家・社会にとって重要であり、したがってあなたの生活にも深くかかわっている、心してみて、わたしのいうとおりに理解しなければならない―とは、まったく位相の異なる心情と意識で、大衆はテレビをみるようになった。</sentence>
<sentence>新聞の場合も同様であるが、大衆の多くは、実際、論説・社説・解説など読んでいない。</sentence>
<sentence>政治・経済面の見出し、スポーツ・芸能欄と社会面、そして何よりもまず、テレビ・ラジオ欄の読者である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　メディアやその内容に対する、こうした接触・対応こそ、ジャーナリズムにとっての最大の壁である。</sentence>
<sentence>特定の記事・番組のジャーナリズム性は、視聴者・読者のこの態度の前で立往生している。</sentence>
<sentence>機能が成立しきれない。</sentence>
<sentence>こうして、社会的メディアから、ジャーナリズム機能は着実に失われていった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">価値の転換と相対化</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　たとえば選挙で、金による買収、会社・労組・所属団体を通じてかけられる圧力、個人的な説得、投票への狩り出し、こうした逸脱的な<quote>「強制」</quote>をせず、まともに選挙をやれば、投票率はさらに低下するはずである。</sentence>
<sentence>おそらく棄権率は、五〇パーセントを越えるだろう。</sentence>
<sentence>つまり、大衆の相当の部分は、民主主義という政治形態の<quote>「お客さま」</quote>なのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　大衆のほうからすれば、政治に関心を持ち、天下国家の情報・知識を身につけ、みずからの良心に従ってしかるべき人物に投票し、民主政治に参加しなければならない、などということは、迷惑千万な話なのである。</sentence>
<sentence>要するに、日常性のリアリティの中に住む彼らにとって、政治的事件の多くは、関係ない、現実感がない。</sentence>
<sentence>時たま興味を持てる事件が発生する。</sentence>
<sentence>それは、たしかに面白いけれど、日常の中のリアルなことがらに及ばない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この関心の持ち方は、社会的事件一般についても同様である。</sentence>
<sentence>多くの政治的・社会的事件が、面白おかしくみえるだけであって、あるいは面白おかしくみてしまって、日常的・個人的利害にかかわってこない。</sentence>
<sentence>かかわらせない場合もある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　前にも書いたように、他方には、直観からくる<ruby rubyText="さ">醒</ruby>めた政治認識がある<sampling type="end" />。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
