<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBb3_00022" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBb3_00022_F001">
<paragraph>
<sentence>課長職につくのは局付判事補経験者や、司法<sampling type="start" />研修所教官、最高裁調査官経験者などが多い。</sentence>
<sentence>局長のポストにつくのは課長職経験者が多く、ほかに地裁所長経験者もいる。</sentence>
<sentence>裁判実務経験者からの起用もあるが、その数は少ない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　地裁所長や高裁長官は、こうした事務総局勤務を経験した者の中から任命される例が多い。</sentence>
<sentence>事務総局次長や事務総長になると、これはほとんど局長職経験者によって占められている。</sentence>
<sentence>さらにその中から最高裁判事に任命されるケースが多いのはすでにのべたとおりである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　局付判事補以上の職制の経歴をみると、ごく少数をのぞいて、いったん管理職コースに入ると、ほぼ行政系統の職制を段階的に昇進するパターンが浮きぼりにされている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　たとえば昭和六一年一月一四日の閣議で発令された事務総長の草場良八は、昭和二四年東大法学部卒。</sentence>
<sentence>二六年司法修習をおえ、横浜地裁、長野地裁上田支部勤務、三三年一二月最高裁刑事局付判事補、そのあと釧路地・家裁に勤務、ついで三八年五月最高裁人事局付、同任用課長、そのあと東京地裁に転出、四六年四月司法研修所事務局長、四八年六月最高裁秘書課長兼広報課長、五〇年五月同経理局長、五五年三月甲府地・家裁所長、五七年一月東京高裁部総括判事という経歴である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　かつて最高裁事務総局は、現場の裁判実務を経験しない少数の司法官僚にポストが独占され、現場裁判官軽視ときびしく批判されたことがある。</sentence>
<sentence>このためその後は、人事には気をつかい、事務総局勤務ばかりでなく、現場の裁判実務にもつかせるなどの配慮のあとがみられる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし、長いあいだ、裁判実務の現場ばかりあゆんだ人物がいきなり、最高裁事務総局の局長などの主要ポストを占める例はきわめて少なく、世俗的な立身出世観からすれば、いぜんとして事務総局重視の人事がおこなわれていると見ていいだろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　高裁長官の人事も基本的には行政優位であり、地裁所長経験者からの任命が多い。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　地裁所長には現場裁判官からの起用もあるが、これも数は少ない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　地裁所長、高裁長官ともポストはかぎられており、司法行政経験者が多数である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　全体的に見ると、判事補から判事に任命される一〇年前後が、行政系統コースか裁判実務コースかのわかれ目になりそうだ。</sentence>
<sentence>もちろん、以上でおわかりのように、全国一八〇〇人の裁判官の大部分が裁判実務コースに入ることになる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">裁判官の勤務評定</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　なぜこうした人事になるのかの判定はむずかしい。</sentence>
<sentence>けっきょくは、直属上司、最高裁事務総局の総合的な評価によるものとおもわれる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一般的には、裁判官は原則として全国の裁判所をＡ・Ｂ・Ｃの三ランクにわけ、裁判官全員がほぼ三年ごとに大都市裁<sampling type="end" />判所、地方都市裁判所、地裁支部の各ランクの裁判所に勤務するよう平等化がはかられている。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
