<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBb4_00017" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBb4_00017_F001">
<paragraph>
<sentence>　<quote>「クローン」</quote>とは、一つの細胞や細菌などから出発した、遺伝<sampling type="start" />的に同一な子孫全体のことをよぶ。</sentence>
<sentence>もし、ある個体のオタマジャクシの核を次々に脱核した受精卵に移植してカエルをつくれば、生じたカエルどうしは遺伝的に同一なことになり<quote>「クローンガエル」</quote>とよばれている。</sentence>
<sentence>この実験を行ったのはケンブリッジのＪ・Ｂ・ガードンで、彼は、カエルの受精卵の核を紫外線照射で殺し、そこへオタマジャクシの腸の上皮細胞から抜き取った核を注入した。</sentence>
<sentence>その結果、胚は正常に発生し、確率は二パーセントと低いものの、正常なカエルを生じたのである。</sentence>
<sentence>この結果は、分化した細胞の核であっても、個体のすべての部分を構成するための遺伝子をもっていることを示した画期的なものであった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ところで、同じ脊椎動物であるヒトでも同様のことが起こるであろうか。</sentence>
<sentence>もしそうであり、さらに技術が進めば、成人の皮膚などから核を抜き取り、脱核した受精卵に移植して、クローン人間をつくるというＳＦもどきの可能性が生じてくる。</sentence>
<sentence>実際、クローン人間が誕生したという恐るべき“ドキュメンタリー”が出版されたこともある。</sentence>
<sentence>この本の題は、Ｉｎ　ｈｉｓ　ｉｍａｇｅとなっている。</sentence>
<sentence>ｈｉｓを核を提供したヒトと考えれば、そのヒトとまったく同じヒトができたということになる。</sentence>
<sentence>しかし、どうやらｈｉｓは作者のことで、作者の白昼夢のようである。</sentence>
<sentence type="quasi">（そう考えて良い理由を後に記そう。）</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　このことは哺乳類で実験的な<quote>「単為生殖」</quote>が可能かという問題とも関連する。</sentence>
<sentence><quote>「単為生殖」</quote>とは、どちらかの親の染色体のみで子供ができあがることで、アリマキをはじめとして多くの動物種で知られている。</sentence>
<sentence>しかし哺乳類では単為生殖はまず起らないとされている。</sentence>
<sentence>キリストが処女マリアから生れたとすれば、特異な例外ということになる。</sentence>
<sentence>ところが一九七七年にＰ・Ｃ・ホッペとＫ・イルメンゼーは次のようにして、マウスの実験的単為生殖に成功したと発表した。</sentence>
<sentence>受精後、精子由来の核（雄性前核）と卵子由来の核（雌性前核）がまだ融合していないとき、ミクロピペットをつっこんで一方の核を取り出す。</sentence>
<sentence>この結果、染色体の数は半分になってしまうが、サイトカラシンＢという薬品で処理して染色体の数を倍化しあるべき姿とする。</sentence>
<sentence>この卵を培養して発生させ、養母の子宮にもどすとマウスが生れたというのである。</sentence>
<sentence>このように雄あるいは雌どちらか由来の染色体のみでマウスが生じたことになった。</sentence>
<sentence>ところが不思議なことに他の研究室では、この実験は再現できなかった。</sentence>
<sentence>胚は発生を始めるが、ことごとく途中で死んでしまったのだ。</sentence>
<sentence>他の研究室で再現できないのは技術が劣るからであろうと考えられた。</sentence>
<sentence>一九八一年、イルメンゼーとホッペは<sampling type="end" />さらに“画期的な”成果を発表した。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
