<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBb4_00005" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBb4_00005_F001">
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">第一<sampling type="start" />章　液体の膜の強さ</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　さてこれから、まさかこれが実験になるとは知らずに、何回も皆さんがやったことのある実験をやってみます。</sentence>
<sentence>私が持っているのはラクダの毛でできている普通の筆です。</sentence>
<sentence>この筆先をそろえたいときには、筆の先をぬらします。</sentence>
<sentence>ですから筆はぬらすと先がそろうといえます。</sentence>
<sentence>さてそこで実験をやりますが、この筆は小さいので遠くからは見えませんから、プロジェクターでスクリーンへ大きく写してみます（図１左方）。</sentence>
<sentence>まず筆は乾いています。</sentence>
<sentence>すると毛はバラバラですね。</sentence>
<sentence>そこで水につけてからとりだしてみると、筆先がぬれたので筆先は思ったとおりにそろいます（図１右方）。</sentence>
<sentence>そこで次に筆を水の中に入れたままにしておきましょう。</sentence>
<sentence>すると先は全然そろいません（図１中央）。</sentence>
<sentence>しかし筆が水の中にあるのですから、筆先がぬれていることは間違いありません。</sentence>
<sentence>ですから、ぬれたから筆先がそろうという普通の言い方は、正しい理由を述べてはいないようです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この実験は筆とコップしか必要としない簡単なものですが、しかし筆先がそろうのはぬれたからだけでなく、私たちのまだわからない何か別の理由によるということを示しています。</sentence>
<sentence>またこの実験は水中で物を見るときの俗説も根拠のないことも示しています。</sentence>
<sentence>つまり一般に、水中で物を見るときには、目を閉じて水へとびこんでから目を開けると、まつげがぬれて目にはりついてしまってよく見えない。</sentence>
<sentence>だから水中で物を見るときには、目を開けたまま水へとびこまなければいけないといわれます。</sentence>
<sentence>ところが、これはまったく事実無根で、とびこむときに目を開けていようが閉じていようが、とにかく水の中で目を開ければ同じように見えるのです。</sentence>
<sentence>さて筆にもどって、私たちは水は筆先をそろえることはしないし、また水はまつげをはりつけたりはしないことがわかりました。</sentence>
<sentence>しかし水から筆をとり出したときに筆先はそろうのです。</sentence>
<sentence>この実験は、筆先がなぜそろうかという理由は説明してはいませんが、いままで私たちがつねに考えていた理由は十分でないことを示しています。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　次に前と同じくらい簡単な別の実験をします。</sentence>
<sentence>ここに管があります。</sentence>
<sentence>これから水はジャージャーとではなく、ごくごくゆっくりと出るようにします。</sentence>
<sentence>すると水滴はゆっくりと大きくなり、そしてある大きさになると、突然ポタリと落ちます。</sentence>
<sentence>この実験で落ちる寸前の水滴は大きさも形もいつも必ず同じであることに注意して下さい。</sentence>
<sentence>これは偶然ではなさそうです。</sentence>
<sentence>つまり一定の大きさと形をする理由があるはずです。</sentence>
<sentence>そもそも水はなぜ水滴になるのでしょう？</sentence>
<sentence>　水は重さがあるので落ちよ<sampling type="end" />うとしますが、水滴は一定の大きさになるまで落ちずに大きくなり、そして水滴をささえていた何かが、とてもこれ以上の重さに耐えられなくなったかのように突然水滴は下へ落ちます。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
