<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBb4_00014" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBb4_00014_F001">
<paragraph>
<sentence>猛禽の姿をちらっと見るだけでも、<sampling type="start" />それに対する感受性をもっている雌鶏や家禽類は恐慌状態に陥ります。</sentence>
<sentence>猛禽の姿は、逃走と鳴啼という反応を引き起こすわけです。</sentence>
<sentence>しかし少しでも姿が違っていると何も起きません。</sentence>
<sentence>性行為の始まりにおいても同じことが言えます。</sentence>
<sentence>とげ魚の雌も雄も簡単に騙すことができます。</sentence>
<sentence>さかりの時、雌雄のとげ魚の一方の背部が或る色彩を帯びます。</sentence>
<sentence>その色彩が他方に対して、最終的に二匹が交わることになる一連の行動をひき起こします。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　先程人間についてお話しした、エロスと攻撃的関係とが隣接し合っている点が、動物の場合にも当然存在するはずです。</sentence>
<sentence>それは明白です。</sentence>
<sentence>とげ魚についてもそれを取り出すことができます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　とげ魚には縄張りがあります。</sentence>
<sentence>これは、さかりの時期にとくに重要なものであり、その時期になると、水草の茂った川床がその場として求められます。</sentence>
<sentence>文字通りのダンス、一種の婚礼の飛翔が行なわれますが、それによってまず雌を魅惑し、次に雌を誘ってされるがままになるようにし、そして前もって作ってある小さなトンネルの穴の中に雌を巣籠りさせるのです。</sentence>
<sentence>しかし、この後に十分理由が解らない行動がなお続きます。</sentence>
<sentence>つまり、これだけのことがすべて終了した後なお、雄はさらにあちこちに小さな穴をたくさん掘り続けるのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　『存在と無』の中の、穴についての現象学を覚えておられるかどうか解りませんが、海辺で気晴らしをしている人間存在、とりわけブルジョワの心理学において、サルトルが穴の重要性を指摘していることは御存じですね。</sentence>
<sentence>サルトルはそこに否定性の不自然な現われという重要な現象を見ていました。</sentence>
<sentence>ところで、この点については雄のとげ魚も遅れをとってはいません。</sentence>
<sentence>雄のとげ魚もまた小さな穴を作ります。</sentence>
<sentence>外界に自身の否定性を滲みこませるのです。</sentence>
<sentence>この穴は、とげ魚が外界の或る範囲を自分のものとするためのものと思われます。</sentence>
<sentence>実際、他の雄がこの目印のついた領域に入って来ることはできませんし、もし入って来れば、反射的に闘いが開始されます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　さて、実験者達は好奇心をもって、この闘いの反射がどのような範囲で起こるかを知ろうとしました。</sentence>
<sentence>まず第一に、競合者が接近する距離を変え、第二にその競合者をルアーに変えました。</sentence>
<sentence>どちらの場合も、さかりの時期であろうとなかろうと、穴を穿つ行為は本質的に性行為と結びついたものであることが観察されました。</sentence>
<sentence>もし、侵略者が縄張りとして決められた場所の或る距離にまで近づけば、攻撃反応が生じます。</sentence>
<sentence>もし侵略者がもう少し離れていれば、この反応は起きません。</sentence>
<sentence>従って、攻撃する時としない時との間にとげ魚がいる点、つ<sampling type="end" />まり或る距離によって決まる境界点があることになります。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
