<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBb4_00016" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBb4_00016_F001">
<paragraph>
<sentence>アルセーヌ・ルパンなみの<sampling type="start" />もので、さて次はどうなるだろうかという調子でかなり続けた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　高等学校に入学してから、ほんとうの信仰をえた、と思い受洗した。</sentence>
<sentence>しかしキリストの<ruby rubyText="つぐな">償</ruby>いを信ずることができず、それが信じられない以上、キリスト教に属すべきではないと思い、倉田俊丸先生に申し出て脱会した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　宝永小学校の卒業生が宝友会という会を作っていた。</sentence>
<sentence>毎月一回、小学校の作法室に集まり、餅などを食べながら順番に演説をするのである。</sentence>
<sentence>天下国家を論ずる者があったり、日本の将来、福井の未来などを論ずるものがあって楽しかった。</sentence>
<sentence>大いに関心は持っているのだが、女性について語った者はなかった。</sentence>
<sentence>演説が終わると、すもうをとったり、ピンポンをして遊んだ。</sentence>
<sentence>考えてみると、当時の学生は純真そのものだったと思う。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">医師を目指す</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">第六高等学校へ</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　中学校を出ると岡山の第六高等学校を受験した。</sentence>
<sentence>幸いにも入学できたが、めぐり合わせというのは不思議なもので、私が入学するとほとんど時を同じくして、長兄が偶然、岡山に勤務することになった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　金沢の大学の外科にいたのが、主任教授が岡山に転任される時、兄を抜擢して助教授とし連れてこられることになったのだった。</sentence>
<sentence>兄はその後、岡山で開業することになり、私と岡山の結びつきが急に深くなった。</sentence>
<sentence>前妻を失っていた兄はここで再婚し、私は兄の家に寄宿することになった。</sentence>
<sentence>私の入学したのは理科乙類で、ドイツ語が主要学科であり、級友のほとんどは医師になった。</sentence>
<sentence>京大教授で電子顕微鏡の権威となった水渡英二君、文学部教授でリルケの研究者として知られた谷友幸君、数学が学生の時から得意で岡山大学の数学教授になった掛谷大三君、エタニットパイプ重役でつい最近亡くなった早川勉君らが、医学以外に進んだのだった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　私は高校時代を陸上競技部で送ったが、このことは私自身にとっては非常に得るところが多かった。</sentence>
<sentence>長い人生のことだから、時々は思いがけない事故にぶつかり、自分の力ではどうにもならないと思うようなことがある。</sentence>
<sentence>そのため意気<ruby rubyText="そ">沮</ruby><ruby rubyText="そう">喪</ruby>して、まいってしまう人もある。</sentence>
<sentence>私などもいろいろなことにぶつかった。</sentence>
<sentence>まいったと思ったようなことも少なくなかった。</sentence>
<sentence>しかしどうにか今日まで生きてこられたのは、高等学校時代の競技部生活に負うところが大きいと考えている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　私は元来、丈夫な方でなく、中学時代は青菜に塩のようなひ弱い体つきをしていた。</sentence>
<sentence>六高に入学して、すすめられるままに競技部にはいって以来、現在のように丈夫な体に変わった。</sentence>
<sentence>はじめ、とにかく走ってみろというわけで走らされたが、二周、三周、と回っているうちに息が切れ、脇腹が痛くなって立っていられ<sampling type="end" />なくなる。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
