<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBb4_00009" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBb4_00009_F001">
<paragraph>
<sentence>私の趣味は、チョウ<sampling type="start" />のほかには、へたなピアノを弾くことでしたが、当時は古典音楽は青春の証明のようなもので、だいぶ熱中したものです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　独文にいたころ、ドイツ語はよく勉強しましたが、チョウのほうもあいかわらずで、ひまをみつけては国立科学博物館の昆虫部の黒沢良彦博士のところへ通い、世界のチョウの分類や生物地理について、教えていただきました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そして独文科を卒業するまぢかまで、自分が何者なのかさっぱりわからないような状況でした。</sentence>
<sentence>チョウがわざわいしたか、あまりいろいろなものに興味をもったことが、よくなかったのか、あるいは長い目で見れば、それがよかったのか、いまでも判断に苦しみます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし、自分の進む方向が自分にほんとうにわかってくるまで、本気で一つの方向に進むことができないのは、当然といえば当然です。</sentence>
<sentence>つまりは、モラトリアムの時期に、重大な進路決定がおこなわれるのに、本人はまだ自分自身を知らず、まわりは本人が自分自身を知っていると錯覚するところに問題がありそうです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　父は、この間、好きなことをやれ、自分でやりたいことがみつからなければだめだ、といっていました。</sentence>
<sentence>母も父と同じで、私の進路については、なにもいいませんでした。</sentence>
<sentence>なにかいってくれたらよいのにと、うらみがましく思ったことがあります。</sentence>
<sentence>母は私の勉強や進路にいちいち干渉することはしませんでしたが、戦後の苦しい生活のなかで、子供に健康とよい勉強環境をあたえるということには、なみなみならぬ努力を払っていたようです。</sentence>
<sentence>だれでもそうなのでしょうが、両親のありがたみがわかったのは、ずっとあとになってからでした。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<figureBlock>
<figure>
</figure>
<caption>
<sentence type="quasi">モンキチョウの異常型と雌雄型</sentence>
<br type="automatic_original" />
<sentence>著者が大学１年生のときに、２日間で捕らえた２つのめずらしいチョウ。</sentence>
<sentence>上はふつうのモンキチョウとは、羽の紋がまったくちがう異常型。</sentence>
<sentence>下は、雌雄型（ギナンドロモルフ）で左羽はオス、右羽はメス。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</caption>
</figureBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">東大人類学教室の風景</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　文学部にいたころに、理学部の鈴木<ruby rubyText="ひさし">尚</ruby>教授の人類学の講義がありました。</sentence>
<sentence>その講義では、鈴木先生が人類の頭蓋骨をたくさんもってきて並べてみんなに見せます。</sentence>
<sentence>私はこの講義に出て、うかつにもはじめて、当時の日本でただ一つの人類学教室が東大の理学部にあることを知りました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　なんでそんなことを知らなかったのかと、びっくりしました。</sentence>
<sentence>はじめから進学すればよかったと思ったのは、結果論です。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　鈴木先生は、化石人骨の研究を通じて人類学を進められた先生で、第一のオーソリティーです。</sentence>
<sentence>増上寺の徳川将軍家の墓の発掘、新田義貞が鎌倉の北条家を滅ぼしたときの大量の人骨の発掘、その他、牛川人や港川人といった旧石器時代<sampling type="end" />の人骨など、日本の主な人骨の研究で有名な先生ですから、みなさんも一度くらいは名前を聞いたことがあるでしょう。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
