<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBb4_00002" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBb4_00002_F001">
<paragraph>
<sentence>　再び雨期がめぐりくると、彼らはもとの大きな集団<sampling type="start" />に戻る。</sentence>
<sentence>そこでも分配と協力が重要になる。</sentence>
<sentence>この時期、オスたちは一緒に狩りに出かける。</sentence>
<sentence>メスが植物食を採集してきてくれるから、狩猟は一種の賭けでいいわけだし、彼らは狩猟技術の改良を試みることができる。</sentence>
<sentence>ただうろつきまわって狩りをするのでなく、おそらく彼らは、狩猟の場所や計画のたて方について知識を蓄積しはじめたことだろう。</sentence>
<sentence>経験の深い年長のオスが指揮し、若ものは偵察に出される。</sentence>
<sentence>ある者は獲物の逃げ道を押え、別のオスが捕まえて殺す。</sentence>
<sentence>もし仲間が川に落ちたら皆で何とか助けようとしただろう。</sentence>
<sentence>彼らはたがいに助けあい、たがいの生命を守りあうようになった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　協力して狩猟をすると、捕まえた獲物を上手に配分する必要に迫られる。</sentence>
<sentence>それはけっして簡単ではない。</sentence>
<sentence>物乞いの順位序列はもはや意味をなさない。</sentence>
<sentence>どのオスもメスや子どもに肉を持って帰らなければならない。</sentence>
<sentence>そこで獲物の配分を通して妥協する気持、すなわち、誰が何をしたからどれくらいが妥当な取り分かと頭を働かせる気持が生じる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　その集団のメスたちもまた協力しあうようになる。</sentence>
<sentence>ある者が湖へカニをとりに行くと、ほかの者は平原にダチョウの卵をさがし、アカシアの豆をさがす。</sentence>
<sentence>もどってくると、彼女たちは誰が何をとってきたからどう配分すべきかを決めなければならない。</sentence>
<sentence>さらに、メスたちがそろって出かけるときは、誰かがキャンプに残ってメス全員の子どもたちの面倒をみることになる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　分配と協力と労働の分担は、私たちに受け継がれ、悩みの種ともなる無数の洗練された感情を生む。</sentence>
<sentence>仲間が元気をなくせば励まし、つがいの相手が意気消沈すれば慰め、気の短かいリーダーには機嫌をとることを学んでいく。</sentence>
<sentence>他人の態度に不満なときは、自分が機転をきかさなければならない。</sentence>
<sentence>他人のすることに腹がたっても許さなければならない。</sentence>
<sentence>自分が不賛成でも集団の決定にしたがい、傷ついたつれに同情し、どの子どもにも優しくしなければならない。</sentence>
<sentence>たがいに信じあい、集団に忠誠を示すことも学ぶ。</sentence>
<sentence>それらにもまして重要なのは<quote>「利他主義」</quote>、すなわち、集団全員の生命を守るために自分の身を捧げることだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　利他現象は、私たちの感情の中でおそらくもっとも入り組んだものだろう。</sentence>
<sentence>ダーウィンは、利他現象はひとつの本能であり、身体的特徴が進化すると同じように進化すると信じていた。</sentence>
<sentence>しかし、彼の生きた一九世紀のイギリスにも、友人の中に何人もの利他主義者がいたのだが、ダーウィンはそのような利他現象がいかに進化したかを説明しきれなかった。</sentence>
<sentence>他人のために自分の生命を犠牲にし、自分の子孫を増やす可能性を危うくする<sampling type="end" />ことは、自己にけっして有利ではないと考えたからだ。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
