<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBb5_00016" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBb5_00016_F001">
<paragraph>
<sentence>初めの中は贔屓目に見ても妙な香りがしてまずかったが、だんだん香りも取れて<sampling type="start" />来る一方に、飲み馴れて来るのとの両方からかえって普通の清酒の方がいやに<ruby rubyText="こうじ">麴</ruby>臭があって旨くなくなって来た。</sentence>
<sentence>そのうちに改良がどんどん進むと同時に需要が増して来て、製造に追われるようになって来た。</sentence>
<sentence>ここまで進んで来ても大蔵省は、合成酒が在来の清酒を圧迫するものとして、生産数量の増加を許可しなかった。</sentence>
<sentence>それはちょうどイギリスが蔗糖を保護して、甜菜糖を排斥したり、また、インドの天然藍の利権擁護のために、ドイツの合成藍にあらゆる妨害を加えたのと同様である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　食糧問題に対する鈴木博士の憂国の至情から、湧いて出た合成酒を、旨くないと言って飲まずにいられようか、とは上戸党である私の耳への囁きであった。</sentence>
<sentence>初めのうちは<ruby rubyText="し">強</ruby>いて飲んだ。</sentence>
<sentence>米を潰して造った清酒はいっさい口に入れまいと決心したのである。</sentence>
<sentence>饗応になる席でも、何の席だろうが、合成酒でなければ盃を手にしなかったから、馴れの嗜好は合成酒に限るようになったが、合成酒が足りなくなったと聞いて、一人でも多くの同志を殖やそうとまたふたたび清酒に戻って一ヵ月も経つと、清酒の味がだんだんに出て来てまた旨くなった。</sentence>
<sentence>三、四年前からまた清酒を止めて合成酒に戻ったら、清酒はもう口にするのも厭になった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　顧ると合成酒の研究の初めから、それが社会で飲まれるようになるまでには、すでに二十六、七年の歳月が流れている。</sentence>
<sentence>しかし研究は一日も休むことなく、改良に改良が進められている。</sentence>
<sentence>終戦後に故博士の甥の鈴木正策博士が、近ごろとくに進んだ合成酒を叔父に飲ませたかったと述懐されたくらいである。</sentence>
<sentence>出た当初は、まず需要家の側から、こんなものが飲めるかと、左の<ruby rubyText="びん">鬢</ruby>をなぐられた。</sentence>
<sentence>研究が進めばと我慢していたとおもったら、今度は在来の酒造家から、商売の邪魔になると、右の鬢をどやされた。</sentence>
<sentence>これは深刻だ。</sentence>
<sentence>ぶたれても蹴られても、我慢するほかはないと忍んでいたら、今度は陳情だか苦情だかが出たのであろう。</sentence>
<sentence>大蔵省から何石以上造ってはいけないという生産制限のお達しだ。</sentence>
<sentence>頭のてっぺんを三度目になぐられたのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　このお達しは戦争が始まって、原料、燃料が無くなってから緩和されたが、ドイツの麦酒の例と思い合せると、科学に理解のない行政がいかに国の<ruby rubyText="わざわい">禍</ruby>であったかがうかがわれる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　国民飲料というものは、その国で一番余計消費するアルコール含有飲料と解すると、その国の主食物を潰して、国民飲料を造っている国は世界中で日本だけのようだ。</sentence>
<sentence>小麦を主食とする国では大麦から、果物から、米を主食とするところは黍や、芋や、その他の穀類、果物等からそれぞれの国の国民飲料は造られている。</sentence>
<sentence>だ<sampling type="end" />から米が足りなくて、一部には餓死する人まで出ている今日、米以外のものから、アルコール飲料を国民に供給することが何故考えられないのであろう。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
