<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBb5_00007" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBb5_00007_F001">
<paragraph>
<sentence>もともと野川に流れていた水路を元に戻すのはたいへんなお金がかかり、一年に一か所ずつしかできない（小金井市建設部談）ということ<sampling type="start" />だったが、ともかく五年がかりで小金井市内の湧水は野川へ注ぐようになった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　これらの湧水路の中で、昭和五十九年に完成した滄浪泉園から野川にいたる旧水路は、湧水のせせらぎが隣の栗林とマッチして、潤いのある美しい景観をつくり出している。</sentence>
<sentence>春にはオタマジャクシもかわいい姿を見せ、近くの<quote>「わかたけ保育園」</quote>の子供たちの楽しい散歩道にもなっている。</sentence>
<sentence>小金井市では水辺にきれいな水を好むセキショウやハナショウブなどを植栽し、せせらぎのある遊歩道として整備している。</sentence>
<sentence>多くの湧泉が消えつつある中で、この湧水路の復元はうれしい成果である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ここで提起しておきたいのは、今後、全国で推進されるであろう下水道の建設にあたっては、雨水や湧水をできるだけ地域の河川に戻す方策を考えながら進めてほしいということである。</sentence>
<sentence>いったん下水道に流入してしまうと、元に戻すのは至難の業なのだから。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<figureBlock>
<figure>
</figure>
<caption>
<sentence type="quasi">図４‐３　復元した湧水路</sentence>
<br type="automatic_original" />
</caption>
</figureBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">緑の保全と緑化の推進</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　ここで小金井市のみどりの監視員の活動についてふれておきたい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　東京都の<quote>「みどりの監視員」</quote>制度がスタートしたのは昭和四十八年六月、東京の自然の保護と回復を積極的に推進する民間協力者として、区市町村推薦者と自然保護団体推薦者合計一〇〇〇名が委嘱されている（<sentence>任期二年。</sentence>
<sentence type="quasi">謝礼年額一万二〇〇〇円―六十一年度</sentence>
）。</sentence>
<sentence>昭和六十一年からは名称もみどりの推進委員と改め、地域における緑化推進のリーダーとして位置づけている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　小金井市では四十八年十月に神島<missingCharacter attribute="HanIdeograph" unicode="U+FFFD" daikanwa="M99999" description="王＋葉">〓</missingCharacter>子さんの呼びかけで第一回の会合を開催し、その後隔月一回定例会を開催している。</sentence>
<sentence>その内容は、玉川上水沿いのアジサイの植栽、ブロック塀を生け垣にする運動、新設高校用地の樹林保護の要望書提出、前述の湧水路の復元、滄浪泉園の追加買収に関する請願、緑地保全条例の改正など、きわめて多岐にわたっている。</sentence>
<sentence>定例会の司会や記録も輪番制にし、具体的にできることはどんどん実行に移しながら活動を展開、昭和五十九年三月には『人と緑―みどりの監視員十周年記念誌』を刊行、それぞれが十年間に取り組んだ経緯をエッセイ風にまとめ好評を博した。</sentence>
<sentence>なお、小金井市の活躍ぶりは<quote>「長続きする定例会―小金井市の例」</quote>として『みどりの監視員だより―第２４号』一九七七年十一月（東京都公害局自然環境保護部管理課発行）に紹介された。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　このような活動の中で、昭和五十七年には緑地保全条例の見直しに重点をおき、精力的に取り組んだ。</sentence>
<sentence>立石さんは、国立市や府中市など近隣の市へ出かけるたびに小金井市の取り組みが遅れているような気がして、条例の見直しを提言したという。</sentence>
<sentence>当時小金井地区<sampling type="end" />会の会長を務めた吉田一喜さんは、近隣各市の緑化保護条例を取り寄せ、樹木や生け垣に対してどのような助成などを行っているか比較検討した。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
