<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBb6_00008" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBb6_00008_F001">
<paragraph>
<sentence>林内の感じは、知覚空間を構成する多様な要素が人間の諸感覚に作用して得られるものであり、多様な感じ<sampling type="start" />が与えられる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<figureBlock>
<figure>
</figure>
<caption>
<sentence type="quasi">図１　知覚空間と森林構造</sentence>
<br type="automatic_original" />
</caption>
</figureBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">透明感と圧迫感</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　林内の感じは音や匂い、風通し、見通し、明暗、色調、表面の肌理等の感覚として受け取られるが、それらの諸感覚の総和が空間的感覚である。</sentence>
<sentence>林内は透過空間である点で透明感を生じさせるが、透明感の不十分さとして圧迫感をも生じさせる。</sentence>
<sentence>この透明感は森林の多様な生命の有機体によってつくられ、生命の充実感と結合したものということもできる。</sentence>
<sentence>林内の個々の生命の充実、成長や活動、全体のバランス、生成と消長が生命の充実感をもたらし、森林の精緻な機構が透き通るように感じられることと抽象的にいうことはできるが、それぞれの人が林内に入っての体験の問題である。</sentence>
<sentence>森林の機構が破壊され、生命相互の関係が混乱し、個々の生命も互いに萎縮した状態が透明感とは逆に圧迫感をもたらすということも、やはり体験の問題であろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　透明感と生命の充実感と森林の精緻な機構との関係は、感覚の知性への結合を示しており、森林の機構への知的探究がより透明感を深めると私は考えている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">森林の多様さ</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　森林は多様であり、同じ姿で現われることはないといってもよい。</sentence>
<sentence>ある一瞬の風のそよぎ、鳥のさえずり、光線のゆらめきさえ、次の一瞬には変化する。</sentence>
<sentence>朝のひんやりした一時、昼の緑陰の涼しさ、夕刻の暖かさ、夜のしじまとさまざまな物の気配への変化、晴れ、曇、風、雨による変化、<correction originalText="委" type="erratum">季</correction>節の移り行きの中の変化、止まることのない無数の生命の動的な変化がある。</sentence>
<sentence>どっしりと構えた老木、ささやかな若木、互いに手を携えた壮齢の木、やわらかな土に育まれた草花や苔、土に戻ろうとしている枯木や枯枝、無数の枯葉などによって、同じような場所は二度と見出すことはできず、森林の中を歩むにつれて次々新たな体験が生じる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし、林内の複雑、多様な変化も森林の精緻な機構の一部か一面と理解されるので、それを森林生態学の知識に還元することは可能である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">森林構造の変化と森林生態学</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　森林生態学は森林の有機的な構造を明らかにしており、さまざまな森林構造が存在することを示している。</sentence>
<sentence>林内の場所によって感じの相違する体験も森林構造の生態学的区別と一致する場合がある。</sentence>
<sentence>一定の外的条件のもとで一定の森林構造の型が繰り返し見出される場合がそれであり、生態学はそこに法則的秩序を見出している。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　同じ地域においても谷、山腹、尾根によって植物の出現する種類と密度、形態が微妙に相違している。</sentence>
<sentence>高度の変化の激しい地形ではその相違は顕著である。</sentence>
<sentence>地形条件による森林構造の変化を林業技術に応用し、尾根にアカマツ、山腹にヒノキ、谷にスギを<sampling type="end" />植林している場合がみられる。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
