<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBb6_00005" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBb6_00005_F001">
<paragraph>
<sentence>　その時は気温三十度以上の暑いパナマ運河通航から約半月ぐらいで気温マイナス十五度を体<sampling type="start" />験しました。</sentence>
<sentence>岸壁周辺は凍っており、離岸時レッコーした係船ロープは氷の上を這い、海水に濡れることなく巻き込んだのを記憶しています。</sentence>
<sentence>その帰りも、また暑いパナマ通航でした。</sentence>
<sentence>船乗りの宿命でしょう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ブラジル、アルゼンチン沖合いではガス（濃霧）がかかったりして、海上平穏なるも陰うつな天候が続き、マゼラン海峡に近づくにつれて、なんだかイヤーな気持ちでした。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　九月一日夕刻、マゼラン海峡東口に接近、ポセッション湾のパイロット乗船地点まで、さらに数時間を要します。</sentence>
<sentence>気温は五度前後で思ったほど寒くなく、低気圧がはるか東方に去った後で、本船がこの東口に差しかかったころはべ夕凪ぎの好天で、雄大な落日を船首に賞でながら、この調子ならタイミングよくマゼラン海峡を抜けられるかもしれないと思っていました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　このマゼラン海峡の東口はアルゼンチンとチリの国境で、この日の午前十一時頃、沿岸より約七十五マイル沖合いを航行中、アルゼンチン海軍の四発大型哨戒機が本船に接近、旋回し、ＶＨＦ（超短波無線電話）で国籍、発航港、行先港、スピードなどを聞いてきました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　フォークランド紛争の後遺症と言うべきか、アルゼンチン海域内の偵察には神経をとがらせている様子でした。</sentence>
<sentence>アルゼンチン海軍の要求で、南緯三十六度線のアルゼンチン水域に入ったときには報告するようにとの航行警報が出ており、本船からもその旨、当局宛てに打電済みだったので、その確認に来たものと思われます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　さらに<quote>「大英帝国の我が国に対する引き続く侵略的行動に鑑み、英国籍の船舶には臨検もあるべし…」</quote>云々の不穏な航行警報も出ていました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　九月一日夕刻、右前方にマゼラン海峡東口のビルゲネス岬灯台が見えてきました。</sentence>
<sentence>視界良好で、さわやかな黄昏です。</sentence>
<sentence>マゼラン海峡東口は、初めてやって来た鋼昭丸を静かに晴れやかに迎え入れてくれました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　これから同灯台から南東二十マイルに向けて伸びる大ショール（浅瀬）を迂回して、マゼラン・パイロットの乗船地点に向かいます。</sentence>
<sentence>灯台付近の海岸線は高さ六十メートル前後の台地ですが、大望遠鏡で景色を楽しむには、周囲は暗くなり過ぎていました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それでも、遠くポセッション湾周辺に見える幾つかの石油プラット・ホームのガスの火炎が夜空を赤々と照らし、さい果ての地のイメージを一掃してくれます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　午後十一時、ポセッション湾に到着、マゼラン・パイロット二名が乗船しました。</sentence>
<sentence>パイロットは常駐しているわけではなく、遠く離れたチリ最大の貿易港バルパライソからわざわざ二日がかりで来てくれました。</sentence>
<sentence>バルパライソから首都サンチャゴまで車で一時間半、さ<sampling type="end" />らに飛行機で四時間かけて前述の海峡内の都市プンタアレナス港に前日に着き、ホテルで一泊、ホテルからパイロット・ボートの発着所まで車で二時間、さらにボートで二時間を要してようやく本船に到着したとのことです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
