<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBb7_00027" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBb7_00027_F001">
<paragraph>
<sentence>ところが、ヨーハン・ゼバスティアンがライプツィヒ<sampling type="start" />市当局と正式な契約をする以前に、この妃殿下は亡くなってしまい、彼にしてみれば、再び君主の音楽への関心が高まるのを期待するのも当然であるが、ヨーハン・ゼバスティアンは決意を変えることもなかったのである。</sentence>
<sentence>さて、この辺の様子を、彼自身の口から語ってもらうことにしよう。</sentence>
<sentence>オールドルフ時代の幼馴染みで、その後外交官となり、この時はダンツィヒに赴任していたゲオルク・エールトマン（一六八二―一七三六）に宛てた手紙の中に、ゼバスティアン・バッハの心の内が読みとれるのである。</sentence>
<sentence>日付は一七三〇年十月二十八日。</sentence>
<sentence>トーマス・カントルになって、すでに七年の歳月が流れていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<citation>
<paragraph>
<sentence type="quasi"><sentence>　「…私の運命につきましては、少年時代から楽長としてケーテンへ赴任するにいたる顚末までは、閣下もよくご承知のはずでございます。</sentence>
<sentence>このケーテンの地で私は恵み深く、しかも音楽を愛し、かつ音楽に精通しておられる君主を得まして、このかたのもとでわが生涯を終えるつもりでおりました。</sentence>
<sentence>しかるに右の殿下がベーレンブルクの公女とご結婚なされてからは、この新妃殿下が音楽嫌いのおかたであられたらしいことも大きくあずかってのことでありましょうが、殿下の音楽への愛好心も幾分かおとろえたかに見受けられるようになりました。</sentence>
<sentence>そこで神は、私が当地の音楽監督兼トーマス学校カントルの職に召されることを望まれたのでした。</sentence>
<sentence>もっとも、楽長から一介のカントルになりますのは、当初、私にとってはなはだ面白からざることに思われ、そのため決心がつきかねて三か月も迷いましたが、しかし、この地位がきわめて有利であるとの話を聞かされまして（それにまた、なによりも息子たちが大学での勉学を望んでいる様子でしたので）、ついに私も、至高の神の御名において決断をいたし、ライプツィヒに赴いて試験を受け、しかるのち転任して参ったわけでございます。</sentence>
<sentence>そして、神のご意思により、いまなお当地に在任いたしおるしだいでございます。</sentence>
<sentence type="quasi">…」</sentence>
</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</citation>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　この後には、ライプツィヒでは予想していた程には臨時収入はなく、この都会での生活がいかに苦しいものであるかが訴えられている。</sentence>
<sentence><quote>「エールトマン書簡」</quote>と呼ばれるバッハ研究にとって貴重なこの手紙は、新しい就職先の依頼の手紙だったのである。</sentence>
<sentence>もっとも、当の相手のエールトマンが六年後に亡くなったこともあって、この友人が旧友のために新しい就職先を探し、骨折ってやったかどうかは、不明である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">大学教育の必要性</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　父親の方は宮廷楽長から<quote>「一介のカントル」</quote>になり下がらなくてはならなかったが、息子たちにとっては大学で学ぶというチャンスが与えられたわけである<sampling type="end" />。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
