<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBb7_00019" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBb7_00019_F001">
<paragraph>
<sentence>いささか間をもて余してか、ドゥンの吹口を眼にあてて、遠眼鏡をのぞくようなしぐさなど、茶目っけをみせていた屋上の楽<sampling type="start" />僧が、やがて機が熟したのか、楽器を持ち直したと思うと、両頰をプッとふくらませて、あの超低音のおどろおどろしい音を響かせはじめた。</sentence>
<sentence>それと呼応するかのように、下の法会の場からもダブルリードのギャリンの音が、鈴の音にまじって聞こえてきた。</sentence>
<sentence>そして経文を唱えながら、高僧を先頭にお坊さんたちが退場、法会は終わった。</sentence>
<sentence>あとに残った群衆は、興奮さめやらぬまま、マニ車を廻したり、五体<ruby rubyText="とう">倒</ruby><ruby rubyText="じ">地</ruby><ruby rubyText="らい">礼</ruby>をくり返したり、互いに談笑したりしていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　何といっても文化のちがいは大きい。</sentence>
<sentence>ここは中国ではない。</sentence>
<sentence>少なくとも漢民族の文化の地ではない。</sentence>
<sentence>チベットの呼称のもととなった中国側の呼び方の<ruby rubyText="ト">吐</ruby><ruby rubyText="バン">蕃</ruby>のころ、この地を平定し、唐朝からうら若い皇女の文成公主をめとったソンツェンガンボの時代（七世紀）から、チベットは仏教の真髄を継承した一つの文化地域を形成してきた。</sentence>
<sentence>たしかに、世界最大ともいわれるあの壮大なポタラ宮を構築しただけの権力が君臨し、階級対立には大きいものがあったにちがいない。</sentence>
<sentence>しかしその一方、とうとうと流れるヤルツァンポ川（プラマプトラ川の上流）から魚一匹とって食べないという、仏の世界、霊の世界を作りあげてきたのだった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし、この地を“解放”した中国の政策は、このような宗教文化に対して、ソ連がモンゴルに対してとったやり方と同じく、たいへんにかたくななものだった。</sentence>
<sentence>とくにプロ文革の後期、ごく一部の寺を除いて、長年にわたっての貴重な文化遺産はほとんど破壊しつくされてしまったようだ。</sentence>
<sentence>遊牧民たちの馬子唄は、すべて共産党讃歌、毛主席讃歌に歌詞がつけかえられてしまった。</sentence>
<sentence>もちろん、そのような現場はわれわれ“観光客”に現在“解放”されてはいない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ある日の昼休み、仲間の若者が数人、宿舎の裏山に登ってきた。</sentence>
<sentence>山上で見たかつての僧院的な小さな祠はあれはて、多くのツァツァが、まさに土に帰る姿で足下に散乱していたという。</sentence>
<sentence>ツァツァというのは、死者の骨粉に金粉や宝石の粉などを加えて粘土で固め、仏や舎利の形にした一種の土偶だ。</sentence>
<sentence>鳥葬の国ならではの発想の産物だといえる。</sentence>
<sentence>もともと土に帰すために作られたツァツァが、天に近いこの荒涼とした山上で、現実にそのあるべき姿にあるのをみて、彼らは深い感動を覚えたそうだが、それとともに、その旧祠に刻みこまれた比較的新しい弾痕が気にかかったという。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　“近代化”中国で現在、情況はまた変わりつつあるようだ。</sentence>
<sentence>宗教の文化的役割はかなり復活し、歌や踊りもチベット族そのものの姿にもどりつつあるらしい。</sentence>
<sentence>残念ながら、われわれがのりこむ直前の八月十一日〜十三日がシュエトンジェと呼ばれる“緑を楽しむ<sampling type="end" />祭り”で、ダライ・ラマの離宮だったノルブリンカなどの公園で、仮面劇や民謡大会がさかんに行なわれていたそうだが、機を逸してしまった。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
