<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBb7_00030" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBb7_00030_F001">
<paragraph>
<sentence>彼は明治四十二年に兵庫県明石で生まれ、神戸商業に学んだ後、一時電気会社の会計などをやっていたが、在学中から漫画に<sampling type="start" />こりだし、当時久保泰造が経営していた<quote>「マンガマン」</quote>という漫画専門誌に投稿し、それがきっかけになって昭和四年に上京、大塚のその雑誌社に住込みの社員として入った。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　その<quote>「マンガマン」</quote>には同じ投書仲間の横山隆一もレギュラーとして描くようになり、この二人の交友は吉田の死まで変りなく続いた。</sentence>
<sentence>吉田貫三郎はその雑誌の助手兼雑務係で、あれこれこなすうちに横山に誘われて、近藤日出造、杉浦幸雄らの新漫画派集団に加わった。</sentence>
<sentence>漫画集団の最初である。</sentence>
<sentence>このグループはまもなく数寄屋橋のビルに十四坪ほどの部屋を借り、そこを事務所としてエネルギッシュに仕事をはじめた。</sentence>
<sentence>その梁山泊ぶりは漫画史の重要な一ページをなしているくらいだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　吉田は仲間から“お祭り貫三”とよばれていたらしい。</sentence>
<sentence>しょっちゅうラブ・ロマンスの花を咲かせ、そのたびに漫画集団の連中の気圧が上ったり下ったりするので、このニックネームがついたという。</sentence>
<sentence>好きな女性がみつかると、さんざんそののろけを聞かされて仲間は祝盃をあげる。</sentence>
<sentence>しかしまもなくその女性が亭主持ちだとわかり、お祭りがおわる。</sentence>
<sentence>だが半年たたないうちにまた吉田の目が輝き出すという一定の周期律があり、<quote>「そろそろ秋祭りも近いね」</quote>といった噂がささやかれたらしい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　吉田は漫画では満足せず、さしえに本気でとり組み、<quote>「サンデー毎日」</quote>で浅原六朗の作品を手がけたのをきっかけに、檜舞台での仕事に乗りだした。</sentence>
<sentence>昭和九年一月からはじまった吉川英治の現代小説<quote>「大都の春」</quote>（時事新報）や、そのあとに続く岡田三郎の<quote>「舞台裏」</quote>（毎日新聞）がそれだった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかしまだ若かった彼は、仕事のことで吉川英治をすっかり怒らせてしまい、七十回ほどで舞台を下り、そのあとを富田千秋がひきうけた。</sentence>
<sentence>理由ははじめての檜舞台ですっかりかたくなった吉田がノイローゼ気味となり、吉川英治にたのんで一週間ほど書きだめをしてもらい、スキーに出かけたあげく、帰宅して新聞のさしえの製版の悪さにまたまた鬱状態におちいって、さしえに穴をあけたのが原因だった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　このことは吉田自身の<quote>「過去完了」</quote>と題した回想にくわしく述べられているが、それだけ彼は若くもあり、また夢も多かったわけだ。</sentence>
<sentence>その後彼は挿絵倶楽部（後の挿絵画家協会）に加わり、さらに漫画の世界へもどったりしたが、太平洋戦争の前後、本画を志し、春陽会展にも出品した。</sentence>
<sentence>才能のゆたかなさしえ家だったが、軍隊に召集され、敗戦に近い頃、広東で戦死したといわれる。</sentence>
<sentence>随筆集に『蟹の爪』がある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<figureBlock>
<figure>
</figure>
<caption>
<sentence type="quasi">吉田貫三郎の片岡鉄兵作<quote>「花嫁学校」</quote>（昭和９年〜１０年、東京朝日新聞に連載）＝平凡社『名作挿画全集』から</sentence>
<br type="automatic_original" />
</caption>
</figureBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">志村立美　<quote>「丹下左膳」</quote></sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　志村立美と<sampling type="end" />いえば、林不忘や角田喜久雄の伝奇小説のさしえ家として知られる。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
