<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBb7_00017" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBb7_00017_F001">
<paragraph>
<sentence>夜になると左から右へと順次に光で照ら<sampling type="start" />されてゆく。</sentence>
<sentence>夜間用の時計部分である。</sentence>
<sentence>その下には飾りのついた十二の扉がならび、前に太陽神ヘリオスが立つ。</sentence>
<sentence>ヘリオスは左から右へと動き、昼の間の時間をしめす。</sentence>
<sentence>次の段には三つの扉があり、この扉は一時間ごとに開いてヘルクレスが現われ、上から鷲が出てヘルクレスに月桂冠をかけてやる。</sentence>
<sentence>ヘルクレスは伝説でいわれる十二の功業を順次演じてみせ、またひっこんでゆく。</sentence>
<sentence>だからヘルクレスの伝説を知っているものは、ヘルクレスの姿や動作によって何時であるかがすぐわかることになる。</sentence>
<sentence>またこの時計は、ラッパを吹いて一日の終わりを知らせる人形や、時鐘の装置ももっていたといわれる。</sentence>
<sentence>この大がかりなドラマチックな時計も水力で動かされていた。</sentence>
<sentence>広場に建てられたと推定されるこの時計堂は、全市民の時間を管理する中心機械としての役割を担っていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　これ以後この種の大型時計は、おもにイスラム圏で製作され、なかにはヨーロッパの皇帝に贈られたものすらあった。</sentence>
<sentence>それらについては十三世紀初めに、ガザーリが記録したものが残されていて、大仕掛けな全貌が知られる。</sentence>
<sentence>どれも水力を利用し、歯車をもっていないことで共通である。</sentence>
<sentence>そして扉が開いたり、鼓手の人形の手でドラムが鳴らされたりするといった、自動人形式のものを組み合わせてあった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この水時計型の時計が、現在のように歯車と脱進機とを利用した時計装置に変わったのは　十三世紀の末ごろからかと推測されている。</sentence>
<sentence>そして十四世紀半ばから、現代にまでつづく歯車と脱進機を用いるメカニズムは、しだいに改良されて、新しい時計がつぎつぎに生みだされるようになった。</sentence>
<sentence>この新機構のうちで、のちまでよく用いられたものに、棒テンプまたは振テンプといわれるものがある。</sentence>
<sentence>脱進機の一種で、日本の江戸期の時計はほとんどこれを用いていた。</sentence>
<sentence>和時計をみると、最上端に前後に動く小さい棒があり、その端に小錘の下がっているものがみられる。</sentence>
<sentence>これが振テンプで、この錘の位置をかえることで、テンプの運動周期を変えることができる。</sentence>
<sentence>昼夜の時刻が季節によって異なっている時代には、このテンプの錘をかけかえることで、時刻の長さを調整した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一三六四年、フランスのシャルル五世は、宮廷用の塔時計を製作させるために、ドイツ人、ド・ビックを招いた。</sentence>
<sentence>彼は当時の時計の名工であったらしい。</sentence>
<sentence>数年後に時計は完成して、塔上にすえつけられた。</sentence>
<sentence>この時計は、それまでの時計に関する知識を総合した、すぐれたものであったという。</sentence>
<sentence>しかもこの時計が重要な意味をもったのは、パリ全市でこの時計を標準にするよう王が命令したことである。</sentence>
<sentence>一種の標<sampling type="end" />準時の考えである。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
