<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBb7_00004" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBb7_00004_F001">
<paragraph>
<sentence>ワーグナーはハンスリックに、まるで見知らぬ人であるかのように冷たく挨拶したので、アンダーはいぶかしげに、お二人はもう前に会ったことがあるのではありませんか、とワーグナーにたずねたが、ワーグナーは、も<sampling type="start" />ちろん会ったことがありますよ、と答えただけで、そっぽを向いてしまった。</sentence>
<sentence>すでにそのころハンスリックはワーグナーに対して攻撃的な批評を書いていたので、ワーグナーは彼のことを全然相手にせず、その後の友人たちの和解の試みもすべて失敗した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ある日ワーグナーは王宮の中で、ひとりの押し出しの立派な紳士に話しかけられた。</sentence>
<sentence>この人はウィーンの公共病院の医長で、エリーザベト女帝の侍医をつとめるヨーゼフ・シュタントハルトナー博士であった。</sentence>
<sentence>博士は音楽が好きで、ことにワーグナーの崇拝者であったが、その時はワーグナーをホテルまで車で送ってくれた。</sentence>
<sentence>博士はこれからのちワーグナーのことを何くれとなく世話をするようになる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「トリスタン」</quote>をウィーンで上演してもよいという宮廷劇場の意向を取りつけることができたので、ワーグナーは五月二十日パリに向けてウィーンを出発することにした。</sentence>
<sentence><quote><sentence>「『トリスタン』は、ウィーンで十月一日に上演されるそうだ。</sentence>
<sentence>ここではすべての条件がすばらしく整えられている。</sentence>
<sentence type="quasi">ここのような手段を私はどこにも見出すことはできない</sentence>
」</quote>と彼は希望にあふれて、妻に書いている。</sentence>
<sentence>　翌五月二十一日スイスのウィンタトゥールに着いたが、ここでは約束していたズルツァーと会うことができず、ひとりホテルでゲーテの<quote>「ヴィルヘルム・マイスターの遍歴時代」</quote>に読みふけった。</sentence>
<sentence>翌五月二十二日チューリヒではヴェーゼンドンク家をたずねた。</sentence>
<sentence>ここでは彼の誕生日が祝われ、ズルツァー、ヘルヴェーク、ゼンバー、ケラーなどの友人たちが集まった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　彼が去ってしまったウィーンでこの誕生日を祝ってくれた人がある。</sentence>
<sentence>外ならぬヨハン・シュトラウスがその楽団を指揮して、料亭シュペルルで、<quote>「トリスタン」</quote>の前奏曲と終曲とを演奏したのである！</sentence>
<sentence>　しかも大喝采をうけたということは驚くべき事実であろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<blockEnd />
<paragraph>
<sentence>　五月二十三日にワーグナーはカールスルーエに至り、ここでみたびバーデン大公と会い、カールスルーエでの<quote>「トリスタン」</quote>上演が困難になったことを報告した。</sentence>
<sentence>翌日、ピアニストのカール・タウジヒとともに出発し、ストラースブールを通ってパリへの旅をつづけた。</sentence>
<sentence>彼がパリに着いたのは五月二十六日のことである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そのころパリにはフランツ・リストが滞在していたが、あまり会うことはなく、一度だけワーグナーの家でリストが自作を演奏したにとどまった。</sentence>
<sentence><quote>「タンホイザー」</quote>についての評論によってワーグナーを力づけてくれたボードレールとは、作曲家シャルル・グノーの家のお茶の会で会うことができた。</sentence>
<sentence>こうした友人たちの会合も、<quote>「タンホイザー」</quote>上演における衝撃をつぐなうものでは<sampling type="end" />なかった。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
