<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBb7_00013" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBb7_00013_F001">
<paragraph>
<sentence>だから彼らは、相手が台詞を言っている間、遊<sampling type="start" />んでいるのだ。</sentence>
<sentence>ベレニスなど、幕で身体全体を隠してしまい全く見えなくなったりする。</sentence>
<sentence>そして自分の番になると喋る、といった感じなのだ。</sentence>
<sentence>この場（四幕五場）の最後の台詞、ベレニス<quote>「<sentence>一途に思いつめた恋を悔みません、私の愛情の跡に、すべての復讐を託します。</sentence>
<sentence type="quasi">さようなら</sentence>
」</quote>と言うと、端の壁に手をはわせながら残し、去っていく。</sentence>
<sentence>これは彼女のゲームだ。</sentence>
<sentence>もはや彼女の方は冷静で、反対にティテュスは燃えている。</sentence>
<sentence>皇帝は己れの選択で皇帝の地位を選んだのだから、それだけリアクションがあるのだ。</sentence>
<sentence>最初の頃は薄かった髭も濃くなって、疲労の色も一段と濃い。</sentence>
<sentence>ティテュスはぐったりして腹心ポーランの腕の中によろよろと倒れる。</sentence>
<sentence>やはり演出家は腹心を保護者として位置づけているようだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　取り乱したティテュスはすぐに不安に襲われる。</sentence>
<sentence><quote><sentence>「ポーラン、もうだめだ。</sentence>
<sentence>とても生きてはゆけぬ。</sentence>
<sentence>女王は死のうとしている。</sentence>
<sentence>さあ、あとを追わねば。</sentence>
<sentence>助けに行こう。</sentence>
」</quote>だが、腹心ポーランはティテュスの分身という位置づけ、それもローマ皇帝の分身だ、<quote>「御無用です」</quote>と素気ない。</sentence>
<sentence>舞台は暗く、二人の姿はほとんど見えず、わずかに腰をかけているティテュスの影が見える。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この幕の冒頭で、ベレニスは自分の手でこの幕を押し上げた。</sentence>
<sentence>私にはその意味は重要だと思えてならない。</sentence>
<sentence>それは、この芝居全体がアンティオキュスに預けられたように、この四幕はベレニスに預けられたことを意味するのではないだろうか。</sentence>
<sentence>彼らは二人とも袖幕で戯れていて、絶対に顔を見合せて会話しなかった。</sentence>
<sentence>戯曲では、この景はティテュスがベレニスを納得させて、別れの決心をさせるところである。</sentence>
<sentence>だが、このドイツ人の演出家は、ベレニスにすでに別れを納得させてしまった。</sentence>
<sentence>彼女はすでに決心していたのである。</sentence>
<sentence>だから髪の毛も乱れていないのだ。</sentence>
<sentence>もし、ベレニスを納得させるためにティテュスが台詞を言うのだとすれば、二人は目を見つめあって話し合わねばならない。</sentence>
<sentence>愛があるのに別れる場合は、絶対にそうでなければならない。</sentence>
<sentence>そうでなければ、彼らが袖幕で戯れる理由がない。</sentence>
<sentence>彼らの独白は不在の相手に対する独白だったのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　だからこそ、ティテュスとベレニスは次の五幕目では向かいあえるのだ。</sentence>
<sentence>ティテュスの動揺がおさまったから。</sentence>
<sentence>揺れていたのはベレニスではなくティテュスだったのだ。</sentence>
<sentence>彼は腹心ポーランによって理性的に納得させられた。</sentence>
<sentence>それは父親に叱られて決心したのと似ているともいえる。</sentence>
<sentence>だが、彼は決心したのだ。</sentence>
<sentence>この戯曲は題名が『ベレニス』で、パレスチナの女王ベレニスの嘆きが主題となっているが、現代劇のように話の内容で芝居づくりをすれば、国を取るか女を取る<sampling type="end" />かという葛藤で悩み苦しむティテュスの苦悩がクローズアップされてもおかしくはないのだ。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
