<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBb7_00009" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBb7_00009_F001">
<paragraph>
<sentence>　今、都市には、<quote>「自転車人間の反乱」</quote>がおこっているというのが、人間の乗っていない止め置かれた自転車ばかりを撮ってきた<sampling type="start" />私の実感である。</sentence>
<sentence>主婦たちは、けなげにも、違反撤去令とすれすれのところで日々戦っている。</sentence>
<sentence><quote>「自転車放置禁止　ルールを守りきれいな街に」</quote>とかのプラカードや、<quote>「私ぐらいはいいだろうの心が、街を汚す」</quote>とかのポスターなどをしばしば見かけるが、<ruby rubyText="ぬか">糠</ruby>に釘と思わぬわけにいかぬ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　なぜなら、ルールを守るためには、金輪際、自転車に乗るのを止めるしかないからである。</sentence>
<sentence>もはや都市道徳の問題をこえている。</sentence>
<sentence>住宅事情の改善もなく、交通法の改善もなく、駐輪場は拡大される様子もなく、そのくせ自転車業界は、人々のノスタルジーをかきたてながら、ここぞとテレビなみの値段で売りだしている。</sentence>
<sentence>これらは政治の問題であり、道徳心で抑えるのが無意味なほど、過剰欠陥を処々に呈している。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　主婦たちは、現実肯定の指向があるから、その違反闘争も、<quote>「すれすれ」</quote>を行く。</sentence>
<sentence>切実さにささえられながら、チャッカリの図々しさでルールと戯れているところがある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　対するに夫たちのしわざは、どこか暴発に近いところがある。</sentence>
<sentence>私は、サラリーマンをよしてから、随分となるので、路上に置かれた無人の自転車ばかりを、その<quote>「マイナスプラス」</quote>込みの人間くささに魅かれて撮りながら、なぜ駅前に自転車が群がり、時に横積みにされているかが、よくわからなかった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　近くの団地やマンションから、通勤時に自転車で駅前まで漕ぎつけ、そこらあたりの路上に駐車して、そそくさと電車に飛びのるのだとわかるまで、ずいぶんと時間がかかった。</sentence>
<sentence>もちろん、行きだけでなく、帰る時も利用するつもりでいる。</sentence>
<sentence>だから、自転車は、彼らの出勤している間、ずっと<quote>「放置」</quote>されることになる。</sentence>
<sentence>つまり、昼間、放置されっぱなしなわけだ。</sentence>
<sentence type="quasi">（いや、少しはへるが夜も放置している人がいる）</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<citation>
<paragraph>
<sentence type="quasi"><sentence>　「現代人にとって抵抗なく歩行できる距離は五〇〇〜六〇〇メートルであり、それ以上の距離になるとなんらかの乗物を利用するといわれている。</sentence>
<sentence type="quasi">自転車の利用距離は、最も多いのが一〇〇〇〜二〇〇〇メートル前後といわれている」</sentence>
</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<source>
<sentence type="quasi">（佐野裕二『自転車の文化史』文一総合出版刊）</sentence>
<br type="automatic_original" />
</source>
</citation>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　これをきくと、昼間から頭散らしにあてどなく何時間も散歩していられる<quote>「遊民」</quote>の私などは、<quote>「<sentence>えっ！</sentence>
」</quote>と驚いてしまう。</sentence>
<sentence>わずか五、六百メートルも歩くと、もう音をあげてしまう都会人なるものに、びっくり仰天してしまうわけだ。</sentence>
<sentence>駅まで千メートルから二千メートルの距離は、歩きの時間に換算すると、何分になるのか知らないが、よっぽどサラリーマンは気が短くなっているんだなと感じずにいられない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「足の運動だ、歩いたっていいじゃないか」</quote>と、かならずしも思わない。</sentence>
<sentence>歩行は、大腿部をつかわない欠点がある。</sentence>
<sentence>自転車は、ペダルを回転させながら漕ぐため<sampling type="end" />、腿をよく働かせる。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
