<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBb7_00006" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBb7_00006_F001">
<paragraph>
<sentence>そしてロイ・フラーがアメリカからパリにやってきて、<sampling type="start" />フォリー・ベルジェールで公演した時、マラルメはこの光の芸術が、それまでの伝統的バレーの歴史主義からいかに解放されているかを感じとることができた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　踊りによって運動における純粋可視性が見いだされた。</sentence>
<sentence>ロートレックのロイ・フラーは、ほとんど人間が見分けがたいほどおぼろげな抽象的なフォルムが闇の中にうごいているようである。</sentence>
<sentence>トーマス・テオドール・ハイネのロイ・フラーは、最もアール・ヌーボー的でビアズレー風の白と黒によって、ヴェールの流線を表現している。</sentence>
<sentence>人間の肉体はそこで重みと厚みを失って、無重力のうちに浮遊している。</sentence>
<sentence>ヤン・トーロップは、ジャワ影絵やジャワの踊り子たちの線にひかれている。</sentence>
<sentence>肉体を持たない幻影のゆらめきや振動がくりかえしあらわれる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　踊りとは自然的な状態ではない。</sentence>
<sentence>なにものかに憑かれた状態であり、陶酔の時である。</sentence>
<sentence>ディオニソス的陶酔の踊りに狂うバッカスの女たち、半獣神たちが世紀末のライトモチーフとなる。</sentence>
<sentence>人と神、人と獣、正気と狂気の中間地帯に住むものたち、フォウス、パン、ニンフ、スフィンクスや人魚が氾濫する。</sentence>
<sentence>それは子供の無邪気なメルヘンや民話の世界であり、アルカディアであると同時に、ディオニソス的な狂気と死をのぞかせる邪悪な世界でもある。</sentence>
<sentence>薄い軽やかなヴェールをなびかせて踊り子たちは森や野をめぐってゆき、楽しげに踊っているが、それはまた夜には狂気に憑かれた死の舞踊にも変貌するのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　踊る女たちはアール・ヌーボーのポピュラー・イメージとして、あらゆるものに使われる。</sentence>
<sentence>電気スタンド、置き物、壁掛、ポスター、チョコレートの包み紙…。</sentence>
<sentence>ファッションやモードへのアール・ヌーボーの女の流出。</sentence>
<sentence>一九〇〇年パリ万国博のカタログにはかわいい女の裸像があふれている。</sentence>
<sentence>ベル・エポックという陽気なひびきが伝えるのはいくらか甘ったるい通俗的な女たちのイメージであり、小ぎれいなガラクタの山なのだ。</sentence>
<sentence>アール・ヌーボーはこのガラクタに埋まっている。</sentence>
<sentence>半獣神のように、下半身は野卑なけもののかたちをし、ガラクタを下半身にひきずっているのだ。</sentence>
<sentence>ポスターやレッテル、置き物などは、半芸術であり、下半身はそれぞれスタンドやお菓子や道具につながり、芸術となっていない。</sentence>
<sentence>しかしこれらのガラクタの山は内部で火山の溶岩のようにどろどろと流れだそうとするアール・ヌーボーの精神によって活気づけられ、ガラクタは光を放ち、生き生きとした相を見せる。</sentence>
<sentence>ユーゲントシュティールの絵画はこのようなガラクタの地、裾野の上に浮き出てくるものであり、それは厖大な無意識の野をひきずっているのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「おそらく、美<sampling type="end" />術の歴史における最も完全なマニエリストたち」</quote>とモーリス・レーンスにいわれたアール・ヌーボーの絵画がつくりだした世紀末の女のイメージは、それまでのロマンチシズムの決算であり、その神話的再生であった。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
