<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBb7_00002" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBb7_00002_F001">
<paragraph>
<sentence>音や像や建築等々との関係と同様に理解しうる関係が、文学と霊視との<sampling type="start" />間に存在するのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この親和性はゲーテの全作品の基盤ともなっています。</sentence>
<sentence>ゲーテは一時期、彫刻家になるべきか、文学者になるべきか決心がつきませんでした。</sentence>
<sentence>霊視者は言語の外に、霊的体験の内容を体験します。</sentence>
<sentence>このことを説明するのは困難です。</sentence>
<sentence>というのは、たいてい、人々は言葉によって思考しているのですが、霊視者は言葉を使わずに思考し、言葉にならない体験を日常の言葉で表現しなければならないからです。</sentence>
<sentence>一般的な言語に適合しなければならないのです。</sentence>
<sentence>しかし、霊視者はこのことを圧迫とは感じません。</sentence>
<sentence>言語創造の秘密の背後へと至るからです。</sentence>
<sentence>言語の観念性を捨て去ることによって、意志を疎通しうるのです。</sentence>
<sentence>ですから、霊視者が何を語るかよりも、いかに語るかが重要なのです。</sentence>
<sentence>霊視者が語ることは、誰もが外界から得ることのできる表象を通して制約されます。</sentence>
<sentence>無知だと思われないために、いうべきことを慣用的な文章と表象の連結で表す必要があるのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　霊の最も高次の領域にとっては、霊視者がいかに語るかが重要です。</sentence>
<sentence>どのように表現するかが問題なのです。</sentence>
<sentence>ある者は簡潔に、ある者は滔々と、またある者は沈黙したままです。</sentence>
<sentence>ある者はある形で表現し、ある者は違った側から表現します。</sentence>
<sentence>霊界の高次の領域にとって重要なものが表現されているのです。</sentence>
<sentence>ですから、霊視者の語る事柄は霊界の啓示としてもちろん重要なのですが、その内容よりも、どのようなしかたで表現しているかが大事なのです。</sentence>
<sentence>単に文章を理論的につなぎ合わせているだけか、経験から語っているのかを見るのです。</sentence>
<sentence>霊界からの言葉は、どのように語られるかという方法の中で、明らかなものになります。</sentence>
<sentence>理論的な性格を持った内容の中にではなく、いかに表現されているかということの中に、霊界からの言葉は存在するのです。</sentence>
<sentence>言語形式による伝達に際して、霊視者に霊感を与えるものの中に言語の芸術的要素を作用させ、言語創造の過程にまで高めることによって、言語が人間有機体から発生したときに現存したものを模写するのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　霊視的意識の中に現れ、芸術的創造の中で霊界へと入っていき、芸術的ファンタジーの中に無意識的な方法で生きるものは何に由来しているのでしょう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　芸術的な創造はもちろん意識的なものですが、その衝動は芸術作品をとらわれのないものにするために、無意識の中にとどまります。</sentence>
<sentence>無意識の中を洞見できる人々は、人間の通常の意識はある理由によって、完全には世界の中へ入っていけないということを知っています。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　私たちの通常の意識は、一面では自然観照へ向かっていきます。</sentence>
<sentence>しかし、自然観照が<sampling type="end" />私たちに与えるものは、私たちの概念を明らかにはしません。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
