<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBb7_00022" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBb7_00022_F001">
<paragraph>
<sentence>すべてこれらの矛盾した解釈は三角形の形<sampling type="start" />をしていますが、そのどの一つとして作品によって要求されたものはありません。</sentence>
<sentence>そして、ですから、一つとして他を排除して受け入れられるものではありません。</sentence>
<sentence>すべての意味論的定言に妥当する経済法則は何物も特に<quote>「必然的事実」</quote>などとは言えないということです。</sentence>
<sentence>言い換えれば、あらゆるものはその言明における機能と両立する抽象性の最高水準を維持しなければなりません。</sentence>
<sentence>解釈で位置づけを誤った特殊性は、単に余分であるだけでなく、誤解に導きます。</sentence>
<sentence>抽象段階の適当な水準は作品の性質からきます。</sentence>
<sentence>そして、この水準を決定することが、解釈者のもっとデリケートな仕事の一つになります。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　わたし達には<quote>「ホーマーの胸像を観想するアリストテレス」</quote>という名前で通っているレンブラントの絵画を考えてみましょう（図５９）。</sentence>
<sentence>奇抜な服装をした哲学者は実際には胸像を見ていません。</sentence>
<sentence>しかし、彼のジェスチャーは心の中でどうやらそう思っていることを示しています。</sentence>
<sentence>そして彼が正確にどう思っているかを質問することは充分自然に見えます。</sentence>
<sentence>わたし達は誰も芸術品が<quote>「錯覚」</quote>であるなどと考えませんが、わたし達はそれを潜在的または現実的情況についての情報として取り扱う傾向があります。</sentence>
<sentence>そして、それが現実の情況と同じように完全なものと期待しています。</sentence>
<sentence>描かれたアリストテレスは一人の人間ですから、彼は何かを考えているに違いありません。</sentence>
<sentence>彼は記憶の中で彼の『詩学』の中でホーマーについて書いたものに戻りつつあるのでしょうか。</sentence>
<sentence>彼は盲人の智慧についてつらつら考えているのでしょうか。</sentence>
<sentence>それとも彼は詩人の栄光と哲人の栄光とを較べているのでしょうか。</sentence>
<sentence>この絵は答えてはくれません。</sentence>
<sentence>それは絶望的にあいまいです。</sentence>
<sentence>それは独自の性格を持っていません。</sentence>
<sentence>そして、一つの解釈はもう一つの解釈でもよさそうなのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　こういった間違った結論は、特殊性の位置づけを間違えているからくるのです。</sentence>
<sentence>レンブラントの絵画で維持されている未分化な抽象性の水準は尊重されなければなりません。</sentence>
<sentence>事実、その一般性は作品を特定のエピソードから高く引きあげ、それにそれ以上精密とはいえないような普遍的な意味を与えています。</sentence>
<sentence>画家がもっと特殊的になろうとすれば、彼は難なく成功します。</sentence>
<sentence>たとえば、これはアリストテレスの気分についてあてはまります。</sentence>
<sentence>顔に表現された悲しい諦念は争うべからざるものです。</sentence>
<sentence>ですから、こう訊ねるのが正しいのです、どうして悲しさが絵の中に表現されているのですか。</sentence>
<sentence>答えを探究すると、知識の外層、直接の視覚的証拠をこえます。</sentence>
<sentence>わたし達はレンブラント自身のふさぎ<sampling type="end" />こんだ人柄を思い出します。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
