<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBb8_00007" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBb8_00007_F001">
<paragraph>
<sentence>まず、当時は、文字と言えば漢字しかない時期であり、その漢字を扱える層は、当時の日本人<sampling type="start" />のごく一部でしかなかったと思われる。</sentence>
<sentence>また、それに伴うべき、筆・墨・紙などは、序民の生活では、殆ど縁のないものであったと思われる。</sentence>
<sentence>このように、文字そのもの、書記手段・書記者がごく限られた層にしかなかったために、残っている文献も、また、当時の言語のごく一部をしか伝えていない、ということになる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この時代は、国語史の上では最初の時期にあたるので、前史を含めて、どのような文献があるかを見ていくこととする。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<blockEnd />
<paragraph>
<sentence>　国語についての資料の一群に、国語についての記述のある外国資料がある。</sentence>
<sentence>古代においても、漢字の国、中国において、東海中の小国<quote>「倭」</quote>についての記述を持つ史書のあることは、周知のことである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<list>
<listItem>
<sentence type="quasi">魏志倭人伝（晋・陳寿撰〈〜二九七〉）</sentence>
<br type="automatic_original" />
</listItem>
<listItem>
<sentence type="quasi">後漢書倭伝（宋・范曄撰〈〜四四五〉）</sentence>
<br type="automatic_original" />
</listItem>
<listItem>
<sentence type="quasi">宋書倭国伝（梁・沈約撰〈〜五一三〉）</sentence>
<br type="automatic_original" />
</listItem>
<listItem>
<sentence type="quasi">隋書倭国伝（唐・魏徴撰〈〜六四三〉）</sentence>
<br type="automatic_original" />
</listItem>
<listItem>
<sentence type="quasi">梁書東夷伝（唐・姚思廉〈〜六三七〉）</sentence>
<br type="automatic_original" />
</listItem>
</list>
<paragraph>
<sentence>　これらには、例えば『魏志』には、<quote>「卑狗・卑奴母離・一大・末盧・伊都・爾支・泄謨觚・柄渠觚・奴・兕馬觚・不彌・多模・役馬・彌彌・彌彌那利・邪馬壹・伊支馬・彌馬升・彌馬獲支・奴佳鞮・斯馬・己百支・伊邪・郡支・彌奴・好古都・不呼・姐奴・対蘇・蘇奴・乎邑・華奴蘇奴・鬼・為吾・鬼奴・邪馬・躬臣・巴利・支惟・鳥奴・奴・狗奴・狗古智卑狗・卑彌呼・難升米・都市牛利・伊馨耆・抜邪狗・卑彌弓呼・載斯鳥越・壹與」</quote>などの倭の官名・地名、人名を写したとおぼしい記述がある。</sentence>
<sentence>これらの表記には、字体についても、<quote>「邪馬壹」</quote>か<quote>「邪馬臺」</quote>かなどの問題もあり、また、これらの語が陳寿の耳に入って右のような字が選ばれるまでには、多くの人の口から耳へのリレーがあり、訛聞も生じていた筈である。</sentence>
<sentence>それ故に、右の記述から語を復元するには、多くの問題があると思われる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　『後漢書』以下の書でも同様で、一方ではこれらの伝承を継承し、他方では、その時代での新しい出来事を加える、というかたちで記述が加えられ、『隋書』においては遣隋使を記す。</sentence>
<sentence>この書では、<quote>「邪靡堆・邪馬臺・奴・卑彌呼・阿毎・多利思比孤・阿輩雞彌、雞彌・和歌彌多弗利・軍尼・伊尼冀・阿蘇・都斯麻・一支・竹斯・阿輩臺・可多毗」</quote>などが見える。</sentence>
<sentence>比較的近い推古天皇の時代であるが、右においても、語の復元は、問題がない訳ではない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　右の資料は、或るものは国語の歴史時代以前のものであり、こちらに資料のない時代の姿を、或いは知ることができる、というべきなのかも知れないが、その語形に、問題がない訳ではないことは、先に述べた通りである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<blockEnd />
<paragraph>
<sentence>　翻って、国内資料についてはどうであろうか。</sentence>
<sentence>国内という点からすれば、海彼よりもたらされた、貨幣や金印、剣などに銘文の存するものもある。</sentence>
<sentence>漢の王莽の鋳した貨幣<quote>「貨泉」</quote>が弥生中期の遺跡より発掘され、後漢中元二年（七五）のものかと思われる金印が江戸時代に九州志賀島で発見された。</sentence>
<sentence>また、東大寺古墳<sampling type="end" />から出土した大刀は<quote>「中平」</quote>という二世紀の後漢の年号を持ち、石上神宮の<quote>「七支刀」</quote>は<quote>「泰和四年」</quote>（三六九）の年紀を持つものである。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
