<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBb9_00145" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBb9_00145_F001">
<paragraph>
<sentence>十歳では、たしかに、<sampling type="start" />遅すぎるくらいだったのだ。</sentence>
<sentence>子どもっぽさを<quote>「叩き出し」</quote>、大人になっていくというのは、こういうことだったのだろうか？</sentence>
<sentence>　それにしても、そんな<ruby rubyText="むご">酷</ruby>いことをしてまで押しこまれようとする大人の世界とその現実が、それほどすばらしいものとも思われなかった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　五年生、すなわち、初等学校の最終学年は、<quote>「できる組」</quote>と<quote>「できない組」</quote>に分けられた。</sentence>
<sentence>わたしは、案の定、<quote>「できない組」</quote>だった。</sentence>
<sentence>が、たいてい、一番か二番にはなっていた。</sentence>
<sentence>受持ちは男の先生であったが、さいわい、生徒の気持ちもわかる人で、作文の時間に、<quote>「しけ」</quote>や<quote>「難破」</quote>について書いたり、<noteMarker text="＊" />エドガー・アラン・ポーの『鐘』にヒントを得て、<quote>「炎上する家」</quote>を書き綴った楽しい思い出もある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence>１１０＊エドガー・アラン・ポー　アメリカの詩人・小説家・批評家（一八〇九―一八四九）。</sentence>
<sentence>英国ローマン派の影響をうけて、怪奇的・幻想的な短編小説や、死・美・憂愁をテーマにしたきわめて音楽的な詩をつくり、純粋詩の詩論とともに、象徴派などに多大の影響を及ぼす。</sentence>
<sentence>代表作には、詩『大烏』、『鐘』、『ヘレンに寄す』、小説『アッシャー家の崩壊』、『黒猫』、他に『ホーソン論』、『詩の原理』など。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　隣の席にすわっていた子のことも覚えている。</sentence>
<sentence>よほど家が貧しかったのであろう、服など、くたびれた<ruby rubyText="ぞう">雑</ruby><ruby rubyText="きん">巾</ruby>も同然である。</sentence>
<sentence>が、天性の機敏さ、利発さに恵まれ、数学など羨ましいほどよくできる。</sentence>
<sentence>他の者よりはるかに年かさでもあったせいか、することなすことが、ずいぶんと大人びてもいる。</sentence>
<sentence>ポケットにはいつも<quote>「<noteMarker text="＊" />ウッズ」</quote>の箱を忍ばせているし、指もニコチンで黒ずんでいる。</sentence>
<sentence>そばへ寄ると、異様な臭気が鼻を突く。</sentence>
<sentence>水泳のあとなどは、特にひどい。</sentence>
<sentence>濡れ髪から発する一種独特の腐敗臭に加えて、<quote>「ビスケット」</quote>を頰ばる口からは、バニラと安タバコの臭いが盛んに吐き出される。</sentence>
<sentence>喫煙量も相当なものだったのだろう、一日そばにすわっているだけで、こちらにまでその匂いがしみついてくるほどである。</sentence>
<sentence>おかげで、母にはタバコを吸っているのではないかと疑われたことさえある。</sentence>
<sentence>わたし自身は、まだ、喫煙には興味もなければ好寄心もない。</sentence>
<sentence>もっとも、一度きりだが、父のパイプをくわえてみたことはある。</sentence>
<sentence>火もついていないのに、焼けつくような臭いと味にむせ返り、いつになくすんなりと父母の禁令を守る気になってしまった。</sentence>
<sentence>というわけで、悪臭と喫煙の習慣こそ頂けないが、この隣人、思いの外の好漢である。</sentence>
<sentence>目は藪睨み、顔も頭も腫物だらけ、堅信礼のときには、さる高名の主教に田虫を移したという<ruby rubyText="もさ">猛者</ruby>でもある。</sentence>
<sentence>が、すでに<ruby rubyText="せ">世</ruby><ruby rubyText="こ">故</ruby>にたけ、悪に染んだところさえあって、他の者も、彼には一目も二目も置いている。</sentence>
<sentence>それに、なかなか男気もあって、わたしにたいしても<quote>「世間知らず」</quote>や<quote>「お人よし」</quote>に乗じるどころか、兄<sampling type="end" />貴風を吹かせて、よく面倒をみてもくれる。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
