<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBb9_00059" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBb9_00059_F001">
<paragraph>
<sentence>皆んながその暴君を憎み、愛するものもなければ尊敬するものもなく、ただ皆んな彼を疑つたので、マクベスは自分の殺したダンカンが、叛逆でこの上もないひどい目に逢つて、墓の中でぐつすり眠つてゐる今の境遇を羨ましく思<sampling type="start" />ひはじめました。</sentence>
<sentence>刀も毒も、国内の害心も国外の兵力も、もはや彼を傷つけることは出来ないのでありました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　斯う云ふことが起つてゐるうちに、彼の悪事の唯一の相手で、ふたりが夜な夜な悩まされてゐた怖ろしい夢から遁れて時にはその胸に束の間の休らひを求めてゐた王妃が亡くなりましたが、それは罪の後悔と公衆の憎みに堪へきれないで、自殺したのだと想像されてゐます。</sentence>
<sentence>その出来事に依りマクベスはたつた一人取り残されて、愛して呉れるものも世話をしてくれるものもなければ、悪事を打ち明ける友達もなくなつてしまひました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　彼は生命のことなぞは気にしなくなり、死を思ひました。</sentence>
<sentence>それでもマルカムの軍勢が近づいたと聞くと、まだ残つてゐる昔の勇気が湧き上つて、<quote>「甲胄を着て」</quote>（彼の言葉に従ふと）死なうと決心しました。</sentence>
<sentence>その上また魔女たちのうつろの約束が誤まつた信念で彼を充たして居り、それに女から生まれたものは誰も彼を害し得ないとか、バーナムの森がダンシネーンへ来るまでは滅びないとか云つた精霊たちの言葉も思ひ出されて、さう云ふことがある筈はないと考へてゐました。</sentence>
<sentence>それで難攻不落と云はれた城にたて籠り、その中でマルカムの近づくのをしぶしぶ待つてゐました。</sentence>
<sentence>そこへ或る日、一人の使者がまつ青になり、恐怖のために震へ上つて、自分の見たものを報告することが殆んど出来ないやうな有様でやつて来ました。</sentence>
<sentence>彼の断言するところに依ると、山の上で見張をしてゐて、バーナムの方を見渡すと、森が動き出したやうな気がしたと云ふのでありました。</sentence>
<sentence><quote>「嘘つき奴、」</quote>マクベスは叫びました、<quote>「<sentence>嘘をつくと、そこの樹に生きながら吊し上げて、干乾しにしてやるぞ。</sentence>
<sentence>もし本統だつたら、その通りのことをおれにしても文句は云はない。</sentence>
」</quote>マクベスも今は決心が鈍りかけ、精霊たちの曖昧な言葉が疑はしくなつて来たのでありました。</sentence>
<sentence>バーナムの森がダンシネーンへ押し寄せるまでは、怖れることはないのでありました。</sentence>
<sentence>ところで今や森が動き出しました。</sentence>
<sentence><quote>「とは云へ、」</quote>彼は申しました、<quote>「<sentence>あいつの云ふことが本統なら、武装して打つて出よう。</sentence>
<sentence>ここからは遁げることも出来なければ、留まることも出来ない。</sentence>
<sentence>太陽を見るのにも疲れて来た、丁度死にたいところなのだ。</sentence>
」</quote>斯んな絶望の言葉を洩して、城に迫つてゐる包囲軍を目がけて突進しました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　使者に森が動いてゐるやうな思ひをさせた不思議な現象は、容易に解釈がつきます。</sentence>
<sentence>包囲軍がバーナムの森を通り抜けてゐた時、マルカムは機略のある将軍なので、兵士たちに命じて、めいめい一本の枝を切り落させ、それを前にかざして、軍隊の実数を隠すやうにさ<sampling type="end" />せたのでありました。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
