<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBb9_00149" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBb9_00149_F001">
<sentence type="quasi"><sentence>怯<sampling type="start" />えてたか？</sentence>
<sentence>　興奮してたか？</sentence>
<sentence>　どんな具合だったんだい？」</sentence>
</sentence>
<br type="automatic_original" />
<paragraph>
<sentence>　<quote>「なあ、アルフレッド」</quote>と彼は言った。</sentence>
<sentence type="quasi"><quote><sentence>「本当に思い出せないんだよ。</sentence>
<sentence>実を言うとね、恥かしがってたのは僕の方だったんだよ。</sentence>
<sentence>つまりさ、やれやれ、僕の母親の友だちが僕の目の前で裸になったんだぜ。</sentence>
<sentence>どこを見りゃいいんだい？</sentence>
<sentence>　じろじろ見たりしたら彼女の方だってそりゃ恥かしがると思ったしさ。</sentence>
<sentence>だからさ、そんなたいした話でもないんだ。</sentence>
<sentence type="quasi">君は物書きとかそういうのだからきっと面白がるんじゃないかと思って話しただけだよ」</sentence>
</quote></sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　さて、<quote>「物書きとかそういうの」</quote>としては本書の中にこのビヴァリ・ヒルズの御婦人の話を入れることが相応しいかどうか自信はない。</sentence>
<sentence>にもかかわらず、僕はどうしてもこれを外してしまうことができないのである。</sentence>
<sentence>本能とでもいうか、直感というか、よくわからないけれど、この逸話は見かけほどは物語の足をひっぱらないだろうと僕には思えるのだ。</sentence>
<sentence>少くともこの話はビヴァリ・ヒルズの女性とタウンゼンド夫人（アリスの母親）の間の違いをある程度物語ってくれる。</sentence>
<sentence>たとえばタウンゼンド夫人はいかに再婚することを強く望み、あるいは必要としていたとしても、そのビヴァリ・ヒルズの女性のように露骨に身を投げだしたりはしなかっただろう。</sentence>
<sentence>彼女がそうしなかったのは七人の男の前で裸になりたくなかったからではなくて、誰かがそれを口外して、彼女の友だちに自分が再婚したくて焦っていることを知られるのが嫌だったからだ。</sentence>
<sentence>どういうことかというと、つまり何かを求めるのはかまわないが、激しく求めすぎるのはよろしくない、ということだ。</sentence>
<sentence>タウンゼンド夫人は自分が何かを―それが再婚であるにせよルノワールの絵であるにせよ―そんなに激しく求めているという不面目を友人に知られるような危険は冒さなかっただろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この貪欲を自らに禁じる傾向はタウンゼンド夫人の世代にのみ言えることではなくて、残念ながら僕や僕の同世代人の多くにもまた言えることなのである。</sentence>
<sentence>第四世代―まずは結構な教育を受け、服を着こなし、しかるべき社会にも受け入れられる男女は<quote>「お・か・ね」</quote>のことをあまり口にしてはならぬと教えこまれたせいで、お金のことになると恥かしがるばかりか、僕の場合のように自分の手でそれを稼ぎだすことがまったくできなくなってしまったようである。</sentence>
<sentence>おそらく風雨に色あせた暗い色あいの板ぶきの家の並ぶ避暑地のどこかで、あるいはつたのはう煉瓦づくりのプレップ・スクールで、テニスのセットを落としたあととか馬術ショーでミスをいっぱい犯したあととか、エンド・ゾーン・パスをファンブルしたあととか<sampling type="end" />、ヨット・レースでコースを間違えたあととかそういうときに、両親とかコーチとかプロとかがあまりにもしょっちゅう<quote>「<sentence>勝ち負けは問題じゃない。</sentence>
<sentence type="quasi">ゲームの内容が大事なんだ</sentence>
」</quote>などと口にしていたもので、我々なそれを信じこんでしまったわけだ。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
