<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBb9_00108" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBb9_00108_F001">
<paragraph>
<sentence>時に皇帝は、顔立ちで誰とすぐわかる将校たちを従え、あるいは皇帝がパリへいわば迎え入れるお客である、ヨーロッパ、アジア、ある<sampling type="start" />いはアフリカなど外国の王侯たちをともなって、乗馬を走らせながら閲兵を行っている。</sentence>
<sentence>時に皇帝は、テーブルの四本脚のようにしっかりと脚踏みしめた馬の上にじっと動かず、その左には乗馬服の皇后の姿、そして右には毛の縁なし帽をかぶった幼い皇太子が、英国の画家たちが好んで彼らの風景画の中に走らせる<ruby rubyText="ポニー">小馬</ruby>のように毛深い小さな馬の上に、軍人らしく身をかまえている。</sentence>
<sentence>皇帝はブーローニュの森の中の道で、光と埃の渦巻くさなかに消えてゆくこともあれば、フォーブール・サン＝タントワヌ<noteMarker text="７５" />の歓呼を横切ってゆっくり歩を進めてゆくこともある。</sentence>
<sentence>これら水彩画のとりわけ一枚<noteMarker text="７６" />が、その魔術的な性格によって私を眩惑した。</sentence>
<sentence>重厚で君主にふさわしく豪奢な<ruby rubyText="ボックス">仕切席</ruby>の縁に、皇后が静かにくつろいだ態度で姿を現している。</sentence>
<sentence>皇帝は軽く身を乗り出し、芝居をもっと良く見ようとしているかのようだ。</sentence>
<sentence>その下には、二人の近衛騎兵が、軍人らしく、荘厳といっていいほどの不動の姿勢をとって直立し、彼らの輝かしい制服に脚光のはね返しを受けている。</sentence>
<sentence><ruby rubyText="あかり">灯</ruby>の帯のうしろ、舞台の理想めいた雰囲気の中では、俳優たちが歌い、朗々と台詞を述べ、調和のある身振りを見せている。</sentence>
<sentence>他の側には、漠たる光の深淵、各階を埋める人間の姿の詰った円形の空間がひろがる。</sentence>
<sentence>すなわちシャンデリア<noteMarker text="７７" />と公衆とである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence>７５　パリ東部の庶民的な街区で、しばしば暴動や革命的蜂起の出発点となった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<noteBody>
<sentence>７６　コンピエーニュ、国立美術館蔵（ＰＬ）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<noteBody>
<sentence>７７　『赤裸の心』Ⅵ一〇を参照。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　一八四八年の民衆運動や政治クラブや式典なども、Ｇ氏に一連の<ruby rubyText="ピトレスク">画趣ゆたか</ruby>な作品の題材を提供したが、その大部分は<quote>「ロンドン画報」</quote>紙によって<noteMarker text="７８" />版刻された。</sentence>
<sentence>彼の天才にとってしごく実り多いものであった、数年前のスペイン滞在の後にも彼は同じ性質の<ruby rubyText="アルバム">画帖</ruby>を編んだが、私はその断片をいくつか見たにすぎない。</sentence>
<sentence>彼は無頓着に自分のデッサンを与えたり貸したりするので、取り返しのつかない紛失の危険にさらされることがよくある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence type="quasi">７８　<quote>「フィガロ」</quote>では<quote>「のために」</quote></sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">八　軍人</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　この芸術家が好んで描く主題の種類をあらためて定義するために、それは生活の華麗さである、文明世界の諸首都に姿を現す華麗さ、軍隊生活の、優雅な生活の、<ruby rubyText="ギャラン">色好み</ruby>な生活の華麗さであると、われわれは言うであろう。</sentence>
<sentence>わが観察者はいつも几帳面に自らの部署に就き、人間の心情のオリノコ河にほかならぬ、戦争や恋愛や賭けごと、深くいきおい激しい欲望の流れるいたるところ、また、そうした幸福と不運の大きな諸要素を表象して見せる祝祭や<ruby rubyText="フィクション">虚構</ruby>がにぎやかに演じられるところならどこへでも姿を現す。</sentence>
<sentence>しかし彼<sampling type="end" />は特に軍人に対し、兵士に対し、たいそう<ruby rubyText="いちじる">著</ruby>しい好みを示すのであり、私の思うにこの愛着は、戦士の魂から<ruby rubyText="いや">否</ruby><ruby rubyText="おう">応</ruby>なしにその態度や顔の上へと現れ出る美徳や長所のゆえであるのみならず、その職業がその身に帯びさせる派手な飾りのゆえでもあるのだ。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
