<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBb9_00071" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBb9_00071_F001">
<paragraph>
<sentence>なにはともあれ、頼もしい男が戻ってきたものだと、半兵衛はそう思<sampling type="start" />いながら引き揚げてきたが、長年この海で漁をしてきた村人たちには、ただ卯之吉の腕に感心するだけでは済まされなかった。</sentence>
<sentence>おなじ海で、おなじ道具を使って漁をしていながら、毎日の漁獲が、十年もの流浪の旅から帰ってきたばかりの者の半分にも満たないとあっては、漁師の<ruby rubyText="こ">沽</ruby><ruby rubyText="けん">券</ruby>にかかわるのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　卯之吉の漁獲の豊かさが、不漁の日でも一向に変りのないことが知れ渡ると、誰もが<ruby rubyText="たまげ">魂消</ruby>て、なかにはわざわざ半兵衛方の軒下まで魚籠を覗きにくる者もいたが、そのうちに、村人たちは卯之吉大漁の噂を聞くたびに互いに顔を見合わせて、首をかしげたり不機嫌に黙り込んだりするようになった。</sentence>
<sentence>なにゆえに卯之吉にだけ魚が寄るのか、それがなんとしても<ruby rubyText="げ">解</ruby>せないのである。</sentence>
<sentence>もしかしたら、この海は、もともと日中よりも夜の方が漁に適しているのかもしれないと、卯之吉を真似て夜釣りを試みる者が続出したが、いずれもみじめな失敗に終った。</sentence>
<sentence>魚が一ぴきも釣れないばかりか、ある者は岩礁に打ち揚げられ、ある者は一と晩じゅう<ruby rubyText="しお">潮</ruby><ruby rubyText="あらし">嵐</ruby>に<ruby rubyText="も">揉</ruby>まれつづけて、夜が明けてからほうほうの<ruby rubyText="てい">体</ruby>で浜へ逃げ戻ってきた。</sentence>
<sentence>ところが、卯之吉の方は、そんな浜の騒ぎをよそに相変らずの豊漁である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　これでは、古老ならずとも首をひねらざるを得ない。</sentence>
<sentence>卯之吉の夜釣りは、一つの謎として、寄ると触るとひそひそ話の種になった。</sentence>
<sentence>腕もさることながら、卯之吉の夜釣りには、なにやら奇想天外なからくりが秘められているのではないか。</sentence>
<sentence>村人たちにやがてそんな疑いが芽生えたのは、無理もなかった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">四</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　そのころになって、日が落ちてから卯之吉の舟小屋をひそかに訪ねた村人が、二人いた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一人は、いまは卯之吉に代わってサイカチの家のあるじにおさまっている万六で、もう一人は、その女房のおとよだが、二人は夫婦で連れ立って訪ねたのではなかった。</sentence>
<sentence>互いに、相手が人目を忍んで卯之吉に会いにいったことなど、つゆ知らない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　万六がこっそり家を抜け出して浜へ降りたのは、夜来の小雨が降りつづいている明け方であった。</sentence>
<sentence>こんな朝なら、卯之吉も夜釣りを休んでまだ舟小屋で眠っているだろうと思っていたのだが、案に相違して、卯之吉は重たげな<ruby rubyText="びく">魚籠</ruby>を背負って今しも小屋を出るところであった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　万六は、小屋から二間ほど手前で立ち止まった。</sentence>
<sentence>夜は海の方から白みかけていて、戸口の暗がりにぼんやりと浮かび上っている卯之吉の目だけが、乏しい浜の明るみを集めて薄気味悪く光って見えた。</sentence>
<sentence>万六は思わず、まさかの時の用心に<ruby rubyText="さし">刺</ruby><ruby rubyText="こ">子</ruby>の内側に忍ばせてきた小型の出刃の柄を握り締めたが、さいわい卯之吉には襲いかかってくる気配がなかった<sampling type="end" />。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
