<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBb9_00111" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBb9_00111_F001">
<paragraph>
<sentence>それはシェイクスピアの読者は観客よりも圧倒的に<sampling type="start" />多い、という意味ばかりではなく、<quote>「読み」</quote>に基づく研究が依然シェイクスピア批評の主流であるという意味でもある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　つまり、ギリシャ悲劇にせよ、シェイクスピアにせよ、今日、まず文学作品として存在し、そういうとして読まれ、研究の対象となっている。</sentence>
<sentence>ところが能の台本である謡曲は、いまだかつてそういう文学的独立性を持ったことがないのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">二</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　どうしてこういう違いが生じたのか、その理由は極めて簡単であって、十四世紀から十五世紀にかけて完成された能が、その後六世紀に近い時の流れを通じて、連綿と絶えることなく今日まで上演され続けているからである。</sentence>
<sentence>この六世紀の間にはもろもろの変化が能の上演形態の上にもたらされたに違いないから、今われわれの見る能は<ruby rubyText="ぜ">世</ruby><ruby rubyText="あ">阿</ruby><ruby rubyText="み">弥</ruby>時代の能とは大幅に変わっていると思わなければならない。</sentence>
<sentence>だがともかくも、六世紀伝来の能が今もなお上演されているという事実の持つ重みは果てしもなく大きい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ところで、六世紀にわたる変化発展と精密化が重層的に累積した結果出来上がったのが、現在の能であって、今やこの能は複雑な記号体系の集積回路と化していて、それはまさしく一個の巨大な怪物にたとえられよう。</sentence>
<sentence>しかもこの怪物は人の心を魅してやまぬ不可思議な魔力を発揮するため、人々はそのまわりに<ruby rubyText="い">蝟</ruby><ruby rubyText="しゅう">集</ruby>する。</sentence>
<sentence>今日、能が、その上演においても研究においても、歴史上前例のないほど隆盛を極めているのも、この怪物の持つ魅力の<ruby rubyText="たまもの">賜</ruby>である。</sentence>
<sentence>能の詞章の如きが、この巨大な怪物にとっては、それを構成する些細な一要素としか見なされないのも致し方のないことかも知れない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<blockEnd />
<paragraph>
<sentence>　昭和十年岩波文庫の一冊として刊行された野上豊一郎編の『謡曲選集』には<quote>「読む能の本」</quote>という副題が付けられていたが、それは<quote>「能を見るやうに読める一種の上演台帳<noteMarker text="（１）" />」</quote>という意味であって、決して舞台から独立した文学性が認められたわけではなかった。</sentence>
<sentence>編者は、<quote>「能は一種の歌劇的なもので、歌詞と音楽と舞踊の綜合に依つて、その主題を表現するやうに出来てゐる」</quote>ので、謡曲を<quote>「舞台操作の関係から切り放して読んだのでは、甚だ不完全なものにならねばならぬ」</quote>と、その<quote>「はしがき」</quote>で断っている。</sentence>
<sentence>同じく野上豊一郎の監修により昭和十七年から十九年にかけ創元社から刊行された『能楽全書』全六巻は、戦前の能楽研究の集大成とも言えるものだが、第三巻『能の文学』の巻頭論文、野上自身の執筆による<quote>「謡曲の構成」</quote>は、<quote>「<sentence>謡曲を正しく読むには能の脚本として読むべきである。</sentence>
<sentence type="quasi">言ひ換へれば、能が舞台の上で演出される場合を実感しながら、その台帳として読むべきである<noteMarker text="（２）" /></sentence>
」</quote>と書き始められている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence>（１）　野上<sampling type="end" />豊一郎編『謡曲選集（読む能の本）』（岩波書店、昭<correction originalText="年" type="erratum">和</correction>十年）。</sentence>
</noteBody>
</article>
</sample>
