<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBb9_00138" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBb9_00138_F001">
<sentence type="quasi">（おれはすでにあれを見<sampling type="start" />失ってしまつているから）</sentence>
<br type="automatic_original" />
<paragraph>
<sentence>　という一行を隠した、<quote>「失われた時」</quote>、<quote>「見失われた何か」</quote>に類する存在、あの悔恨の対象、あるいは一度あり、もう今はない彼のいう<quote>「全生活」</quote>のような存在なのだろうか。</sentence>
<sentence>中村は、そうとでも考えなければ、<quote>「あれはとほいい処にある」</quote>のに（そこに出かけてゆくのではなく）<quote>「おれは此処で待ってゐなくてはならない」</quote>とつづく二行は理解不可能だというのだが<noteMarker text="（註２０）" />、それはそうではなく、ここで中原は、文字通りあの<quote>「技巧の不可能」</quote>ということが彼においてもっている意味を明らかにしているのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence>註２０（四六二頁）　中村稔は、<quote>「あれはとほいい処にあるのだけれど／おれは此処で待つてゐなくてはならない」</quote>という二行を引いてこう書いている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
<paragraph>
<sentence><quote><sentence>　「（この―引用者）二行が素直に理解できれば不思議である。</sentence>
<sentence>あれが遠い処にあるのなら、おれはゆっくりといけばよい。</sentence>
<sentence>何故、『待つてゐなくてはならない』かといえば、ここに一行が省略されているからである。</sentence>
<sentence type="quasi">『おれはすでにあれを見失つてしまつているから』というような趣旨の一行をこの間においてみてはじめて、『とほいい処にあるのだけれど』の『けれど』とつながるわけである</sentence>
」</quote>。</sentence>
<sentence type="quasi">（<quote>「『言葉なき歌』の魅力」</quote>『言葉なき歌―中原中也論』所収、一九七一三年）</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　即ち、あれは遠いところにあるのだが、おれがあれのある場所まで<quote>「行き著」</quote>こうとすると、あれはいつのまにか色を失い、萎れてしまう。</sentence>
<sentence><quote>「あれ」</quote>があすこで生き生きとしてあることと、<quote>「おれ」</quote>がここで平静のままいることとが、どこか、見えない秤の上でつりあっている。</sentence>
<sentence>この二つのことの間には関係がある。</sentence>
<sentence>どのような関係かはわからない。</sentence>
<sentence><quote>「それにしても」</quote>あれは<quote>「とほいい彼方」</quote>で夕陽にけぶる。</sentence>
<sentence>あれを豊かにするための<quote>「詩人の努力」</quote>などというものはありえない。</sentence>
<sentence><quote>「而も直接豊富にしないから詩人は努力すべきでないとも云へぬ」</quote>。</sentence>
<sentence>（<quote>「芸術論覚え書」</quote>）いずれにせよ、それは<quote>「いのちの声」</quote>におけるように、たしかに、方法さえ摑めれば、<quote>「一か八か」</quote>でそこに<quote>「行き著く」</quote>ことのできるもののように考えられているのでもなければ、中村のいうように、<quote>「すでに失われた」</quote>何か、と考えられているのでもないのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　あれがあすこにあるということが、いきいきと維持されるためには、そこに近づくという行為が拒否されていなければならない。</sentence>
<sentence>そこには、全く別の<quote>「あれ」</quote>と<quote>「おれ」</quote>のつながるみちすじがある、―ここに想定されているのは、ほぼこのような感概であり、関係なのである。</sentence>
<sentence>自分が、この自分の場所から腰をあげ、外に赴いて、何ものかを獲得したとしても、それは、根元から先の草の葉っぱを引き抜くのと同じことで、何ら、何かをなしたことにはならない。</sentence>
<sentence>それは、自分が自分でなくなって、何かをなす、というにす<sampling type="end" />ぎないのではないか。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
