<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBb9_00076" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBb9_00076_F001">
<paragraph>
<sentence>この件は、朝廷ではそう容易にはお許しにならないことであったから、年来そのおつもりでいらっしゃりながら、お<ruby rubyText="や">辞</ruby>めになることがおできにならなかったのを、故大臣のご遺志をご容認になり、ずいぶん昔の前例などを引合いにして、そのお許しが得られたのであ<sampling type="start" />る。</sentence>
<sentence>中の君には、こうなられるご宿縁があって、そのために長い間願い出ておられた尚侍辞任のことがかなえられなかったのだ、と思われた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　尚侍は、中の君がこうして気がねなしに宮仕えもなさるようにとお思いになるにつけても、<quote>「<sentence>お気の毒に、少将のことを母北の方がとくにご依頼なさったのに。</sentence>
<sentence type="quasi">ご期待いただけるかのようにそれとなく申しあげたことを、先方ではどうお思いであろう</sentence>
」</quote>とそれを気にしていらっしゃる。</sentence>
<sentence>弁の君を使者として、他意もなき旨を右大臣にお申しあげになる。</sentence>
<sentence><quote>「主上からこのような仰せ言がありましたので、あれこれとむやみに高望みの宮仕えをしたがると、世間で取り沙汰されるのもどうかと存じまして、思案に迷っております」</quote>と申しあげなさると、右大臣は、<quote>「<sentence>主上のご意向については、お腹立ちあそばすのもごもっとものこととうかがっております。</sentence>
<sentence>公のお勤めにしても、宮仕えをなさらないのはよろしくないことです。</sentence>
<sentence type="quasi">すぐにご決心なさるべきでしょう</sentence>
」</quote>とご返事申された。</sentence>
<sentence>またこのたびは、中宮のご内諾をいただいたうえで<ruby rubyText="じゅだい">入内</ruby>なさる。</sentence>
<sentence>大臣がもしご存命であったなら、よもやこの中の君がないがしろにされるようなことはなかったろうに、などと胸のせまる悲しい思いでいらっしゃる。</sentence>
<sentence>帝は、姉君がご器量など評判の美しい方とお聞きあそばしていたのに、ご期待がはずれたのをなんとなくおもしろくなくおぼしめされるけれども、このお方もじつに<ruby rubyText="たしな">嗜</ruby>みが深く、奥ゆかしくふるまってお仕えになる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　前尚侍の君は、このへんで出家したいものとお思い立ちになるが、ご子息たちが、<quote>「<sentence>あちらとこちらと姫君たちをお世話申しあげていらっしゃるのですから、仏のお<ruby rubyText="つとめ">勤行</ruby>も落ち着いたお気持ではおできになれますまい。</sentence>
<sentence type="quasi">もう少しどちらもこれでご安心というところをお見届けになってから、誰にもとやかく言われなくてすむようにお<ruby rubyText="つとめ">勤行</ruby>に専念なさいまし</sentence>
」</quote>と申されるので、お思いとどまりになって、宮中にはときどきこっそりとまいられる折もある。</sentence>
<sentence><ruby rubyText="れいぜい">冷泉</ruby><ruby rubyText="いん">院</ruby>へは、<ruby rubyText="やっ">厄</ruby><ruby rubyText="かい">介</ruby>なお気持が今なおおありなので、しかるべき折もまるで参上なさらない。</sentence>
<sentence>昔のことを思い出して、何といってもやはり<ruby rubyText="おそ">畏</ruby>れ多いことと思われたそのお<ruby rubyText="わ">詫</ruby>びの気持を表すために、誰もがみな反対していたのにも気づかぬふりをして姫君を院にまいらせておいて、そのうえこの自分までも、たとえ冗談にでも院にお目にかかって、年がいもない<ruby rubyText="うわさ">噂</ruby>が世間の口の端にのぼりでもしたら、それこそほんとに恥ずかしくみっともないことになるにちがいないとお思いになるけれども、しかしまたそうしたはばかりがあるからとは、娘の<ruby rubyText="みやすどころ">御息所</ruby>にもそれ<sampling type="end" />をお打ち明けにならないので、御息所はご自分のことを昔から故大臣は格別に大事にしてくださったのに、尚侍の君は、妹の中の君のほうを、桜の争いやこれといったことのない折にもひいきをなさった、そのお気持が今も残っていて、あまり思ってはくださらないのだと、恨めしくお思い申しあげていらっしゃるのだった。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
