<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBb9_00085" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBb9_00085_F001">
<paragraph>
<sentence>マーフィーが瓶のコルクを抜くと、シャンパンがナイアガラの滝のように噴き出して、彼女の寝間着（<ruby rubyText="ターコイズ・ブルー">青緑色</ruby>のサテン）をび<sampling type="start" />しょびしょに濡らした。</sentence>
<sentence>マーフィーは笑いながら、その寝間着を脱がせた。</sentence>
<sentence>そのあとはたいていどうなるか、ザニーはよく知っていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「走れ、兎、走れ」</quote>とマーフィーは怒鳴った。</sentence>
<sentence>一行は入り江に着いたが、浜辺まで行くには低い堤防を越え、滑りやすい草地を横切っていかなければならなかった。</sentence>
<sentence>マーフィーは修道女たちに手を貸して、全員堤防を越えさせた。</sentence>
<sentence>年配の修道女はいやいや彼に手を預けた。</sentence>
<sentence>若いほうの修道女たちはいやなふりをしながらも、先輩に<ruby rubyText="なら">倣</ruby>った。</sentence>
<sentence>少女たちは身のこなしも軽々と一気に駆けのぼったが、一人だけ蜂蜜のような色の髪をしたかわいい子が、どうしても手を貸してほしいと言った。</sentence>
<sentence>その子は確かに彼の手のひらの真ん中を人差し指でちょっと引っかくような真似をした。</sentence>
<sentence>そして、顔を赤くしたのも間違いなかった。</sentence>
<sentence>その子の頰はブリジットのセーターみたいに真っ赤になったと言ってもいいほどだったのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　海岸にピクニック用のバスケットを置くと、マーフィーはブリジットと小声で二、三言葉を交わしてから、立ち去った。</sentence>
<sentence>マーフィーにも小さなバスケットが一つあてがわれていた。</sentence>
<sentence>助修女の一人が中身を詰め、取っ手には〈マーフィー〉と書かれた名札がついている。</sentence>
<sentence>彼は中央海岸でサンドイッチを食べた。</sentence>
<sentence>海からは風が吹いていて、海岸には風をよけて体を寄せ合っている二、三の家族連れが見えるだけだった。</sentence>
<sentence>土地の学校はまだ夏休みに入っていなかった。</sentence>
<sentence>修道院長は慎重すぎた。</sentence>
<sentence>中央海岸でだって、楽にピクニックはできたのだ―みんながゆっくりするだけの余地は十分あるし、入り江よりもいい海岸だった。</sentence>
<sentence>マーフィーは仰向けに寝ころんで、しばらくうとうとした。</sentence>
<sentence>気温が少し上がり始めていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ドリーも仰向けに寝ころんでいた。</sentence>
<sentence>退屈だったし、少々<ruby rubyText="さむ">寒</ruby><ruby rubyText="け">気</ruby>もした。</sentence>
<sentence>生徒はみな泳がなければならないことになっており、もしさぼると修道女たちがうるさいので、彼女も泳ぐことは泳いだ。</sentence>
<sentence>いまにして思えば、生理だと言ってもよかったのだ。</sentence>
<sentence><quote>「わたし、生理なんです、シスター様、シスター様、わたし、生理なんです、シスター様、シスター様、生理なんです」</quote>彼女はうたうようにつぶやいた。</sentence>
<sentence>海水は実に冷たかった。</sentence>
<sentence>そんな海に入って出てきても、ちゃんと体が乾かせないなら、何が健康のためになるのだろう？</sentence>
<sentence>　ドリーの体はまだ濡れていた。</sentence>
<sentence>太股は湿った砂にべったりついている。</sentence>
<sentence>どうしてわたしの太股はザニーのみたいにかっこよくないんだろう？</sentence>
<sentence>　でぶのザニー―と言っても、もうあんまりでぶではないけれど。</sentence>
<sentence>大きくなったら、たぶんあの子は売春婦になるだろう。</sentence>
<sentence>まあ売春婦くらいにしかなれないだろうし、とにかくお金にはなる<sampling type="end" />。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
