<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBc0_00009" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBc0_00009_F001">
<paragraph>
<sentence>　こまかいことは憶えていませんが、<sampling type="start" />有楽町駅におりたときからの記憶は案外はっきりと残っています。</sentence>
<sentence>話の<ruby rubyText="たね">種</ruby>に日劇だけは見ておこうというので、たしか有楽町へ向ったのでした。</sentence>
<sentence>日劇では『また逢う日まで』という映画と後藤博とデキシーランダースの実演を観ました。</sentence>
<sentence>宮城まり子さんが三曲ばかり歌った。</sentence>
<sentence>大いに魅了されました。</sentence>
<sentence>日劇を出ながら、有楽町へ行ってみようか、と相談がまとまった。</sentence>
<sentence>『赤い靴』とかいう〈英国総天然色映画〉がかかっていたのです。</sentence>
<sentence>ですが、その相談はたちまち変更になり、数分後には、日劇五階の<quote>「日劇小劇場」</quote>の客席へおっかなびっくり足を踏み入れておりました。</sentence>
<sentence>表の看板に凄い写真が貼り出してあって、それを見たせいで別の相談になってしまったのでした。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　笠置シヅ子の愛嬌に、李香蘭のような大きな目、それからアメリカ女優のような高い鼻をした女性の写真でした。</sentence>
<sentence>しかも腰のまわりと頭の上に羽毛をくっつけただけの素ッ裸です。</sentence>
<sentence>日劇ダンシング・チームのラインダンスに生唾を何度ものみこんだ直後でもあり、またにきび盛りの年頃でもあり、手もなく写真に吸い寄せられてしまったのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それからの二時間は、魂を宙外に飛ばしたといいますか、もう無我夢中でした。</sentence>
<sentence>もぎりでもらったプログラムで写真の女性の名前がわかった。</sentence>
<sentence>メリー松原…！</sentence>
<sentence>　このとき以後、メリー松原は、それまでの憧れの的であった美空ひばりと並んで、ぼくらの美の女神となりました。</sentence>
<sentence>もうひとつ印象に残ったのは、トニー戸村という芸名のコメディアンでした。</sentence>
<sentence>彼はそれから間もなく、トニー谷という新しい芸名で全国に名を知られるようになります。</sentence>
<sentence>むろんこの日劇小劇場こそ、さきごろ永遠に閉じられた日劇ミュージックホールの前身であったことは申しあげるまでもありませんが、いずれにせよ、ぼくらは魂を抜き取られたようになってしまい、最終回のショーをもう一度見て、それからボーっとしたまま上野駅へ行き、夜行で仙台へ帰りました。</sentence>
<sentence type="quasi">車中、何度も、</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<speech>
<paragraph>
<sentence type="quasi">　「将来は日劇小劇場のようなところで働きたい」</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</speech>
</quotation>
<sentence>と語り合いましたが、この希望が叶えられるのは六年後のことです。</sentence>
<sentence>つい、昔ばなしが長くなってしまいましたが、そのときぼくらの抱いていた大問題は、日劇小劇場のもぎりでもらったプログラムをどうやって守るかということでした。</sentence>
<sentence>というのは、脱走兵はまず修道士の先生に四、五回、革のスリッパでお尻を叩かれてから、身体検査や持物検査を受けるのがきまりだったからです。</sentence>
<sentence>『キネマ旬報』のような真面目な映画雑誌でさえ、表紙に女優が載っているという理由で没収されていました（先生方からすれば、これは当然の処置です）。</sentence>
<sentence>ヌード写真の載っている<sampling type="end" />プログラムなぞ持っていては、革のスリッパの罰が倍にふえるにちがいない。</sentence>
</article>
</sample>
