<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBc0_00002" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBc0_00002_F001">
<paragraph>
<sentence>ソ連のピャチェスラフ・モロトフ外相が、アメリカのエイヴレル・ハリマン大使とその同僚であるイギリスのクラーク＝カー大使に、日本に<sampling type="start" />たいするソ連の回答を読んで聞かせるため、両大使を招き入れたとき、合衆国はすでに対日回答の用意をととのえていた。</sentence>
<sentence>対日回答を連合国共同のものにすべきであるというのが、モロトフの意図であった。</sentence>
<sentence>この機会に、モロトフは、占領の最高司令官の問題をも取り上げた。</sentence>
<sentence>ハリマンは、合衆国が同盟国からの助言には快く耳を傾けると答えはしたが、しかし合衆国としては同国の提案にたいするいかなる拒否権も認めないことを明言した。</sentence>
<sentence>そこでモロトフが二人の最高司令官という可能性をいいだすと、ハリマンはそれは<quote>「絶対に容認できない」</quote>と答えた<noteMarker text="（９）" />。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<rejectedBlock type="foreign" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　結局、アメリカの意図がとおった。</sentence>
<sentence>八月一八日、大統領は、ＳＷＮＣＣの覚書を承認した。</sentence>
<sentence>この覚書は、連合国が占領を分担する権利と責任をもっていること、しかしアメリカ政府が占領政策を遂行し、そして占領軍の大部分を提供する責任を負わなければならないことをのべていた。</sentence>
<sentence>複数の占領地帯は設けず、そして合衆国以外の国から占領軍が参加する場合には、アメリカ司令部の下に統合されるものとされた<noteMarker text="（１０）" />。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<rejectedBlock type="foreign" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　民事にかんしては、ＳＷＮＣＣは一時、極東諮問理事会の設置をもくろんだが、これは、イギリスのある外務官僚の見方によると、<quote>「おもに、アメリカ自体の対日政策の遂行のための道徳的な被いとして利用できる」</quote>ものであった<noteMarker text="（１１）" />。</sentence>
<sentence>とはいえ一九四五年四月には、連合国が、影響力を行使するためのなんらかの手段を要請した場合に限り、この構想を連合国に公式に提示するものとすることが、すでに決定ずみであった<noteMarker text="（１２）" />。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<rejectedBlock type="foreign" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　連合国は、対日政策決定と日本統治に参加する可能性を正式にはもてないのではないか、と実際に不安をもつようになった。</sentence>
<sentence>占領が一九四五年九月にはじまったとき、連合国が意見や苦情を表明できる公の場はなにもなかった。</sentence>
<sentence>さまざまなやり方で事態を修復する案はいろいろあったが、しかし一九四五年一二月に開かれた連合国外務大臣のモスクワ会議で初めて、どのように修復するかが最終的に決められた。</sentence>
<sentence>連合国対日理事会は、四者（合衆国、ソ連、イギリス＝オーストラリア＝ニュージーランド＝インドを代表するイギリス連邦、および中国）をもって構成され、占領の日常業務の諸問題を討議するため、東京で二週間に一回会議を開くことになった。</sentence>
<sentence>各連合国の代表をもって構成する極東委員会は、占領政策を策定するため、ワシントンで定期的に、しかし理事会よりも間遠に、会議を開くことになった。</sentence>
<sentence>占領における合衆国の役割は、極東委員会の政策にもとづいて命令を準備するものであると規定され、そしてＳＣＡＰの役割はそれらの政策を実施することである<sampling type="end" />と規定された<noteMarker text="（１３）" />。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
