<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBc1_00011" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBc1_00011_F001">
<noteBody>
<sentence>（４８）　モッラー・サドラーの称号の一つはサドル・ムタアッリヒーン、文字通り<sampling type="start" />には神智学者の第一人者、であったことを忘れてはならない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">一一　リアリティの構造</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　今までの分析は以下のように要約されよう。</sentence>
<sentence>外的リアリティは、直接体験を通じて人間に現成するかぎりでは一つの存在の塊として現われるが、概念的にはウジュードとマーヒーヤとに分析され得る。</sentence>
<sentence>またウジュードは概念とそのリアリティとに区別される<noteMarker text="（４９）" />。</sentence>
<sentence>さらにウジュードの概念・観念は、絶対的ウジュードのそれであるか、あるいはイスラーム哲学でウジェードの部分（ｈｉｓｓａｈ）と呼ばれる存在のある特殊形態のそれであるかである。</sentence>
<sentence>そしてウジュードのリアリティとは、ウジュードの包括的一般的なリアリティ（ｆａｒｄ　‘ａｍｍ）か、ウジュードのリアリティの特殊な単位（ｆａｒｄ　ｋｈａｓｓ）かを指示するのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence>（４９）　井筒の優れた分析を参照。</sentence>
<sentence type="quasi">Ｉｚｕｔｓｕ，　ｏｐ．　ｃｉｔ．，　Ｓｅｃｔｉｏｎ　７．</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　リアリティの構造は、ウジュードのこれら四つの段階や音心味をどのように考えるかに応じて、イスラーム思想の学派が異なれば異なった流儀で考察される。</sentence>
<sentence>アシュアリー派神学者たちは、概念的であろうとあるいは外的世界に属していようと、とにかくこういった区別を受容することをあっさりと拒否している。</sentence>
<sentence>これに反して、イスラーム思想のスペクトルのもう一方の端であるモッラー・サドラー学派は、ウジュードのこれら四つの意味全てを判然と区別する。</sentence>
<sentence>ある哲学者たちはウジュードの概念だけを受容し、その実在性を否定する。</sentence>
<sentence>一方あるペリパトス派哲学老はウジュードの実在性を受容してはいるが、外的世界にある多性を外界の存在者の多性とではなくウジュードそれ自体と同一視するので、ウジュードを様々な段階を持つ単一の実在性としてではなく、複数の実在性（ｈａｑａ’ｉｑ）と同一視するのである。</sentence>
<sentence>さらに<quote>「神智の直証」</quote>（ｄｈａｗｑ　ａｌ‐ｔａ’ａｌｌｕｈ）という標識で知られる思想家たちがおり、とりわけジャラールッディーン・ダワーニー（Ｊａｌａｌ　ａｌ‐Ｄｉｎ　Ｄａｗａｎｉ）はウジュードという語の指示対象は、外的世界ではただ一つのリアリティであり、そのリアリティは神であると信じている。</sentence>
<sentence>ウジュードが指示するリアリティは他にはないのである。</sentence>
<sentence>最後にウジュードの概念とリアリティの間の関係について独自の教説を唱えるいくつかのスーフィー流派がある。</sentence>
<sentence>これらの見解のうちでももっとも形而上学的なものは、ウジュードを絶対唯一のリアリティとみなし、それと並ぶリアリティは他にはないが、（それとは次元を異にする）複数のリアリティは他にも<quote>「ある」</quote>、とする。</sentence>
<sentence>それらのリアリティがそれ自体としては無<sampling type="end" />であるのに、しかもあたかも存在するかのごとく見えるのは、それらが絶対的無条件的なウジュードとして唯一<quote>「存在する」</quote>単一リアリティの神的顕現形態だからである。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
