<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBc1_00009" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBc1_00009_F001">
<paragraph>
<sentence>その集団に所属しその地位に身をおいて生活している個人は，それらの標準的な行動様式を意識的・無<sampling type="start" />意識的にくり返しているうちに，その社会集団やその集団内のある地位に適合した安定した態度や行動様式をしらずしらずのうちに身につけていく．</sentence>
<sentence>直接，他人からの賞罰を通して習得することもあれば，他人に与えられている賞や罰を観察して習得することもある．</sentence>
<sentence>ふつうそのような標準的行動様式は，習慣とかしきたり，あるいはその地位にふさわしい振舞い方というようなかたちで他の個々人にも認められているもので，それに違反したり，あるいは期待されていることを怠ったりした場合には当然非難されるような性質のものである．</sentence>
<sentence>社会的環境のもつこのような特色は，その社会に所属する人のあいだに，社会的性格と総称されるような共通の行動傾向を生む．</sentence>
<sentence>日本人・ドイツ人・アメリカ人などそれぞれの民族または国民に共通にみられる国民性，職人・裁判官・教師など職業を同じくする人のあいだにみられる職業的性格，東北人・関西人・江戸っ子などの特徴を示す地域的性格の違いなど，一種の類型的性格が認められるのは，それらの人びとの社会生活に共通する考え方や行動様式があるためである．</sentence>
<sentence>個人がみずからが所属する社会の一員として，その社会に固有の生活様式，慣習，行動様式，価値基準などを習得していくことを社会化という．</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">素質と環境</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　このように一定の集団にひろく認められる性格特徴のほかに，同一集団に属する人びとのあいだにはかなり幅の広い個人差が認められる．</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　性格の形成という問題の研究には，特定の集団に属する人びとに共通にみられる特徴を取り上げるだけでなく，同じ集団に属する人びとの個人差がどのようにして形成されたかという問題も重要である．</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　個人個人の性格の形成にあたって，遺伝にもとづく素質が優位に働くのか，それとも胎生期，出生時の条件をも含めた環境の条件がより強い決定力をもっているのかという問題は，以前から生得説対経験説の対立というかたちで論議されてきた．</sentence>
<sentence>この二者択一的な主張の対立に対して，シテルンは輻輳説を唱えた．</sentence>
<sentence>輻輳説というのは，いろいろの特性の発達は，たんに生得的なものの発現でもなければ，外因の受入れでもなく，２つの要因の相互作用の結果であると説明するものである．</sentence>
<sentence>この立場は生得説と経験説とを折衷したものとして常識的な考え方である．</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　性格の発達にあたって，遺伝と環境が別々に作用すると考えるのは不適当である．</sentence>
<sentence>素質が実際にどのようなかたちで発現していくかは，環境の条件がどうであるかに依存し，また，ある環境が具体的にどのような効果を及ぼすかは，やはり常に素質のいかんに制約<sampling type="end" />されている．</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
