<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBc1_00019" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBc1_00019_F001">
<paragraph>
<sentence>元文二年といえば梅岩が居を車屋町から堺町に移した年で、そうした機会にこうした月次会をはじめたということもありうべきことではあるが、実際は車屋町時代にもすでに行なわれていたのではなかったか、そのことをポジティヴに証明すべき資料はもちろん見出せないが、後述のように、元文三年にそれまでの月次会の問答が一応整理されて『都鄙問答』にまとめられたとき、それに採録されなかった資料は<sampling type="start" />多く捨て去られたのでないかと推測されるからである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence type="quasi">月次会</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　ともあれこの月次の会こそは梅岩の講学の上にもっとも特徴的なもので、かれの主著『都鄙問答』もこれを機縁として生れ、その学問をついだ手島堵庵ら門弟たちもみなその席において梅岩の提撕を受けた。</sentence>
<sentence>堵庵の代になってそのような月次会は、『論語』の<quote>「以文会友、以友輔仁」</quote>の語に<ruby rubyText="ちな">因</ruby>んで<ruby rubyText="かい">会</ruby><ruby rubyText="ほ">輔</ruby>と名づけられることになったが、それは確かに師弟・朋友相会してたがいにその学問を<ruby rubyText="せっ">切</ruby><ruby rubyText="さ">瑳</ruby><ruby rubyText="たく">琢</ruby><ruby rubyText="ま">磨</ruby>する好機であった。</sentence>
<sentence>当時他の漢学塾、例えば伊藤仁斎の古義堂などにも、通常の講釈のほかに同志会と称して会員が輪番で講義を行ない、そのあとで<ruby rubyText="さく">策</ruby><ruby rubyText="もん">問</ruby>あるいは論題を出してたがいに討論批判することが行なわれていたから、梅岩のこのような月次会も決してかれの独創というべきものではなかったが、同志会などにおいては多くは経書の文言や字句の解釈の異同を論ずることが主となっていたと察せられるのに対し、梅岩の場合にはより原理的な性理についての所見が問題となるとともに、他方もっとも日常的な具体的な人生問題が好んで取り上げられた点に、そのもっとも著しい特徴が認められる。</sentence>
<sentence>そのことはひっきょう梅岩の学問自体の性格にもとづくものと解せられるので、以下『語録』をもとに少しくその問題や討論内容の一斑を概観しておきたい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">二　事上磨練</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　月次の会の題はいわば禅家の公案にも相当するものであるが、<quote>「<ruby rubyText="せき">隻</ruby><ruby rubyText="しゅ">手</ruby>の<ruby rubyText="おん">音</ruby><ruby rubyText="じょう">声</ruby>」</quote>式のものは比較的少なく、もっとも原理的なものでも<quote>「自性ノ大ナル事如何」</quote>とか、<quote>「空ト性ト一ツカ又分ノ者カ、如何」</quote>といったたぐいで、その他では<quote>「面々心ヲ養フコトイカヾ致シ可然ヤ」</quote><quote>「倹約ハ如何心得テ勤ムベク候ヤ」</quote>といった実際的な設問が多く、別して特徴的なのは、例えば<ruby rubyText="よめ">嫁</ruby>と<ruby rubyText="しゅうとめ">姑</ruby>との争い、兄弟間の財産争い、養子の養父と実父とに対する義理、総領と庶子間の家督ならびに遺産相続問題、手代と元手銀分与の問題等々、もっとも具体的・個別的な人生問題、家庭問題、乃至は経済問題が好んでとり上げられて討論の対象にされていることである。</sentence>
<sentence>その中にはもちろん全く仮設の出題と考えられるものも相当に含まれているが、中には実際に世上で問題となるか、もしくは門弟が自己自身のことについて師に<ruby rubyText="ただ">糺</ruby>したところを、そのまま題としたものも少なくなかったと思われる。</sentence>
<sentence>そしてそれらの実際問題に対する梅岩の解答は、もとよりケース＝バイ＝ケースで異なり、簡単にここにそれを概括することは困難であるが、かれの教えの究極するところは、このような人生における百般の問題に、いつでも適切な解決を与えることのできる道は<sampling type="end" />、おのが私欲をすてて正直にかえり、向うところの理に従うことにあったかと考えられる。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
