<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBc1_00013" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBc1_00013_F001">
<paragraph>
<sentence>それでも、そ<sampling type="start" />の少女は、かなりよく耐えてくれ、何回かはきちんと面接に出て来てくれたのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし、そのうちに、<quote>「今日は話すことないし…」</quote>とか<quote>「今日は面接室へ行きたくない」</quote>とのことで、なしくずしに面接は中断してしまいました。</sentence>
<sentence>相手にとっては、無理からぬことであったと、今ならば充分納得できます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし、当時の私にとっては、それは自分という存在自体が相手に拒否されたのも同然に思えて、すっかり落ちこんでしまいました。</sentence>
<sentence>私の反省は、<quote>「私がお手本通りの応答ができなかったのが悪かったのだ」</quote>という方向にひたすら向いておりました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そこへ、二人目の<quote>「クライエント」</quote>が紹介されました。</sentence>
<sentence>同じようにその施設に入っている男子中学生です。</sentence>
<sentence>こちらは、丸刈りの素朴な少年でした。</sentence>
<sentence>私は、<quote>「今度こそ」</quote>と意気込んで、いっそう<quote>「非指示的」</quote>な応答を心がけたわけです。</sentence>
<sentence>しかし、結果はやっぱり同じでした。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この二例の中断によって、当時二十歳そこそこだった私は心理療法の出発点に立つか立たないかの瞬間に、早くも<quote>「挫折」</quote>を体験し、すっかり<quote>「自信」</quote>をなくし、カウンセリングというものに対して一種の<quote>「気遅れ」</quote>を抱くようになりました。</sentence>
<sentence>その当時の私には<quote>「相手がどういう気持ちでおり、どういうことを好み、どういうことを嫌がるか」</quote>という、相手に対する基本的な理解が抜け落ちたまま、<quote>「カウンセリングの型」</quote>を作りさえすればそれが心理療法なのだ、という思いこみばかりが先行していたのでしょう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　意気消沈した私は、思いきって、ベテランのカウンセラーの方をつかまえて事情を話し、<quote>「こんな風に中断してしまったのは、きっと私の面接にすごく大きな欠陥があったからだと思うのですが、それが、自分ではわかりませんので、どこが悪かったのか教えて下さい」</quote>と必死な思いでお願いしました。</sentence>
<sentence>その先生は、おごそかに頷かれ、<quote>「<sentence>あなたの面接には、確かに問題があります。</sentence>
<sentence type="quasi">しかし、それが何であるかは言えません</sentence>
」</quote>とおっしゃいました。</sentence>
<sentence>このカウンセラーは、まさに<quote>「非指示的」</quote>なカウンセリングを貫行されている方だったのです。</sentence>
<sentence>ですから、欠点があると言いつつ、その内容は言わない、という対応をなさったのでしょう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　これは、私にとってきわめて残酷な応対でした。</sentence>
<sentence>わけがわからないまま、自分は何だか<quote>「不適格」</quote>なのだと、ますます気分が落ちこんでしまいました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence><quote><sentence>　「その年頃の人には、四角四面のカウンセリングなんて、めったに通用しませんよ。</sentence>
<sentence>自分がその年頃にどうだったか思い出してごらんなさい。</sentence>
<sentence>第一、あなたはまだ『治療者』の<ruby rubyText="うつわ">器</ruby>じゃないんだから、格好ばっかりつけようとしたって、相手は迷惑なだけではないですか？</sentence>
」</quote>といったザックバランな一言があれば、どんなにか私は救<sampling type="end" />われたことでしょう。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
