<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBc1_00008" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBc1_00008_F001">
<paragraph>
<sentence>あるいはヘレニズム思想に親しい人ならば、<quote>「一からは一が」</quote>というプロティノス的流出論のルールを持ち出して、親子関<sampling type="start" />係の両性生殖的モデルに対抗する単性生殖的モデルこそ知性流出の系図には相応しいと弁論するかも知れない。</sentence>
<sentence>いずれも真実の一端には触れているものの、ここでは端的にことがらの本質に即して考察してみたい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　子が親に鑑みて自己の至らざるを反省し、完全を目指すことは日常的に見出せる事実ではあれ、その至らざる所、彼我の距離を埋めていく作業は一般に<quote>「後世恐るべし」</quote>の過程を辿り、子が親を陵駕する可能性はいつでも開かれている。</sentence>
<sentence>腕力や生命力はむろんのこと、知識の量や新しさという点でも、子は親を圧倒し得る可能性を秘めている。</sentence>
<sentence>さらに<quote>「老いては子に従え」</quote>の諺言が示すごとく、あるいは医学者としてのイブン・スィーナーが認めているように、四〇歳が生理学的にも人間の完成期であり、それ以降は衰退期に入るという事実からも、子が親を超える事態は日常的に認められる。</sentence>
<sentence>しかるに知性の自己省察作用に基づく新しい知的位相の開示展開の場合はどうか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　容易に見てとれるように、知性の自己反省に基づく彼我の距離へのまなざしは、創造者を乗り超え陵駕しようとする試みに誘うものではない。</sentence>
<sentence>知性が、より根源的に思索するとは、いわば世界に秘められた意味を発見して、一段と深い調和や美的形式に感動することであって、自らを神として神々の戦いに自己を駆り立てることではない。</sentence>
<sentence>そのことは例えば数学において知性を働かせ円の諸性質について学ぶ人が、親や教師の提起した問題をすべて解答できたからといって彼らを陵駕したと自慢し、円の創造者の神にも匹敵する偉丈夫であると自惚れる愚を想定するとよい。</sentence>
<sentence>真に知性的な人士ならば、円の諸性質を探究すればするほど、それが楕円や双曲線などを包含する一般に二次曲線群の一特殊型として位置づけられてくるという、より深い真実に想到し<quote>「<sentence>ああ、そうであったか！</sentence>
」</quote>と、自然の深く微妙な調和を発見して驚き、かつ自らの知識の不完全であったことを恥じ入るはずである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　譬えて表現すれば、世界の始めから畳み込まれていた秘密に想い到って驚き、その発見の喜びに感動する方途が知性の自己発展のプロセスに他ならない。</sentence>
<sentence>そこにはもはや通常の親子関係のような生理学的時系列もなければ、通常の師弟関係のように教え教えられるという傾斜構造もない。</sentence>
<sentence>ただひたすら知性が自らの不完全性に想い到り、より繊細微妙な完全性を想起しようと憧憬する所に拓けてくる意味と価値の重層構造を有する世界が存在するだけなのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ここまで反省を深めて知性の動態を考察すれば、いわゆる宇宙霊魂の系列、もしくは知性体の<sampling type="end" />天球構造説についても、別の理解が可能となる。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
