<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBc1_00012" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBc1_00012_F001">
<sentence type="quasi">この時期の亀井たちが、</sentence>
<br type="automatic_original" />
<rejectedBlock type="old" />
<sentence><sampling type="start" />とし、天皇が天と同体としているのも、天・天意という神儒合一的な観念を用いて、全能の活動性を天皇に賦与しようとする立場であり、そうした論理にたって天意をうかがうのが祭政一致にほかならなかった。</sentence>
<sentence>そして、天皇が絶対的であり天と一体だとすれば、それは私論私益を否定した完璧な公の道にほかならず、それはまた<quote>「公ハ天ノ道ナリ、自然<ruby rubyText="こ">之</ruby>レヲ人心ニ附与ス」</quote>、<quote>「天皇国民ノ公議ヲ尽ス、<ruby rubyText="これ">此</ruby><ruby rubyText="すなわち">則</ruby>天意ナリ」</quote>と、人心・公議によることでもあった（同右書）。</sentence>
<sentence>おなじ文書は、諫諍・面訴することを<quote>「国民自由ノ権」</quote>とさえ呼んでいるのであって、ほとんど神権的天皇のもとでのユートピア構想の観がある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
<paragraph>
<sentence>　天皇が天と一体の全能存在であるなら、外患と内憂があいまって深まっている現状は、さきの宸翰にあるように<quote>「皆朕が罪」</quote>ということになろう。</sentence>
<sentence>危機的状況の強調→天皇の絶大な責任→その罪→状況打破の絶対的主体としての天皇の登場というのが論理的な脈絡で、こうした論理をかかげて現状打破をはかるというのは、おそらく岩倉の構想だったろう。</sentence>
<sentence type="quasi">慶応元年九月起草の岩倉の<quote>「全国合同策」</quote>に、</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<rejectedBlock type="old" />
<sentence>とあるのは、神前での詔書渙発、天下臣庶との<quote>「明〔盟〕約」</quote>もふくめて、五箇条の誓文発布の様式に対応しているが、慶応二年十月頃とされる<quote>「極秘語」</quote>でも、岩倉はおなじ趣旨から天皇が恥辱を忍んで<quote>「御自罪」</quote>を表明することを求め、<quote>「<sentence>此段<ruby rubyText="もっとも">尤</ruby>秘也。</sentence>
<sentence type="quasi"><ruby rubyText="そもそも">抑</ruby>御自罪ノ事徳中軍職固辞〔徳川氏の将軍職辞退〕、<ruby rubyText="けっ">闕</ruby><ruby rubyText="か">下</ruby>ニ待罪ノ旨趣ニ対セラルヽ所一也</sentence>
」</quote>（『岩倉具視関係文書』一）としている。</sentence>
<sentence>将軍や佐幕派諸藩の責任が問われるとしたら、公卿や薩長の責任もおなじ政治的次元で問われうることになるが、<quote>「発丑以来頻年ノ件々」</quote>のすべてが天皇の<quote>「御自罪」</quote>なら、天皇だけが至高の権威と責任とをもった主体として登場することとなり、既成の政治的対抗の次元を超越して、そうした至高の権威の名による巨大な変革が根拠づけられることになる。</sentence>
<sentence>しかしそのためには、一五歳の生身の少年はまったく不似合いというほかなく、国体論にもとづいた天皇というものの特別な権威性が、その実体を覆って際限なく拡大されなければならないだろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
<paragraph>
<sentence>　<quote>「まことの道」</quote>は天地の間にただひとつで、それは皇国にのみ正しく伝わっている、天照大神の子孫たる皇統が連綿と続いて現在の天皇にまで至っていることにその証拠がある、という国体思想を、はじめて明確に定式化したのは、本居宣長であった。</sentence>
<sentence>宣長は、こうした立場から、儒教を批判して<quote>「実には天帝も天道も何も、あるものにはあらず」</quote>とし、わが国は<quote>「万国の元本大宗なる御国」</quote>だから、万国が臣従すべきはずなのに、かえって日本を<quote>「海外の<sampling type="end" />一小嶋とのみ心得」</quote>ているのは<quote>「いとあさましき事」</quote>だとのべた（『玉くしげ』）。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
