<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBc2_00027" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBc2_00027_F001">
<paragraph>
<sentence>ここには韓人ばかりでなく、倭人も早くから住んでおり、その狗邪韓国は<quote>「魏志倭人<sampling type="start" />伝」</quote>では倭の北岸といわれており、朝鮮半島から対馬・壱岐を経由して北九州に至る主要航路の基点であって、ここを占拠していた辰王国の意図が、日本列島の倭人の征服にあることは明らかであった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　このような朝鮮半島の情勢を目前にした北九州の邪馬台国は、盟友と頼む華北の漢人国家の魏・晋も、その出先機関の楽浪・帯方両郡も今はなく、孤立無援の立場に追い込まれた形で北九州から姿を消したとすれば、それは新天地を求めて、東遷したと考えるのがむしろ自然であろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　実際、邪馬台国東遷説は、早くも一九一〇年に白鳥庫吉が発表した<quote>「倭女王卑弥呼考」</quote>に暗示されており、和辻哲郎はその『日本古代文化』（初版一九二〇年、改稿版一九二五年・一九三九年）において、『古事記』『日本書紀』の神話と<quote>「魏志倭人伝」</quote>の卑弥呼関係の記載とを比較研究して、天照大神と倭女王の統治の仕方、その国土における在り方などにみられる共通点を多く指摘し、また、神武東征によって、日本国家を統一する力が九州から来たという点を重視して、大和朝廷の起源を邪馬台国の東遷に求めており、その後、栗山周一、和田清、植村清二、坂本太郎、榎一雄、井上光貞などの東洋史家・国史家、中川成夫、森浩一、奥野正男らの考古学者が邪馬台国東遷説を説いており、中川成夫は考古学上より見た東遷説の展開を要説している。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　全体として、日本の学界の大勢は、邪馬台国畿内説を採る国史家、考古学者を除けば、東遷説を動かし難いものとしているように見える。</sentence>
<sentence>しかし、いずれの論文も決め手になる証拠を十分に提示していない<ruby rubyText="うら">憾</ruby>みがあり、いわんやまったく違った視角からの考察が一致点を見出すような総合的な試みを有力に推し進めているものが見あたらないのは物足りない感じがする。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そこで今後の課題になりそうな問題を参考に挙げてみると、第一には、邪馬台国の東遷を余儀なくさせた事情―国内的事情も、国外的情勢も含めて―の解明、第二には魏の朝廷から贈られたとされる文物、もちろん銅鏡百面を含めて、その実態の調査と、弥生時代西日本における関連遺物の分布状態の研究、第三に卑弥呼の<ruby rubyText="つか">事</ruby>えた鬼道や、彼女の神権政治の実態の解明と、日本における古代の社会やその政治と、呪術宗教との関係、とくにその系統的研究などが挙げられよう。</sentence>
<sentence>それらの研究はひとり邪馬台国東遷問題に限らず、弥生時代の社会・経済・文化の総体的研究にも寄与するところがあるのではないか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　最後に、<quote>「魏志倭人伝」</quote>の抄訳を掲げて、北九州沿海地方の後漢ごろの倭人の実態を一般の読者の方々に紹介し、日本民族成立期ならびに文明の<ruby rubyText="あけぼの">曙</ruby>のころのわれわれの祖先の生き方、在り<sampling type="end" />方に触れていただこう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
