<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBc2_00042" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBc2_00042_F001">
<noteBody>
<sentence><quote>「府内」</quote>は現大分市であ<sampling type="start" />る。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　後出の旅行記<quote>「英行紀事」</quote><quote>「前記」</quote>の冒頭である。</sentence>
<sentence>この章ではこれに続く出発までの部分を手がかりにしながら、当時の状況をたどることとしたい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　彼等は<quote>「第二回文部省留学生」</quote>といわれている。</sentence>
<sentence>この種の集団としての文部省留学生派遣は前後三回にわたるが、普通第一回と第二回のそれが重要視されている。</sentence>
<sentence>以下に述べるような意味において、この二回が<quote>「本格的」</quote>な留学生の新しい出発点となり、その後のさまざまの機関による留学制度の展開の中に、第三回（十一年）のそれはいささか埋没する形になったからであろう。</sentence>
<sentence>いずれにせよ陳重はここでもこの得がたいチャンスをつかんだわけであるが、それでは第一回と第二回との関係はどのようなものだったであろうか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　すでに明治二・三年の段階において、新政府も諸藩もそれぞれの立場で留学生の派遣にかなりの関心を示した。</sentence>
<sentence>政府は三年、菊池大麓（一八五五―一九一七）をイギリスに、矢田部良吉（一八五一―九九）をアメリカに送って、将来における理科関係教育の核としようとした。</sentence>
<sentence>この二人は陳重と同年輩であり、終生きわめて親しい友人であったが、十年代後半以降のいわば進歩的文化人」の代表という点では兄貴分といってよい。この時期諸藩もまた合計百十七人、その他個人的なものをも総計すると百七十一人にのぼったという。それ以後の時期を含めて注意を引くことは、大名の子弟がかなり見られることであって、さきに触れた「秩禄処分」の経過にうかがわれる彼等の経済的余裕が、新時代に臨む気構えやおもわくとともにその一般的な理由をなしていたことであろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　留学生の管理は明治三年から外務省の担当となり、四年、五人の少女が最初の女子留学生としてアメリカに派遣されたことは有名であるが、新設の文部省が五年からこれを担当して<quote>「海外留学生規則」</quote>を定めた。</sentence>
<sentence>これには官選と私願とあり、六年には合計三百七十三人、うち官選二百五十人という大きな数字が報告されている。</sentence>
<sentence>このように留学そのものはすでに必ずしも珍しいものではなく、むしろ一種のブームの観さえあったが、内容的には大いに問題があった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　第一に数の増加とともに質の低下が現れ、中には堕落して遊蕩に耽るのみといった例も少なくなかった。</sentence>
<sentence>第二に留学期間を守らぬものが多く、政府の目的に反する結果も現れた。</sentence>
<sentence>第三にこれによる国費の浪費が強調されるようになった。</sentence>
<sentence>こうして七・八年の段階において政府・文部省はその削減淘汰を図るに至った。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　明治七・八年といえば開成学校の本科教育が本格的に進行し始めた時期である。</sentence>
<sentence>その最上級生の間に留学の希望が高まったことは当然だが<sampling type="end" />、この文部省の基本姿勢を前にして彼等の実態の中には異常というべき様相さえ認められる。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
