<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBc2_00018" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBc2_00018_F001">
<paragraph>
<sentence>　こうした状況下で、一九三六年、パレスチナの現地住民による最初の広範な武装抵抗運動が起こり、ユダヤ人移民の停止、現地住民の土地のユダヤ人への委譲禁止、代議制にもとづく民族政府の樹立等を要求したが、英委任統治当局とユダヤ人の武装勢力によって暴力的に弾圧・粉砕され<sampling type="start" />た。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">イスラエルの成立</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　第二次大戦中から、一九四二年の<quote>「ビルトモア綱領」</quote>に代表されるように、シオニストによる<quote>「ユダヤ人国家」</quote>建設要求が具体的なかたちをとりはじめた。</sentence>
<sentence>これに対し、<quote>「ユダヤ人」</quote>と<quote>「アラブ」</quote>の対立の均衡のうえに委任統治の安定をはかっていたイギリスは、むしろ消極的な態度を示したが、国内に多数の<quote>「ユダヤ人」</quote>をかかえるアメリカは、一九四六年のトルーマン宣言で積極的支持を与えた。</sentence>
<sentence>最終的にイギリスは、国際連合にパレスチナ問題の解決をゆだねることになる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　国連ではパレスチナ特別委員会が組織され、その調査にもとづき、一九四七年一一月二九日の総会で、パレスチナをユダヤ人国家とアラブ国家に分割してそれぞれ独立させ、エルサレムは国際管理下に置く、という案が可決された。</sentence>
<sentence>賛成は三三カ国（アメリカ、ソ連、フランスなど）、反対は一三カ国（アラブ諸国など）、棄権は一〇カ国（イギリス、中国など）であった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　分割決議は、当時まだパレスチナの土地の六％しか所有していなかったユダヤ人に国土の五六％を与える、シオニストに圧倒的に有利な内容のものだったが、少しでも広い領域の獲得をめざしたシオニストは軍事組織を結成して各地でテロを行ない、現地住民を恐慌状態におとしいれてパレスチナの外に退去させようとした。</sentence>
<sentence>一方、周辺のアラブ諸国も、レスチナに対する<quote>「アラブ義勇軍」</quote>の結成をすすめていた。</sentence>
<sentence>一九四八年三月には、シリア軍の進撃が始まっていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一九四八年五月一四日をもってイギリスの委任統治が終了すると同時に、シオニストは―国境を明記せぬまま―イスラエル国家樹立を宣言し、翌一五日にはトランスヨルダン、エジプト、イラク、シリア、レバノン、サウジアラビアが侵攻を開始して、パレスチナ戦争（いわゆる第一次中東戦争）が勃発した。</sentence>
<sentence>翌年、国連の調停で停戦協定が成立したとき、イスラエルは分割決議で定められた面積の一・五倍に相当する面積を占領していた。</sentence>
<sentence>また、トランスヨルダンとエジプトは、ヨルダン川西岸とガザ地区を、それぞれ占領した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　成立後のイスラエル国家においては、<quote>「不在者財産没収法」</quote><quote>「未耕作地開拓のための緊急条項」</quote>などの新法、あるいは英統治時代の<quote>「緊急法」</quote><quote>「公益のための土地取得法」</quote>などの施行・適用によって、現地住民からの土地収奪が迅速かつ体系的に進行した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<figureBlock>
<figure>
</figure>
<caption>
<sentence type="quasi">図　パレスチナ</sentence>
<br type="automatic_original" />
</caption>
</figureBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi"><quote>「アラブ諸国体制」</quote>の桎梏</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　ここで注意しておくべきなのは、このときイスラエルと衝突した<quote>「アラブ諸国」</quote>が、いずれも（イスラエルの成立を準備したのと同じ）帝国主義勢力の戦略にそって作られた国家であり、それぞれの内部に抑圧的な構造を秘めていたことである。</sentence>
<sentence>イラク、トランスヨルダ<sampling type="end" />ン、シリア、レバノンはいずれも、<quote>「パレスチナ」</quote>と同時期に英仏の委任統治領として人為的に切り分けられた領域をもとに成立した国家だった。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
