<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBc2_00007" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBc2_00007_F001">
<paragraph>
<sentence>バラモン教に対する批判のなかから仏教、ジャイナ教が生まれたが、紀元前後にバラ<sampling type="start" />モン教復興運動が土着の非アーリア的民間信仰、習俗などを吸収してヒンズー教となり、四世紀グプタ王朝に盛んとなった。</sentence>
<sentence>ビシュヌ派、シバ派などがあり、インドに約２億、東南アジアに数百万の信者があるという。</sentence>
<sentence>第２次世界大戦後、１９４７年にヒンズー教徒を主とするインド連邦とイスラム教徒を主とするパキスタンに分離独立した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">キリスト教</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　イエス・キリストがユダヤ教に基いてうちたてた宗教。</sentence>
<sentence>今日キリスト教はカトリック教会、プロテスタント諸教派、東方正教会の３大グループに分かれており、全世界に約１０億の信者がいる。</sentence>
<sentence>キリスト死後、キリスト教はローマに浸潤するが迫害を受けた。</sentence>
<sentence>しかし、３１３年コンスタンティヌス帝に公認され、国教となった。</sentence>
<sentence>ローマ帝国の東西分裂後、教会も東のギリシア・オーソドックス（正教）西のローマ・カトリック（公教）に分離、ギリシア正教はロシアが継承した。</sentence>
<sentence>唐代には、キリスト教異端の景教（ネストリウス派）が伝わり、元代にはカトリック教が伝わった。</sentence>
<sentence>わが国へは十六世紀、スペイン、ポルトガルの来航とともにカトリック教が、清末にはプロテスタントも伝わった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">キリシタン</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　ポルトガル語のＣｈｒｉｓｔａｏの音訳。</sentence>
<sentence>１５４９年（天文１８）ザビエルの伝道以来、幕末開国までのキリスト教（カトリック）の宗旨、教会、信者をいう。</sentence>
<sentence>幾利紫旦、貴理師端、吉利支丹、切支丹、鬼理至端などの文字があてられた。</sentence>
<sentence>そのご有能な宣教師があいついで来日し、戦国大名が望む南蛮貿易と結び、時計、眼鏡、地球儀、印刷材などのヨーロッパ文明を伝え、日本の在来宗教の不振、戦国時代の社会不安などから、大名から民衆へ、九州から京坂へと信徒をふやし、１５８２年（天正１０）には１５万人、教会堂は２００に達した。</sentence>
<sentence>豊臣秀吉は布教即侵略と断じて禁止、江戸幕府も１６１２年（慶長１７）キリシタン禁教令を出し、以後逐次弾圧を強め、島原の乱以後、踏絵、宗門改めなどによって隠れキリシタンを摘発した。</sentence>
<sentence>明治政府が欧米外交団の強い要請でキリシタン禁制の高札を撤廃したのは１８７３年（明治６）である。</sentence>
<sentence>バテレン、キリシタンと呼ぶ場合は十六世紀の日本における初期キリスト教をさすことが多く、今日のキリスト教とは少し違った歴史的な雰囲気を持っている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">イエズス会</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　カトリック教会内の司祭修道会のひとつ。</sentence>
<sentence>１５４０年イグナチウス・デ・ロヨラが創立した。</sentence>
<sentence><ruby rubyText="や">耶</ruby><ruby rubyText="そ">蘇</ruby>会、イエス会ともいう。</sentence>
<sentence>イエズス会士はジェスイットとも呼ばれ、会をジェスイット教団と呼ぶこともある。</sentence>
<sentence>服従、清貧、童貞、法王への忠順を主張し、軍隊組織と精神修養によって、強力にカトリック勢力の回復、特に東洋への布教に取りくみ、１５４９年（天<sampling type="end" />文１８）ザビエルが日本にキリスト教を伝え、以後フロイス、バリニャーノ、オルガンティノらが伝道、ヨーロッパ文明を移入し、大きな影響を与えた。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
