<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBc2_00039" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBc2_00039_F001">
<paragraph>
<sentence>　『帰省』で人々の心をとらえ、拝情詩を<quote>「国民之友」</quote>に発表していた民友社時代が、湖処子の生涯の<sampling type="start" />中で一番幸せな時期であったように思えてならない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　柳田泉氏は<quote>「明治文学と民友社」</quote>（明治文学全集３６）の中で、民友社から出た人々は三種類あると述べている。</sentence>
<sentence>一つは蘇峰と切っても切れぬ一派―蘆花、三叉、愛山、人見、一つはここを離れては生活がむずかしい一派―湖処子、金子春夢、一つはここに育っても民友社の名を名のらぬ一派―二葉亭、二十三階堂、露伴、不知庵、水蔭などに分類している。</sentence>
<sentence>湖処子はまさに柳田氏のいう通りのグループに属する人物であったと思う。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">十三　志賀　重昂</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　志賀重昂は文久三年、愛知県岡崎藩の藩校儒者志賀重職の長男として生れた（文久三年〜昭和二年、一八六三年〜一九二七年）、蘇峰と同じ年である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　明治二十一年に杉浦重剛、辰巳小次郎、三宅雪嶺、井上円了らとともに政教社を創立し、雑誌<quote>「日本人」</quote>を発刊、主筆として国粋保存主義の論陣をはった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　重昂は蘇峰と同じように、多岐にわたる活動を行った。</sentence>
<sentence>地理学者として、<quote>「日本人」</quote>の編集者兼主筆として、評論家として、政治家として、世界旅行家として等、年代によってその活躍した場が異なり、重昂の全体像を紹介するには多くの研究を必要とする。</sentence>
<sentence>そこで<quote>「日本人」</quote>の編集者兼主筆としての重昂に焦点をあわせて見てみよう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　平民的欧化主義を唱えた蘇峰の<quote>「国民之友」</quote>と、国粋保存主義を唱えた重昂の<quote>「日本人」</quote>は、明治二十年代における代表的な雑誌として、また思想的に相対立するものとして常に論じられ、定説化されている観がある。</sentence>
<sentence>しかし五十八通の蘇峰宛重昂の書簡からは、両者が親しく往来し、互いに主義を理解していたことが知られ、敵対していたというようなことは感じられない。</sentence>
<sentence>これらの書簡は、明治二十年から昭和二年、重昂が死去する前年までの四十年間、ほぼ重昂が社会的に活躍していた全ての時期を網羅している。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「国民之友」</quote>は明治三十一年八月まで約十一年間、第三百七十二号まで続いたが、<quote>「日本人」</quote>は度重なる発売禁止をくり返し、二十三年第七十二号で<quote>「亜細亜」</quote>と改題し、十二号まで出版、二十六年から第二次<quote>「日本人」</quote>を出すなど、めまぐるしく変遷をたどっている。</sentence>
<sentence>従って<quote>「国民之友」</quote>と<quote>「日本人」</quote>とを全期間にわたって思想的に比較することは困難であるが、少なくともこれから考察しようとする創刊まもない時期においては、<quote>「国民之友」</quote>と<quote>「日本人」</quote>とは思想的に対立したものとしてとらえられるものではないように思う。</sentence>
<sentence>蘇峰と重昂の関係を、重昂の書簡から見てみたい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　まず両者の略歴を簡単に追ってみよう。</sentence>
<sentence>蘇峰と重昂は明治元年に満五歳であった。</sentence>
<sentence>蘇峰は熊本で、重昂は愛知で育った地方の青年であった。</sentence>
<sentence>一度は勉学のために上京し、蘇峰は東京英語学校、重昂は東京大<sampling type="end" />学予備門に入ったが、両者とも満足しなかったようで、蘇峰は京都の同志社、重昂は札幌農学校に入学した。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
