<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBc2_00024" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBc2_00024_F001">
<paragraph>
<sentence>ラニスタは、娼家の主人に比定されているが、剣闘士奴隷という<quote>「職業」</quote>は、娼<sampling type="start" />婦の位置よりも、さらに悪かった。</sentence>
<sentence>剣闘士は、<quote>「よりよい生活にも、賞賛にも値しない汚れた人間」</quote>であり、<quote>「堕落した人間」</quote>であり、剣闘士奴隷であることは、ローマの支配者からみれば、<quote>「人間的没落の最後の段階」</quote>であった。</sentence>
<sentence>彼らは奴隷のなかで、もっとも<quote>「凶悪」</quote>な奴隷であり、もっとも<quote>「犯罪的」</quote>な奴隷であり、奴隷でありながら、奴隷の世界にすら住めない、もっともいやしいパリアとみなされた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　帝政期の法学者ガイウスの『法学提要』でも、奴隷で、剣でもしくは野獣と闘うため引き渡され、また剣闘士養成所に入れられたものは、<quote>「汚辱をうけた」</quote>ものとされ、他の奴隷は、主人によって解放される場合、ローマ市民またはラテン人とされるのに、この剣闘士奴隷はたとえ解放されても、自由人のなかでもっとも劣悪な位置にある<quote>「降伏者」</quote>身分にしかなれないといっている。</sentence>
<sentence>明らかに、剣闘士奴隷は、他の奴隷から差別され、奴隷のなかでも、もっともいやしいものとみなされ、その最下位に位置づけられていたのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">４　剣闘士の試合とローマの社会</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　このもっともいやしむべき剣闘士奴隷の真剣勝負が、ローマ市民のもっとも好むところとなり、子供が剣闘士ごっこで遊び、少女が勝ちぬいた剣闘士奴隷に熱狂的な憧憬をいだき、大人は広場で剣闘士試合の話にうつつをぬかすとあっては、倒錯もはなはだしいといわねばならない。</sentence>
<sentence>しかし、この頽廃した倒錯こそが、まさに共和政末期のローマ社会の実体でもあった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ローマの政治家たちは、市民の人気を獲得するためには、こうした試合を無料で提供せねばならず、そのために莫大な散財をした。</sentence>
<sentence>あるローマの記録によれば、剣闘士奴隷の賃借料は、もしその剣闘士が死んだり、重傷を負った場合には四千セステルティウス（十二万円）であり、軽傷の場合は八十セステルティウス支払った。</sentence>
<sentence>しかし、観衆は流血を望んでおり、そうした試合を数多くみることを熱望していたわけであるから、試合の提供者たるローマの政治家は、金にいとめをつけなかった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　なぜ、ローマの政治家が、このように莫大な金を使っても、無料で民衆に、こうした見世物を提供したがったのであろうか。</sentence>
<sentence>それは、いうまでもなく、こうした形で民衆の人気を獲得して、高級な政務官（<ruby rubyText="コンスル">執政官</ruby>、<ruby rubyText="プラエトル">法務官</ruby>など）に当選するためであった。</sentence>
<sentence>つまり、見世物の提供は、選挙人の票をかう贈賄の一形態だったのである。</sentence>
<sentence>もちろん、買収の方法には、いろいろとあった。</sentence>
<sentence>高官に立候補する人たちが、公衆の面前に金を勘定する台をもちだして、公然と恥も外聞もなく、大衆を買収することもおこなわれた。</sentence>
<sentence>しかし、見世物の提供は、こうした公然の形ではないが、巧みに大衆を投票にさそいこ<sampling type="end" />む役割を果たした。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
