<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBc2_00030" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBc2_00030_F001">
<paragraph>
<sentence>現在の大東京の一平方キロあたり人口密度は約五千人にすぎず、二十三区内だけとってみても一万五、六千人ていどしかないことを考えあわせれば、パリ市民がこれまでい<sampling type="start" />かに人口<ruby rubyText="ちょう">稠</ruby><ruby rubyText="みつ">密</ruby>のなかで生きてきたかがよくわかる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この<ruby rubyText="ぎょう">凝</ruby><ruby rubyText="しゅう">集</ruby>的、立体的な都市の姿は、近代においても持続された。</sentence>
<sentence>近代市民文化とは、いわばこのように身を堅くした、身がまえる<quote>「枠の文化」</quote>であったといえよう。</sentence>
<sentence>そこには、農村社会に対し、他地域、他国家に対し、つねに戦闘体制をとらざるをえなかった都市の緊張がよくうかがえる。</sentence>
<sentence>そして都市民はそれぞれ各地から土地を離れて集まってきた人びとであり、彼らは気心は通じないながらも、<quote>「枠」</quote>のなかで共同生活をいとなまねばならなかった。</sentence>
<sentence>その必要上か生みだされた生活技術が、普遍性をもつ合理主義だったのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<figureBlock>
<figure>
</figure>
<caption>
<sentence type="quasi">猫の小路　トロワ　シャンパーニュ</sentence>
<br type="automatic_original" />
</caption>
</figureBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">共同生活がもたらす<ruby rubyText="ふ">不</ruby><ruby rubyText="ぶん">文</ruby><ruby rubyText="りつ">律</ruby></sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　それは、見知らぬ他人同士が<quote>「乗りあう」</quote>都市にヒューマニズムを実現するため、さしあたりは不可欠な要件として近代に追求されたものであった。</sentence>
<sentence>料理のにおいを他室にはもらさない、夜十時以降は風呂の水を流さない、などのアパート生活の不文律がこの<quote>「枠の文化」</quote>の精神にもとづいていることはいうまでもない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それはいわば、形式を通し、つまり形にあらわされた折り目正しさ、礼儀を通して、間接的に心を通じさせようとするものであり、十二、十三世紀に西ヨーロッパの都市が誕生して以来、今日までつねに維持されてきた市民の生活感覚であった。</sentence>
<sentence>当時、ライン川からロワール川にかけて<ruby rubyText="ぞく">簇</ruby><ruby rubyText="せい">生</ruby>した<ruby rubyText="コミューン">自治都市</ruby>は、何よりもまず、互いの助けあいと平和を誓いあう団体として発足したものである。</sentence>
<sentence>また、その内部における手工業者の職業別ギルドも、規約を通して製品の質、寸法、製造時間、価格を統一し、ギルドへの加入に厳しい技術水準の制限を設けるものであった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ギルドというと、ふつう自由競争を排し個性的な技術の発達を<ruby rubyText="そ">阻</ruby><ruby rubyText="がい">害</ruby>したとのマイナスの評価だけがあたえられがちである。</sentence>
<sentence>しかし一定の技術水準と徒弟、職人、親方の三段階を手工業者に枠として課すことにより、これにみずからをぶつけつつ修練を重ね、技術をきわめるたしかな場があたえられ、同時にこの選びぬかれた人びと（親方）による相互扶助が可能となる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　彼らが、いずれも数年間の職人時代を経験しており、ヨーロッパ各地を遍歴し、さまざまな親方について腕を磨いた<quote>「土離れ」</quote>した存在であったことも忘れてはなるまい。</sentence>
<sentence>このような技術の枠による修練と、これをマスターした者たちの連帯こそ、ヨーロッパの職人道であり、この意味でのギルドの精神と実態は、いまなおヨーロッパの街角に生きつづけている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　幸か不幸か、この<quote>「枠の文化」</quote>の緊張的相互依存を経験しないできたわが国のばあい、都市の巨大化は人びとをいよいよ無表情な、無<sampling type="end" />機的な存在と化していく。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
