<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBc2_00040" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBc2_00040_F001">
<paragraph>
<sentence>　列島内の“地域”（くに）としては、九州は、中国・朝鮮半島・琉球との直接的関係も<sampling type="start" />深く、中世を通じて言語・社会・政治・文化のいろんな面で地域的特色をもち続け、<quote>「九国」</quote><quote>「鎮西」</quote>といわれた。</sentence>
<sentence>若狭から越中にいたる地方も日本海沿岸地域として地理的・気候的それに経済的・交通的に、他と異なる独特の地域的連関をもち、それは延長すれば西は伯耆・出雲、東北は出羽・津軽とも結ばれていた。</sentence>
<sentence>南関東も政治的・文化的に特殊な位置をもち続け、今日のいわゆる関東甲信越地方を中心とする<quote>「関東」</quote><quote>「東国」</quote>といわれる地域の中心であった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　東北地方は、あたかも東国の延長であったかに扱われたりもしているが、<quote>「関東」</quote>とは区別され、西の<quote>「くに」</quote>からみれば<quote>「みちのく」</quote>であって、<quote>「えぞ」</quote>（アイヌ人を意味する言葉とはいい切れないようだが）の地とみなされ、実際、独特の地域を形成していた。</sentence>
<sentence>だが、そのうちでも下北半島や津軽半島は考古学的にみて北海道の渡島半島南部の文化に連続し、政治史上の津軽安東氏の領域にも合致していて、奥羽の安倍氏・清原氏・藤原氏の支配した奥六郡などとは異なる地域（くに）であった―少くともそういう時期がかなり続いた―とみられるし、さらに北海道本島の大部分や千島は、明らかにもう一つまたは複数の別の地域（くに）であった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　だから、このことを言い直せば、日本列島内部はいくつもの地域（くに）に分れていたのだが、しかしそれは、画然と数個の地域（くに）に分れていたということではない。</sentence>
<sentence>それぞれの地域（くに）の中心も範囲も時期により次第に推移または変動したし、重複する部分も曖昧な部分もあった。</sentence>
<sentence>瀬戸内や、近江から北関東までの東山道のように、一体の<quote>「くに」</quote>として扱われることはまずなかったが、密接な連続性をもつまとまった特色をもつ地域もあった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そして、そのようにさまざまな地域（くに）の色分けがみられるなかで、本州中部地方のほぼ真中を南北に走る線で日本列島を<quote>「東国」</quote>と<quote>「西国」</quote>に分けて、政治（行政）上でも区分することが中世のその時代からあり、さらにその東と西を人種的・言語的・社会的・習俗的等々の見地からそれぞれを“地域”（くに）とみる見方が、今日まで繰返し指摘されてきたことも、周知のところである。</sentence>
<sentence>ということは、<quote>「東国」</quote><quote>「西国」</quote>の区分もまた、必ずしも確実なものでも唯一の区分でもないということに、他ならない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　地域（くに）は、それぞれに国境を設け独立していたわけではない。</sentence>
<sentence>それどころか、朝鮮半島や琉球まで含めて地域相互間には、人の移動や経済的な交易、文化的な交流が活発に行われていた。</sentence>
<sentence>もちろん、交通・運輸の手段の未発達や政治的・軍事的障害それに<quote>「山賊・海賊」</quote>の危険などのため、それが多くの困難を伴うものであったことはいうまでもないが、国境的な障壁をもつものでなかった<sampling type="end" />ことは、確かである。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
