<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBc2_00005" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBc2_00005_F001">
<paragraph>
<sentence>　ゾイゼは一二九六年ごろコンスタンツもし<sampling type="start" />くはその近郊に生まれ、シュトラスブルクとコンスタンツで神学を修めたドミニコ会修道士である。</sentence>
<sentence>エックハルトに直接師事し、その後、師とは<ruby rubyText="たもと">袂</ruby>を分かつことになるが、師の思想を発展させ、トマス・アクイナスの神学とネオ・プラトニズムとを融合させることに精力を注いだ。</sentence>
<sentence>ゾイゼの思索は、自己の無化を通して<quote>「永遠の知」</quote>に到る神秘の道ということに要約できる。</sentence>
<sentence>著作のひとつ『知の時計』は、そうした思索の過程を表わしたものである。</sentence>
<sentence>現在パリの国立図書館に所蔵されている写本には、その内容を図像のかたちで伝える部分がある。</sentence>
<sentence>この写本はペリー公妃マリーに献呈されたもので、ドミニコ会士ゾイゼの神秘思想を表わす美しい挿画が添えられている。</sentence>
<sentence>左手にドミニコ会の僧服をまとったゾイゼ、右手にフランシスコ会士が立ち、さらに中央にこの著作の題名ともなった時計、左端にドミニコ会修道院が配されている。</sentence>
<sentence>中央の時計に向かって右上に父と子と聖霊、すなわち神から聖母が使者として降りたつ構図をみせている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　このミニアチュールは、ゾイゼの神秘主義と<quote>「永遠の知」</quote>の関係を示すものとして興味深い。</sentence>
<sentence>まず、中央に置かれた機械仕掛けの時計が人間に課された時の経緯を図像として示しており、それと同時に、文字盤の四隅に配された四福音書記者のアトリビュート（持物）にみられるように、神とのさまざまな約束によって人類に与えられる過去と未来の時間（聖書はその意味で<quote>「時の書」</quote>でもある）が視覚化されている。</sentence>
<sentence>人類にとっての<quote>「永遠の知」</quote>とは、福音の成就であると同時に技術（すなわち機械仕掛け）の発現でもある。</sentence>
<sentence>時を司る神の下から人類に遣わされる使者は聖母マリアであり、マリアがキリストに生を与えたように時計（＝知）に動きを与えるのである。</sentence>
<sentence>同種のミニアチュールは、今日オックスフォードのボドレイアン図書館に保存されている一四五四年の写本（図４）にもみえ、当時の人々の時の解釈を知る上で示唆するところが大きい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　『知の時計』のミニアチュールの左端にはドミニコ会修道院が描かれているが、これは単廊式で、中央に尖塔を載せたこの修道院聖堂の特質をよく捉えており、中央の時計と好一対をなしている。</sentence>
<sentence>修道院の時間は厳格な聖務日課を通して時の経過を如実に示すものであり、そうした行為の中に<quote>「神の愛」</quote>と<quote>「永遠の知」</quote>への道筋を求めたゾイゼの思想がよく現われている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　シュトラスブルクのドミニコ会修道院も、このゾイゼのミニアチュールに示されるような構造をそなえていた。</sentence>
<sentence>マイスター・エックハルトがこの修道院で活躍した十四世紀初頭には、後期ゴシックの大建築家エルヴィン<sampling type="end" />・フォン・シュタインバッハが大聖堂の建設で采配をふるっており、エックハルトの直弟子タウラーがここで思索にふけっていた十四世紀半ばには、大聖堂内部に最初の天文時計が据えつけられた。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
