<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBc2_00041" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBc2_00041_F001">
<paragraph>
<sentence>たまたまその墓が保存状態がよく、歴史上重要な被葬者のものだったりすると、国に買い取られてしまうが、その墓に遺物があれば、それを古物商に売れば、も<sampling type="start" />うかるので、極力隠している。</sentence>
<sentence>村の人々が、秘密の部屋を見せたがらない理由はあらぬ疑いを持たれたくないからである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　考古庁は、遺跡保存法を制定し、このクルナ村を遺跡公園とし、村人をここから他の所へ移住させようとしているが、村人は一向に腰を上げない。</sentence>
<sentence>考古庁の法律も新たに家を建てた場合は、ただちに取り壊せるが、従来の家に関しては、移動が望ましいという程度のものなので、住民パワーを説き伏せるわけにはいかないようだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　クルナ村で現在我々考古学者が調査を許可されている墓は約五〇〇基あり、毎年数隊が調査を行っているが、住民がたちのけば墓の数はさらにふえることは明らかである。</sentence>
<sentence>こうした状況の中でクルナ村にいると、いたちごっこという言葉を実感する。</sentence>
<sentence>役人と住民が新しい墓さがしの競争をしているのである。</sentence>
<sentence>住民は自分の家の床下から、横や縦に向かって穴を掘る。</sentence>
<sentence>まるでもぐらのようであるが、クルナ村のある山全体が墓地という地形では、掘り始めるとすぐに他の墓に掘り当るのだから止められない。</sentence>
<sentence>そのために、役人はすでに分かっている墓の監視をおこたれないし、どこかで新しい墓を見つけたのではないかとパトロールと聞き込みに余念がないのである。</sentence>
<sentence>私が住民の家で墓のことを聞いて、すげなく追い返されたのも、役人のパトロールと疑われたのであろう。</sentence>
<sentence>しかし家を出ようとした私は、その家のドアのつけ根になっている柱にヒエログリフが刻まれているのを見付けて、やはりこの家も墓なのだと確信した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　墓の中の堆積土砂をとり除いている班は、毎分のように、ミイラの一部を発見する。</sentence>
<sentence>その臭いと埃は思わず顔を背けるほどである。</sentence>
<sentence>形質人類学の森本博士と内藤博士は、そうした中で黙々とミイラの破片や骨の分類をされている。</sentence>
<sentence>頭部、腕、胴部、足、足首、手首、喉、指など、それらがどの部分とつながっているのか、すなわち同一人物捜しも重要なのである。</sentence>
<sentence>それにしてもどうしてこれ程たくさんのミイラが一つの墓から発見されたのであろうか。</sentence>
<sentence>ミステリーである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　その理由としてはいくつかの仮説がたてられる。</sentence>
<sentence>古代の墓は、一度作られると、ほとんどが後に再利用されている。</sentence>
<sentence>そうでなくては、古代三〇〇〇年間のテーベの人口からいって、千数百の墓では少なすぎる。</sentence>
<sentence>また再び利用された跡のある墓もいくつも見つかっている。</sentence>
<sentence>古代エジプトでは、日本のように、代々続いて同じ墓に入れられるのではなく、原則的には、一つの墓に葬られるのは夫婦のみということになっていた。</sentence>
<sentence>墓を守るのは、長子の役目であったが、彼もまた自分のために墓を作らなければならないのである。</sentence>
<sentence>また<sampling type="end" />古代エジプトの墓は岩をくり抜いて作るので、新たに墓を作るのは経済的にも時間的にもたいへんなことであった。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
