<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBc2_00019" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBc2_00019_F001">
<paragraph>
<sentence>　私は昭和五十二年から足かけ一〇年、袋井市史にかかわることによって、かつてはこの地域が<ruby rubyText="ものの">物</ruby><sampling type="start" /><ruby rubyText="べ">部</ruby>氏の支配した<ruby rubyText="くのの">久努</ruby><ruby rubyText="くに">国</ruby>であり、大和王権の東方支配の一拠点として、遠江の中心的位置をしめていたことを知った。</sentence>
<sentence>昭和五十五年、国道一号線袋井バイパス工事によって、掛川市と境を接する<ruby rubyText="くに">国</ruby><ruby rubyText="もと">本</ruby>地区で坂尻遺跡が発見され、五十六、五十七年と、道路敷となる部分の発掘調査が行われ、奈良時代から平安初期にかけての地方官衙跡と思われる遺構の一部と、墨書土器四八八点を含む多量の土器をはじめ、掘立柱建物三三棟（うち倉庫風建物二一棟）、竪穴住居六軒をはじめ、井戸、溝など、遺物としては、木簡（文字不明）、和銅開珎、<ruby rubyText="くだ">管</ruby><ruby rubyText="たま">玉</ruby>、銅印（印文<quote>「松」</quote>）、分銅、帯金具などのほか、土人形、土馬、鍬先、柄振、斎串、馬形などが出土した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　遺跡の性格は、<quote>「佐野厨家」</quote>と書かれた土器墨書のほか、倉庫風の建物、立地条件などを総合的に判断して、遠江国<ruby rubyText="さ">佐</ruby><ruby rubyText="や">野</ruby><ruby rubyText="ぐう">郡</ruby><ruby rubyText="け">家</ruby>の東北隅の一部と推定し、さらに南西方面にかけて主要部分が広がっているものと考えた（『袋井市史』通史編、袋井市役所）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　四八八点にのぼる土器墨書（うち刻書二点）は、静岡県内では島田市<ruby rubyText="い">居</ruby><ruby rubyText="ぐら">倉</ruby>遺跡の一一四八点についで二番目であり、平城・藤原宮跡や、秋田城跡の六四九点（『秋田城出土文字資料集』秋田市遺跡保存会・秋田城跡発掘調査事務所、一九八四）などには及ばないが、単独遺跡としては全国でも有数のものである。</sentence>
<sentence>これらを時代別に分けると、平安時代のものはわずか二四点で、圧倒的大多数が奈良時代の土器に書かれている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　奈良時代の土器墨書四六四点を、さらに内容別に分類すると、Ⅰ官衙・官職名等、Ⅱ郷名・地名等、Ⅲ人名等、Ⅳその他に区分できる。</sentence>
<sentence>そのおもなものを表示したのが表２である。</sentence>
<sentence>多くは語れないが、二、三話題を拾ってみよう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　坂尻土器墨書の大半は官衙・官職名等によって占められ、それが大きな特色となっているが、御子ヶ谷遺跡のように、大領・少領などの墨書が一点も発見されなかったことは、調査区域が郡家の中心部ではなかったことを示している。</sentence>
<sentence>また、<quote>「佐野厨家」</quote>は坂尻遺跡が佐野郡家であることを示す有力な証拠であるが、『続日本紀』養老六年（七二二）二月丁亥条によると、<quote>「遠江国佐益郡八郷を<ruby rubyText="さ">割</ruby>き、始めて山名郡を置く」</quote>とみえ、古くは<ruby rubyText="さや">佐益</ruby>郡と書いていたことがみえ、佐益が佐野に変るのは天平十年（七三八）から天平勝宝七歳（七五五）の間と推定されるから、この墨書はそれ以後のものということになる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　坂尻土器墨書の中でもっとも注目されるのは、八種九点にのぼる駅家関係の墨書である。</sentence>
<sentence><quote>「<ruby rubyText="ひ">日</ruby><ruby rubyText="ね">根</ruby>駅家」</quote>は、これまでまったく存在が知られていなかった駅家名で、伊場木簡で三河国<ruby rubyText="みや">宮</ruby><ruby rubyText="じ">地</ruby>駅家が、また同じく伊場土器墨書で遠江国栗原駅家の存在が判明したのと同様である。</sentence>
<sentence>これらのことから、三河・遠江にか<sampling type="end" />けての奈良時代の駅家は、『延喜式』や『和名抄』で知ることができる平安時代の駅制とはだいぶ相違のあることがわかったのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
