<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBc2_00022" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBc2_00022_F001">
<paragraph>
<sentence>　天皇の誠実なお人柄にふれたとき、人々はいっぺんに、その魅力のとりこに<sampling type="start" />なってしまう。</sentence>
<sentence>昭和五十四年六月の東京サミット（先進国首脳会議）で来日したカーター米大統領もその一人である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　歓迎晩さん会ではじめて天皇とお会いした大統領は、すっかり天皇ファンになってしまった。</sentence>
<sentence>翌五十五年七月九日、大平正芳首相の葬儀に参列のため、急拠再来日した大統領は、葬儀のあと<quote>「日本の象徴として立派な陛下に、ぜひお会いしていきたい」</quote>と皇居を訪れ、二五分間、天皇と会見した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　天皇は、お祝いやお礼など、ごあいさつにあがった人たちに<quote>「それはどうもありがとう」</quote>と、一人一人にきちっと、お体の向きを変えてお答えになる。</sentence>
<sentence>こちらからお話をお聞きする場合でも、天皇はことさらに意識されることも、飾り気もなく、誠心誠意ご自分のお気持ちを率直に語られる。</sentence>
<sentence>その律儀ぶりは、お仕事のうえでもうかがえる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　天皇の一日のご日課は、午前七時半に起床され、当直侍医の検温、拝診をお受けになったあと、パジャマにガウンを着けられ、電気カミソリでおヒゲをそり洗面される。</sentence>
<sentence>新聞などに目を通されたあと、お楽しみのＮＨＫ朝の連続ドラマをご覧になる。</sentence>
<sentence>このあと時間があると、那須の植物やヒドロゾアなど採取物の整理をされることもある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　九時、皇后さまと朝食をとられ、十時には皇后さまのお見送りをうけて宮殿にお出かけになる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　お昼、いったん吹上御所に戻られ、皇后さまと昼食をともにされたあと午後、再び宮殿に向かわれ、お仕事を続けられる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　午後五時、御所にお帰りになり、六時に夕食、七時過ぎからのご自由な時間には、ほとんど植物の勉強についやされるが、皇后さまとの団らんやテレビでお過しになるときもある。</sentence>
<sentence>とくにテレビはお好きで、新聞のテレビ欄もよく見ておられ、ご就寝になる十時以後にお好きな番組（自然科学もの）があると、侍従にビデオに撮っておくよう命じられるほどだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<figureBlock>
<figure>
</figure>
<caption>
<sentence type="quasi">▲テレビも日常のお楽しみのひとつ</sentence>
<br type="automatic_original" />
</caption>
</figureBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">お忙しいお仕事</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　戦後、象徴となられた天皇は、戦前の“天皇主権”“大元帥陛下”時代にくらべれば、ずっと気軽になられたはずだが、また違った意味でお仕事は忙しくなられた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　憲法第七条で定められた内閣の助言と承認により行う一二項目の国事行為のほか、新年や天皇誕生日の一般参賀、講書始や歌会始などの儀式、春秋二回の園遊会、さらには植樹祭、国体へのお出かけと日程が目白押しとなり、日によっては、分刻みに内外人と会われることもある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　天皇のご公務室は宮殿表御座所の<quote>「菊の間」</quote>というお部屋。</sentence>
<sentence>机上には決裁箱や侍従をお呼びになる電話も置いてある。</sentence>
<sentence>閣議のある火曜日と金曜日は政府から法律や政令、条約など外交文書、それに叙位叙勲などの公文書がどっと回ってくるの<sampling type="end" />で、もっともお忙しい日である。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
