<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBc2_00032" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBc2_00032_F001">
<paragraph>
<sentence>というのは、定義のはっきりした狭い文化価値をもった中産階級のヴィクトリ<sampling type="start" />ア朝作家にとっては、古代エジプトの文化はしばらくおくとしても、同時代のエジプト文化を理解することはほとんど不可能だったからである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　アミーリア・エドワーズは、文筆上の労作を信じられないほど爆発的に生産して、科学的考古学のために敢然と戦ったが、それは彼女がエジプトから帰国した直後に始まり、一八九二年に死ぬまで続いた。</sentence>
<sentence>彼女がナイルから帰って三年後に、『一千マイル』が出版されて民衆の喝采を博した。</sentence>
<sentence>エジプトロジーにかんする論説とその発展の報告が、流れるように多数の新聞や雑誌にエドワーズの名で現われ、その論旨は、考古学と呼ぶ破壊騒ぎの唯一の解決法は記念物の系統的な記録作成と適切な科学的発掘とにある、というのであった。</sentence>
<sentence>アミーリア・エドワーズのこれにたいする関心は甚だ大きく、ついに<ruby rubyText="フィクション">小説</ruby>を書くことを完全にやめ、他の主題を除外して、もっぱらエジプトロジーに集中した。</sentence>
<sentence>彼女の努力は、大衆は無関心であったが、知識階級から関心をもたれるに至った。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかしイギリスでは、本職のエジプトロジストたちが、ナイル地域の情勢に重大な関心をもっていた。</sentence>
<sentence>一八八〇年に<quote>「古代建造物保護協会」</quote>を設立しようとする試みがあったが実らず、ついにお流れになった。</sentence>
<sentence>しかし一八八二年三月、アミーリア・エドワーズは、エジプトでの科学的発掘の実施を目的とする<quote>「エジプト探検基金」</quote>という構想を抱いた。</sentence>
<sentence>彼女はやっとのことで強力な後援者グループを組織することができたが、その中には、すぐれたオリエント学者レジナルド・スチュアート・プールや、有名な外科医で、<quote>「クレオパトラの針」</quote>として知られているオベリスクのアレキサンドリアからロンドンまでの運搬費を負担したサー・イラズマス・ウィルスンが含まれていた。</sentence>
<sentence>この事業は一〇、〇〇〇ポンドの資金を必要とするもので、当時としては法外な巨額であった。</sentence>
<sentence>大英博物館でお歴々が集まって評議した結果、大口の基金寄付者ウィルスンを会長としてエジプト探検基金を設立することになった。</sentence>
<sentence>エドワーズとプールは理事になった。</sentence>
<sentence>基金設立の発展、資金の募集および探検予定の遺跡の詳細が、有力新聞の広告に掲載された。</sentence>
<sentence>エジプト探検基金の目的は、<quote>「古代エジプトの歴史および美術、ならびにエジプトとエジプト人に関係ある旧約聖書の例証の教育を目的とするエジプト探検隊を組織すること」</quote>であった。</sentence>
<sentence>エジプト探検基金は、盗掠と目ざましい発見物とをではなく、まじめな調査と出版可能性とを第一の目的とする発掘の許可を申請した最初の団体の一つであった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一八八〇年代には、考古学的発掘は依然として甚だ非科学的な<sampling type="end" />遊びであり、遺跡とその内容の注意深い調査よりも、むしろ大型の感銘的な発見物に集中された、許可証のある―あるいは許可証なしの―破壊であった。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
