<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBc2_00008" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBc2_00008_F001">
<paragraph>
<sentence>一六三四年に<sampling type="start" />は、各タウンで選出された二人の代議員に特許状を閲覧することが許され、そのとき彼らは、その特許状の下では市民権が付与されていなかったことを知ったのであった。</sentence>
<sentence>住民たちは、ウィンスロップら政治・宗教上の指導者たちと論争し、その結果、各タウンの代表によって構成される議会を年四回開催し、法令の制定、役員の任免、課税、土地付与等についてのすべての決定が、そこでのみ行われるべきことを定めた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">発展と連合</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　マサチューセッツの貴族主義的な政治体制に対して、個人主義的な自由を強調して分離し、新しい植民地を拓いたのは、ロジャー・ウィリアムズやトマス・フーカーやアン・ハチンソンたちであった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　セイレムの牧師であったウィリアムズの<quote>「信仰を守るために迫害を説く血なまぐさい教え」</quote>は、個人の信仰の自由を認めることが真理であり、<quote>「信仰を守る」</quote>という理由で政府が唯一の宗教を人々に強要することによって<quote>「血なまぐさい迫害」</quote>が起こるとすれば、それは<quote>「平和の君イエス・キリスト」</quote>の<ruby rubyText="よみ">嘉</ruby>し給うところではないとして、マサチューセッツの神権政治を批判し、国家と教会は分離されねばならない、と主張した。</sentence>
<sentence>さらに、このような宗教的寛容を説いた物静かな紳士が、たとえば、アメリカの土地はイングランド王のものではなく、元来インディアンのものである、といった<quote>「危険な教理」</quote>を唱えたという理由で、一六三六年にマサチューセッツから追放されることとなった。</sentence>
<sentence>彼は、ニューイングランドの厳しい冬の一月に、雪をついて同志五人とともにナラガンセット湾頭へと逃れ、そこでインディアンの土地を購入し、ロードアイランド植民地を創設した。</sentence>
<sentence>同植民地は一六四四年に特許状を取得した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一六三五年には、政府の許可なくマサチューセッツを去ることが禁止されたが、まもなく牧師トマス・フーカーとそのグループの移住が認められ、翌年、ハートフォードを中心に八〇〇人ほどの人びとが移り住むこととなった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この頃から西方への移住が続々と始まるが、このような<quote>「脱出」</quote>の原因としては、マサチューセッツの神権政治に対する批判とともに、豊かなコネティカットの牧草地の存在を指摘することができよう。</sentence>
<sentence>コネティカット入植当初には特許状は付与されていなかったが、フーカーは一場の説教の中で、あるべき政体についで示唆するところがあった。</sentence>
<sentence>一六三八年の<quote>「ハートフォード説教」</quote>と称されるものがそれであるが、彼は、選挙権をもつものが支配権をもつべきであり、<quote>「権力の基礎は、まず第一に、人民の自由な同意の中にこそある」</quote>と主張した。</sentence>
<sentence>これに基づいて一六三九年に<quote>「<ruby rubyText="ファンダメンタル・オーダー">基本法</ruby>」</quote>が政治の基本として受け入<sampling type="end" />れられたが、その中では国家と教会の分離が規定され、これは合衆国における最初の成文法であるとともに、民主主義的憲法の範例ともなった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
