<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBc2_00044" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBc2_00044_F001">
<quotation>
<citation>
<paragraph>
<sentence>　賀川豊彦が日本の社会及び日本のキリスト<sampling type="start" />教界に残した功績は別として、上記の見解に従い、部落差別に関しては本書を貴重な文献とみなし、賀川豊彦における部落差別の問題を明らかにし、批判的に位置づけることが急務と考えます。</sentence>
<sentence>ついては次のような具体的方策をとります。</sentence>
<sentence>―賀川豊彦全集全２４巻の補遺として、『賀川豊彦と部落問題資料集』を発行し読者に頒布する。</sentence>
<sentence>この資料集にはこれまでこの問題に関して発表された各方面の諸論文をできるだけ収録すると共に巻末解説の不備な個所は再検討、再執筆し収録する。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">部落解放運動についての当社の取り組みについて</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<list>
<listItem>
<sentence>（イ）当社は報道機関として日本キリスト教団部落解放センター委員会の活動に協力し、キリスト新聞紙上において今後積極的に部落差別問題を取り扱い、幅広く啓蒙運動に資する。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</listItem>
<listItem>
<sentence>（ロ）キリスト教年鑑一九八三年版においてこの問題の解説を掲載する。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</listItem>
<listItem>
<sentence>（ハ）当社の社員が報道機関に携わる者としての自覚に立ち、差別問題について正しい認識を持つよう協議会や研修会を実施する。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</listItem>
</list>
</citation>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　右の<quote>「回答」</quote>に含まれる問題点は、本書でこれまで展開してきた論点から自ずと明らかでしょう。</sentence>
<sentence>ただここでの新たな問題は、<quote>「削除」</quote>問題をはるかにこえて、<quote>「提案」</quote>をそのまま受け入れるかたちで『全集』第八巻全体を<quote>「差別文書」</quote>と認め、その立場から『補遺』を編集・刊行するとした点でした。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">９　解決への方向</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　この<quote>「回答」</quote>の後も継続して<quote>「話し合い」</quote>が重ねられていますが、『貧民心理之研究』をはじめ『精神運動と社会運動』両著とも<quote>「差別文書」</quote>と断じた上での『補遺』の編集作業は、<quote>「回答」</quote>後五年を経た現在も未だ刊行に至らないところからみて、おそらく難航を極めているものとおもわれます。</sentence>
<sentence>それは『賀川豊彦と部落問題』と題する資料集であるかぎり、少なくとも本書で概略ふれた程度のことはふまえた上でなければ、一歩も進まないのかも知れません。</sentence>
<sentence>それとも、本書で探ねてきたような努力はすべて抜かして、ただ<quote>「出版元の責任」</quote>や<quote>「賀川豊彦の差別体質」</quote>といったことのみのせんさくに時を重ね、確かな見通しのないまま『補遺』の編集・刊行が進むのでしょうか。</sentence>
<sentence>その<quote>「話し合い」</quote>の内容は正確にはつかめませんが、たとえそうしたかたちで刊行されたとしても、それは資料検討の素材を提供することにはなりえても、その<quote>「意図と見解」</quote>が前に記したような見方の延長にとどまるとすれば、ただ後世に禍根をのこすだけの結果に終わらざるを得ないでしょう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　いずれにせよ、この『全集』問題はこれまでのような“『全集』の重版はせず広告も自己規制する”といった<quote>「話し合い」</quote>の延長では、ほんとうの解決は困難です。</sentence>
<sentence>この作業は、少なくとも今日までの<quote>「賀川研究」</quote>と<quote>「部落問題研<sampling type="end" />究」</quote>双方の成果の上に立って、新しい方針を確立するのでなければなりません。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
