<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBc2_00049" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBc2_00049_F001">
<paragraph>
<sentence>管領の細川持之は弥五郎を応援し、宿老の山名<ruby rubyText="とき">時</ruby><ruby rubyText="ひろ">熙</ruby>は密か<sampling type="start" />に千代秋丸を<ruby rubyText="ひい">贔</ruby><ruby rubyText="き">屓</ruby>していた。</sentence>
<sentence>激怒した将軍義教は、直ちに補任状召返しの飛脚を立てるとともに、葛山・富士大宮司・朝比奈ら国元の有力国人に事態の糾明を指示する内書を発給した。</sentence>
<sentence>折り返し駿府から、妙淳西堂がすでに五月三日に補任状を弥五郎に交付してしまった旨の通知があった。</sentence>
<sentence>義教の対策も後の祭りと化すかに見えた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ところが、五月に入って事態は急転回していたのである。</sentence>
<sentence>義教が徴した国人らのほとんどは、範政の後嗣が誰に定まろうとも<quote>「上意に任す」</quote>すなわち将軍の意向に従う旨、起請文（誓紙）を添付して報告してきた。</sentence>
<sentence>これに意を強くした義教は、さきの補任をくつがえし、新たに近習の長子彦五郎を家督に据える旨の決定を行なった。</sentence>
<sentence>もちろん、決定までに、畠山満家・細川持之・山名時熙・斯波義淳・赤松満祐ら重臣の意向を幾度となく確かめている。</sentence>
<sentence>この決定に当たって将軍義教が、幕閣重臣間の衆議とともに、守護家人らの衆議を重んじた事実は注目に値する。</sentence>
<sentence><quote>「衆議の尊重」</quote>こそ何物にも増して優先すると考えられたこと、これが室町時代の思潮の最大の特色であった。</sentence>
<sentence>これこそ時代精神といってもいいすぎではないであろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　正長元年（一四二八）正月、前将軍足利義持が重態に陥り、瀕死の病床で重臣達から後嗣を定めるよう求められたが、<quote>「面々用ゐ申さざれば、正体あるべからず」</quote><quote>「ただともかくも面々相ひ計らひ、然るべき様に定め置くべし」</quote>と、その決定を幕閣にゲタを預けたまま死去した。</sentence>
<sentence>結局、源家の氏神、石清水八幡宮の神前で<ruby rubyText="くじ">籖</ruby>を引いた結果、義教が将軍跡目となったのであるが、この揷話は室町期の将軍権力の弱小さを象徴するものと一般に受け取られている。</sentence>
<sentence>しかし義満・義持・義教の三代は室町幕府の最盛期であって、継嗣決定を重臣に委ねている事実が将軍の弱さとは必ずしもいえないであろう。</sentence>
<sentence>むしろ義持のような専制君主でさえ、後嗣を重臣の協議に任せるのが最良であると考えるように至らしめた背景にこそ注目すべきであろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　駿河今川氏の家督争いと同じ頃、安芸の奉公衆（幕府親衛隊の隊長）小早川氏に後継兄弟の間で争いが起こった。</sentence>
<sentence>兄は前の将軍義持の代に父の譲り（生前譲与）と将軍の安堵を受けていたが、弟は父の臨終の床で譲りを受けた。</sentence>
<sentence>すなわち、父は譲与の<quote>「<ruby rubyText="く">悔</ruby>い<ruby rubyText="かえ">返</ruby>し」</quote>を行なったのである。</sentence>
<sentence>武家社会の慣習法では、譲与は親権を最優先するのが貞永式目以来の例であり、最期の譲りが以前の譲りにまさると認められていた。</sentence>
<sentence>ところが小早川兄弟争論を裁した義教は、<quote>「<sentence>一族・<ruby rubyText="うち">内</ruby>の者<ruby rubyText="ら">等</ruby>、兄弟の間いづれに相ひ随ふや。</sentence>
<sentence type="quasi">これにつきて御成敗あるべし</sentence>
」</quote>と主張し、親族・家人の衆議によって幕府の裁許を下すこと<sampling type="end" />を幕閣重臣らに<ruby rubyText="はか">諮</ruby>ったのである。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
