<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBc2_00012" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBc2_00012_F001">
<paragraph>
<sentence>　大山<sampling type="start" />は、縄文中期の代表的な遺跡である勝坂遺跡発見の五三点の打製石斧にとくに注目し、報告書の多くのページをさいて観察の結果と考察を記述している。</sentence>
<sentence>すなわち、まず全体の形状にもとづく細かな形態分類を示し、製作技術の粗雑さを指摘し、とくに多くの例が刃を作り出すための<ruby rubyText="はく">剝</ruby><ruby rubyText="り">離</ruby>方法として、意識的に鋭くかつ一定の強度をもたせるような工夫がなされていない点や、側面からみると石器の身が大きく<ruby rubyText="わん">彎</ruby><ruby rubyText="きょく">曲</ruby>するものが多い点などを特徴としてとりあげ、打割具としての斧の機能要素を欠くものとみた。</sentence>
<sentence>ついで着柄方法などについていくつかの民族誌的事例や、ヨーロッパの新石器時代の資料などと比較し、一般に打製石斧といわれるものの多くが土を掘る道具であり、さらに論を進めて、それらが原始農耕作業のための<ruby rubyText="どう">耨</ruby><ruby rubyText="こう">耕</ruby><ruby rubyText="ぐ">具</ruby>であると主張した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　こうした打製石斧農耕具説に加えて、大山は原始農耕の概念にもふれ、<quote>「原始農耕と云うても、これを広義に解すれば、必ずしも器具をもって土を耕すことのみではなく、もっと消極的な有用食物の保護、すなわちこれが繁茂を計るということも考えなければならない」</quote>という見解を示し、打製石斧が農耕具であることを前提として、<quote>「それ故、土を掘るという分課を生じたものは、一面から見ればすでに一歩進んだものと云えよう」</quote>（大山『神奈川県新磯村字勝坂遺物包含地調査報告』一九二七年）と、縄文中期の農耕がかなり進歩した段階に属するであろうことを示唆したのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<figureBlock>
<figure>
</figure>
<caption>
<sentence type="quasi">図２　縄文時代中期の農耕具，石鍬（左），草搔き（中），穂摘具（右）〔武藤雄六・小林公明ほか『曾利』１９７８より〕</sentence>
<br type="automatic_original" />
</caption>
</figureBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">編年研究から<quote>「井戸尻文化」</quote>の追究へ</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　しかし、打製石斧農耕具説を根拠とする縄文農耕論は、当時の学界では認められなかった。</sentence>
<sentence>むしろ、大正・昭和へとかけて、実証主義的な傾向をいっそう強めていった学界の風潮の中では、農耕存在を直接立証する資料、すなわち栽培植物そのものの提示のない縄文中期農耕説など、<quote>「この問題に充分な素養のない人々の無責任な所見」</quote>にすぎないと見られがちであった。</sentence>
<sentence>そして打製石斧が土掘具としても、それは竪穴住居などを掘り込むために用いられたものだという説明が、一般には通用していたのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　打製石斧についての大山の仮説を、<quote>「傾聴すべき論説」</quote>だと評価した山内清男も、打製石斧は中部・関東地方で地方的発達をとげた遺物にすぎず、時代的にみても縄文中期に限定され、<quote>「殷盛に向うべき農業の指示者」</quote>としては疑問であると述べて、中部・関東地方における縄文中期の集落の増大・定住性も、高級狩猟採集民の枠の中で考えられる程度のものであるとして、縄文中期農耕説<sampling type="end" />を否定した（山内<quote>「日本に於ける農業の起源」</quote>『歴史公論』六‐一、一九三七年）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
