<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBc3_00003" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBc3_00003_F001">
<list>
<listItem>
<list>
<listItem>
<noteBody>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「公共のためにする財産権の制限が社会生活上一般に受忍すべきものとされる限度をこえ、特定の人に対し特別の財産上の犠牲を強いるものである場合には、憲<sampling type="start" />法二九条三項によりこれに対し補償することを要し、もし右財産権の制限を定めた法律、命令その他の法規に損失補償に関する規定を欠くときは、直接憲法の右条項を根拠にして補償請求をすることができないわけではない」</quote>（最一判昭五〇・三・一三判時七七一号）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</noteBody>
</listItem>
</list>
</listItem>
<listItem>
<sentence>（３）　二九条三項の補償の要否について、なお、若干述べておくことがある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
<list>
<listItem>
<sentence>（ａ）　法律で公共の福祉に適合するように財産権の使用、収益、処分について一般的に制約を加えることは、財産権の社会的な意義にかんがみ、通常、財産権者において受忍すべきことと認められる。</sentence>
<sentence>したがって、二九条三項の補償の問題を生じないことは、すでに述べた。</sentence>
<sentence>憲法上補償を必要とするのは、財産権者に特別の犠牲を加えるときに限られる。</sentence>
<sentence>何が特別の犠牲にあたるかは、むずかしい問題である。</sentence>
<sentence>田中博士は、<quote>「特別の犠牲といいうるかどうかの限界は、侵害行為の対象が一般的であるかどうか、いいかえれば、広く一般人を対象としているか、それとも特定人又は特定の範疇に属する人を対象としているかどうか、及び、…社会通念に照らし、その侵害が財産権に内在する社会的制約として受忍されなければならない程度のものであるかどうかの両要素について客観的・合理的に判断して決するほかはない」</quote>と説かれている（<quote>「新版行政法上」</quote>二一四頁）。</sentence>
<sentence>私もこの見解に従う<noteMarker text="（八）" />。</sentence>
<br type="automatic_original" />
<noteBody>
<sentence>（八）　橋本公亘<quote>「憲法上の補償と政策上の補償」</quote>（ジュリスト増刊行政法の争点）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
</listItem>
<listItem>
<sentence>（ｂ）　連合国財産返還命令による財産権の喪失は、日本国憲法の枠外にあるから、その損害についても、二九条三項の適用はないとする判例がある（<sentence>最大判昭三五・一〇・一〇民集一四巻一二号二四四一頁。</sentence>
<sentence type="quasi">なお、解散団体の財産接収につき、最大判昭四〇・九・八民集一九巻六号一四五四頁</sentence>
）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
<paragraph>
<sentence>　平和条約による在外資産の喪失は、一種の戦争損害であり、<quote>「このような戦争損害は、他の種々の戦争損害と同様、多かれ少なかれ、国民のひとしく堪え忍ばなければならないやむを得ない犠牲なのであつて、その補償のごときは、憲法二九条三項の全く予想しないところである」</quote>（最大判昭四三・一一・二七民集二二巻一二号二八〇八頁）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</listItem>
</list>
</listItem>
</list>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">第三章　積極的権利</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">第一節　概説</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<sentence>［１９３］　国民の積極的権利とは、個々の国民が国家に対して一定の行為を要求する権利をいう。</sentence>
<sentence>次の二つに分かつことができる。</sentence>
<sentence>その一は、従来の市民的法治国家の原理から導かれるもので、伝統的な観念にもとづいて、個人の権利の保護を国家に請求する権利で、これを受益権と名づける（受益権という概念は、社会権をも含めて用いられている例も多いが（美濃部博士、清宮教授等）、社会権を明確にする必要上、ここでは、右のような意味で用い<sampling type="end" />る）。</sentence>
</article>
</sample>
