<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBc3_00046" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBc3_00046_F001">
<paragraph>
<sentence>　さらに、<quote>「建国神」</quote>を<quote>「抽象的観念的」</quote>なものとしてとらえ、その現実の場における具現体を皇帝という現実政治の支配者、絶対君主に求め、そのことによって、逆に、絶対君主はなみの絶対君主とはことなった神性を附与される―そういったことも、明治維新をそのままに思い出させるものであるにちがいな<sampling type="start" />い。</sentence>
<sentence>そして、その<quote>「建国神」</quote>という<quote>「抽象的観念的」</quote>な神的存在は、べつの具体的現実的な神的存在と対をなすものとしてある。</sentence>
<sentence>つまり、<quote>「建国のため生命を捨てた日本人現地人を祀」</quote>る建国忠霊廟―実際、二つは対をなすもので、それぞれ、皇大神宮（より直接には、その具現体である天皇という<quote>「現人神」</quote>）、靖国神社に照応するもので、藤田省三流に言えば、前者が<quote>「政治権力の装置乃至特殊政治的制度」</quote>としての神なら、後者の神の属する領域はもともと<quote>「日常的生活共同態」</quote>であって、後者は前者のために生命を捨てるという行為によって前者に昇華、結合し、前者もまた<quote>「人を愛して自ら其仁を知らず」</quote>という慈悲の行為によって後者の段階にまで降臨、合一する。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　さらに面白いのは、その<quote>「顕教」</quote>的皇帝のでっちあげに、武藤という当のでっちあげの作者が<quote>「全然虚偽だとは言えない」</quote>と告白していることだろう。</sentence>
<sentence>これはこのまま、天皇制国家の作者、支配者層にも言えることではないのか。</sentence>
<sentence><quote>「私はその時それほど宗教的良心の恥を感じなかった」</quote>とクリスチャンの武藤は告白する。</sentence>
<sentence>同じことが、西洋的、近代的理性の信奉者であり、<quote>「密教」</quote>的天皇観の信奉者である日本の支配者層にも言えはしなかっただろうか。</sentence>
<sentence><quote>「密教」</quote>的天皇観と<quote>「顕教」</quote>的天皇観のあいだにアナロジーを見つけることはむしろ容易だったにちがいない。</sentence>
<sentence>ことに、武藤の言うように、もし、時代がそういう時代であったとするなら。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そして、武藤の場合とちがって、天皇制国家日本の支配者におこったのはたんに心理的な過程ではなかった。</sentence>
<sentence>それは政治的な過程であり、社会制度的な過程でもあった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　けれども、彼らにとって、完全には<quote>「密教」</quote>的天皇観を捨て去ることはできない。</sentence>
<sentence>捨て去ったとき、おそらく、天皇制国家はもはや国家たり得ないだろう。</sentence>
<sentence>国民のなかの<quote>「顕教」</quote>的天皇観をあおりたて、それを太平洋戦争への原動力とした当時の首相東条英機も、開戦にあたっての天皇の消極的反対について東久邇宮に対して次のように述べたという。</sentence>
<sentence><quote><sentence>「国家としては、時に陛下の大御心に反するやうに見えても、結局ある場合には障壁を突破して、生きぬく途を講ずる必要があります。</sentence>
<sentence>それが真の大忠であり、眼前の苦難を回避せんとして、却て大害を後にのこすやうなことはしてはなりません。</sentence>
」</quote>（高宮太平『天皇陛下』前記<quote>「天皇の政治的地位」</quote>による）つまり、国家が必要とする場合、より正確には、東条という日本の国を代表する政治家が、国家が必要としているとみなす場合、国家理性（もしくは、国家狂気）のまえに絶対君主、<quote>「現人神」</quote>の意志も道をゆずるのである。</sentence>
<sentence>いや、ゆずらなければならない。</sentence>
<sentence>なぜなら、そうしないかぎり、すくなくとも東条の考えるところ<sampling type="end" />では、日本という国家、天皇制国家は崩壊してしまうのだから。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
