<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBc3_00035" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBc3_00035_F001">
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi"><sampling type="start" />音響</sentence>
<br type="automatic_original" />
<sentence type="quasi">音で環境をつくりだす</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　昔、大地震を題材とした映画が公開されたときがあった。</sentence>
<sentence>この映画の最大の売り物は地震のシーンでの臨場感で、実際に地震にあったような体験ができるというものであった。</sentence>
<sentence>私もそれを体験したくて映画館に行った。</sentence>
<sentence>映画館に行くとスクリーン下方にセットされた、いくつかの黒いボックスが目についた。</sentence>
<sentence>映画が始まり、いよいよ地震シーンとなった。</sentence>
<sentence>ドッドッドッという感じで空気が震動を始めた。</sentence>
<sentence>映画館の壁もビリビリと音を立てて振動した。</sentence>
<sentence>さらに空気の震動が大きくなると自分の座っている椅子や、腹の皮まで一緒に振動した。</sentence>
<sentence>要するに黒いボックスは超低周波用のスピーカーであり、そこから、あたかも地震と感じられるような低音を再生していたというわけだ。</sentence>
<sentence>冷静に考えれば、地面というか床は揺れないのだから、地震を再現していたことにはならないのだが、とにかく観客がその気にさせられてしまったのは事実だった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　今、この昔の体験をとらえ直せば、人工的に地震のように感じる環境をつくり出していたということになる。</sentence>
<sentence>そのような観点から世の中をみると、現在はまさに人工的に環境をコントロールしたり演出したりすることにより、自然を体感しようという動きでいっぱいだ。</sentence>
<sentence>例えば、都会の喫茶店に高原の見える窓があったり、地下の広場に光ファイバーで集められた太陽光が燦々と降り注ぎ植物を育てていたりする。</sentence>
<sentence>海と陸の境では土木工学の最新のテクニックを使って、砂浜を作り出し、浜辺という憩いの場を提供するなどという大掛かりなこともやる。</sentence>
<sentence>そして、さらに、人間自身が創造する第二の自然というものを思索し、つくりだそうとする動きが音楽や建築の世界にも多数現れてきている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　このような中で、音が環境をつくり出す重要なものの一つだということも十分に意識されるようになってきている。</sentence>
<sentence>だから、波の音、鳥の声、虫の声といった自然音がただ延々と録音されているコンパクトディスクなどが、たくさん発売されていたりする。</sentence>
<sentence>これらの音を部屋の中で再生すると、例えば森の中にいたり、浜辺の近くにいるような、そんな気分を我々に与えてくれるし、それによって精神的にも安らぎを感じたりもする。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　自然保護なしには、どのような自然も維持できないような現在の地球に対して、どうしても自然というものを身近に感じて生活していきたいという多くの人々の願いが、もしかするとこうした動きの原動力なのかもしれない。</sentence>
<sentence>そして、これらの動きのすべてになんらかの形で先端のテクノロジーが介在していることが、現代の大きな特徴といえるの<sampling type="end" />ではないだろうか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
