<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBc3_00040" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBc3_00040_F001">
<paragraph>
<sentence>彼らがボイコットすればオリンピックは変則<sampling type="start" />的なものとなり真の意味でのオリンピックとは言えない。</sentence>
<sentence>また彼ら共産圏がボイコットをするということは世界の人口の三分の一がたとえ表向きとはいえソウル・オリンピックを認めないということを意味する。</sentence>
<sentence>こうなればピョンヤンのメンツは保たれる。</sentence>
<sentence>北自身、しばらくはこの方向に事態が向かうのを望んでいたふしがある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし、この望みもあえなく消え去った。</sentence>
<sentence>この十月にブルガリアのソフィアで開かれたヨーロッパ各国オリンピック委員会においてソ連、東ドイツをはじめとする共産圏諸国の代表が韓国オリンピック委員会委員長<ruby rubyText="キム・ジョンハ">金宗河</ruby>に対してソウル・オリンピックへの選手団派遣（それもかなりの大型）を確約してしまったからだ。</sentence>
<sentence>これで北を押える最後のロープは切れた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　現在の時点ではどう見てもオリンピックをめぐっての朝鮮半島における南北の衝突はさけられそうにない。</sentence>
<sentence>もし万が一全面軍事衝突となった場合、それが日本にもたらすインパクトは今更説明する必要もあるまい。</sentence>
<sentence>半島からの難民だけで日本は大混乱に陥る。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　次の年を迎えるにあたって普通なら期待と不安が入り交じるものだが、一九八八年に限って言えば不安だけが先行し、期待のかけらも抱く気持ちになれない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この原稿が印刷に入る直前、シュルツ―シェワルナゼ会談で全面的なＩＮＦ合意ができず、米ソ首脳会談の日程も決定できなかったというニュースが飛び込んできた。</sentence>
<sentence>だが、それは米ソ得意の緊張の演出であり、世界に対するジェスチャー以外のなにものでもない。</sentence>
<sentence>最終的にはＩＮＦ合意は必ずなされる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　アメリカによる膨大な通常兵器増強の対日要求と風雲急を告げる朝鮮半島…。</sentence>
<sentence>“一九八八年”は日本にとっても、韓国にとっても、そして北朝鮮にとっても国家の盛衰を賭けた熱い勝負の年となると言っても決して過言ではない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<authorsData>
<sentence type="quasi"><quote>「宝石」</quote>八七年十二月号発表</sentence>
<br type="automatic_original" />
</authorsData>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">第三部　朝鮮半島・中東の“戦火”が日本を巻き込む日</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　十数年このかた、私は、夕方になるとニューヨークやロンドン、テル・アビブなどに国際電話を入れるのが日課になっている。</sentence>
<sentence>どんな忙しい時でも、この習慣は欠かしたことがない。</sentence>
<sentence>もちろん現地のナマな情報に、できるだけ早く触れたいがためである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　経済人から情報関係者まで、話す相手はさまざまであるが、先日は、特にウォール街とロンドン・シティの証券界の友人と、長電話をする結果になった。</sentence>
<sentence>というのは、最近、兜町の一部消息筋の間で、近々、八七年十月の暴落にもおとらない大暴落があるという情報が流れており、この情報が、果たして東京だけのものであるか確認したかったからだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　大暴落の要因としては、八八年秋アメ<sampling type="end" />リカ大統領選で民主党が勝った場合とか、アメリカの双子の赤字（財政と貿易）が現在のペース以上で減らない場合、ブラジル、メキシコ、フィリピンなど債務国の負債がこれ以上悪化した場合など、いろいろとりざたされている。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
