<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBc3_00019" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBc3_00019_F001">
<paragraph>
<sentence>父親は、そのころトルストイの全作品の英訳という大変な仕事を抱えていたが、翻訳をやりながら、片方の耳で息子の報告を聞き、誤りがあると、ただちに叱りつ<sampling type="start" />けた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　親が親なら、子も子で、しごきに耐えるだけの知的能力と体力を持っていたのだろう。</sentence>
<sentence>別の個所で、彼は、こうも書いている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<citation>
<paragraph>
<sentence type="quasi"><sentence>　「私は学問の家で育った。</sentence>
<sentence>（十代前半までの一〇年間に得た知識の大部分は）、父の机のかげにもぐりこんでいる時に得たものであり、そういうとき父は友人たちと時代の変遷や万古不易の真理について議論していた。</sentence>
<sentence type="quasi">私は子どもではあったが、多くの事柄を本当に理解することができた…」</sentence>
</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</citation>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　ハーバード大学の学者仲間という国際的なインテリが議論するのを、大きな机の下に隠れて聞きながら育ったというのだから<quote>「門前の小僧習わぬ経をよむ」</quote>面もあったろうが、それにしても驚くべき父と子だった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ノーバート・ウィーナーは、二一歳で教識についたものの、第一次大戦時は失職して、百科辞典の編集者、新聞記者、軍属などの職を転々とし、遅ればせながら世間的な経験を積むが、その間にも数学論文を発表するなど、研究を怠らなかった。</sentence>
<sentence>二五歳でマサチューセッツ工科大学講師となり、やがて教授となって、画期的な業績を挙げるのだが、<quote>「父レオから真に独立したのは、三一歳で結婚してからだ」</quote>と告白しているほど、父親の影響は大きかった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　こういう父親の存在は、家父長制度の時代的背景、ヨーロッパ系ユダヤ人の家系、学者一家、親子の個性と能力といった特殊な条件を抜きにしては考えられないが、父親の教育的機能の大切さを物語るケースとしては、きわめて示唆的であり、感動的でさえある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「もともと普通なみの子が、教育によって、天才児のようになったのだ」</quote>という父レオの主張は、そのまま受けとれないにしても、息子自身が、父親批判をこめながら、認めているように<quote>「この父にして、この子あり」</quote>という部分が大きかったことは明らかだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　さて、私たち“普通なみの親と子”は、どうしたらよいのだろうか？</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　たとえ、普通なみでも、父親は、自分が持っている最善のもの、つまり仕事のうえの知識や技能、人生のうえの経験や知恵のありったけを、子どもに教えてやる、自分の後継者でなくてもいいから、どこかの世界で一本立ちできるように、全知全能を子どもに引き継いでやる、という姿勢が必要だろうと思う。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「私は、その後の仕事として、通信と通信装置の研究を選んだが、これには父から学んだ語学および言語学が役立った」</quote>とウィーナーはのべている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　父親の教訓は、長い目で見て、けっして無駄にならない。</sentence>
<sentence>こわいのは、父親が最初から教育者としての役割を放棄してしまうことである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">７　父親が<quote>「天才」</quote>をつくるのだ</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<quotation>
<citation>
<sentence>私がもし何事かなしとげたとするなら、それは、…私が父から与えられた初期の訓育のすべてによって、私が同年配の<sampling type="end" />人々よりも四分の一世紀早くスタートしたという事実のおかげであるといってもよい。</sentence>
</citation>
</quotation>
</article>
</sample>
