<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBc3_00049" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBc3_00049_F001">
<paragraph>
<sentence>六二年十一月の金鍾泌首相との秘密合意、いわゆる“大平・金メモ”で、請求権問題の基本的解決をはかり、日韓条約への基礎を固めた大平正芳氏は自民党発行の雑誌『政策月報』（一九六五年八月号）で、<quote>「三十六年間の日本の朝鮮統治ということをどう評価するかということで根本的に違つているわけですね。先方は、これは悪である、そして不法であるということでござ<sampling type="start" />いますし、こちらとしては、ともかくも合法的手順を踏んでやつたし、この三十六年間の統治につきましてもいろいろな批判はありましようが、日本としては、やるべきことはやつた」</quote>（七九〜八〇ページ）とのべている。</sentence>
<sentence>植民地支配の公然たる全面的な合理化である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　日韓基本条約は、併合条約など旧条約について<quote>「もはや無効である」</quote>としたが、日本政府は、これらの条約が不法な条約であったために無効になるのではなく、朝鮮の独立の結果として無効になった、という見解を示した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　六五年の日韓国会にそなえて外務省が作成し、野党やマスコミに事前に流れて、野党議員がそれを使って質問するという場面もあった<quote>「想定問答」</quote>には、つぎのように外務省の考えが示されていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<citation>
<list>
<listItem>
<paragraph>
<sentence>　「問　『もはや無効である』の無効の時点はいつか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</listItem>
<listItem>
<paragraph>
<sentence type="quasi">　答　日韓併合条約については、朝鮮の独立を桑港平和条約の規定により承認したことの効果として、大韓民国の独立が行なわれたときすなわち一九四八年八月一五日に失効し、併合前の諸条約は、各条約所定の条件の成就又は併合条約の発効とともに失効していると考える。」</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</listItem>
</list>
<source>
<sentence type="quasi">（一三ページ）</sentence>
<br type="automatic_original" />
</source>
</citation>
</quotation>
<quotation>
<citation>
<list>
<listItem>
<paragraph>
<sentence>　「問　大韓民国の独立により併合条約が失効したのは何故か。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</listItem>
<listItem>
<paragraph>
<sentence>　答　併合条約が終了したのは、桑港平和条約の規定により朝鮮の独立を承認したことの効果として、一九四八年の大韓民国政府成立の事実が容認され、併合条約の存立の根拠が失われたとき、すなわち、一九四八年八月一五日と解するのが妥当である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence type="quasi"><sentence>　（注、　併合条約の主題たる事項は朝鮮半島の日本国への併合であるところ、併合に関する限り、併合条約の定める事項の履行が行なわれ、終了したとみることもできるが、同条約は韓国皇帝その他の処遇についても規定しているので、併合の状態が継続していた間は効力を持続していたと考えられる。</sentence>
）」</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</listItem>
</list>
<source>
<sentence type="quasi">（一八ページ）</sentence>
<br type="automatic_original" />
</source>
</citation>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　そもそも、日韓国会で問題になったのは、こういう帝国主義的侵略を合法化する伝統的国際法の立場にたった形式論理ではなく、日本の朝鮮植民地支配に日本政府がどのような責任ある態度表明をおこなうかということであった。</sentence>
<sentence>つまり、他民族を植民地支配するために強要した条約を、依然として合法的で有効なものとして合理化するか、それとも、それが侵略的な不当、不法な条約であったとし、植民地支配の非を認めるかという問題であった。</sentence>
<sentence>国際的判定は、日本の朝鮮植民地支配を不法なものとし、認めないからこそ<quote>「カイロ宣言」</quote><quote>「ポツダム宣言」</quote>の規定が生まれたのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし、戦後二十五年たった六五年の時点で、外務省の認識には<quote>「カイロ宣言」</quote>や<quote>「ポツダム宣言」</quote>など眼中になかった。</sentence>
<sentence>藤崎萬里外務省条約局長は、つぎのよう<sampling type="end" />に答弁している。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
