<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBc3_00021" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBc3_00021_F001">
<quotation>
<citation>
<paragraph>
<sentence>　この二〇年間に、ピルに対する女性たちの態度が変化して来たのは、長期間、自分の体の中に薬を入れ続ける女性たち自身<sampling type="start" />の安全性への変わらぬ不安感だったと思う。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　同時に、女性の一方的な避妊手段が男女関係に必ずしもいい影響を与えてこなかった（傍点、北沢）反省もある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</citation>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　過去二十余年間、自分のからだに薬を取り入れ続けたアメリカの女たちをはじめとする先進諸国の女性たちのピル離れ―それはなぜ始まったか。</sentence>
<sentence>それにはヤンソンさんのいう二つの理由、女のからだ（健康）を自分の手に取り戻さねば、という意識と、女性だけが一方的に避妊を受け持つことで、パートナーとの会話、責任、関係性が薄れてしまったことに対する反省があった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　後者は、女と男の関係性についての問題なので、説明はあとにゆずるとして、まずは、ピルは本当に安全なのか。</sentence>
<sentence>ピル発見の動機とその後の臨床試験など、ピルの歴史を振り返ってみよう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<figureBlock>
<figure>
</figure>
<caption>
<sentence type="quasi">１８先進国における１５〜４４才婦人の経口避妊薬の最低使用率（１９６４〜１９８１年）　『ピル―私たちは選ばない』より</sentence>
<br type="automatic_original" />
</caption>
</figureBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">女の人権を無視した避妊薬の臨床試験</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　一九四〇年代、オーストラリアの牧草地に遊ぶ子羊の姿が激減した。</sentence>
<sentence>それは、まるで神かくしにでも遭ったような不可思議な現象だった。</sentence>
<sentence>統計をとってみると、羊の妊よう率（妊娠する率）は八〇パーセントに落ちこんでいた。</sentence>
<sentence>牧場主たちはあわてて遠く離れた牧草地に羊の群れを移動させた。</sentence>
<sentence>すると妊よう率はもとに戻ったのである。</sentence>
<sentence>調べてみると、その牧草地に生えていたクローバー（シロツメクサ）には、卵胞ホルモンがあまりにも多く含まれていたことがわかったのだった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　同じ頃、アメリカのラッセル・マーカー教授は、黄体ホルモンが植物から得られないものかと考えていた。</sentence>
<sentence>当時、黄体ホルモンはもっとも希少で高価な薬品の一つだった。</sentence>
<sentence>というのも、ほんの僅かな量を作るのに、何トンもの動物の脳髄と脊髄を必要としたからだ。</sentence>
<sentence>マーカー教授は、アメリカ南西部の諸州やメキシコの森林を歩きまわり、ありとあらゆるめぼしい植物の根を採集しては研究を重ね、ついにメキシコ産の蔓草カベザ・デ・ネグロから大量の黄体ホルモンを抽出することに成功したのだった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　やはり同じ頃、アメリカの生物学者グレゴリ・ピンカス博士はある晩餐会で、産児制限運動の先駆者マーガレット・サンガー女史（一八八三〜一九六六年）に会った。</sentence>
<sentence>サンガー女史は彼に向かって熱烈に避妊運動の必要性を説き、当時使われていた避妊法の成功率の低さを嘆くのだった。</sentence>
<sentence>彼女の熱望にこたえて、ピンカス博士は新しい避妊薬の研究を約束して別れた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ある日、勤めを終えて家へ帰ろうと車を運転していたとき、彼の脳裏に、はっとひらめくものがあった。</sentence>
<sentence>それは、<quote>「<sentence>妊娠と同時に、その女性の排卵は抑制される。</sentence>
<sentence>抑<sampling type="end" />制するのは黄体ホルモンの働きだ…とすると、同じ黄体ホルモンは、妊娠していない女性の排卵をも抑制するのではないか？</sentence>
」</quote>ということだった。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
