<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBc3_00001" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBc3_00001_F001">
<paragraph>
<sentence>　第一は、これまで通りの企業誘致、産業誘致<sampling type="start" />である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　まず在来型の企業誘致は、第二次産業の誘致のための条件を整えるものであった。</sentence>
<sentence>しかし、企業誘致の看板を降ろすことはできないとしても、ほとんどの自治体が第二次産業の企業誘致をあきらめるか、意味がないと思うようになりつつある。</sentence>
<sentence>県レベルではないが、ナショナル・プロジェクトとして作られた北海道・苫小牧束の工業基地を車で走れば、産業構造転換の現実がはっきりと感じられる。</sentence>
<sentence>一万六二〇ヘクタールの整然と作られた工業基地には発電所と石油備蓄があるばかりで、さえぎる物のない区画の連なりに風が吹いている。</sentence>
<sentence>わずかに、いすゞ自動車のエンジン組立工場が隠れているだけである。</sentence>
<sentence>成長がすべてと思い込んできた産業人の思考の惰性を、切りとられた広大な原野が笑っている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　もう一つの企業誘致は、情報産業やバイオ事業の誘致である。</sentence>
<sentence>熊本のテクノポリス作り、札幌のソフト産業、仙台の泉工業団地など、各地でそれなりの展開がみられる。</sentence>
<sentence>成功の条件は、空港や新幹線による東京への接近のしやすさと、優れた地元大学の理工系卒業生である。</sentence>
<sentence>とりわけ東北新幹線で二時間で結ばれ、束北大学をもつ仙台のハイテク産業都市としての可能性は高い。</sentence>
<sentence>これまで中央に人材を送りだすだけだった地方の有名大学の卒業生が、これらの都市のソフト企業の核になりつつある。</sentence>
<sentence>だが、その条件をもたない地域でのハイテク産業の誘致は稀である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　さらに、産業誘致ではなく地場産業おこしがある。</sentence>
<sentence>かつて第二次石油危機の際に、企業城下町と違って伝統的な地場産業をもつ地域は、急性の経済変化に強いと評価された。</sentence>
<sentence>確かに、例えば新潟県の燕市は、地場産業のステンレス研磨の仕事量が円高前の七〇％に落ち込んでいるが、高級品を磨いている事業所は影響が少なく、他の不況地域と違ったしたたかさがみられる。</sentence>
<sentence>だが、現代の製造業の変化に巧みに適応し、独自の技術を創造してきた燕市の地場産業ですら、これ以上の変化の速さにはついていけない。</sentence>
<sentence>ましてや全国横並び<quote>「多村同品運動」</quote>ともいえる急ごしらえの名物作りでは、現代的な地場産品を育てていくのは容易ではない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　第二は、観光による町づくり、村づくりの方向がある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　企業誘致は行政の方針として降ろすことができないとしても、可能性は低い。</sentence>
<sentence>次善の策として、観光開発が主張される。</sentence>
<sentence>しかし、ここでも企業誘致的発想が横すべりし、第二次産業がこないのなら第三次観光リゾート産業を誘致すればよいといった姿勢がみられる。</sentence>
<sentence>先の大企業誘致と地場産業形成のアナロジーでいうならば、観光による町づくりにおいても、第三次観光企業誘致だけでは<sampling type="end" />なく、<quote>「地場観光」</quote>の形成あるいは地場観光のモダニゼーションが問われる。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
