<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBc3_00015" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBc3_00015_F001">
<paragraph>
<sentence>　マイネッケは<quote>「国家と神とを同時に心におく」</quote>ような政治家が<sampling type="start" />他日あらわれるのを、期待したのだろう。</sentence>
<sentence>だが、そうした期待は完全に裏ぎられた。</sentence>
<sentence>軍国主義、国民主義、資本主義という三つの力が、最悪のかたちでアドルフ・ヒトラーにおいてむすび合った。</sentence>
<sentence>純粋アーリア人種による第三帝国の建設をはかったこの妄想家には、神を心のなかにおくような気持は毛すじほどもなかった。</sentence>
<sentence>それどころか、ドイツ民族とドイツ国家を奈落の底につきおとした。</sentence>
<sentence>だからこそマイネッケは、断腸の思いでヒトラー主義や大衆マキアヴェリズムを批判しなければならなかった。</sentence>
<sentence>反省の深刻さが第一次大戦後よりはるかに上まわったのは、とうぜんである。</sentence>
<sentence>だがその委細をしることはもはや本書の範囲をこえる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
<article articleID="LBc3_00015_F002">
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">マイネッケの悲劇</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　第一の大著『世界市民主義』がでたとき、ディルタイ、ヴェーバー、トレルチらはこぞって激賞した。</sentence>
<sentence>イタリアのクローチェまでが賛辞を呈した。</sentence>
<sentence>第二の大著『国家理性の理念』は、案に相違してすこぶる不評だった。</sentence>
<sentence>ドイツでは法哲学者ユリウス・ビンダーが反駁した。</sentence>
<sentence>カール・シュミットはマイネッケの<quote>「クラートス」</quote>と<quote>「エートス」</quote>という二元論を、奇妙なばかりでなくて矛盾にみちているとこきおろした。</sentence>
<sentence>かれらはそろってのちにナチズムのイデオローグとなる。</sentence>
<sentence>クローチェも、マイネッケのきびしいヘーゲル批判をみてはもう賛辞をのべなかった。</sentence>
<sentence>本書が四面楚歌のようなぐあいになったのは、書物そのものよりも外部の状勢の変化におもな原因がある。</sentence>
<sentence>がんらいマイネッケは君主制論者だったけれど、敗戦後は共和制論者になった。</sentence>
<sentence>もちろん、機をみるに敏といったいやしさからではない。</sentence>
<sentence>ドイツが再建される唯一の道は民主化する以外にない、とかんがえたからである。</sentence>
<sentence>情熱的な信念からではなく知的な選択から共和主義者になったという意味で、<quote>「<ruby rubyText="フェアヌンフトレプブリカナー">理性的共和主義者</ruby>」</quote>とよばれる、こうピーター・ゲイはいっている。</sentence>
<sentence>『国家理性の理念』がでた一九二四年は、ヴァイマール共和制が少しずつ地歩をしめ、国際連盟への加盟（一九二六年）もみとめられようとしていた。</sentence>
<sentence>そうしたとき、マイネッケはヴァイマール＝ヴェルサイユ路線の代弁者とされ、国粋派から目の仇にされたのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　新版編集者ヴァルター・ホーファーはかいている。</sentence>
<sentence><quote><sentence>「この書物が重ねた三度の版の最後が、すでに一九二九年に出されたものであったことは偶然ではない。</sentence>
<sentence>警告者の声はその後ほどなく、三〇年代にしだいに高まっていった国家主義の吠えわめく大衆的騒音のなかにかき消されてしまったのである。</sentence>
<sentence>ナチスの権力者じしんもこの〈枢密顧問官的政治学者〉の不愉快な政治哲学などには、なんの価値もみとめなかった。</sentence>
<sentence type="quasi">こうして一九三三年以<sampling type="end" />後、かれはだんだん政論家・教育者としての影響力を剝奪されていった</sentence>
」</quote>。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
