<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBc3_00045" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBc3_00045_F001">
<paragraph>
<sentence>市民社会は、神の恩寵と律法の直接支配する教会とは別個の、自然法の支配する領域<sampling type="start" />であった。</sentence>
<sentence>神は教育によって人びとを自己の意志に従うように備える。</sentence>
<sentence>その地域は神の意志が浸透し、ニューイングランド教会は真のキリストの社会、キリストの聖なる共和国となると信じられた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ところがピューリタニズムは、そのきびしい教理、例えば、人間は生れながらにして罪人であるという原罪説、人は努力によってではなく絶対的な神の選び、恵みによってのみ救われるとの、エドワーズが説いたキリスト教は、少なくともボストンのインテリの間では一八世紀の建国時代の楽天的精神・文化風土とはうまく調和しなかった。</sentence>
<sentence>そこで一七世紀の父祖の説く<quote>「信仰・超越と絶対の世界」</quote>と一八世紀の<quote>「世俗社会と文化建設」</quote>という二つの世界<quote>「神の国とこの世の国」</quote>をどのように神学的、哲学的に調和させるかの問題が残っていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">（二）　スコットランド哲学―二元論</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　ここにピューリタニズムの<enclosedCharacter description="○">１</enclosedCharacter>神学と<enclosedCharacter description="○">２</enclosedCharacter>道徳と、人間の尊厳と自由と権利、という両側面を容認する政治哲学として、スコットランドの<quote>「常識哲学」</quote>が、建国時代のアメリカ人の中に浸透し、時代精神の形成に寄与していくこととなった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　スコットランド哲学は弁証的（アポロジェテイカル）な性格をもつものであった。</sentence>
<sentence>その成功の秘<ruby rubyText="けつ">訣</ruby>はその二元論にあった。</sentence>
<sentence>人間の理性、知性、常識を、神が与えられたものとしてその判断の信頼性を主張する。</sentence>
<sentence>創造者と被造物（神と人間と自然）の領域とをはっきり分離することによって、スコットランドの思想家は、正統派のキリスト教思想の核にある、神の超越性を維持しながらも、人間の理性の他に神の啓示が人間にとって必要なものであることを容易に認めた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　こうして二元論は人間の理性と神の精神（啓示）との同一性を調和させた。</sentence>
<sentence>自然神学を生み出す人間の合理的プロセスを確証した。</sentence>
<sentence>また経済学者アダム・スミスがいうように<quote>「神の見えざる手」</quote>（摂理）が、個人の利己主義と自己的関心を、公的善に変える、との推論によって、人間の経済活動を説明した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一八世紀人は伝統的神学によってキリストの恵みに触れていない、生まれながらの人間は、完全に堕落した状況に生活していると考えた。</sentence>
<sentence>アダム・スミスはつぎのように経済活動を説明した。</sentence>
<sentence>人間社会の中で行われる<quote>「経済」</quote>という世俗的な活動が、神のくすしき法則によって、結果として、社会にとって<quote>「公的な善」</quote>に変えられると。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一八世紀人は、経済活動を、<quote>「見えざる手」</quote>という神学的説明に加えて、社会科学的法則によって説明しようとした。</sentence>
<sentence>ちょうど宇宙の運行を自然法則と神の意志によって考えたようにすべての人間がかかわるこの経済活動というものをも、神学と自然法によって説明しようとしたので<sampling type="end" />ある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
