<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBc3_00043" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBc3_00043_F001">
<paragraph>
<sentence>当選したからといって、右から左へと捨てられないことは、アメリカ<sampling type="start" />も同じである。</sentence>
<sentence>それよりもブッシュにとって、この公約を心理的に一段と破りにくくしているのは、八八年選挙戦が史上まれに見る個人攻撃がまかり通った<quote>「簿汚いキャンペーン」</quote>とこき下ろされ、その大半の責任がブッシュ共和党陣営に帰せられているからである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　中身の第二は、共和党内外の保守派からの監視の目である。</sentence>
<sentence><quote>「かくれ穏健派」</quote>ではないかとのさい疑心で常に注視されているブッシュにとって、いま増税にスイッチすることは、九二年再出馬を考えれば、政治的自殺行為になるといえる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">予算局長は<quote>「処女受胎」</quote>説</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　そんなわけで、こと財政問題に関する限り、ブッシュ政権は就任前から一種の<quote>「孤立状態」</quote>に陥るという奇妙な事態が続いた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　中立系のエコノミストたちから、市場の不満を鎮め、ブッシュ政権への信頼感をとり戻すために、何はともあれ経済閣僚の顔ぶれを発表し、一方では民主党議会との接触の開始を勧められたブッシュは、ベーカー国務長官に次いでブレーディ財務長官（留任）、ダーマン行政管理予算局（ＯＭＢ）局長、それにスヌヌ大統領首席補佐官らの指名を次々と発表する一方で、十一月十八日には下院民主党のリーダー、ライト下院議長と会うため、議会に足を運んで<quote>「誠意」</quote>を見せた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ライト議長は会談後<quote>「<sentence>ブッシュ氏は財政赤字の現状にきわめて強い関心を寄せている。</sentence>
<sentence type="quasi">自分が直面する深刻な問題について幻想を持ってはいない</sentence>
」</quote>と持ち上げたが、赤字削減策についてほとんど触れなかったというから、市場を安心させるにはほど遠い。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　新人事の中で注目されるのがダーマン新ＯＭＢ局長。</sentence>
<sentence>選挙戦中から増税問題ではブッシュと意見が折り合わず、ＯＭＢ局長への任命も、メンター（師匠）格のベーカーの売り込みによるものと見られている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ダーマンの増税計画には<quote>「処女受胎」</quote>という風変わりなニックネームがある。</sentence>
<sentence><quote>「増税せず」</quote>の選挙公約を、政治家が誰ひとり責任を取らなくてもよい形で破るというものである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　これは<quote>「増税」</quote>の本来の対象である個人所得税には手をふれず、代わりに石油の輸入税の新設や酒、タバコ消費税の引き上げでガッポリかせごうというもの（ガソリン一ガロン、つまり三・七八五リットルあたりの消費税を一ドル上げるだけで年間一千億ドルの増収になるという）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　また、ブッシュのいう<quote>「柔軟な凍結」</quote>を横目に、社会保障給付金やメディケア（高齢者のための医療保障制度）などの社会支出も<quote>「エイッ」</quote>と切る。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし、最近までの投資銀行家の身分でならいざ知らず、ブッシュ政権の中枢に入り込んで、大統領にこうした“蛮勇”を説得することは奇跡に近いだろう。</sentence>
<sentence>二人のどちらかが折れるとしたらダーマン<sampling type="end" />以外にはない。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
