<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBc3_00018" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBc3_00018_F001">
<paragraph>
<sentence>これは<quote>「左」</quote><quote>「<sampling type="start" />右」</quote>を問わず認められる今日なお支配的な発想である。</sentence>
<sentence><quote>「保守」</quote>の側では<quote>「英米協調」</quote>の<quote>「保守本流」</quote>に根強い発想であり、<quote>「進歩派」</quote>の側では、欧米の一面的理想化とそれにもとづく日本（政府、社会）批判の風潮がこれにあたる。</sentence>
<sentence>他方には、ひたすら欧米の傲慢と独善を批判し、その恥部を暴露し、日本の<quote>「文化」</quote>や<quote>「伝統」</quote>を強調して、欧米諸国もしている程度の悪いことをわが国がやって何が悪い、と居直る立場がある。</sentence>
<sentence>これは今日、<quote>「保守」</quote>勢力のなかのいわゆるナショナリスティックな部分にあらわれるが、その背後には民衆一般の広汎で根強い<quote>「外圧」</quote>への反発が認められる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence type="quasi">（２）　大沼保昭『東京裁判から戦後責任の思想へ』（増補版、東信堂、一九八七年）、同<quote>「遥かなる人種平等の理想」</quote>同編『国際法、国際連合と日本』（弘文堂、一九八七年）</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　両者はともに克服されなければならないものだが、ここで始末の悪いことは、後者の主張がわたしたちを大変気分よくさせてくれるという事実である。</sentence>
<sentence>およそ中心文明の担い手となるような大国で自分の手が汚れていない国などあろうはずがない。</sentence>
<sentence>東京裁判にしても、<quote>「文明の裁き」</quote>などといっておいて、原爆はどうなんだ、ヴェトナム戦争での狂気はどうなんだ、というかたちで米国を批判することはいともたやすいことである。</sentence>
<sentence>第一次大戦後の<quote>「正義人道」</quote>にもとづく国際秩序の創設という米国の偽善を完膚なきまでに暴露した近衛文麿の<quote>「英米本位の平和主義を排す<noteMarker text="（３）" />」</quote>などは、いま読んでも胸のすく思いがするものである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence type="quasi">（３）　『日本及日本人』七四六号（一九一八年）</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　にもかかわらず、そういった議論が始末の悪いものであるのは、それらの主張がほとんどの場合、わたしたち自身を相対化する視点をまったくといってよいほど欠いているためである。</sentence>
<sentence>欧米はたしかに独善的であり、傲慢である。</sentence>
<sentence>これまで植民地支配によって得てきた既得権益を守ろうとしているのも、そのとおりである。</sentence>
<sentence>そうした点は厳しく批判しなければならない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし、それでは日本はどうなのか。</sentence>
<sentence>近衛が欧米の傲慢を口をきわめて非難したときの日本は、中国にたいして、朝鮮にたいして傲慢でなかったのか。</sentence>
<sentence>米国の原爆投下、ソ連の日ソ中立条約違反、英仏の植民地支配をあげつらって<quote>「東京裁判史観」</quote>を批判する人々は、南京虐殺に代表される中国での日本軍の蛮行も、シンガポールの華人虐殺も、バタアン死の行軍も、<ruby rubyText="ミンビ">閔妃</ruby>殺害もなかったというのか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　右の議論のもうひとつの始末の悪さは、それが日本の文化や伝統をきわめて恣意的に用いて、日本の<quote>「特殊性」</quote>や<quote>「優秀性」</quote>の論拠とする点にある。</sentence>
<sentence>先に述べたように、日本は中国文明圏の周辺国家として、時代により濃淡の差はあれ、長い間、中<sampling type="end" />国と朝鮮の文化的影響を受けてみずからの文化を育んできた。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
