<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBc3_00053" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBc3_00053_F001">
<paragraph>
<sentence>そういう意味で、国際性と国家性<sampling type="start" />というのはいつも相補う二面性なのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　にもかかわらず、大学における学者の評価基準がまったく不明瞭で、内輪誉めの相互扶助がこれ以上つづくのなら、明治以来の外圧主義の伝統に頼るしかないのであろう、と私は思う。</sentence>
<sentence>外国人を大学に呼び、その外国人が日本の学者たちをどうみるか、彼らの業績の貧しさをどう軽蔑するのか、そういう外国人の冷やかな目に日本の大学人はさらされるべきであろう。</sentence>
<sentence>そういう意味をこめて、大学の国際化はもっと積極的に取組まれるべき課題だと思われる。</sentence>
<sentence>教師のみならず学生についても、もっと高い割合で外国人に門戸を開かなければなるまい。</sentence>
<sentence>外国人たちとの敵対なり連帯なり、批判なり反批判なりのなかで、もっと厳しい評価がなされていくものと期待される。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　第三に、これはよくいわれていることだが、学者もそろそろ任期制にした方がいいのかもしれない。</sentence>
<sentence>五年がいいのか十年がいいのかははっきりしないが、任期毎に資格審査がなされるべきなのであろう。</sentence>
<sentence>いったん就職したら、破廉恥罪でも犯さないかぎり停年までおれるというシステムは、学者を怠惰にする。</sentence>
<sentence>とくに東大のような一応は有名大学になると、六十になれば年金をもらって私立にいくということになる。</sentence>
<sentence>私立大学は東大退職者を雇うときは年金を差引いて報酬を払う、つまり安く雇えるというので、六十すぎた人々が二流、三流といわれる私立に流れていくのはそのためである。</sentence>
<sentence>加えて、すでに教授職を経験した人を雇うほうが、私学への補助金も多いという事情もある。</sentence>
<sentence>なにひとつまともな研究をしなくとも、停年になれば私立へ流れていき、そこで七十歳まで毎年同じ講義をくりかえすというようなふしだらな学者を大量に抱え込むような教育制度はそろそろやめにした方がいい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　問題は、では、だれが審査するかということである。</sentence>
<sentence>国際化して外国人の目の前で審査すれば、審査が少々は公平になると思われるが、さらに審査結果を世間に公表するのも一案である。</sentence>
<sentence>他大学の教師や民間の知識人の前で審査するということである。</sentence>
<sentence>たとえば、ジャーナリストの眼からみて、なんだ、こんな論文なら自分だって片手間仕事で書けるじゃないか、というような批判が起こりうるような場が必要なのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　学者はすぐ自分の専門のことを自慢するが、たいした専門でないことが多いのである。</sentence>
<sentence>専門、専門といっていても、ちょっと聡明な人間ならば、一年もかけるとあっさり追いつけるようなことがざらにある。</sentence>
<sentence>谷沢永一氏が<quote>「アホ、バカ、まぬけ、大学紀要」</quote>といっていたように、大学紀要なるものに載せられている論文にひど<sampling type="end" />いものがたくさんある。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
