<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBc3_00012" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBc3_00012_F001">
<quotation>
<speech>
<paragraph>
<sentence>そして、彼が最初に叫んだ言葉は、<quote>「<sentence>おれ、学校に来て、もうかった！</sentence>
」</quote>という、実に素晴らしい言葉<sampling type="start" />です。</sentence>
<sentence>彼は文字を覚えると同時に、人間のやさしさというものが何なのか明らかにしていくのですね。</sentence>
<sentence>文字を知る。</sentence>
<sentence>それは、いろんなことを知ることにつながる。</sentence>
<sentence>いままで植木鉢に花が植わっていれば、<quote>「こんなもん、なんじゃ」</quote>と蹴とばしていったというんですね。</sentence>
<sentence>けれども、文字を知って、花も実をつけるためにたいへんな難儀をしているということを知ったら、花を蹴ることができなくなったという文章があるわけですね。</sentence>
<sentence>これこそが教育の根源というものを語り尽くしている言葉ではないのか。</sentence>
<sentence>すべての教師が、ヨンギリさんの言葉のなかに込められている意味を考えなくてはならないという気持ちを持ったですね。</sentence>
<sentence>私たち教師は子供にものを教える、子供に文字を教える、あるいは子供に数字を教える、算数を教える。</sentence>
<sentence>しかし、ほんとうは文字の向こうにある人間を私たちは教えているんだということ、共に考えているんだということを忘れてはならないわけです。</sentence>
<sentence>その一番大事な視点が抜けているところから、こんにちの教育の不毛が出てきてしまっているんではないか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　湊川のあの生徒さんたちが、卒業式にあんな素晴らしい文章を書いたということは、そのことがもう何の説明も加えなくても、教育の最も美しい世界を指し示しているということだと思うのですね。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</speech>
</quotation>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">［１４］子供から守られる教師に</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<quotation>
<speech>
<speaker>
<sentence type="quasi">林</sentence>
<br type="automatic_original" />
</speaker>
<paragraph>
<sentence>　それであの答辞を読んだ生徒たちというのは、普通の学校ならとうてい卒業などする資格がないと言われるだろう生徒たちなんです。</sentence>
<sentence>田中吉孝君は卒業に八年かかった。</sentence>
<sentence>朴君も加藤好次君も特殊学級の出で、ほかにもかなり重い知恵遅れと見られている子がいる。</sentence>
<sentence>もう一人は非常な身体的欠陥に加えて病身の両親を持ち、極度の貧乏と闘いながら、ようやく卒業にこぎつけた女子の生徒です。</sentence>
<sentence>この五人を代表に選ぶまでのプロセスが実にきびしいんです。</sentence>
<sentence>いずれ一本にまとめたいと思いますが、初めの間、教師も卒業生も木谷さんという、もう相当年配で、成績もすぐれ、指導力もあり、出席もいいという人が候補だったんです。</sentence>
<sentence>普通の意味で言えば、最も総代にふさわしい優等生です。</sentence>
<sentence>ところが、総代をだれにするか、答辞をだれに読ませるかということをホームルームで話し合っているうちに、投票で決めることになって、記名投票をした。</sentence>
<sentence>案の定、圧倒的に優等生の木谷さんに票が集まった。</sentence>
<sentence>すると木谷さんは、なぜおまえはおれを選んだんだということを、彼に票を入れた人間にいちいち問い詰めたのだそうです。</sentence>
<sentence>―なぜ自分で読まないで、おれに読めと言うのかと。</sentence>
<sentence>そうすると加藤君は、<quote>「おれはどもるから」</quote>と言った。</sentence>
<sentence>それに対して木谷君は<quote>「答<sampling type="end" />辞を読むのにどもってなぜ悪い」</quote>とつっこんだ。</sentence>
</paragraph>
</speech>
</quotation>
</article>
</sample>
