<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBc3_00036" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBc3_00036_F001">
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi"><sampling type="start" />Ⅷ　性革命の徹底か，性の反革命か</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<figureBlock>
<figure>
</figure>
<caption>
<sentence type="quasi"><quote>「エイズ患者よ団結せよ」</quote>のスローガンを持って行進するエイズ患者達</sentence>
<br type="automatic_original" />
</caption>
</figureBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">性革命第二波</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　個人をあらゆる社会的束縛から解放しようとする、一九六〇年代の解放運動の主軸の一つは、性の解放であった。</sentence>
<sentence>しかし実は、性の解放は、女性が選挙権を獲得した一九二〇年代前後に、すでに次の三つの動きを通して展開されてきた。</sentence>
<sentence>第一は、新しい性モラルの要求であった。</sentence>
<sentence>伝統的な性モラルにおいては、男は能動的な性であり、性を快楽とすることが許された。</sentence>
<sentence>女は受動的な性であり、快楽としての性は問題外であった。</sentence>
<sentence>女の性は妻としての努め、子を産むための性とされ、そもそも女には性の快楽は存在しないものとされていた。</sentence>
<sentence>一九二〇年代の進歩的女性たちは、このような禁欲的モラルを棄て、肉体的性は自然なもの、善なるものであると主張し、また性のダブル・スタンダード（二重基準、つまり男と女に適用される基準が異なること）に反対し、性における男女平等を要求したのであった。</sentence>
<sentence>第二は、女性自らの選択により妊娠・出産をコントロールする権利の要求であった。</sentence>
<sentence>避妊についての情報や避妊具は、わいせつ物として取り締まられていたが、一九二〇年代に入って規制も緩和され、徐々に普及していった。</sentence>
<sentence>こうした避妊具の普及は、生殖機能としての性と快楽としての性とを切り離した。</sentence>
<sentence>純潔モラルは薄らぎ、婚前経験、結婚に拘束されない自由なセックスも広がっていった。</sentence>
<sentence>そして、第三は、女性の“性”（セクシュアリティ）についての研究の蓄積であった。</sentence>
<sentence>フロイドによる性心理の発達の研究以来、性研究は急速に進んだ。</sentence>
<sentence>一九五〇年のアルフレッド・キンゼーおよびそれに続く研究は、女性は受身であるという考えを否定し、オーガズムにおいて男女に差がないこと、女性も大いに性を謳歌するべきであるという考えを広めていった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そして性革命第二波が到来した。</sentence>
<sentence>一九六〇年代に始まった女性解放運動は、性こそが女を、子供を産み育てることに縛り付け、男に従属する地位に置いたのだ―という認識から出発して、性の解放運動を展開していった。</sentence>
<sentence>男も、性の解放は個人の自由の拡大であるとして、これを支持した。</sentence>
<sentence>一九六五年に連邦最高裁は、最終的に避妊具の使用を合法化した。</sentence>
<sentence>さらに、この頃経口避妊薬（ピル）が商品化され、一般に広く普及したことは、性革命に決定的な影響を与えた。</sentence>
<sentence>快楽としての性が前面に出て、性は娯楽化した。</sentence>
<sentence>新しい生活スタイルを求め、シングル、シングルペアレント、同棲、同性愛を経験する男女が増えた。</sentence>
<sentence>大学キャンパスでは、若者たちが大学寮における男女隔離に抗議し、多くの大学寮は男女ミックスと<sampling type="end" />なった。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
