<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBc3_00008" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBc3_00008_F001">
<paragraph>
<sentence>再軍備がそうですし、それから治安という点では、警察法を<quote>「改正」</quote>して、地方分権的な警察にされていたのをもう一回中央集権的な組織―今の警察です<sampling type="start" />けども―にもどしていく。</sentence>
<sentence>さらに警察官の権限を厳格に民主的に規制した警察官職務執行法を<quote>「改正」</quote>して、昔のような強大な権限を与えたいということで警職法の<quote>「改正」</quote>が五八年に行なわれようとした。</sentence>
<sentence>それらと並ぶ大きな柱として、教育政策の復古的な改革があったわけです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この時代の教育政策を特徴づけるのが、教育二法と言われた教師の政治活動と組合活動についての厳しい規制、それから教育行政の新しいシステムとして戦後改革で導入された教育委員の公選制の廃止、さらに、教科書法案は流産しましたが、事実上教科書検定制度というものもこの時期に実施される。</sentence>
<sentence>それから君が代とか日の丸というものも復活させられていく。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　このようなことに象徴されるような復古的な教育政策が、この時代の教育政策の主流でした。</sentence>
<sentence>その最後になったのが勤評、教師に対する勤務評定の導入です。</sentence>
<sentence>この勤務評定という発想は、現在の臨教審のなかには実はもっと本格的にあるのではないかと思います。</sentence>
<sentence>なぜなら明らかに教育の効率性とか臨調的な教育を考える場合には、教師について何がしかの勤務評定を行なう必要性が出てくるからです。</sentence>
<sentence>しかし五〇年代の勤務評定は、こうした効率というようなことを考えたものではありませんでした。</sentence>
<sentence>もっと端的に復古的な、政治的な、つまり国家にとってプラスになる教師か、日教組寄りの、あるいは左翼の教師かによって評価を決めてしまえという、ある意味では非常に乱暴な、資本の効率性の要請とはかなり異なった天皇制的な教師像を評価基準にした勤務評定が導入されてくる。</sentence>
<sentence>こういうようなものが五〇年代の教育政策の主流でした。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">正面からの復古政策の挫折</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　こういう方向は、教育の領域では、他の領域に比べてもかなり成功した。</sentence>
<sentence>それだけ文部省とか自民党ががんばったのだと思うのですが、しかし、こういう方向がずっと続いたわけではない。</sentence>
<sentence>この方向は、明らかに五〇年代の末から六〇年代にかけて大きな挫折をみるわけです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　その一つは、教育部面では教師や労働組合の勤評反対闘争によって支配階級が予想した以上の抵抗を教師たちが示した。</sentence>
<sentence>その抵抗を受けて、支配の側は、こういう、いわばストレートな形での復古的な政策は、戦後の教育運動を経た教師たち、父母たちから大きな反撃を受けるということを身をもって知らされたわけです。</sentence>
<sentence>このような、勤評闘争で示された教師たちの力とか父母たちの力が、文部省と自民党の文教族にとってはかなり手痛い教訓として植えつけられた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そういう教育部面における支配層の天皇制復活の挫折というものが全支配体制<sampling type="end" />に及んだのが、六〇年安保闘争でした。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
