<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBc3_00051" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBc3_00051_F001">
<paragraph>
<sentence>割木は、太い丸木のままでは乾きも遅い上に燃すにも不都合、何よりも燃えが<sampling type="start" />良くないためにどの家でも手を尽して割りおくもので、その形状から全国一様にワリキ、ワルキと呼ばれている。</sentence>
<sentence>丸木のうちならば何かしらの使い途はあろう。</sentence>
<sentence>しかし割り砕いた割木といったら、それはもはや焚き物以外の何物でもないのだ。</sentence>
<sentence>その割木、つまり焚き木を門口に積んだというのは、そこで火が焚かれたのではなかったか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">門松は門<ruby rubyText="まつ">火</ruby></sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　門松はもとここに火を焚いたのであったろう。</sentence>
<sentence>家前に、庭先に、屋敷の入口に火を燃したのであった。</sentence>
<sentence>その火がどんな種類のものかは、前夜、年の晩以来寝ずに火を焚き続けてきた屋内の火に変わらない。</sentence>
<sentence>家に突きささり侵入せんとする、または入り来たるものを祓うとよりは、そこにいたる門口にて排撃せんとする外の火の方にむしろ主力がおかれていたのかもしれないのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ところが、火を扱うにはひととおりでない負担がある。</sentence>
<sentence>外でいい具合に火を操作し、その火を溜めおくことも難事ながら、それよりはもっと危険が伴う。</sentence>
<sentence>ことにも風荒い冬、しかも家の真近で焚くものであっただけに、風の向きによっては家一つを火にしないとも限らない。</sentence>
<sentence>数年前通っただけで寄らなかったのだけど、長野の野麦街道に沿う<ruby rubyText="あ">安</ruby><ruby rubyText="ずみ">曇</ruby>村<ruby rubyText="いね">稲</ruby><ruby rubyText="こき">核</ruby>では、門松を立てない。</sentence>
<sentence>どうしてかというと、前に門松を立てたら一村ことごとく火事になったからというのであった。</sentence>
<sentence>松の木を立てて火事を起すというのもおかしなことだから、このマツなどもマツ（火）であった時代のことかと思う。</sentence>
<sentence>自分の家ばかりか一村に類を及ぼさないとも限らないのである。</sentence>
<sentence>そんなことからおいおいと門の火の省略される方向へと向かった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかしながら、この火を無用と思う者などは一人もいなかったのである。</sentence>
<sentence>それでどのようにしたかといえば、火を形で表現することにしたのだ。</sentence>
<sentence>つまり焚き木にはもっとも上等品とされる、<ruby rubyText="ひ">火</ruby><ruby rubyText="も">保</ruby>ちのいい樫や楢を見つくろい、いちばん楽に火となる松を割り、火を焚くと同じようにぐるりと立てまわし、三本なれば三方から突き合わせに組んで、そしてその中央に火と名も共有し、火の名代である松を立てた。</sentence>
<sentence>松を説明するのなら、肥松の束を置いても、また実際に焚き物にする枯れた葉やら松ぼっくりだってよかったのだろうが、生きた緑葉にしたのは、これより受ける印象の心喜ばせる度のはなはだ大なる故であったろうか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　カドマツが“門火”と思い<ruby rubyText="そ">初</ruby>めた当座から、心に働きかけて止まない一情景もあるのだった。</sentence>
<sentence>残念ながらカードを起しておらなかったものか、どうでも記録が見つからないでいるのだが、確か喜界島か沖縄で聞いたことであった。</sentence>
<sentence>その地では門松は立てない。</sentence>
<sentence>ただ浜から白砂を運んで<sampling type="end" />きて庭に撒く。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
