<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBc3_00056" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBc3_00056_F001">
<paragraph>
<sentence>　すなわち，絶対主義国家は，商業的覇権の維持・拡大<sampling type="start" />のために繰りかえされた戦争，中央集権的国家体制の確立，幼弱な国内資本の保護などのために膨大な財政支出を行うことを迫られた。</sentence>
<sentence>絶対君主の収入は，当初は，主としてその御料地からの封建地代収入によって占められていたが，とてもこの経費の増大に追いつけず，たえず収入不足に悩まされなければならなかった。</sentence>
<sentence>このため，君主は商人資本・高利貸資本からの貨幣の借入，または特定の商人資本に営業上の特権と保護をあたえ，その代償として，その利潤の一部を徴収した。</sentence>
<sentence>とくに財政支出の増大に応じて，借入は非常に累増していった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　このような絶対主義国家の財政は，一方では，軍事費等の財政支出の増大によって国内需要の増加をもたらし，それによって資本主義の発達を刺激した。</sentence>
<sentence>他方では，君主への貨幣の貸付をつうじて，商人資本・高利貸資本は絶好の致富の機会をつかむことになり，その資本の蓄積が促進された。</sentence>
<sentence>さらに，君主は，これらの借入にたいする元利払のための経費を，その御料地をこえて，広く国民一般にたいする直接の課税によって調達するようになり，ここに近代的租税制度が生まれた。</sentence>
<sentence>この租税制度は，一方では，人頭税・地租等の素朴な直接税，他方では，関税・<ruby rubyText="エクサイズ">内国消費税</ruby>等の間接税とで構成されたが，全体として，国民大衆に過重な負担をあたえ，不公平で強制的性格の強いものであった。</sentence>
<sentence>重税のため，小生産者の生産手段からの分離が促進され，その賃労働者化の一因となった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　このように，重商主義段階における国家財政は，経費，租税制度，公債制度などを通して，一方において，商人資本・高利貸資本のもとにおける資本蓄積を急速におしすすめるとともに，他方において，直接生産者の生産手段からの分離を強行し，いわゆる資本の本源的蓄積を強行するためのテコとしての役割を担ったのである。</sentence>
<sentence>マルクス（Ｋａｒｌ　Ｈ．Ｍａｒｘ，１８１８〜１８８３）も，『資本論』（第１巻２４章）において，公債制度や近代租税制度を植民地制度・保護貿易制度とともに，資本の本源的蓄積過程におけるもっとも有力な槓杆であった，といっているのは，以上のような意味においてである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">自由主義と財政</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　以上のように，資本主義は，いわゆる本源的蓄積の段階では国家の保護・介入によって成長した。</sentence>
<sentence>しかし，産業革命をへて機械制大工業が支配的になり産業資本が確立すると，資本主義経済はそれみずからに内在する運動法則によって，全経済社会をその手におさめつつ存立し発展してゆくことになる。</sentence>
<sentence>ここにおいて，産業資本はもはやかつての重商主義時代のような国家の保護・介入を必要としないばかりでなく，むしろそうしたものを外<sampling type="end" />部干渉として排除し，その撤廃をもとめるにいたるのである。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
