<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBc3_00064" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBc3_00064_F001">
<paragraph>
<sentence>連隊長が旅団長の命令に無条件に服従するのは、連隊長よりも旅団長が高い<sampling type="start" />階級の将校だからで、たとえば、昨日は連隊長が旅団長の命令に従っていても、今日旅団長が国王の信頼を失って降格され、代わってその連隊長が昇進して旅団長になったとすれば、以前の旅団長はかつての連隊長の命令に無条件に服従しなければならない。</sentence>
<sentence>もし、将校に階級制度がなければ、こうした命令系統を確保できなくなり、組織としての軍隊は崩壊してしまう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　第三のポイントは、職業化である。</sentence>
<sentence>高度の技術を結集した兵器を使うだけでなく、ますます規模の拡大する軍隊を運用するには、職業的にその指揮に当たる将校が欠かせない。</sentence>
<sentence>スイスのように<quote>「民兵制」</quote>、つまりパートタイムの兵員で構成されている軍隊でさえ、職業軍人からなる一団の将校が、平時にあっては兵員の教育にたずさわり、戦時にあっては軍隊の指揮官として働いている。</sentence>
<sentence>彼らはスイス軍の中核である。</sentence>
<sentence>近代軍隊はこのように、将校の<quote>「人事管理の中央集権化」</quote><quote>「階級制度」</quote><quote>「職業化」</quote>の三つを抜きにしては存在できないのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi"><quote>「軍」</quote>の性格をめぐる中国の党内闘争</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　こうした特徴を持つのが近代軍隊であるとの主張に対して、日本では強い反論があるにちがいない。</sentence>
<sentence>それは、中国人民解放軍の例があるからである。</sentence>
<sentence>中国では、共産党が<quote>「紅軍」</quote>を組織し、共産党という政党が軍隊を保有するという人類初めての試みに成功した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　日中戦争の過程を通じ、さらに国民党との内戦を経て中国共産党はついに権力を掌握するが、さて国家権力を握ったあと、中国共産党は、かつての<quote>「紅軍」</quote>を改編して国家を防衛するための<quote>「国防軍」</quote>とするか、それとも昔のままの<quote>「党軍」</quote>を維持するのかという問題をめぐって、激しい党内闘争を経験する。</sentence>
<sentence>近代的な<quote>「国防軍」</quote>化を主張した<ruby rubyText="ほう">彭</ruby><ruby rubyText="とく">徳</ruby><ruby rubyText="かい">懐</ruby>に対し、<quote>「党軍」</quote>の維持を唱えた毛沢東との対立である。</sentence>
<sentence>結果は、毛沢東が勝利をおさめ、中国人民解放軍は、<ruby rubyText="りん">林</ruby><ruby rubyText="ぴょう">彪</ruby>のもとに<quote>「党軍」</quote>として改編され、文化大革命の主役をになうことになってしまった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　毛沢東が主張した<quote>「党軍」</quote>という考え方と、反対派が追求した<quote>「国防軍」</quote>との概念の違いは、どういうものなのか。</sentence>
<sentence><quote>「党軍」</quote>は、何よりも軍人の階級制を廃止し、同時に将校の補充を士官学校出身者ではなく、兵員出身者に限定したこと、さらに将校（幹部）の管理を中央集権化せず、地方の独自性を認めたことに、その違いが現われている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　毛沢東は、こうした措置によって人民解放軍を<quote>「ゲリラの集団」</quote>に変えようとしたのである。</sentence>
<sentence>彼の軍事理論の中心ともいうべき<quote>「人民という海のなかを泳ぐゲリラ」</quote>の考え方を徹底しようとすれば、人民とは分離した<quote>「国防軍」</quote>の概念を否定するほかはない。</sentence>
<sentence>一九五九年の<ruby rubyText="ろ">廬</ruby><ruby rubyText="ざん">山</ruby>会議で、彼の主張が中央委員会の多数に支持される<sampling type="end" />とともに、国防相は彭徳懐から林彪に交代し、林彪のもとで人民解放軍は一九五六年に制定した階級制を廃止し、軍人には一切の階級章をはずさせた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
