<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBc3_00013" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBc3_00013_F001">
<paragraph>
<sentence>アメリカが一方的に軍縮したのに、ソ連は自らの軍備をいちだんと拡張しつづけた国であって、アメリカ人の理解では、まことに油<sampling type="start" />断のできない、気の許せない国であるとの見方しかできない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　他方、ソ連は、<quote>「デタント」</quote>をアメリカのように<quote>「雪どけ」</quote>と理解しておらず、<quote>「特定の地域の特定の問題を、武力を行使せず、話合いで解決すること」</quote>と考えていたから、軍縮政策はアメリカが一方的に進めた政策にすぎないと考え、その軍事力の低下は、ソ連にとっては乗ずべき絶好の機会であると考えた。</sentence>
<sentence>この認識のずれは、それぞれの国の体制の異なるところから生じたものだけに、容易に歩み寄れるものではない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">現代の戦争は高くつく</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　武力紛争は、いまや驚くほど<quote>「高くつく」</quote>仕事になってしまった。</sentence>
<sentence>たとえば、一九八二年にイギリスとアルゼンチンとの間で戦われた<quote>「フォークランド紛争」</quote>をとってみても、わずか二カ月間の戦争に、両国が使った戦費はそれぞれ一〇億ドルを上回った。</sentence>
<sentence>その負担はきわめて重く、敗戦国となったアルゼンチンでは、当時の政権を握っていたガルチエリ将軍を、経済危機の深刻化によって、ついに政権から追放してしまった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　八〇年九月に始まったイラン＝イラク戦争をとっても、年間の戦費はそれぞれ数十億ドルにのぼり、とくにイラクは<ruby rubyText="ゆい">唯</ruby><ruby rubyText="いつ">一</ruby>の輸出品である石油の輸送ルートを封じられてしまったため、経済危機がきわめて深刻になっている。</sentence>
<sentence>イラン＝イラク戦争では、三日間戦闘して一〇日間休むというのんびりしたものだが、それでもその戦費の負担は大変なものであって、両国ともその負担に耐えることは困難である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　八二年六月、イスラエル軍はレバノンに進攻した。</sentence>
<sentence>当初、日本で伝えられた情報と違って、近代的な装備を誇るイスラエル軍は、たちまちＰＬＯを撃破し、西ベイルートを包囲してしまった。</sentence>
<sentence>ＰＬＯを支持するシリアは、イスラエル軍との全面対決を避けたが、それはシリア空軍がイスラエル空軍に圧倒されて、レバノン上空の制空権を失ったためである。</sentence>
<sentence>この戦争は、すでに一年以上も続いているが、イスラエルの軍事費負担は<ruby rubyText="か">苛</ruby><ruby rubyText="こく">酷</ruby>をきわめ、これ以上の戦争継続は、しだいにむずかしくなりつつある。</sentence>
<sentence>このような状況下でイスラエルのベギン首相は政権を投げ出してしまった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　このように、現代の戦争は、途方もない巨額の戦費を必要とする。</sentence>
<sentence>その負担に耐えられない場合に、戦争の成り行きしだいでは、政権の崩壊まで引き起こしてしまう。</sentence>
<sentence>つまり戦争に勝った場合でも、戦費の過重な負担によって経済危機が発生すれば、政権崩壊につながる危険性がある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　戦争はあまりにも高価な代価を支払うことになってしまい、よほどのことがあっても戦争を仕掛けるなどということは困難になったといってよい。</sentence>
<sentence>それほど戦費がかさむ理由は、第一<sampling type="end" />に兵器が高価になったためである。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
