<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBc3_00024" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBc3_00024_F001">
<noteBody>
<sentence type="quasi"><sampling type="start" />注２５　『朝日新聞』一九八〇年一月一三日付朝刊</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　この条約の第四条は<quote>「両締約国は…両国の安全、独立および領土保全の確保を目的として協議し、双方の合意により適切な措置をとる」</quote>とうたっている。</sentence>
<sentence>これは条約としてはきわめてあいまいな表現であり、<quote>「双方の合意」</quote>といっても、傀儡を新政権に据えて、それとの合意を根拠に<quote>「適切な措置」</quote>すなわち兵力を進駐させることが出来る。</sentence>
<sentence>ソ連は一九七八年一二月の条約締結時にすでに今回のシナリオを想定していたにちがいない、と外務省は判断したのだった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ほぼ一年前の一九七八年一月に、当時の外相園田直が訪ソしたとき、ソ連の外相グロムイコが日ソ善隣協力条約のソ連側の草案を示した。</sentence>
<sentence>その中の協議条項には<quote>「平和維持に危険とみなされる情勢が発生した場合、もしくは一方による平利の侵犯の場合、情勢改善のため何が可能か意見を交換する目的で、即座に相互に接触し合う」</quote>と書かれている。</sentence>
<sentence>これは、アフガニスタンとの条約と違ってたんに<quote>「接触し合う」</quote>となっているだけだが、ソ連とのこの種の条約の行間には何が隠されているかわからない、という印象を、日本政府はあらためて強く持ったのだった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　もちろんその前から、ソ連の提案してきている善隣協力条約はアジア集団安保の布石だと見て、日本政府は一貫して警戒的な姿勢をとってきた。</sentence>
<sentence>しかし、このアフガニスタン侵攻事件で、善隣協力条約に対する日本側の見方は完全に否定的になったといえる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">米欧、日本を新たに認識</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　先に触れたように、ソ連のアフガニスタン侵攻は、日本にとって世界的な安全保障の問題に目を向けるきっかけになった。</sentence>
<sentence>それはまた、ソ連の脅威を実感した日本が、西側の一員だという自己認識を強める契機にもなった。</sentence>
<sentence>他方、米国や西欧も、この事件を境に、日本に東西関係の分野で政治的役割を果たすよう求め始める。</sentence>
<sentence>こうした“内”と“外”の変化について、外務事務次官（一九八八年現在）の村田良平は、一九八八年の初めに、英国の国際問題の専門誌に寄稿した論文の中で、きわめて的確にこう指摘している。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<citation>
<paragraph>
<sentence type="quasi"><quote><sentence>　「ソ連のアフガニスタン侵攻後、日本は、西側諸国の決めた一九八〇年のモスクワ・オリンピックのボイコットと経済制裁に参加した。</sentence>
<sentence>世界に影響を及ぼす政治問題で日本がその行動を西側諸国と協調させたのは、これが初めてである。</sentence>
<sentence>このわずか十一ヵ月前には、米、英、仏、西ドイツの四ヵ国の指導者がグアドループ島に集まって首脳会談を開いたが、日本はこれに招かれなかった。</sentence>
<sentence>ところが、アフガニスタン侵攻に際しては、米国も西欧も、日本を対等のパートナーと認めた。</sentence>
<sentence>なぜなら、ソ連に非軍事的手段で効<sampling type="end" />果的な圧力を加えるには、日本の参加が欠かせないということを、米欧が認識したからである。</sentence>
<sentence type="quasi">このことはまた、西側同盟の連帯を象徴的に示すためには、日本の参加が不可欠だとみなされたことを意味している</sentence>
」</quote>（注２６）</sentence>
</paragraph>
</citation>
</quotation>
</article>
</sample>
