<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBc3_00061" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBc3_00061_F001">
<paragraph>
<sentence>また，１９５０年<sampling type="start" />代から６０年代にかけて，当時の新しいメディアであったテレビが，それまでとは異なる人間や社会をつくりだすと主張した。</sentence>
<sentence>その説がブームとなったのは，その主張に傾聴すべきところがあったからに違いないし，彼のことばは，アメリカ社会および全世界における混乱や変化を予言した点では，<ruby rubyText="せい">正</ruby><ruby rubyText="こく">鵠</ruby>を射ていた，ということもできる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ただ，マクルーハンの主張には，それを裏づける実証的な証拠というものがほとんどなかった。</sentence>
<sentence>彼の説の大部分は，メディアの形態そのものからのアナロジーでしかなく，その主張を理解できたとしても，それは直観的な了解にすぎなかった。</sentence>
<sentence>たとえば彼は，印刷物が支配的だった時代には直線的・論理的な思考が支配的であったが，テレビが支配的になるにしたがって，点的・非論理的な思考が支配的になるとした。</sentence>
<sentence>それは，印刷物ではメッセージが直線状に並んでおり，それを順々に読みとっていかなければならないのに対し，テレビでは，メッセージは互いに分離した点の集合から成っており，そのようにばらばらなものを一度に把握しなければならないからであるといった具合に，メディアの形態に還元して説明されているのである。</sentence>
<sentence>そのような中で彼が挙げている数少ない科学的証拠は，人が会話の際に，相手の語る内容よりも相手の声や表情などの方をずっとよく注目しているという，文化人類学的な証拠であった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　このように彼の説は，その直観的な了解可能性と予言の一面の正しさとで，一世を<ruby rubyText="ふう">風</ruby><ruby rubyText="び">靡</ruby>し世界的なブームをひき起こしたのであるが，それも，脈絡を無視したモザイク的で非論理的な彼の文章や説明による難解さのせいもあって長くは続かず，とくにアカデミズムの世界からは無視され，それとともに彼の問題提起さえも忘れ去られてしまった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし，彼の死後，彼の説を見直そうという空気が起こり，その中から，メディアそれ自体の効果形成のメカニズムを，より科学的に厳密に説明しようとする試みもあらわれている。</sentence>
<sentence>以下では，このマクルーハンの問題意識を念頭に置きながら，メディアによるコミュニケーション効果の違いについて，哲学，心理学および社会学の領域でなされている研究をもとに考察してみる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">映像メディアと言語メディアの特質と効果の違い</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　今日の多様なメディアを，テレビや映画などの映像メディアと，印刷物やラジオなどの言語メディアとに分けることもできる。</sentence>
<sentence>この分類は心理学的にも意味のある区別である。</sentence>
<sentence>以下では，主として哲学者の沢田允茂（１９７７）とアメリカの女性心理学者であるＰ．Ｍ．グリーンフィールド（１９８６）の考えを参考にし<sampling type="end" />て，この二種類のメディアの特質と効果を比較してみる。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
