<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBc4_00024" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBc4_00024_F001">
<paragraph>
<sentence>アンケートの方は、観劇中に脚の付け根が<sampling type="start" />痛くなって、腰掛けていられなくなっただけでした。</sentence>
<sentence>病院の例では、一人は日中ふとんを干しただけなのに、夜になって痛くて歩けなくなったといい、もう一人は立ち上がろうとしたら急に痛みが出て、立てなくなりました。</sentence>
<sentence>さらに一人は、脳卒中後の半身麻痺でリハビリテイションのため入院中に起こりました。</sentence>
<sentence>病院で歩行訓練を受けていて股関節に痛みが出てきたのですが、そのまま一カ月間は歩く練習をしていた、ということです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　疲労骨折は、針金を同じところでくり返し折り曲げていると、とうとう折れてしまうのと同じ現象で、小さいけれどくり返して骨を曲げる力が加わっていたのでしょう。</sentence>
<sentence>この他に、庭を散歩中、股関節が痛くなり、娘婿の整形外科医にレントゲン検査を受けたところ“異常なし”といわれた人がありました。</sentence>
<sentence>翌朝トイレで立ち上がろうとして激痛で転倒してから、検査で骨折が発見されたのですが、このような例では疲労骨折が先なのか、翌日転んで折れたのか、判断に迷います。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　さらに、道路を歩いていて転んだ後、自宅まで歩いて帰り、翌日になって立てなくなった例や前述のアメリカの観光客のように、膝をついた直後は歩けたのに、翌日階段を下りていて激痛で歩けなくなった例なども、事故はわかっていても翌日まで歩けたのですから、疲労骨折にきわめて近いものと、いえないことはありません。</sentence>
<sentence>こういう骨折ほどレントゲン検査でもはっきりしないので、慎重に診断しないと、数週間たってから骨折を見つけて、びっくりすることがあります。</sentence>
<sentence>いつまでも股関節の痛みがとれなかったり、だんだん歩けなくなるときには、繰り返しレントゲン検査を受けるようにして、見逃しを避けます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">大腿骨頚部内側を骨折すると、どのような症状があるか</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　事故の記憶のない疲労骨折ですと、股の付け根が痛くて、びっこをひき、次第に歩くのが困難になる、というはっきりしない症状です。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　これに対して、膝をついたり尻餅をついてころんだ事故がはっきりしていれば、その直後から股の付け根の痛みで、立つことはおろか、その脚を少しでも動かすと、強い痛みを自覚します。</sentence>
<sentence>さらに、この痛みを言葉で表現できないくらい強い全身性のショックがあると、怪我の直後は、周囲からの問いかけにも、はっきりした返事をしません。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　急に不機嫌になったと思われるだけで、骨折という大きな怪我をしたとは思われないことが多いようです。</sentence>
<sentence>そのまま寝かせておいたが、いっこうにはっきりしないというので、病院へ連れてこられることも少なくありません。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　とくに、脳卒中で右の片麻痺があると言語障害を伴うことが多く、このよう<sampling type="end" />な人が、誰もいないところで倒れていると、骨折して立てないのだというよりも、脳卒中の再発と身内の人は考えてしまうことがあります。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
