<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBc4_00015" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBc4_00015_F001">
<paragraph>
<sentence>さらにいうなら、自らの病気を<quote>「客観視」</quote>すると共に、それになんらかの意味づけをして、自分の過去のそして将来の人生に一定の意味や方向づけ（カミから選ばれた者として俗的な生活をできるだけ捨てて、カミ拝<sampling type="start" />み中心の生活をすること）をするとき、身体は病んでいても、ある意味では病気を克服しているといえるかも知れない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし、奄美のユタたちのように、その信仰体系のなかに病気を位置づけることのできない者は、自らの病気を語るときには何に力点を置いて語ればよいのだろうか。</sentence>
<sentence>医学が発達し、医療制度が整い、医療施設が充実しても病人はけっしてあとをたたない。</sentence>
<sentence>我われが病気を生活全体の中に位置づける方法を学ばなければならないという状況は少しも変わってはいない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">第二章　病気をめぐる自己と他者</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">１　病気見舞い</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　いったい人間はなぜ他人の病気の内容に強い関心を抱くのだろう。</sentence>
<sentence>一つには病気はスキャンダルに似ているか、あるいはスキャンダルそのものであり、人は人生の暗部、マイナスの側面に強い関心や興味を引かれるからである。</sentence>
<sentence>二つには、自分の過去の病気経験との比較や将来かかるかもしれない病気への不安の解消として、他人の病気に関心をもつと考えられる。</sentence>
<sentence>三つには、他人の病気であるようにみえても、実は自分にもかかわる可能性があると考える場合、他人の病気に強い関心をもつ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　三番目の理由はもう少し詳しく説明しなければならないだろう。</sentence>
<sentence>私が調査したいくつかの地域では、次のようなことが信じられている。</sentence>
<sentence>人間が行なった行為が神や精霊や先祖の霊を怒らせたとき、それらの超自然的な存在が、その罰として人間を病気にする。</sentence>
<sentence>その場合罰せられるのは、必ずしも誤った行為をしたその本人ではなく、その人の家族や親族のなかの誰かになる可能性もある。</sentence>
<sentence>場合によっては、ずっと以前に亡くなった先祖の誰かであることもある。</sentence>
<sentence>したがって、自分と近い親族関係にある人が深刻な病気になると、その原因となったかもしれない過去の<quote>「誤った行為」</quote>をさぐり出し、再びそのような行為を繰り返さないようにしなければならない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　このような信仰はまた次のように解釈することもできよう。</sentence>
<sentence>他の人は病人の感じる痛みを感じることはないし、不快感や苦痛や不安を推測することはできても、同時に共有したり分けもつことはできない。</sentence>
<sentence>病気を病むということは本来そのように一人一人の個別のものではあるが、家族や親族あるいはかつての村落集団のように強い共同体関係にある人びとは、そのような本来は共有できない病気を、様ざまな形で<quote>「分けもつ」</quote>ことを可能にしようとする。</sentence>
<sentence>病気見舞いとは、そのような<quote>「病気を分担する」</quote>ことの一つの手段であるとも考えられる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　現在でも地方の総合病院では、広い範囲に住む人びとを入院患者として受け入れていることが多く、そのような病院で<sampling type="end" />は、病院の業務にたずさわる人びとは次から次に訪れる見舞客の応待に追われる。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
