<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBc4_00014" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBc4_00014_F001">
<paragraph>
<sentence>　タチウオ<sampling type="start" />は、ひょろひょろした体つきに似合わず貪食である。</sentence>
<sentence>大きな口を開くと、鋭い歯がむき出しとなり、精悍な面構えになる。</sentence>
<sentence>漁師は歯の切れ味を心得ている。</sentence>
<sentence>一本釣りの仕掛けでも、針もとから十数センチばかりはかみ切られないように針金にしてある。</sentence>
<sentence>歯は、抜けたり折れたりしたときはもちろんのこと、傷みが少なくても、時期がくれば自然に交換されるようである。</sentence>
<sentence>使用中の歯の根元に新しい歯の芽ができ、やがて隆起して同じ高さに並ぶと、古い歯は脱落する。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　タチウオには、きばのように先端が鋭くとがった歯をもつものと、かぎ針のように先端にもどりのついた歯をもつものとがあり、両者は別種だという意見がある。</sentence>
<sentence>しかし、小さい個体には牙状歯が多く、大きい個体には鉤状歯が多いところから、成長すると歯の型が変わるのだと考えるのが正しいようだ。</sentence>
<sentence>小さいタチウオはアミやオキアミを主食とするが、体長が二三センチを超えるころから魚類を多く捕食するようになり、仲間のタチウオを食べるものさえ現れる。</sentence>
<sentence>この大きさが、ちょうど歯型の転換期に当たるという。</sentence>
<sentence>もどりのついた歯は、遊泳力のある魚を捕らえるのにうってつけである。</sentence>
<sentence>食性の変化に合わせて捕食用具の型を変えるところなど、心憎いほどの適応ぶりである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　衰えを知らぬ魚として、夏に貴重な存在となっているタチウオにも心配の種はある。</sentence>
<sentence>針のように鋭い背骨にときどき真珠玉のようなこぶのついているものがあり、海洋汚染のせいではないかと騒がれる。</sentence>
<sentence>こぶつきの骨はタチウオではよくあることで、米国のメキシコ湾産のものでも知られている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　また、このようなこぶは他の魚ではかなり古くから知られており、こぶと水質は関係があるのかないのか、今のところ、まったくわかっていない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<authorsData>
<sentence type="quasi">（岩井　保）</sentence>
<br type="automatic_original" />
</authorsData>
<noteBody>
<sentence type="quasi">▼花淵靖子<quote>「対馬近海産タチウオの歯型と鰓耙の変化について」</quote>『西海区水産研究所研究報告』四三号（一九七三）</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
</article>
<article articleID="LBc4_00014_F002">
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">あまつばめ</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<abstract>
<paragraph>
<sentence>　アマツバメ（雨燕）はアマツバメ<ruby rubyText="もく">目</ruby>という独特なグループに属し、燕雀目のツバメとはまったくといってよいほどちがう鳥である。</sentence>
<sentence>日本にはアマツバメ、それよりさらに大型のハリオアマツバメ、ツバメ大のヒメアマツバメの三種がいる。</sentence>
<sentence>ヒメアマツバメは約二十年前から日本に住むようになった。</sentence>
<sentence>アマツバメ科は約六十五種がほとんど世界中に分布する。</sentence>
<sentence>そのうちに約二十種のアナツバメ類が含まれ、アナツバメ類中の一、二種の巣は唾液のみで作られ、中国料理の<ruby rubyText="えん">燕</ruby><ruby rubyText="か">窩</ruby>として珍重される。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</abstract>
<paragraph>
<sentence>　アマツバメは夏に高山や海岸の断崖絶壁で飛び交う姿を見かけることが一番多く、積乱雲を背景にした景色の中に思い出される鳥の一つである。</sentence>
<sentence>この<sampling type="end" />鳥はツバメと同じく空中を飛びながら小昆虫を捕らえて食べる鳥で、外形も生活もツバメによく似ている。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
