<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBc4_00019" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBc4_00019_F001">
<sentence>しかし、一九四四年にはほとんど絶滅の危機に陥ったし、一九五〇年から五一年にかけては森林保護区やハワイ島の千メートル以上の国立公園地域でわず<sampling type="start" />かにみつかっているにすぎない。</sentence>
<sentence>こなごなになった飛行機からもわずかの生存者がかろうじて這い出すこともあるように、彼らの中の少しでも破滅の渕から救われるのであれば、今世紀における孤島の運命にもいくらかは希望がもてることになる。</sentence>
<sentence><quote>「特にキガシラハシブトは」</quote>とパーキンスは書いている。</sentence>
<sentence type="quasi"><quote><sentence>「時おり飛びながら歌をうたう。</sentence>
<sentence>小さな群れで飛ぶときにはとくによく合唱をはじめる。</sentence>
<sentence>そうでないときにもまた歌をうたう。</sentence>
<sentence>なんと楽しげに歌っていることか<noteMarker text="１３８" />。」</sentence>
</quote></sentence>
<br type="automatic_original" />
<paragraph>
<sentence>　孤絶した島々の中で、ハワイに匹敵するのは唯一つ、ニュージーランドだけである。</sentence>
<sentence>一見大陸の一部ともみえる大きい土地だが、しかしつながったことは一度もないようで、少なくとも非常に長いあいだ孤立したままであった。</sentence>
<sentence>したがってニュージーランドは、大陸的な環境をもちながら、他方では海洋性の島の歴史をもっているのである。</sentence>
<sentence>これほど長い期間にわたって、これほど確実に攻撃的な侵略にさらされた土地は世界中にもほかにない。</sentence>
<sentence>とりわけ哺乳類の侵入はいちじるしく、短い期間に成功し、すみついた土地の将来の様相を決定的に変えたところもある。</sentence>
<sentence>そもそもここにいた哺乳類はコウモリだけだった。</sentence>
<sentence>ところが、一九五〇年には、Ｋ・Ａ・ウォジッキーが、二九種におよぶ<quote>「問題のある動物」</quote>の生態を大冊にまとめるまでになり、その中には一一種の有蹄類も含まれている。</sentence>
<sentence>すなわち日本から来たものが四種、北アメリカのものが四種、ヨーロッパとイギリスからのものが三種といったぐあいで、また、半野性化したブタも忘れてはならない<noteMarker text="１５６" />。</sentence>
<sentence>このような、定着に成功した鳥や哺乳類のリストは図３３に示しとおりである。</sentence>
<sentence>アカシカ　Ｃｅｒｖｕｓ　ｅｌａｐｈｕｓ　が野放しにされたのは一八五一年から一九一〇年にかけてだが、たちまちのうちにニュージランドの二つの島で殖えていった（写真３０）。</sentence>
<sentence>野放しにされた中心は数個所だったのだが、今では島のすみずみにまでかなりひろがり、ただやはり南島にいちばん多い（図３４、３５）。</sentence>
<sentence>アカシカは天然林、とくに雨量の少ない地域の森林には、すでに深刻な打撃をあたえており、しかも森が破壊されると土砂崩れがひどく起るのは、これから破壊される雨の多い地域のほうである。</sentence>
<sentence>とくに分水嶺付近で、アカシカが家畜種のシカと<correction originalText="と" type="excess"></correction><correction originalText="と" type="excess"></correction>ともに食害を始めると、破滅的な土砂崩れをくり返しひき起す原因になり、それは山岳地帯だけではなく、上流から流れてくる砂泥を受ける低地の谷までも破壊してしまうのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ニュージーランドでの昆虫の“侵略史”も、ほかの国でくりひろげられた物語のくり返しである。</sentence>
<sentence>この島に到着し人の目<sampling type="end" />にとまるようになった個体群だけでも、一九二九年から三九年のあいだに一四種、四九年までにはさらに九種が加わるのである<noteMarker text="１２４" />。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
