<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBc4_00010" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBc4_00010_F001">
<paragraph>
<sentence>そのため、未熟な果実を使ったカン詰めで<sampling type="start" />は、スズが溶出する危険性がある。</sentence>
<sentence>だが、現在ではこの点に留意して完熟の果実だけを使うようになっているので中毒の心配はなくなっているということだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ただし、いったんカンを開けてしまうと、空気中の酸素によってスズが急に溶出しはじめ、一日ごとに一〇〇ｐｐｍずつスズが食品中に溶け出してしまう。</sentence>
<sentence>だから、ひとたび開封したカン詰めの中身は必ずガラスや陶器に移さなければならない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　以上のスズ溶出は、これまでのケースと異なり、食器から有害物質が出てくるわけではない。</sentence>
<sentence>しかし、われわれにとってきわめて身近な存在であるカン詰めさえも、製造法やとり扱い方を誤ると金属中毒の危険性があるということを教えてくれる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　われわれの口に入ってくる食品が有害金属によって汚染されないように、すべての人が気をつけなければならないことは、この一事をもって、十分に認識されるはずである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">給食の食器問題で是非論争</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　福岡県は調理器具や食器などに関して、なにかと話題の多い地方である。</sentence>
<sentence>ホルマリン樹脂を使ったヤカンのフタや、ホーローナベから溶出したカドミウム問題についてはすでに記したとおりだが、昨年の秋には学校給食に使われている食器の材質についてひとつの事件が持ちあがった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　場所は福岡県飯塚市。</sentence>
<sentence>そこの小中学校の学校給食の食器にメラミン樹脂が使われようとした。</sentence>
<sentence>これを知った父母と先生が、メラミン樹脂には有害物質のホルムアルデヒドが含まれているからと反対。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　その食器を使って給食が出される日には、小中学校生徒のうち一三・八パーセントが自宅から食器を持参し、実質的にメラミン樹脂製の食器の使用をボイコットしたというものである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　このメラミン樹脂製の食器そのものは、食品衛生法にのっとって衛生公害センターでテストされ、有害物質が溶出するレベルすべて規準以下だった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　にもかかわらず父母と先生が反対し、教育委員会と対立しているといものである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　メラミン樹脂は色、柄がきれいなのが特徴で金属製に比べると価格も安い。</sentence>
<sentence>だから大量に使用する場合に向いているといえるのだが、かつてホルムアルデヒド（水に溶けるとホルマリンになる）の溶出事件が発生して世間を騒がせた物質であるだけに、父母は敏感になったのだろう。</sentence>
<sentence>対して教育委員会は、食品衛生法の基準をクリアしているのだから問題なしと判断したわけである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そこには、有害物質ならばたとえどんなに微量であっても体内に侵入させるようなことがあってはならないとする徹底した安全性優先の考え方と、安全基準を満たしていれば使ってもいいという考え方の<sampling type="end" />対立がある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
