<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBc4_00008" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBc4_00008_F001">
<paragraph>
<sentence>そして、チベットのある村で、キン<sampling type="start" />トゥップを村長に奴隷として売り飛ばしたのである。</sentence>
<sentence>ラマ僧からはその後何の音沙汰もなかった。</sentence>
<sentence>しかし、キントゥップは任務を忘れなかった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一八八一年五月から一八八二年三月までの一一カ月間、キントゥップは奴隷として働いた。</sentence>
<sentence>だが、すきをみて、彼はマルプングへ逃げ、修道院に助けを求めて、そこで見習い僧となって時機を待った。</sentence>
<sentence>四カ月経つと、巡礼に出る許可が与えられた。</sentence>
<sentence>自分のいるところはツアンポー川がヒマラヤの最高所に近づくところだとわかったので、キントゥップはツアンポー川に近い森へ直行し、数日を費やして五〇〇本の丸太を伐った。</sentence>
<sentence>そして、その丸太を川上の洞穴に隠すと、何くわぬ顔で修道院へ戻った。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　二カ月後、キントゥップはまた巡礼に出たいと願いでた。</sentence>
<sentence>今回はラサへ行き、代書屋を探した。</sentence>
<sentence>彼に頼まれた代書屋は、インド測量局の役人にあてた次のような手紙を書いてくれた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<citation>
<paragraph>
<sentence>　拝啓、一緒に派遣されたラマ僧は私をジョングペン（村長）に奴隷として売り、託されていた官給品をもって逃げました。</sentence>
<sentence>そのため、この旅はさんざんなものとなりました。</sentence>
<sentence>しかし、私ことキントゥップはハーマン隊長の命令に従い、五〇〇本の丸太を用意しました。</sentence>
<sentence>そして、チベット暦でチュールクと呼ばれる一〇番目の月の五日から十五日までペマケのビープングから一日に五〇本ずつツアンポー川に投げ入れます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</citation>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　キントゥップはその約束を実行した。</sentence>
<sentence>一日に五〇本、一〇日つづけて丸太をツアンポー川に投げこんだのである。</sentence>
<sentence>しかし、ブラマプートラ川の見張りはとうの昔に放棄されていた。</sentence>
<sentence>ラマとキントゥップは行方不明になったと考えられていたし、ラサから出したキントゥップの手紙は着くのが遅すぎた。</sentence>
<sentence>しかし、丸太は流れ下っていったに違いない。</sentence>
<sentence>のちに、ツアンポー川とブラマプートラ川はまさしく同じ川だということがわかったのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　キントゥップの任務はある意味では失敗だった。</sentence>
<sentence>彼は、それ以前のパンディット測量者たちに与えられた栄誉のしるしを受けず、ダージリンで仕立屋としてつつましい一生を送った。</sentence>
<sentence>しかし、彼の義務への献身ぶりは、インド測量局に語りつがれる伝説となり、それをしのぐ物語はキップリングですら書けなかったと思われる。</sentence>
<sentence>キントゥップが任務についてから間もなく、現地人による秘密の測量は終わりとなった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一九一一年、ラムトンが着手してエヴェレストが引き継いだ三角測量は、ヒマラヤからさらに延長され、インド測量はロシアが北方からつづけてきた測量と結びついた。</sentence>
<sentence>インドとヒマラヤは地図の世界の一部となったのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">第１２章　アメリカの地図―境界線<sampling type="end" />を引いた人びと</sentence>
</title>
</titleBlock>
</article>
</sample>
