<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBc5_00016" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBc5_00016_F001">
<paragraph>
<sentence>　テナントに対する基本賃貸料は、日用品等を主体とする<sampling type="start" />小売り店舗や事務所が入っているノース・マーケットとサウス・マーケットに関しては、一平方フィート当たり三十ドルから四十ドル（一平方メートル当たり約三百二十ドルから四百三十ドル）、食料品店が大半を占めている中央のクインシー・マーケットについては五十ドルから百ドル（同約五百四十ドルから千八十ドル）である。</sentence>
<sentence>一九八一年の年間売り上げ額の平均値は、一般の小売り店で一平方フィート当たり三百四十五ドル（一平方メートル当たり三千七百十五ドル）、レストラン及び食料品店で三百七十七ドル（同四千六十ドル）だった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　このような予期せぬ結果となったのは、主として観光による収入を、当初かなり低くみていたためである。</sentence>
<sentence>一九八一年には千二百万人を越えた年間来訪者のうち、約六十パーセントは観光客だった。</sentence>
<sentence>実際、観光バスの大半が食事や休憩の場所としてここに立ち寄るため、昼と夕方には大変なにぎわいとなっている。</sentence>
<sentence>このために、当初は周辺のダウンタウンのファイナンシャル・センター等のオフィスで働く人々の利用と、昼食時の混雑を念頭に置いて考えていたテナントの混成配置と規模を、途中で変更しなければならなくなったのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　その結果、大規模な店舗は分割され、平均店舗面積は約百十六平方メートルとなり、より広範なマーケットに対応できるように、多彩な商品構成を組み、幅の広い価格設定を行えるようになった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">広がる波及効果</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　マーケットプレイスでは、午前九時頃から午後十時頃までの間、いずれかの店が必ず営業しているようになっている。</sentence>
<sentence>特に、夜間の人出が増え、安全なナイトライフがボストンのダウンタウンに甦ったことは、極めて重要な点である。</sentence>
<sentence>ガバメント・センターとウォーターフロントの中間という立地条件が物を言い、ダウンタウンの活性化という市の目的は完璧に達成され、その後の再開発事業の進展を大いに促進することとなった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この影響を受けて、周辺のダウンタウン地区には新しいオフィスビルが建ち、住宅の建設も始まった。</sentence>
<sentence>隣接する埠頭にはマリオット・ホテルが建てられ、倉庫群は商業施設やオフィス、あるいは住宅に改装されつつある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　今回のシンポジウムが開催される直前の一九八六年八月二十六日、ファヌィル・ホール・マーケットプレイスは十歳の誕生日を迎え、八月七日から二十九日まで特別の催し物が連日開催された。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この十年間にここを訪れた人の数は、一億四千万人を越えている。</sentence>
<sentence>一日中お祭り気分のような活気に満ちあふれている市場の光景を見て<quote>「フェスティバル・マーケットプレイス」</quote>という言葉を思いついた、とラウスは語って<sampling type="end" />いる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
