<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBc5_00014" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBc5_00014_F001">
<paragraph>
<sentence>　社会学者たちは、現代医学の進歩と人間の寿命の延びが、人口の年齢別構成に変動をあたえていると確信してい<sampling type="start" />る。</sentence>
<sentence>これは、年ごとに中高年層の割合が増加し、それに<ruby rubyText="こ">呼</ruby><ruby rubyText="おう">応</ruby>して若年層の割合が減少しているということを意味している。</sentence>
<sentence>生産に参加している人間の教育水準も変化し、中学や高等学校を卒業する生徒の数が減少傾向を示している一方で、工業生産に参加する大学卒業者数は、一定の増加傾向にある。</sentence>
<sentence>そのほかに、労働活動領域の総体的な入れ替えが起こる。</sentence>
<sentence>つまり、原料生産に直接従事する者にたいする管理者や操作要員の割合が増えるわけだ。</sentence>
<sentence>こうした一般的な傾向は、文明の進歩と結びついているのである。</sentence>
<sentence>そうした傾向を<ruby rubyText="かい">回</ruby><ruby rubyText="ひ">避</ruby>することはできないが、それは一方で、工業分野での労働力不足という問題をますます深刻化させている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　労働力不足―これは、すべての工業国に言える共通した傾向なのだが、資本主義諸国では、しばしばその労働力不足を移民労働者によって補っている。</sentence>
<sentence>たとえば、アメリカ合衆国では、西ドイツ、イタリア、ラテンアメリカ諸国からの移住者たちによって、あるいは西ドイツやフランスでは、中近東諸国からの移住者たちによって、というように。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし、社会構造のこうした変化のおかげで、労働力不足問題を解決しようとすること自体、矛盾を抱えていたのである。</sentence>
<sentence>たとえば、人種問題の発生のような矛盾をである。</sentence>
<sentence>ソビエトでは移民労働者に依存するというこのような手段が、社会主義社会の構造そのものに矛盾してしまうことは明らかなのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そういうわけで、社会学者たちは労働力不足という問題を深く考えるようになった。</sentence>
<sentence>さらに研究を続けよう。</sentence>
<sentence>さて、次のような問いに答えられるだろうか？</sentence>
<sentence type="quasi">　―《<sentence>労働力不足は、まず最初にどこに現れるだろうか？》</sentence>
</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　社会学的な分析にたよらなくても自分自身の経験から、この問いに対して《働く場所としてはからだに有害で、おもしろくない場所》と答えることは、だれにでも可能だ。</sentence>
<sentence>実際、じっとがまんしていなければならない状態におかれてしまうような場所から、なるべく離れていようとすることは、人間にとってごくあたりまえのことである。</sentence>
<sentence>だから、特殊な仕事に従事する熟練工を見つけることは、なおさらむずかしくなるわけだ。</sentence>
<sentence>人びとは不都合な条件のもとで、たとえば温度が高いとか、空気が<ruby rubyText="お">汚</ruby><ruby rubyText="せん">染</ruby>されているとか、不快な<ruby rubyText="しゅう">臭</ruby><ruby rubyText="き">気</ruby>があるとか、不潔で騒音がひどいとか、毒性物質や爆発物を取り扱うとか、またあるいは、高い所や深い場所などで働くことを敬遠する。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　単調さにうんざりするような、単純で画一的な操作に明け暮れする作業員の数は、どんどん増加している。</sentence>
<sentence>こうした産業革命の不愉快な結果のひとつには、生産の場における職人的技術が、その席を分業にゆずってし<sampling type="end" />まったということがあげられる。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
