<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBc5_00008" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBc5_00008_F001">
<paragraph>
<sentence>傷みやすい魚の<sampling type="start" />ことですし、季節が季節ですから、託された使者はたいへんなことでしたでしょう。</sentence>
<sentence>後にはこれが鯖代として金銀を贈ることに代わり、それがお中元の習慣になったそうです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　鯖を使った料理で子どもたちも夫も好きなのはバター焼きです。</sentence>
<sentence>カレー粉を混ぜた粉をまぶして、たっぷりのバターを熱したフライパンで焼くと、カリッと焼けた皮も香ばしくておいしいのです。</sentence>
<sentence>魚を焼くときは<quote>「川は皮から<ruby rubyText="み">海</ruby>は身から」</quote>と言います。</sentence>
<sentence>川魚の切り身は皮の側を先に、海の魚は身側から焼くと良いということです。</sentence>
<sentence>味噌煮もみんな好きです。</sentence>
<sentence>また三枚おろしでから揚げしたのを南蛮漬けにもしますが、ちょっと変わった揚げ鯖の御馳走は一本をまるごと使うのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　魚屋さんで、わただけ取ってもらいます。</sentence>
<sentence>火が通りやすいように身に斜めに包丁を入れて、中華鍋で揚げます。</sentence>
<sentence>衣もつけず粉もはたきません。</sentence>
<sentence>大きな鯖ですから、全身が油につかりません。</sentence>
<sentence>お玉で鍋の油をかけながらよく火を通します。</sentence>
<sentence>大皿に盛って上からたっぷりの野菜あんをかけます。</sentence>
<sentence>中華料理で食べたことのある鯉の丸揚げを、魚を変えて応用してみたものですが、見た目も豪華で、ちょっとした集まりのときに使います。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　調理の器具はできるだけ大きなものを揃えていますが、これも大きな中華鍋があることで助かっています。</sentence>
<sentence>普段の家族だけの料理ではちょっと大き過ぎるかなと思う鍋ですが、炒めたり揚げたりするときにも周りを汚さずにできるので、そそっかしい私には重宝なのです。</sentence>
<sentence>今よりももっと狭い台所のときにも、見た目には不釣合いに大きい鍋のおかげで、壁や調理台の汚れが少なくてすみました。</sentence>
<sentence>まな板も大きめなものを使っています。</sentence>
<sentence>同じような理由からです。</sentence>
<sentence>他の鍋類は大小を使い分けています。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しめ鯖は夫が好きですが子どもたちは食べません。</sentence>
<sentence>私も苦手です。</sentence>
<sentence>寒鯖の季節、しめ鯖に舌鼓を打った夫ですが、知人が急性のアニサキス症で苦しんでからは食べなくなりました。</sentence>
<sentence><quote>「しめ鯖だけが鯖じゃないさ」</quote>と言って。</sentence>
<sentence>アニサキス症というのは、アニサキスという寄生虫の幼虫が胃や腸などの消化管に寄生して、その壁に食いつき激痛を起こすものです。</sentence>
<sentence>時には胃壁などに穴をあけてしまうこともあるというのですが、一般に話題にのぼるようになったのは最近のことです。</sentence>
<sentence>漁村の人々はもうずっと昔からこれらの症状を知っていて<quote>「魚の虫」</quote>と呼んでいたそうです。</sentence>
<sentence>加熱するか、冷凍してから食べるようにすれば防げるそうです。</sentence>
<sentence>刺し身やしめ鯖のように生で食べるときは、よく嚙んでアニサキスを嚙み殺してしまうといいそうです。</sentence>
<sentence>それを聞いて私は、なおしめ鯖から<sampling type="end" />気持が遠ざかりました。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
