<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBc5_00015" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBc5_00015_F001">
<paragraph>
<sentence>　一六一八年六月、ニュー・リヴァー水道会社が正式に発足し、諸施設<sampling type="start" />の維持・管理と拡張にあたった。</sentence>
<sentence>六〇キロのニュー・リヴァーはいくつもの区間に分割され、毎日ウォークマンが両岸を徒歩でパトロールした。</sentence>
<sentence>ところどころに水門があり、流量調節もおこなわれた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし、ハートフォードシャーの泉水の量は思ったほどでなかった。</sentence>
<sentence>はやくも一六六〇年にはリー川上流の水の一部をニュー・リヴァー起点付近に導水しなければならなくなった。</sentence>
<sentence>それにしても、ウォークマンの管理下にあるので、水質が格段にわるくなることはなかった。</sentence>
<sentence>ロンドンはパリあたりよりもはるかに飲用水にめぐまれた都市になった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　同じころ、江戸でもニュー・リヴァーに匹敵する工事がおこなわれていた。</sentence>
<sentence>多摩川上流の水を武蔵野台地に特別な水路をつくって江戸に導水する玉川上水計画である。</sentence>
<sentence>おそくとも一六五四年には羽村で取水した水を四谷大木戸まで運ぶ総延長四三キロの自然流下式水路が完成していた。</sentence>
<sentence>ニュー・リヴァーも玉川上水も、ともに、十七世紀段階で良質水源を遠くに求めようとする執念の産物である。</sentence>
<sentence>当時、これほどの規模の飲用専用の人工的水路は世界のどこにもみあたらなかった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　はなしをロンドンにもどせば、ニュー・リヴァーの欠点はやはり水量不足だった。</sentence>
<sentence>迂回した水路をなるべく直線に近くする努力がつづけられ、さいごには総延長を四三キロに短縮したが、流れがいくぶんよくなった程度だった。</sentence>
<sentence>ロンドンの膨張に応じて配水区域をひろげるのは無理だった。</sentence>
<sentence>十八世紀に入って蒸気機関が実用化され、強力な揚水が容易になると、テームズ川を水源にする水道会社があいついで設立された。</sentence>
<sentence>ニュー・リヴァーの全体に対する比重は低下する一方だった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　アジア・コレラが流行した十九世紀半ばのロンドンでは、ニュー・リヴァーをふくめて八つの水道会社が並立し、鋳鉄管による各戸給水もはじまっていた。</sentence>
<sentence>一八五二年の首都水道法は浄水の強化を永道会社に義務づけた。</sentence>
<sentence>ニュー・リヴァーも四キロ上流のストーク・ニューイントンに貯水・沈殿池、<ruby rubyText="かん">緩</ruby><ruby rubyText="そく">速</ruby><ruby rubyText="すな">砂</ruby><ruby rubyText="ろ">濾</ruby><ruby rubyText="か">過</ruby>池などを建設し、のちに急速砂濾過池を追加した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ただし、一九〇四年に首都水道庁による水道会社の買収がはじまると、ニュー・リヴァーは別格で、いちばんあとまわしにされた。</sentence>
<sentence>本社社屋をしばらく首都水道庁に転用するためだった。</sentence>
<sentence>一九一四年にニュー・リヴァー・ヘッドのまるい配水池は廃止され、第一次大戦後の一九二〇年、あと地に三階建て煉瓦造り（一部石造）の風格ある首都水道庁の建物が誕生した。</sentence>
<sentence>第二次大戦後の一九四八年には、ニュー・リヴァーの流れはストーク・ニューイントンどまりになったが、ニュー・リヴァー・ヘッドの地名<sampling type="end" />はもとのままだった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
