<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBc5_00020" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBc5_00020_F001">
<paragraph>
<sentence>たとえば，工業内部の就業構成では，直接生産部門の減少，間接部門（管理，研究，企画，販売，アフタケアなど）の増大という変化が，産業類型でいえ<sampling type="start" />ば，知識集約型産業あるいは高次な専門的サービス業の比重の増大が，製品でいえば，Ｄ／Ｃブランドのようなファッション性の高まり，コンピュータの機器本体よりも，それを動かすソフトウェアの売上げ増加などが経済のソフト化を象徴するといえる．</sentence>
<sentence>いわば，サービス経済化を質的側面から表現したものである．</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　わが国の産業構造の変化を従業者構成比でみると，表１‐５で示すように，昭和４０年代半ばまで，高度経済成長を支えた製造業を中心に２次産業のシェア増大が続き，１次産業の減少分を３次産業と分けあう形で構造変化が進んだ．</sentence>
<sentence>４０年代後半には３次産業のシェアが５０％（昭和５０年，５２％）を越え，その後，５５年から６０年の間に，製造業のシェアが先端産業の成長により若干回復したが，全体としては東京を上回るテンポでサービス経済化が進んでいる．</sentence>
<sentence>これに対し東京は，すでに３０年代半ばに製造業を中心にした２次産業はピークを迎え，サービス業の急成長により３次産業のシェアが増大を続け，こうした動きはわが国全体の構造変化を，およそ１０年は先行しているとみることができる．</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　また，産業活動のソフト化についても同様である．</sentence>
<sentence>たとえば東京はコンピュータや新聞・出版，ファッション関連や情報サービス，調査，広告，各種専門サービスなど，情報・知識集約型サービス業の特化度が高く，職業別就労者の状況でみても，専門，技術，管理，事務などの職業および通信従事者など，広義の情報に関連する職業従事者が，全従事者の４４．８％（全国３０．６％，昭和５５年）にものぼっている．</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　このように，わが国の産業構造はサービス化，ソフト化が急速に進展しているが，特に東京は，それを先導する形で進展している．</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　東京でこのようにサービス経済化が進展してきた要因は，基本的には，市場の成熟によるものからサービスへの需要の移行，家庭や事業所内サービスの外部化など，サービス市場の量的拡大と，技術革新，情報化の進展によって，高度な情報処理関連労働の急増が東京において最も端的に現われてきたことである．</sentence>
<sentence>それに加えて東京では，中枢管理機能の集積がもたらす多様な事業所関連サービス需要があり，国際化の進展にともない外資系のサービス産業（金融，証券，メーカーのサービス部門）の進出も急である．</sentence>
<sentence>さらに，製造業のソフト化（全従業員に占める間接部門の比率，東京４２．６％，全国２７．５％，昭和５５年）とサービス産業との相互依存関係の深化なども，東京のサービス化，ソフト化を加速させる要因になっている．</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　東京の産業構造転換の牽引力になっているサービス産業を，卸・小売，公務を除いてとらえると，都<sampling type="end" />内総生産の４７．３％，就業者の３９．１％（以上昭和６０年），事業所の３３．３％（６１年）を占める東京の最大の産業となっている．</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
