<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBc5_00011" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBc5_00011_F001">
<paragraph>
<sentence>空気が透明度を増し、月の光が<sampling type="start" />遠いビジェット湾の波に光る。</sentence>
<sentence>こういう時こそバーボンである。</sentence>
<sentence>春の予感のなかで飲むバーボン！</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　アメリカのバーで最もいいのは子供がいないことだろう。</sentence>
<sentence>年齢制限があるから、明らかに大人の世界である。</sentence>
<sentence>そうしたアメリカのバーではたいがい二つのタイプの女性とよく出会うものだ。</sentence>
<sentence>ひとつのタイプは小金は持っていそうだが、少し年増でひどく孤独に見える。</sentence>
<sentence>孤独は耐えるか楽しむかしか対する仕方がないものだが、このタイプの女性は何か切なそうに耐えている。</sentence>
<sentence>日本人女性と大違いなところは、アメリカに住む女性は耐えていることを全身で表現してしまうことである。</sentence>
<sentence>もう耐えきれずに腰から崩れそうになってしまうのをようやくアルコールによるエネルギー補給でカウンターの脇にひっかかっているというふうで、こうした女性は酔うにしたがって<ruby rubyText="じょう">饒</ruby><ruby rubyText="ぜつ">舌</ruby>、誰かれとなく話しかけかつセクシーに見せようと健気でどこか可愛い。</sentence>
<sentence>そしてまたこういう女性は、そうなのよねといってから別れるので、こちらも去っていく後ろ姿に思わず声をかけたくなってしまう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　が、一方で切ない思いを体の芯でふり切っているような強さで、カウンターで寡黙に気張って指を鳴らしてバーテンダーを呼んだりする気の強い女性のタイプも多い。</sentence>
<sentence>このタイプの女性がいったん崩れてしまうと、いっきに飛びこんできて我を忘れてしがみつかれてしまう。</sentence>
<sentence>へたな真似をしょうものなら殺されかねないほど<ruby rubyText="せき">堰</ruby>を切って流れてくる。</sentence>
<sentence>しかし自尊心が強いから、<quote>「あっ、そう」</quote>といって別れていってしまう。</sentence>
<sentence>こちらはしばし茫然として立ちつくしてそれがいったいなんであったのかを了解するにはアーリータイムスの一リットルびんを二、三本空にしないことには済まないのである。</sentence>
<sentence>僕はこのごろ何故か、あのスーザンが今どうしているかを思わずにはいられない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　アメリカでは今でも朝からオープンしているバーが数多くあって、だから朝からカウンタースツールに腰をおろして一人でビールを飲んでいる老人達をよく見かける。</sentence>
<sentence>彼らはまず一人暮らしである。</sentence>
<sentence>要するに行くところが無いのであって、あるとすれば公園のベンチか駅の待合室かバーのカウンターである。</sentence>
<sentence>日本で言えば午前中の病院の待合室のようなもので、彼らは別に目的もなくただ一本のビールを黙ってゆっくり飲んでいる。</sentence>
<sentence>が、しかし別に寂しい訳ではない。</sentence>
<sentence>彼らはむしろ孤独を楽しむタイプで、だからこちらが何か喋りかけてもあまりろくに答えてはくれない。</sentence>
<sentence>頑固で、元来人に理解されなくてもいいと普段から考えているアメリカ人は実に多いが、朝のバーの常連<sampling type="end" />達はほとんどそのタイプである。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
