<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBc5_00004" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBc5_00004_F001">
<paragraph>
<sentence>すべての職場に通用するとはいえないが、これが女子社員の間でもっぱらの人気で、平社員はもち論、次第に上層部にも波及して<quote>「十歳も<sampling type="start" />若返った気持ちだよ」</quote>と御満悦の部長クラス続出という話もきいた。</sentence>
<sentence>それを聞いた社長が<quote>「あれをウチの会社の制服にしようか」</quote>などといい出したとか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
<article articleID="LBc5_00004_F002">
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">もっとブレザーを</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　学生服を持っていない学生がいても、ブレザーの一着も持っていない若者というのはほんとに少ない、といわれる程、紺色に金釦のついた上衣、あのブレザーがすっかり定着してしまったような気がする。</sentence>
<sentence>それどころか、この紺フラノというのは、上下お揃いで着れば、相当にきちんとした場所に出てもおかしくない。</sentence>
<sentence>そして、ブレザーにグレーのフラノのズボンと組み合わせれば、それこそ着る範囲はうんと拡がる。</sentence>
<sentence>特にグレーのフラノのズボンというのも、最も一般的な必需品で、濃淡の二色を揃えておけば一年中を通じて、紺のブレザーとの組み合わせで何処にでも通用する、最も便利な服装といえる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　だからこそ、このブレザー・スタイルが学校を卒業して、会社勤めになっても、ズーッと長期間、年齢を超越して愛用され、相当に年配の管理職の人にまで、その軽快さが気に入られるのか、それとも若さに惹かれるのか、それとも便利重宝というためか、人気がある。</sentence>
<sentence>とにかく、デパートのビジネス・スーツのコーナーでも主力になっていて、その種類も圧倒的に多い。</sentence>
<sentence>スーツの場合は、生地も多種、型も多様、色や柄も数多くあるだけに、これと思うものにぶち当たるまでの選択に迷うことがある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　その点、ブレザーは紺と鼠の二色の中に、殆ど包含される。</sentence>
<sentence>その上、型がシングルの二つ釦か三つ釦。</sentence>
<sentence>前がシングル合わせかダブル合わせ、その他はポケットがアウトポケットか切り込みか。</sentence>
<sentence>それだけで選択出来るから、簡単である。</sentence>
<sentence>価格もかなり幅があるから、予算に合わせて選択が出来る。</sentence>
<sentence>私なんか、紺のフラノのブレザー一着で殆ど一年を通している。</sentence>
<sentence>そして夏のためにポーラーか麻の風通しのよい薄地のものを一着。</sentence>
<sentence>これも色は紺である。</sentence>
<sentence>ブレザーに関しては紺一色で年中通せるという便利さがある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　日本人は夏が来ると淡色の服を着たがるが、あれは私服から来た感覚で、職場においては、季節に拘らず断固として濃色のもの、いわゆるダークスーツを着るという国際的なルールを固守するのが世界に通用する都会的なマナーというべきであろう。</sentence>
<sentence>現実は、冬は濃色、春は明るく、夏は淡色のもの、そして秋はやや濃色というのが日本の常識になっているが、ビジネス用にはダークスーツを、である。</sentence>
<sentence>そして、ブレザーにもこの濃紺が最も適切である。</sentence>
<sentence>職場においてブレザーを着るということが、もっともっと許されるというよりも、むしろ、奨励すべきことではあるまいか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">上着の前釦</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「洋服の前<ruby rubyText="ぼたん">釦</ruby><sampling type="end" />はかけるのが正しいのかどうか」</quote>。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
