<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBc6_00007" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBc6_00007_F001">
<paragraph>
<sentence>　従兄の窯跡のすぐ前は、フカサコから押し出してきた土砂が溜まって、やや広いガレ場を形成し<sampling type="start" />ている。</sentence>
<sentence>そこから下方は川にかけて百数十メートルのあいだ、ほとんど断崖絶壁である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　唐突だが、高校生になって、ラフカディオ・ハーンの『青柳のはなし』という短篇を読んだとき、なぜか私はこのガレ場の風景を思い描いた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それはある若侍が、谷川のほとりの柳の中の一軒家で、青柳という美しい娘に出会うところから始まっていた。</sentence>
<sentence>二人は恋に陥り、都へのぼっていっしょに暮らすが、あるとき突然、女は苦しみながら、煙のように消えてしまうのである。</sentence>
<sentence>つまり青柳は木の精霊なのだが、そのもとなる柳が何者かに伐られてしまったのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この物語を私はくり返し読んで、そのたびに、若侍と青柳が出会った所として、フカサコの入口のたたずまいを重ね合わせた。</sentence>
<sentence>なぜそんな想像をしたのだろう。</sentence>
<sentence>それはつねづね木の精霊などといったものを、身近なものとして感じとっていたからである。</sentence>
<sentence>またフカサコは外界の視界から隠されて、なんとなく不思議な独特の雰囲気があり、しかも柳がたくさんあったからではないだろうか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　だがいま三十余年ぶりで訪れたフカサコの谷には、柳は見あたらず、灌木のウツギが茂っているばかりである。</sentence>
<sentence>あいだに桃の木が一本花を咲かせている。</sentence>
<sentence>桃は山には自生しない種類だから、どこからか種子が運ばれてきて、根づいたものであろう。</sentence>
<sentence>私はなんとなく心を和ませて、柳のかわりに桃の精だ、と思う。</sentence>
<sentence>うす紅色の可憐な花をまばらにつけて、まさに精霊を宿すかのような風情だ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そこからの道は、かなり急勾配の谷間の岩を踏み、あるいは両岸を渡りながら登っている。</sentence>
<sentence>水は岩を流れ落ち、ときには岩の下に隠れる。</sentence>
<sentence>まわりは杉と檜の若い植林地だが、ところどころ崖の部分に天然林も残っている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　と、モコがふいに激しく吠えたてた。</sentence>
<sentence>吠えながら、右手の天然林を駆けのぼる。</sentence>
<sentence>このあたりは崖が多いところから、ふだんカモシカがよく棲みついているのである。</sentence>
<sentence>もちろん鹿や野兎や狸などもいるが、いまは獲物がなんであるのか、見とどけることはできない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　杉林のあいだにタラの木の新芽を見つけた。</sentence>
<sentence>どこかへ走ってしまった犬を待つあいだ、私はタラ芽を五つ六つ摘んだ。</sentence>
<sentence>これはゆでて酢みそあえにして、今夜の焼酎の肴である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　やがてモコが谷川の下方からやって来た。</sentence>
<sentence>口が血にまみれて真っ赤になっている。</sentence>
<sentence>なにかけものを嚙み殺したのだ。</sentence>
<sentence>この小柄で痩せた雌犬は、とくに猟犬として訓練したわけでもないのに、じつにまめに山をかせぐのである。</sentence>
<sentence>秀れた猟犬であった親から素質を継いでいることと、いつも私が山を連れて歩くからだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　モコのやっつけた獲物がなんであるのかはわからない。</sentence>
<sentence>きわめて足の速い犬ではあ<sampling type="end" />るが、鹿にしろ野兎やほかの動物にしろ、単独でおとなのけものをたおすのはむつかしい。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
