<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBc7_00011" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBc7_00011_F001">
<paragraph>
<sentence>この頃、伊勢における普斎の名はすでに高かったらしく、鳥羽の藩主内藤志摩守は、遷宮警固におとず<sampling type="start" />れた折、<quote>「当地の杉木普斎ハ今の世に名高き茶人なれば、かかる次手に顔をも見知り、且ハ渠か手前の一碗をも所望なし度」</quote>と述べ、普斎を来訪したと『普公茶話<noteMarker text="〔九六〕" />』は記している。</sentence>
<sentence>茶匠として名実共に充実した活動をすでに開始していたのであろう。</sentence>
<sentence>普斎四十一歳の時である。</sentence>
<sentence>はじめての伝書はこのような時期に発給されたのであった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence type="quasi">〔九六〕　『茶道』全集　巻十一（創元社）</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　では普斎の伝書とはどのようなものだったのだろうか。</sentence>
<sentence>残念ながら綿屋宛伝書の詳細を知ることはできない。</sentence>
<sentence>ただ今に残る写本の一部から推測すると<noteMarker text="〔九七〕" />、茶事の大要を記したものであったらしい。</sentence>
<sentence>もちろん、茶事はその場に応じて微妙に変化をとげるものだから、その手順を逐一述べたものではなく、ポイントをおさえての記述だったのであろう。</sentence>
<sentence>したがって、その内容も簡略であったことを推測できる。</sentence>
<sentence>普斎がはじめて与えた伝書が茶事に関するものであったことは注目してよい。</sentence>
<sentence>この寛文八年（一六六八）まで、写本、版本茶書はかなりの数が著述されているが、茶事のみを取り上げて一巻としたものは、きわめて少ないからである。</sentence>
<sentence>その後、寛文十年、天和二年、三年、四年と伝書をあらわしているが、茶事のみならず<quote>「茶湯之花生様<noteMarker text="〔九八〕" />」</quote>なども与えていたらしい。</sentence>
<sentence>ただその種類もさほど多くはなく、宛先も伊勢一円の門弟に宛てたものであったようだ。</sentence>
<sentence>さらに伝書は一度にすべて与えられたのではなく、各自の茶道修練に応じておこなわれていたのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence type="quasi">〔九七〕　伊勢市神宮文庫蔵『普斎先生真蹟年歴備考』参照</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<noteBody>
<sentence type="quasi">〔九八〕　<quote>「天和二年山田大路元易宛普斎伝書」</quote>所収</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">普斎伝書</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　さて、このように自らの茶風を独自に作り上げていった普斎の活動は幅広い。</sentence>
<sentence>貞享四年（一六八七）、還暦を迎えた普斎の伝書は、画期的なものだったといえる。</sentence>
<sentence>それまで数巻の範囲で、その宛先も伊勢周辺にかぎられていたものが、この年をさかいに飛躍的ともいえる増加と地域的な拡大をみせるからだ。</sentence>
<sentence>貞享四年のみを例にとっても、子息杉木吉太郎のほか、清水甚左衛門、佐々木弥四郎、佐々木一左衛門、佐々木久右衛門らに伝書を与えており、その内容も豊富で、それまでみられた茶事の伝書以外にも<quote>「台子風炉習法」</quote><quote>「茶湯棚之飾置合習法」</quote>など点前に関する伝書もあらわれてくるからである。</sentence>
<sentence>その総数も貞享四年だけで十九巻にも及んでいる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ではこの年に至って何故このような変化があらわれたのであろうか。</sentence>
<sentence>息吉太郎に宛てた<quote>「茶湯棚之飾置合習法」</quote>の奥書が手掛りを与えてくれる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<rejectedBlock type="old" />
<sentence>とみられ、還暦を迎えた普斎は、いまだ年若く茶の道を自得しえぬ吉太郎に<quote>「親のかたみ」</quote>として伝書を残そうとしたのであった。</sentence>
<sentence>もしそうであったならば、普斎は永<sampling type="end" />年の修業で得たすべてを書き残さねばならなかったであろう。</sentence>
</article>
</sample>
