<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBc7_00018" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBc7_00018_F001">
<paragraph>
<sentence>また，昭和６０年には神戸市による<quote>「日本フルート・コンクール」</quote>が開催されて大きな成果を収めるなど，ようやく我が国も国際コン<sampling type="start" />クールの開催国の一員としての役割を果たしつつある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<figureBlock>
<figure>
</figure>
<caption>
<sentence type="quasi">図２‐１０　日本人演奏家・来日演奏家別の洋楽公演回数の推移</sentence>
<br type="automatic_original" />
<sentence>演奏年鑑（日本演奏連盟）による。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</caption>
</figureBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">（２）　舞踊</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　我が国の舞踊芸術も，我が国古来の伝統芸能である日本舞踊の流れと大正から昭和初期にかけて欧米から移入されたバレエ，モダンダンス（現代舞踊）の分野に大別される。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　日本舞踊　近世の歌舞伎芝居とともに発展してきた歌舞伎舞踊が主流をなし，関西で生まれ育った上方舞などとともに，それぞれ多くの流派に分かれて活動している。</sentence>
<sentence>昭和２４年５月，職業的日本舞踊家の個人参加による任意団体として発足した日本舞踊協会（昭和３０年１２月に社団法人）に所属する舞踊家について見ると，流派数は約１００流と言われており，このうち藤間，西川，若柳，山村などの流派は更に分派しているので，実際の流派（家元）数は更に増えるものと思われる。</sentence>
<sentence>（社）日本舞踊協会の会員数は昭和６０年７月現在で４５００人となっているが，会員は一定の条件，資格が必要とされているため，会員以外にも各流家元から芸名を許されて舞踊師匠（名取り）として弟子の養成に当たる傍ら公演活動を行っている舞踊家の人口は膨大な数に上るものと見られる。</sentence>
<sentence>また，最近は若手舞踊家を中心に，流派を超えて，各流合同の発表会を催すことも盛んに行われるようになっている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そのほか，昭和３０年代中ごろから全国各地の民俗芸能を素材とした民俗舞踊が舞台芸術として新しい分野を開拓しつつあり，その可能性に大きな期待が寄せられている。</sentence>
<sentence>また，民謡舞踊（<sentence>民踊とも略称される。</sentence>
）が盛んとなり，娯楽性と大衆性を趣旨としながら舞台芸術への志向を強く示している。</sentence>
<sentence>また，沖縄に伝承される琉球古典舞踊も，戦後は女性舞踊家による隆盛を示している。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　バレエ　大正元年，イタリア人のバレエ・マスターのローシイが来日し，旧帝国劇場歌劇部で舞踊手養成に当たったのがその始まりとされている。</sentence>
<sentence>その後，ロシア人のエリアナ・パブロワ，オリガ・サファイアなどが多くの舞踊手養成に努め，大正から昭和初期にかけてバレエの素地作りが進められた。</sentence>
<sentence>そして，戦後間もない昭和２１年８月，戦前の積み重ねを踏まえて，我が国のバレリーナ，バレエ団が結集して東京バレエ団を組織し，帝国劇場で<quote>「白鳥の湖」</quote>全幕の初演を行った。</sentence>
<sentence>その後，我が国のバレエの本格的な舞台活動が展開され，飛躍的な成長を遂げて現在に至っている。</sentence>
<sentence>昭和３３年３月には日本バレエ協会が設立され（昭和４９年１２月に社団法人），昭和６２年３月末で舞踊家の会員数１２７０人，会員の所属バレエ団は１６団体となっている。</sentence>
<sentence>また，東京<sampling type="end" />地区の日本バレエ協会会員以外のバレエ団が，昭和４６年６月東京バレエ協議会を組織したが，昭和６２年３月末で，その会員団体数は４，その団体所属舞踊手は約２１０名である。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
