<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBc7_00015" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBc7_00015_F001">
<paragraph>
<sentence>テレ<sampling type="start" />ビ東京のカメラマン、町田邦男さんが紹介してくれたものです。</sentence>
<sentence>単一のアルカリ・マグネシウム乾電池がパワー源で、頭上の本体とは離れた場所に置きます。</sentence>
<sentence>冷え過ぎては起電力がなくなるので、頭上からコードでセーターの内側に通し、女性用のナイロン・ストッキングで胴体に巻き付けた後、両サイドからホカロンで温めるのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　これらのセットを、非常の場合も考えて二組以上用意しました。</sentence>
<sentence>結果から先に書くと、こうした苦心の準備も、本番では無駄だったことが分かりました。</sentence>
<sentence>プラスチックでできたボディが割れたし、懐ろまで引いたコードが、これも硬直してボキボキ音を立てて折れたのです。</sentence>
<sentence>明りでは相当に苦労したレースになりました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　用意した装備について、磁石や地図、アーミーナイフのたぐいまで書くと、それだけで一冊の本ができ上がるほどです。</sentence>
<sentence>でも、人によっては退屈でしょうから、ここでははぶくことにします。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この章の最後に、私にとっては犬ゾリを作る以上になくてはならなかった〈生きた装備〉、私を現地で支えてくれることになった人たちの好意について、書くことにします。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　七月、アラスカに調査旅行をした私は、アイディタロッドに出場するマッシャーは、決して一人でレースを完了させることができないことを知りました。</sentence>
<sentence><quote>「なんと贅沢な」</quote>と思われるかもしれませんが、そもそもこのレースの性格がそうなんです。</sentence>
<sentence>世界記録をつくる気球乗りが、決して一人だけではあの大きな球体を宙に浮かすことができないように、ある種のスポーツは、多くの陰の支援者によって支えられています。</sentence>
<sentence>アイディタロッドも、そんなスポーツの一つです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ジョー・レニントンは言いました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<speech>
<paragraph>
<sentence type="quasi"><sentence>　「カジオ、最低三人は協力者が必要だよ。</sentence>
<sentence type="quasi">今度来るときはぜひ連れてこいよ」</sentence>
</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</speech>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　私のために、だれが行ってくれるか。</sentence>
<sentence>他人の冒険のために、時間をさいてくれる人が三人もいるだろうか―。</sentence>
<sentence>もし見つからなければ、いくら立派な装備をそろえてあったにしても、レースに参加不可能になるほど、それは大きな課題でした。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　安藤泰正。</sentence>
<sentence>私と同じく昭和十八年に生まれ、府中の都立農業高校で一緒に遊んだ男です。</sentence>
<sentence>私の年代にしては背のバカ高い男で、百八十六センチありました。</sentence>
<sentence>バットとボールがなければ野球ができないように、この男がいなければバスケット部が成り立たないような存在でした。</sentence>
<sentence>生物部の奥多摩・御岳合宿でよく一緒に遊びましたが、私が日大、彼が日本獣医畜産大学と、ともに学ぶ大学が分かれた後でも、ずっと付き合ってきた親友です。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　その安藤は目黒にある東京大学の研究所に勤務していましたが、一週間に一回、栃木県の国分寺町にある中央<sampling type="end" />競馬会の研究所にも通って、サラブレッドの臨床医学にもたずさわる、学究意欲旺盛な男でした。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
