<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBc7_00034" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBc7_00034_F001">
<noteBody>
<sentence>これら三人のうち、アポロンの姿は断片的なコピー（ベルリン国立美術館）で知られるだけであるが、奴隷の方は、ウフィツィ美術館にある<quote>「アロティーノ」</quote>（ナイフをとぐ男）とよばれる有名な大理石像によって、またマルシュアスの姿は、数多くの大理石コピー（ローマ、フ<sampling type="start" />ィレンツェ、ベルリン、ルーヴル美術館、コンスタンティノープルその他）によって伝えられている。</sentence>
<sentence>このマルシュアス像には、二つのタイプが見られる。</sentence>
<sentence>一方は必ず赤大理石に彫られており、もう一方は白大理石で作られているが、赤大理石の方がずっと表現力が強く、おそらく原作のブロンズ像にいっそう近いものと思われる。</sentence>
<sentence>白大理石のタイプの原型は、大理石コピーにまでさかのぼることができるが、そこでは情動表現が柔げられている。</sentence>
<sentence>その肉体表現の抑制された古典主義的性格や、頭髪の特徴的な扱い方は、紀元前二四〇年の直後にアッタロスによって献納されたブロンズ群像のコピーであるあの《瀕死のゴール人》（カンピドリオ美術館、テルメ美術館）によく似ている。</sentence>
<sentence>マルシュアスの像も、年代から言うと明らかにこの時期に属するもので、それより約五十年ほど後のベルリンのあのペルガモン神殿の<quote>「バロック的」</quote>様式に属するものではない。</sentence>
<sentence>このマルシュアス像の模刻作品は、ルネッサンス期には数多く知られていた。</sentence>
<sentence>メディチ家のコレクションのなかだけにも、赤大理石のものと白大理石のものと二つながらあった。</sentence>
<sentence>このうち、赤大理石のものはヴェロッキオによって修復され、トンマーソの作品目録（Ｃｒｕｔｗｅｌｌ，Ｖｅｒｒｏｃｃｈｉｏ，ｐ．２４３）にも、またヴァザーリ（Ｖａｓａｒｉ，Ⅲ，３６７）にも言及されているが、現在では失われてしまった。</sentence>
<sentence>白大理石の方は、ヴァザーリ（Ｖａｓａｒｉ，Ⅱ，４０７）によれば、ドナテルロによって修復されたという。</sentence>
<sentence>もしそのヴァザーリの記述が正しいとすれば、それもやはり失われてしまったものと思われる。</sentence>
<sentence>現在ウフィツィ美術館に残っている二点のマルシュアス像は、いずれももっと遅い時期に凡庸な彫刻家によって修復されたものだからである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　ペルガモン芸術の気高い重々しさは長くは続かなかった。</sentence>
<sentence>次の世紀の初頭に制作された巨大な祭壇は、十九世紀が嫌というほど見せつけてくれたあの誇張された公式芸術の一例に過ぎない。</sentence>
<sentence>しかしながら、そのような芸術的風土のなかから、あらゆる悲劇性の肉体表現のなかでも最も影響力の大きかった作品《ラオコーン》〔１７５図〕が生まれて来るのである<noteMarker text="（９７）" />。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence>９７　《ラオコーン》その制作年代と作者については、多くの議論がなされた。</sentence>
<sentence>プリニウス（Ｐｌｉｎｙ，ⅩⅩⅩⅥ，３７）は、<quote>「高名な芸術家ハゲサンドロスと、ポリュドロスと、ロードスのアタナドロスが、いっしょに相談し合った後、ただひとつの大理石ブロックから、ラオコーンと、子供たちと、見事な蛇の動きを彫り出した」</quote>と述べている。</sentence>
<sentence>作品の台座のところに、ハゲサンドロスの息子アタナドロス<sampling type="end" />という署名が幾つかあるので、この二つの名前が一致するところから、考古学者たちは、彼らこそプリニウスの言う《ラオコーン》の作者にちがいないと考えた。</sentence>
</noteBody>
</article>
</sample>
