<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBc7_00039" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBc7_00039_F001">
<paragraph>
<sentence>あとはモレッティがマウンドにあがり、相手打線を<sampling type="start" />零封してくれる。</sentence>
<sentence>彼は投手陣を引きしめる強力な軸だった。</sentence>
<sentence>堂々と落ち着きはらっていて、いつ投げろといわれても準備ができている。</sentence>
<sentence>不平不満をいっさい口にせず、自信たっぷりだがうぬぼれ屋でもない。</sentence>
<sentence>モレッティは本当にすばらしい投手で、自分でもそれをよく知っていた。</sentence>
<sentence>しかし彼はまた、このままでは結婚生活が破綻するのではないかと悩んでいる夫でもあった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「そうねえ」</quote>ある晩、家に帰る道中でアリッサが私にいったことがある。</sentence>
<sentence type="quasi"><quote>「ロイはバリーほどいい体じゃないけど、とってもチャーミングね」</quote></sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　私は目をパチクリさせた。</sentence>
<sentence>いや、蒼ざめてさえいたかもしれない。</sentence>
<sentence>まだ一六歳の私の娘が男の体を批評するなんて…。</sentence>
<sentence>たとえ私自身が一六歳のとき、水着姿の可愛い女の子たちがたくさん泳いでいる夏の湖で彼女たちの体を批評した記憶があったにしても（私は友人と一緒に小さな声で目の前の女の子たちにＡからＣのランクをつけたものだが、まさか一瞬たりとも、彼女たちもまたわれわれの体をおなじように値踏みしてるなんて想像もしていなかった）。</sentence>
<sentence>しかし、アリッサが男の体のことでいっぱしの口をきくのを聞いて、私の性差別主義の殻がまたひとつはがれたような気がした。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　八月七日、ウォータータウンを６対２で破って二ゲーム半の差を堅持したあと、モレッティはビール・バーで一緒に飲みながら、ヴィクトリアに帰るべきだと思う、といった。</sentence>
<sentence>私はブラッドフォード・ストリートの自宅前でアリッサを降ろすと、ロイを連れてラマダ・インのなかのラウンジにでかけた。</sentence>
<sentence>日曜日の夜だったので、つつましいビュッフェが無料で用意されていた。</sentence>
<sentence>ここでは週に一度、ドリンク代さえ払えば食事ができるサービスがおこなわれていた。</sentence>
<sentence>ラウンジは薄暗く、ロック・ミュージックが騒々しく鳴り響いていた。</sentence>
<sentence>しかしロイはこの場所が気に入っている。</sentence>
<sentence>私は彼にくつろいでほしかった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「僕はずいぶん長いあいだ野球をやってきた」</quote>耳ざわりなロックに負けないように声を張りあげ、モレッティがいった。</sentence>
<sentence>子どものころ、八歳にならないと入れないリトル・リーグに年齢をひとつごまかして七歳で入ったという。</sentence>
<sentence>それから二〇年経ったいま、彼は、このまま野球をつづけたら離婚するはめになるのではないか、と真剣に悩んでいるのだった。</sentence>
<sentence>彼の妻ヘザーは看護婦で、多くの友人をもっている。</sentence>
<sentence>その友人たちが彼女に口をそろえてこういうのだという。</sentence>
<sentence type="quasi">“<sentence>夏のあいだどうして彼は立派な仕事を投げだし、見知らぬ町の名前も聞いたことのないチームのために一か月たった五〇〇ドルの給料で子どもの遊びをしに行くの？</sentence>
<sentence>　そんな男とどうして別れて<sampling type="end" />しまわないの？”</sentence>
</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
