<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBc7_00030" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBc7_00030_F001">
<paragraph>
<sentence>　〈二十人組〉<sampling type="start" />は、この美術展を開催する十年前から、すでに前衛的な絵画運動を始めており、この美術展は、その運動の再編成と新しい発展的な出発を意味していた。</sentence>
<sentence>この美術展のもう一つの特色は、単に絵画や彫刻のみならず、例えばウィリアム・モリスの装釘による書籍も出品された。</sentence>
<sentence>あるいはグラッセやロートレックのポスター、マイヨールのタピストリーなども出品された。</sentence>
<sentence>その外、木版画、装飾品、食器、装身具など、広範囲で実用的なデザインを含むものが展示され、美術展に全く新しい性格が付与されたのである。</sentence>
<sentence>今日の商業美術、工芸デザインに類するものが絵画や彫刻と同じく展示され、生活の中の美術が大きく前進する契機となった点で、この美術展は新しい意味を持っていた。</sentence>
<sentence>木版画は十九世紀末から盛んとなり、二十世紀美術を推進したジャンルの一つである。</sentence>
<sentence>既成の権威に挑み、過去の形式にとらわれない自由な広場という雰囲気が、会場には満ち満ちていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　傾向も、主義主張も異なる画家や、どの流派にも属さない異端、もしくは非常に個性的な芸術家の作品が、こうして同一の場所に展示されることによって、それまで一定の枠にはめこんで考えられていた<quote>「美術」</quote>に関する考えが刷新された。</sentence>
<sentence>デザイン的、生活美学的な内容まで盛り込まれたこの〈自由美術展〉を契機として、芸術のジャンルがその境界線を取り除き、様々の芸術の交流が更に活発となった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　〈自由美術展〉に参加したシャヴァンヌ（一八二四―一八九八）は、リヨンに生まれ、理工科学校に入学する予定であったが、イタリアを旅行し、ジオットの作品やポンペイの壁画に感動し、画家としての道を歩み始めた人である。</sentence>
<sentence>彼は、後にフランス各都市の壁画を主な発表の舞台とした。</sentence>
<sentence>垂直と水平の構図を基礎にしたその静止的な作品は、建築物と良く調和し、瞑想的、詩的雰囲気に特色があり、特にマルセーユ美術館の壁画は良く知られている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">〈諸芸術の交流〉</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　〈自由美術展〉以後、美術界は地理的にも拡大され、国際的な交流も活発となった。</sentence>
<sentence>また、画家がキャンバスのみを表現手段とした十九世紀中頃とは違って、種々の表現手段を試みるようになった。</sentence>
<sentence>画家でありながら彫刻にも手を染めたルノワール、ドガ、ゴーガン、彫刻家でタピストリー、家具、イラストなどの分野にも意欲を示したマイヨール、絵画や版画のみならず建築装飾、衣装デザイン、舞台装置などにも手を広げたボナール、ヴィヤールなど、守備範囲の拡大した美術家が数多く出現した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　こうして十九世紀中頃までは、ルネッサンス期に存在した万能の天才が影をひそめ、小さく専門化し、分業化していたが、〈自由美術展〉によって、美術は次第<sampling type="end" />に総合的な展開を示すようになり、美術家もまたあらゆる表現手段を試みるようになった。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
