<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBc7_00019" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBc7_00019_F001">
<paragraph>
<sentence>恋のさや当てのどたばた劇であるこのオペラは、いまだに、十八世紀イタリアの祝祭性あふれる道化劇コンメーディア・デラルテ全盛時に、プルチネ<sampling type="start" />ルラの原像を生み出したナポリっ子の一人ペルゴレージによって作曲された、エキゾチズムとリリシズムが道化劇的基調で色あげされた心躍る曲である。</sentence>
<sentence>ジャケットの絵は、ティエポロのカーニヴァル。</sentence>
<sentence>ルーブル蔵のもので、プルチネルラやアルレッキーノが仮面をつけて踊る群衆の間に姿を見せる真に祝祭的な絵である。</sentence>
<sentence>外装内容共に私にとって一枚のレコードであるゆえんである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
<article articleID="LBc7_00019_F002">
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">カタログの唄</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　この正月に、友人が経済的に揃えてくれたオーディオ装置が入って、しばらく中止していたレコード漁りを再開した。</sentence>
<sentence>そこで『シュワン』のレコード・カタログや『レコード芸術』の<quote>「レコード・イヤー・ブック」</quote>などを再びのぞくようになった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そうした情報の流れの中で、時代の意識しない関心が表面化して来るのが目にとまった。</sentence>
<sentence>その一つの現れがオラツィオ・ヴェッキのマドリガル・コメディ『ランフィパルナーゾ』である（ハルモニア・ムンディ・ＫＵＸ‐三〇一九‐Ｈ）。</sentence>
<sentence>私は同じデラ・コンソートとコレギウム・アウレウム合奏団の輸入盤を持っているので、ことさら興奮する理由はないのだが、<quote>「道化の精神史」</quote>の中でこの作品の占める位置を考えると、二月新譜の中にこのレコードが入っていることは慶ばないわけにはいかない。</sentence>
<sentence>というのは、このレコードは、発生期のコンメーディア・デラルテの精神を同時代に生かしたマドリガルであると言えるからである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　今日、コンメーディア・デラルテはピッコロ・テアトロ・ディ・ミラノの復元上演によって、数多くの人たちに親しまれるようになったが、十六世紀末に起源が求められている元祖そのものは、一度上演の伝統が途絶えているために本来どのような演技形態で持たれていたのか、日本中世の狂言の場合同様よくわからないことが多い。</sentence>
<sentence>ある意味では、これほど影響が深く広く芸術に及びながら、その本来の形がよくわからない芸術ジャンルは数少ないように思われる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　十六世紀の古版画には、<quote>「コンメーディア」</quote>の登場人物、パンタローネやアルレッキーノがリュートやギターなどの楽器を弾いている舞台が見られるが十六、七世紀にいったいどのような音楽がこれらの作品に付けられたのかはよくわかっていない。</sentence>
<sentence>早い例が、このシリーズの題字に使われているジャック・カロの心踊る道化群像にも弦楽器がしばしば現れるが、やはり、どのような音楽が弾奏されたのかという点については明らかでない。</sentence>
<sentence>これほどルネッサンスからバロックに至る古音楽の集成がさまざまの形で行われているのにどうしたわけか、という問いに対しては、<quote>「コンメーディア」</quote>が基本的に即興劇であり、街頭劇であったとい<sampling type="end" />う事実によるものであるということを付け加えうるにすぎない。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
