<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBc7_00012" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBc7_00012_F001">
<paragraph>
<sentence>そして正攻法の相撲<sampling type="start" />もたくさん見られるようになりました。</sentence>
<sentence>お相撲さんというのは地位が上がったり、年を経てくると相撲が変わってくるのです。</sentence>
<sentence>ところが柏戸は初めから終わりまで相撲が変わらなかった人です。</sentence>
<sentence>そういう意味では非常に珍しい人です、そこにまた柏戸の値打ちがあった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　大鵬の場合は体重が、一三〇キロや一四〇キロになる前は、非常に柔らかい足腰で、つかみどころのないような、マシュマロのような体で、ふわっと吸い込まれるような体だということをいったお相撲さんがいます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そのマシュマロのようにふわっと吸い込まれるような体だった大鵬が、だんだん体重もふえていって、たくましく強くなっていく。</sentence>
<sentence>ますますうまさが加わって、右四つになることは非常に少なくって、ほとんど両差しか左四つになった。</sentence>
<sentence>大鵬の相撲というのは、大いに賞賛しますけれども、おもしろい相撲ではなかったという人がいます。</sentence>
<sentence>しかし、私はそれでよかったと思います。</sentence>
<sentence>それでなければあんなに優勝できない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　つまり、攻めだけではどうしても危険が伴いますから、ときに受けにまわって盛り返すとか、守勢から反転するというものがなければ、そんなにコンスタントに白星を重ねられない。</sentence>
<sentence>だから絶えず彼は冷静沈着だった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　大鵬の相撲であわてた相撲など見たことないですね。</sentence>
<sentence>あの人が左のひじを清國にこわされなかったら、もっと優勝していたでしょうし、まだ取れたと思います。</sentence>
<sentence>清國が右からおっつけて絞り上げて、左のひじを大鵬は傷めてしまったのです。</sentence>
<sentence>一時期、清國の右からのおっつけというのは非常に強かった。</sentence>
<sentence>大鵬が左を差しにいった、その左差しをぐっとおっつけられてこわされたのです。</sentence>
<sentence>だから大鵬は晩年、左のひじにぶ厚くサポーターを巻いていました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">大鵬の“とおせんぼ”に泣いた力士</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　それにしてもあの差し身のうまさというのは天性のものでした。</sentence>
<sentence>大鵬というのは、立ち上がって、両手を目の前でＸ型に交差させるような感じで、すぱっと二本差しにいくのですね。</sentence>
<sentence>独特の立ち合いのうまさだった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　われわれは放送していて、大鵬の場合、<quote>「左が入った、動きが止まった」</quote>といったら、少々相手が十分の格好になろうが何しようが、じっくり待って、相手の疲れを待ってでも勝つなと思いましたね。</sentence>
<sentence>大鵬を負かすためには、立ち上がった出鼻をくじいてバランスを崩す以外に勝ち目はなかったのではないですか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　いちど、ベテランの出羽錦が、猫だましといって、立った瞬間大鵬の顔のまえでパチンと柏手をうつ立合いをしたのですが、全々動じなかった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　あんまり落着いていて、どこからいっても勝てないから何かやって動揺させようとした<sampling type="end" />そうですがダメだった。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
