<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBc7_00005" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBc7_00005_F001">
<paragraph>
<sentence>　本蔵の役のむずかしさは<quote>「親心」</quote>を表にして、運命の一体化を望み願う意志を示すところにあるので、彼の本当の口に出したいことは、仇討ちの意志を、大星にただして自分と由良助との一体感を求めたかったわけなので、運命を一<sampling type="start" />体化することで本蔵は、師直への<quote>「へつらい」</quote>行為を浄化したかったのでしょう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　戸無瀬とお石が夫に別れるという同じ辛さによって運命の一体感をその後示し、さらに本蔵が師直の屋敷の絵図を由良助たちに贈るのは、もう忠義とか主君とかいう存在を超え、武士としての生き方を由良助とともにたどることで示したかったのだと思います。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　では本蔵にとって主家（桃井家）の運命はどうなのか。</sentence>
<sentence>事ここに至ってはおそらくそれはこの老武士にとっては関心の外なのです。</sentence>
<sentence>大星にとっての主家、塩治家も本蔵には関心がありません。</sentence>
<sentence>判官の自分への恨みよりも、彼が一体化を願う由良助の自分への批判を、何よりも気にかけていたようです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし、由良助もこの点は気にしていません。</sentence>
<sentence>由良助自ら本蔵に<quote>「さぞ恨みに思われん」</quote>と言ってから本心を明かすのですから。</sentence>
<sentence>つまり由良助も塩治判官に殉死する道は選ばず、幕府の処断に逆らう復讐を企て、死を期しているのですから、塩治家の運命が現実的には報いられるかどうか、それももはや関心の外だと、少なくとも本蔵は考えているのでしょう。</sentence>
<sentence>この点についても、由良助はすっかり本蔵の胸中を読みとっているようです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　庶民階級の武士道を見る眼がどのようなものか、ここから推察できるはずです。</sentence>
<sentence>自分の意志を現実のあり方とはかかわりなく貫徹する生き方、それを武士の理想的な、あるべき姿と作者たちは見ていたに違いありません。</sentence>
<sentence>だから安定型サラリーマンの現実的な生き方をしていた当時の武士たちは、ここでは当然批判の対象となっているわけです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">『忠臣蔵』の主張がこめられた<quote>「九段目」</quote></sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　ここでこの浄瑠璃の<quote>「大序」</quote>の初め<quote>「国治まってよき武士の、忠も武勇も隠るるに、たとえば星の昼見えず、夜は乱れてあらわるる」</quote>を思い出して下さい。</sentence>
<sentence>加古川本蔵は、平坦な道をたどった自分の処置を<quote>「誤り」</quote>と認めているのです。</sentence>
<sentence>そこでわれから修羅道に、人と人とが争い合って義を示すことになる修羅の地獄に分け入ったのです。</sentence>
<sentence>この地獄の中で、加古川家の運命を大星一家のそれと同一化すること。</sentence>
<sentence>くどいようですが、これが本蔵の唯一の賭だったわけです。</sentence>
<sentence>作者は、そういう武士の死を描くことで大星由良助の一念（むろんこれは、どう考えてみても足利を代表とする公儀への叛逆のエネルギーを純化させようとする一念）を<quote>「九段目」</quote>において明確にしたのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それが明白にわかるのは、この幕の終わりです。</sentence>
<sentence>由良助はすでに本蔵の願い、つまり自己の死による由良助との運命の一体化の願いをよく汲みとっているのです。</sentence>
<sentence>本蔵も仇討の手筈が万端ぬかりなく整ったこと（たとえば、力弥が雪の積も<sampling type="end" />った竹の弾力を利用して、警戒堅固な師直邸の雨戸をとりはずす工夫を見せることなど）を知り、次のように言います。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
