<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBc7_00033" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBc7_00033_F001">
<paragraph>
<sentence>すこしでも早く登ってみたいという気持ちと、すこしでもさきにとっておきたいという気持ちとが、山好き少年の小さな心のなかでたえず絡み合い、その葛藤<sampling type="start" />が、憧れを大きくふくらませていった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そこへの初山行は、涸沢カールにレモン色（なぜか、この色なのである）のテントを張って、朝な夕な山々を眺めて暮らし、青天に綿雲のうくおだやかな日をえらんでは、ひとつひとつその頂をきわめるという、だれからも、なにからも束縛されない、のんびりとした山行になるはずだった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　が、結局、それは夢でおわった。</sentence>
<sentence>はじめての穂高行（初の北アルプス登山でもあった）は、常念岳―槍ヶ岳からの縦走となり、踏んだ穂高のピークは、無謀な計画が<correction originalText="崇" type="erratum">祟</correction>って疲労困憊、ダウン寸前にやっとたどり着いた北穂高岳ひとつ、憧憬の地・涸沢カールは戦意喪失のためやむなく素通りという、まったくべつのかたちとなった。</sentence>
<sentence>高校三年の夏休みのおわりにちかいころで、学校の禁を犯した内緒登山（もちろん単独）だった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　小さな心に描いたと同じような穂高登山ができたのは、はたちをふたつほど過ぎてからである。</sentence>
<sentence>それは、かよっていた写真学校の卒業制作づくりを目的とした、わたしにとって初の本格的な撮影登山でもあった。</sentence>
<sentence><quote>「傑作の量は機材の量に比例する」</quote>という、駆け出しならだれでもが立てそうな法則を立てたわたしは、マミヤプレスに交換レンズ三本、ミノルタオートコード、ミノルタＳＲ１二台に交換レンズ五、六本…と、手持ち機材のすべてを二尺四寸の特大キスリングに詰めこんで担ぎあげ、レモン色のものではなかったがテントを涸沢カールに張って、山肌の黄ばみはじめた初秋の峰々を、五日間ほど、気ままに撮り歩いた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　たしか、その翌年だったと思う。</sentence>
<sentence>そのとき写した一枚のモノクローム（前穂高岳北尾根のＶ・ＶＩのコルから奥穂高岳を撮ったもの）が、思わぬことをやってのけた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　『岳人』誌の<quote>「岳人写真賞」</quote>に応募したところ、みごと選にはいって同誌の巻頭写真ページに掲載され、そればかりか、年間最優秀賞にまでえらばれ、いまの額にして五十万円ほどの賞金を獲得したのである（<sentence>実際に頂戴したのは五万円だが、そのころは、ラーメンふつう盛り一杯が三十五円。</sentence>
<sentence type="quasi">いまは、安い店で三百二十円</sentence>
）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　静かな山で存分、撮影を楽しむことができたうえに大きなおまけまでついて（しかも初の撮影行で）、穂高は、わたしにとって、<ruby rubyText="くみ">与</ruby>しやすい<quote>「いい山」</quote>になりそうだったのである。</sentence>
<sentence>ほんとうに…。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<blockEnd />
<paragraph>
<sentence>　昨今、夏のさかりや紅葉の季節に穂高山中をひとめぐりするなら、十人ちかくのプロ写真家に、きまってぶつかる。</sentence>
<sentence>山塊の、さして広くない規模を思うと、これは、<quote>「超」</quote>の字をつけたいほどの過密ぶりである。</sentence>
<sentence>そこを撮ってライフ・ワークとするような常詰めが幾人もおり、鵜の目鷹の目で、いつも、山、および他者の動向、を睨んでいる。</sentence>
<sentence>大家・中堅・新鋭入りまじ<sampling type="end" />って、これほど熾烈な撮影レースを展開している山も、またとないであろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
