<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBc7_00024" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBc7_00024_F001">
<paragraph>
<sentence>　半沢敏郎氏、有坂与太郎氏等は、万治、寛文の書籍目録、掛物の部に浄土双六が記載されていることから、それに先立<sampling type="start" />つ仏法双六は、既にそれ以前に相当普及（寺院をその舞台とする）していたことがうかがえるとしている。</sentence>
<sentence>私も全く同感である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　前述したように仏法双六、諸宗仏書双六は、未学の修行僧を対象にした仏法教育用の字だけの双六であったのに対して、浄土双六は絵を主体とした双六で、宗教的な色合いを保ちながら、それに娯楽性を加味した双六としてデザインされたものであった。</sentence>
<sentence>完全な形で残っているものは稀少で、東京国立博物館蔵の一点と、私の蔵している二点の計三点しかみていない。</sentence>
<sentence>その中の一点は、東京国立博物館蔵のものより更に古いもので、いわゆる絵双六の原点ともいえる双六である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この浄土双六は木版摺り（横八五センチ、縦一一七センチ）で、筆彩がほどこされている。</sentence>
<sentence>紙面を十列、十段に区画し、最上段に諸仏五尊を置き、そのすぐ下に初地より十地まで諸仏を配している。</sentence>
<sentence>この両段の諸仏には金泥が塗られている。</sentence>
<sentence>中央部下方に、<quote>「<ruby rubyText="なん">南</ruby><ruby rubyText="えん"><missingCharacter attribute="HanIdeograph" unicode="U+A3D84" daikanwa="M18641" description="さんずい＋閻">〓</missingCharacter></ruby>浮州」</quote>南閻浮州、南閻浮提とも記す）を設け、振り出しとしている。この双六に使用する賽は、その六面に、南・無・分・身・諸・仏の六字が刻まれている。これは慶長〜元和頃（一五九六〜一六二三）の作とされている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<blockEnd />
<paragraph>
<sentence>　絵双六という場合、浄土双六をその嚆矢とすべきである。</sentence>
<sentence>この浄土双六は宝永の頃を最盛期とし、正徳頃には衰退しはじめ、化政の頃には殆んど姿を消したようである。</sentence>
<sentence>浄土双六は中国の選仏図をその基盤として考案されたもので、ひと口でいえば、勧善懲悪を描いたものである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　振り出しにあたる南閻浮州（南贍部州）より賽を振って、善悪の二道を往来し、あるいは餓鬼におち、あるいは浄土へ上って成仏するなど意匠は大変楽しいものである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この双六の最下段には<quote>「永沈」</quote>と記された区画が存在する。</sentence>
<sentence>これは<quote>「やうちん」</quote>と読み、地獄におち、永久に沈んだままで浮かばれない。</sentence>
<sentence>即ち、絶望を意味するもので、この遊戯よりの除外を決める区画である。</sentence>
<sentence>後世の道中双六での<quote>「泊り」</quote>（休み）は、この浄土双六の<quote>「永沈」</quote>の変形したものと考えてよい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この双六の前身ともいえる中国の選仏図について説明を加えるべきであるが、その前に仏画そのものの形式について少しふれておきたい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　仏教絵画は形式の上から大別すると二つの系統に分けることができる。</sentence>
<sentence>その一つは構図の上で空間を意識し、東洋的な遠近法を基本として、比較的実景に近い表現描写をとるものと、今一つは、構図の上で画面を平面と意識し、その上に幾何学的、図式的に主として同寸の尊像を整然と表現するものである。</sentence>
<sentence>この二つの図面形式は、単に日本の仏教界のみならず、大乗仏教思想の中の主要な二大潮流をなすものである。</sentence>
<sentence>特定の仏の理想境（浄土）の<sampling type="end" />表現を試みたものが浄土式構図の仏画であり、これに対して<ruby rubyText="ぼ">菩</ruby><ruby rubyText="さつ">薩</ruby>の集合としての密教的世界の表現を意図したものが、曼荼羅式構図の仏画である（『日本の美術曼荼羅』至文堂）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
