<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBc8_00007" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBc8_00007_F001">
<paragraph>
<sentence>　同時に、これら表音主義者たちのとくところには、しばしば合理主<sampling type="start" />義のもつわるい反面もまたあらわれてくる。</sentence>
<sentence>理論あるいは論理に対するつよい信仰にささえられて、理屈にあうものだけが真理であるという態度があらわである。</sentence>
<sentence>議論のスジがとおっているかどうかが最大問題となる。</sentence>
<sentence>論理的にスジのとおらないことをいう反対者たちは、かれらからみれば、まったく度しがたいばかものとしかおもえない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この合理主義者たちは、当然のことながら、国語国字を、文明への手段とみている。</sentence>
<sentence>ローマ字あるいはカナモジは、富国強兵の、あるいは民主主義国日本の、建設のための技術である。</sentence>
<sentence>それはたとえ外来品であろうとも単に<quote>「洋才」</quote>であるにすぎない。</sentence>
<sentence>このかんがえかたは、明治国家における学問や技術のかんがえかたにたいへんちかい。</sentence>
<sentence>この点、戦後に流行している<quote>「言語道具観」</quote>にむすびつきやすいものを、はじめからもっている。</sentence>
<sentence>言語は道具であってよいけれど、同時にそれ自体がひとつの文化であるという自覚が、しばしば不足して、右派につよい不満をあたえることになる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　かれらのえがく未来のヴィジョンは、正確で精密である。</sentence>
<sentence>日本語を表記する文字は、日本語の言語学的な性質だけからいえば、おそらくはローマ字であろう。</sentence>
<sentence>たしかに、ローマ字は日本語を表記するうえに、ひじょうにすぐれた性質をたくさんそなえている。</sentence>
<sentence>しかし、それは言語学的に合理的であるというにすぎない。</sentence>
<sentence>純粋技術というものは、荒野においてしか成立しえないものである。</sentence>
<sentence>たとえば、ブラジリアの建設のような場合には、理想的な都市をつくることができる。</sentence>
<sentence>しかし、いかに合理的な都市計画をえがいても、東京は理想都市にはならない。</sentence>
<sentence>純粋合理主義はまさに精神の荒野においてしか成立しえない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　国語左派においてしばしば変革の実例として、外国の例があげられる。</sentence>
<sentence>たとえば、トルコ、ベトナムの国語ローマ字化、最近では新中国の文字改革の例をひいて、改革の可能性と必要性がとかれるけれども、国民のほとんどが文字をしらない、いわば荒野のような国と、すでにめちゃくちゃに建物がならんでいる東京のようなところとは、比較にならない。</sentence>
<sentence>明治の初期なら、まだしも合理主義の成立する地盤があった。</sentence>
<sentence>国民的教育がまさにはじまろうとするとき、前島密、南部義籌、西周のころなら、国字としてローマ字を採用することは可能であった。</sentence>
<sentence>その後の東京が手のつけられぬ巨大都市にふくれあがってしまったように、その後の日本人はすべて<quote>「不合理」</quote>な漢字で教育をうけ、日本の言語文化は手のつけられぬほど複雑なものになってしまった。</sentence>
<sentence>漢字をしっている国民のひとりひとりが、改革のための障害物である。</sentence>
<sentence>近代日本の国語史<sampling type="end" />は皮肉なみかたをすれば、理想主義的改革案の挫折の歴史である。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
