<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBc8_00003" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBc8_00003_F001">
<paragraph>
<sentence>　『日本書紀』という日本の正史に朝鮮語が隠れていることは奇妙に思えるか<sampling type="start" />もしれない。</sentence>
<sentence>しかし、文字を書くことを仕事にしていた人々に半島からの渡来人が多かったことを知れば不思議でも何でもない。</sentence>
<sentence>『古事記』にも同様の話があるが、このようにきれいな対応はないようなので、この言語遊戯はこの『日本書紀』の一書が書かれた段階での仕業であろう。</sentence>
<sentence>眉と蚕の対応には、よりうまくいく日本語を使っているから、この言葉遊びをした人は日本語も話したはずである。</sentence>
<sentence>彼らはわが国におけるバイリンガルのはしりと言えようか。</sentence>
<sentence>そして、この人は立派な漢文を綴ることもできる人であった。</sentence>
<sentence>この人を語学力のある日本人と考えるより、朝鮮からの渡来人と考えた方が可能性が高く、自然であろう。</sentence>
<sentence>そういう人たちが文筆に限らず、さまざまな仕事を専門として日本の朝廷や有力豪族に仕え、当時の日本文化をリードしていたからである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">Ⅱ部　日本語はどのように書かれてきたか</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">１　すべての始まりは漢文であった</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">【日本語で話し中国語で書く】</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　もし、英語が分からない人の家に、英語で書かれた手紙が届いたら、どういうことが起きるだろう。</sentence>
<sentence>並べられた文字であるアルファベットの一つ一つのまとまりがどういう意味のことばをあらわすのかを誰かに教えてもらうなり、英和辞書の引き方を教えてもらうかして、懸命に理解しようとするだろうし、どうにか理解できるようになると、今度は、アルファベットで英語の文章をつづって返事を書くようになるだろう。</sentence>
<sentence>ここで押さえておきたいのは、英語の手紙をもらった人にとって、アルファベットは英語と切り離せないものであることである。</sentence>
<sentence>アルファベットは英語を書いた文字であり、英語を書くための文字である。</sentence>
<sentence>それ以外のための文字ではない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　わが国に最初に入った文字は、漢字で書かれた漢文（中国語）であった。</sentence>
<sentence>中国から直接もたらされたものはもちろん、朝鮮半島からのものでも、やはり同様に漢文である。</sentence>
<sentence>そして、当時は、文章は漢文しかないわけであるから、ものを書くということは、漢字を使って漢文を書くということに外ならなかった。</sentence>
<sentence>すなわち、漢字は漢文を書いた文字であり、漢文を書くための文字であった。</sentence>
<sentence>漢字はそれ以外のための文字ではなかったはずである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そこで、実際に話していることばと文章に書くことばとは別のものであるという事態が生じた。</sentence>
<sentence>当時の日本人は日本語で話し、中国語の書き方で書いたのである。</sentence>
<sentence>もし、英語がはじめて日本にはいった文章だったとするなら、日本の古代人は、話すときには日本語を使い、書くのはアルファベットで英文をつづったはずである。</sentence>
<sentence>このような特殊な形の二重言語使用の状態が朝鮮でも起きていた<sampling type="end" />ことは、先に引用した李基文氏の『韓国語の歴史』に書かれていた。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
