<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBc9_00076" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBc9_00076_F001">
<paragraph>
<sentence>　問題は、われわれひとりひとりが“破滅を終らせるために”ということばを突きつけられているとい<sampling type="start" />う状況と、その解答を迫られているという事実を、どのように実感し、どのように受けとめているかである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　解答は個性的かつ創造的であることが必要であり、歴史の流れの中における個々の人間の役割り、なかんずく詩人の役割りをここで考えてみなければならないという差し迫った状況にあるのではないだろうか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　その場合、ひと口に危機というのはやさしいが、その内容は複雑であり怪奇であり、記号や番号としての死から救われ、破滅に向って回り続ける歯車をどこでどのように止めるかということでは、政治とか科学とかにおもむく以前に、人間の叡智の問題がそこに浮きあがってくるように思うし、それは当然、予言的、黙示的色彩を帯びてくるもののように思われる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ギンズバーグがわれわれより以前のすぐれた詩人たちや聖者たちに、予言の力と黙示を求めたように、わたしもいまそれを求めたい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　現実の、たとえば月ロケットは何日の何時何分に月面に到着するだろうというようなことは、コンピューターにまかせておけばよいことであって、いまここでいうそれは、たとえばホイットマンが『民主主義の展望』でいったことば<quote>「<sentence>このすべて途方もない芝居、合衆国の生活にのしかかってきたひたすら物質的なベアリング…その行きつく果てはすでによく判っているといっておく。</sentence>
<sentence>それは、未来の奥深くまで積み重ねられ手をのばして行き、生活に敵対し、敵対するのと同じほどに生活の中へ危険な侵入をもたらすだろう。</sentence>
<sentence>それは、精神の霊化、無垢な良心、本当の美、絶対的で本来的な男らしさ及び女らしさ、に対してつまり全現代文明に対してひどく浸透してくるにちがいない。</sentence>
<sentence>どんなに改良しようとしても無駄なことだ。</sentence>
<sentence>我々はその運命…すべてのものが等価になってしまう運命…への途上にある。</sentence>
<sentence type="quasi">物語りの中でしか語られないような、未来永劫に救われぬ状態へと、この現実世界において我々は突き進んでいくのだ</sentence>
」</quote>を受けとめることであり信ずることであり、ギンズバーグの<quote>「吠える」</quote>を受けとめ、その予言を信ずるかどうかということである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ギンズバーグを、ローレンス・ファーリンゲティは<quote>「彼」</quote>と題する詩の冒頭で<quote>「彼はかえってきた予言者の一人だ／彼はかえってきた髭もじゃな予言者の一人だ／彼は旧約聖書の顎髭を生やしていたが　パタースンでそれを剃り落した」</quote>と書いたが、ギンズバーグはまさに一人の詩人以上の存在としていまわれわれの時代に生きているといえるのであり、そのギンズバーグは人類に新しい意識を要求し、その統一をも要求しているのだといえる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ギンズバーグがたとえばわたしは<quote>「<sentence>意識の統一を<sampling type="end" />要求し、新しい救世主を予言する。</sentence>
<sentence type="quasi">なぜなら、誰れでも神であり、現在では誰れもが宇宙の中で力を持ち、伝達の手段を引き継いで、伝達を始めているからである</sentence>
」</quote>（ディヴィッド・オスマンのインタヴューにこたえて）というとき、このことばを幻想的な詩人のたわごとと聴きすててしまうか、あるいはその反対かが問題なのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
