<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBc9_00084" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBc9_00084_F001">
<paragraph>
<sentence>このおだやかな街か<sampling type="start" />ら出た一人の野球選手と、その就職をめぐる大騒動の記憶が頭のなかでうまく結びつかず、気分がおちつかないのだろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　いや、考えてみると、とまどいの真の原因はほかにあった。</sentence>
<sentence>望月はすでに一昨日江川卓の出た中学のある天竜川沿いの長野県佐久間町をたずねて、数人の彼の同級生や恩師に会い、彼についての思い出話を取材してきた。</sentence>
<sentence>そこで望月は、今日の悪評とはおよそかけはなれた、好もしい江川卓少年のイメージを形成させられたのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　江川の一家は佐久間から八キロはなれた久根という鉱山町に住んでいた。</sentence>
<sentence>地元にも中学はあったのだが、野球のさかんな佐久間中学へ彼はわざわざ通ってきていた。</sentence>
<sentence>江川は小学生のとき、すでに幅百メートルの天竜川の対岸へかるがると石を投げられる、ふつうの高校生の二倍の強肩の持主で、中学の野球部では最初から第一人者だった。</sentence>
<sentence>中学三年のとき父のつとめの都合で小山市の中学へ移ったが、そこでたちまち県下に名前をとどろかせ、作新学院はじめ県内の各高校から入学勧誘が殺到したものだという。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　江川卓は学業成績も優秀だった。</sentence>
<sentence>遠い町から佐久間中学に自転車通学し、しかも野球にはげみながら、成績はつねに一番だった。</sentence>
<sentence>小山市の中学でも同様だった。</sentence>
<sentence>負けん気がつよく、すなおであかるい性格で、成績や野球の才能を鼻にかけるふうはなかった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　学校側は江川に栃木高進学を推していた。</sentence>
<sentence>栃木高は宇都宮高とならぶ県下の名門進学校で、小山の中学からは毎年せいぜい一、二名の入学者を出すだけだったが、江川なららくに入学し、将来は東大へすすむだろうと教師たちは思っていた。</sentence>
<sentence>江川自身も、その気だったらしい。</sentence>
<sentence>ところが県下の野球関係者が、空前絶後といってよい彼の野球の才能をどうしてもみすごすことができず、強力野球部をもつ作新学院へ彼を入学させるべく猛烈な働きかけを開始した。</sentence>
<sentence>作新学院は大物政治家船田中の父兵吾が創立した私立高校で、高等部だけで四万名の同窓生をもち、その野球部は昭和三十七年、春夏連続全国優勝のかがやかしい記録をのこしている。</sentence>
<sentence>だが、進学のうえではみるべき実績がない。</sentence>
<sentence>作新学院入学は、江川卓にとって、東大など一流大学へ入る道が断たれることを意味していた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　作新学院の理事長だった船田中らと江川卓の父二美夫とのあいだにどんな話合いがあったのか、第三者にはわからない。</sentence>
<sentence>だが、江川は作新学院入りに最後まで気がすすまなかったらしく、父の意向に逆らってまで地元の小山市にある県立小山高校へ入学願書を出したという。</sentence>
<sentence>小山高は進学校であり、野球部も県立校としては強力だった。</sentence>
<sentence>学業、野<sampling type="end" />球の双方に意欲のあった江川卓は、ここで一流大学へ入れる学力を保持しながら野球にはげむ毎日を望んだのである。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
