<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBc9_00014" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBc9_00014_F001">
<paragraph>
<sentence>その後処世術を身につけ、彼が憎む人種たち―アメリカの億万長者やアメリカのスパイやアメリカの女たち―が助けてくれと叫びながら死んでいく革命的な映画を<sampling type="start" />いくつもつくった。</sentence>
<sentence>ピエール・クレモナというコミュニストの物書きは、こう言っていた。</sentence>
<sentence type="quasi"><quote><sentence>「モローニの映画では、人徳があるのはアラブ人だけだ。</sentence>
<sentence type="quasi">モローニの人間を見る眼は、非常に変わっている」</sentence>
</quote></sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　外が暖かかったので、キャシーとクリストファーはトラステヴェレのサンタ・マリア広場のテーブルに坐った。</sentence>
<sentence>キャシーはフェトチーネをたいらげ、<ruby rubyText="スカンピ">小えび</ruby>をあらかた食べていた。</sentence>
<sentence>イタリアでは彼女はワインを飲まなかった。</sentence>
<sentence>彼女の舌はとても鋭敏な感覚を持ち、手のこんだ料理でも材料のひとつひとつを味わい分けることができた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<speech>
<paragraph>
<sentence type="quasi"><sentence>　「あなたが出かけてから、ほとんど何も食べなかった。</sentence>
<sentence type="quasi">あなたはいつも、わたしの食欲をいっしょに持っていってしまうの」</sentence>
</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</speech>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　キャシーはそう言ったあと、フォークをテーブルに置き、自分にはもうそんなことばを口にする権利がなかったのだというように、テーブルにおいたてのひらをみつめていた。</sentence>
<sentence>テーブルのあいだをまわっていた楽士がふたりのテーブルにやってきて、顔は醜いがほんもののテノールの声を持った若い歌い手がキャシーのために歌った。</sentence>
<sentence>そして一輪の薔薇を彼女に送った。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　クリストファーが勘定を払ったあと、ふたりは川のそばへもどり、斜面に点々と灯る明かりが窓ガラスについた雨粒を思わせるジャニコロの大きな丘を左手に見ながら、川岸を北へ歩いた。</sentence>
<sentence>キャシーはクリストファーのすこし前を歩いた。</sentence>
<sentence>地理がわかっていないキャシーは、サン・ピエトロ広場に出たとき、驚いて小さな声をあげた。</sentence>
<sentence>広場に人はいなかった。</sentence>
<sentence>彼女はうしろにクリストファーを従え、ベルニーニの回廊に並ぶ背の高い円柱のあいだに着くまで歩きつづけた。</sentence>
<sentence>そして片手をできるだけ高くあげて円柱に触れ、しばらく動かずにいた。</sentence>
<sentence>クリストファーに背を向けたまま彼女が言った。</sentence>
<sentence type="quasi"><quote>「話してもいい？」</quote></sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　クリストファーは何の身振りも示さなかった。</sentence>
<sentence>キャシーはため息をついてふりむき、彼のほうへ手を差しだした。</sentence>
<sentence>彼がその手を取ると、彼女は彼をひきよせた。</sentence>
<sentence>通りからの黄色い光は弱々しく、そのほとんどが巨大な教会堂に吸いとられ、ふたりのいる回廊は暗かった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「腕をまわしていてくれないとだめ」</quote>キャシーは言った。</sentence>
<sentence><quote>「でないと、話せないの」</quote>クリストファーが言われたとおりにすると、キャシーは自分の腕を彼の腰にまわした。</sentence>
<sentence>そして頭をふって髪をはらいのけ、彼の頰に自分の頰をよせ、彼の肌に唇をあてて話しはじめた。</sentence>
<sentence>クリストファーはふたりが柱に寄りかかれるように、すこしからだを移動させた。</sentence>
<sentence>キャシーのからだの重みが腕にかかっていた。</sentence>
<sentence>クリストファーが動いたときすこしよろめいたが、キャシーはすぐに姿<sampling type="end" />勢をなおして円柱にからだをあずけた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
