<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBc9_00139" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBc9_00139_F001">
<paragraph>
<sentence><sampling type="start" />何か目標があり、そのために大学に入りたいというのであれば、その分野の勉強をするのは当然のことだ。</sentence>
<sentence>私立大学の場合は、受験科目も少ないわけだから、自分の好きな学科くらいは、ちゃんと勉強した方がいい。</sentence>
<sentence>そうでないと、大学に入ってから、講義についていけなくなる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　エスカレーター校よりも、ふつうの進学校の方が、将来の選択の可能性もあり、友人にも多様性があるのではないだろうか。</sentence>
<sentence>私自身の高校時代を振り返っても、友人の多くは東大や京大に進んだ（京大がダメだと阪大、神戸大、大阪外大などを狙う生徒が多かったから、むしろ私立に進む方が少数派だった）。</sentence>
<sentence>いろんな大学に進んだ同窓生がいるというのは、楽しいものだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それにエスカレーター校といえども、無条件で希望の学部に入れるわけではない。</sentence>
<sentence>志望者の多い学部に入るつもりなら、ある程度の成績を残さなければならない。</sentence>
<sentence>それは結局のところ、公立中学の内申書みたいに、同級生を<quote>「敵」</quote>として、自分の相対的な評価を高めようとする、あまり気分のよくない闘いになるのではないか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　いろいろ考えた末に、私はやはり、慶応普通部や早稲田実業よりは、駒場東邦の方がいいという結論に到達した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ところで、ついでのことに書いておくと、慶応普通部の入試日が一日に移行したことと関係があるのかないのか、駒場東邦にもある種の方式の変更があった。</sentence>
<sentence>同校はそれまで、一日の試験の結果を三日に発表し、合格者に面接をしてから最終合格者を発表するという方式をとっていたのだが、昭和六十二年度から、一日の試験のあとで、受験者全員に簡単な面接をするという方式に、変更されることになった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　これは駒場東邦を第一志望にしている私たちにとっては、朗報であった。</sentence>
<sentence>それまでの方式だと、三日に他の中学を受けることもできないし、試験に合格しながら面接で落ちるという事態も予想されるわけだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　面接！</sentence>
<sentence>　実のところ、この面接というものが、私の最大の不安であった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　偏差値の方は、特訓さえすれば、まだ少しは上がるのではないかという気がしたが、面接となると、どうなることやら予想がつかなかった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　何しろわが次男は、<quote>「まごいた少年」</quote>である。</sentence>
<sentence>ほとんどろくに口をきくことができない。</sentence>
<sentence>知っている言葉の数が少ないから、大人が話しかけても、質問の意味が理解できないことが多い。</sentence>
<sentence>面接での質問事項など、限られたものだから、ある程度は訓練できるかもしれないが、予定外の質問をされたらお手上げである。</sentence>
<sentence>まさか幼稚園の試験の時のように、長男を<quote>「通訳」</quote>につけるわけにもいかないだろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　中学入試はペーパーテストだけでなく、出身小学校からの調査書（または通知票<sampling type="end" />）、面接の結果などが参考にされる。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
