<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBc9_00071" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBc9_00071_F001">
<paragraph>
<sentence>たとえば、安心しきって深い眠りに入っているときによくするのだが、まるで人間みたいに、お腹を<sampling type="start" />上に、四本の肢をだらりとひろげてひっくり返っていても、ぱっと起き直るのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そして、しのぶが何かで愚図愚図していたりすると、先に立って階段の下まで行ってふり返り、<quote>「さあ、早くいきましょうよ」</quote>と言わんばかりの顔で、しのぶを促す。</sentence>
<sentence>その階段のところでしのぶは<quote>「さあ競争よ、ヨーイドン」</quote>と声をかけると、待ってましたとばかりにセーラは駈け上がるが、途中の踊り場で、後から上がってくるしのぶをふり向いて<quote>「さあ早く」</quote>といった顔で立ち止まって待つ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　今夜も、そのすべての儀式がとどこおりなく終ったというのに、しのぶは三分たっても十分たっても眠れないのだ。</sentence>
<sentence>いつもだったら、儀式がすむと、頭の中がぼうっと白く霞んでくるような感じになるのに、その頭の中の機械がいっこうに停まらない。</sentence>
<sentence>では機械が何をいつまでもカチャカチャやっているのかというと、それはさっきの新聞である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　あそこのところは、もう少し詳しくしなきゃあ、とか、あれはこう直した方がいいんじゃないかといったことを、ベッドに入ったというのに、まだ頭の中でゴチャゴチャと言い続けて、その動きをやめようとしないのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それでも、いつの間にかしのぶは眠りにおちた。</sentence>
<sentence>が、しのぶの頭の中の機械は、まだ未練たらしく、動きを完全に停止しないで、しのぶにいろんなことを話しかけ、命じるのであった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　―しのぶは、お母さんがお使いに行っている隙を見て、セーラに首輪をつけてそうっと家を出た。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しのぶはこれまで一度も一人でセーラと散歩に出かけたことはない。</sentence>
<sentence>お母さんに<quote>「危いから」</quote>といわれていることもあったが、外でもし大きな犬にでも出合ったら、と思うと自信がなかった。</sentence>
<sentence>何しろ、家の中では威張っているセーラも、外へ一歩出ると、からきし意気地がなくて、車が向うから来ただけで、もう小さくなって歩くのをやめ、お母さんの蔭で身をすくめてしまう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　だというのに、どういうわけか、しのぶはちっとも気にならなかった。</sentence>
<sentence>セーラが先に立って歩いていった道は、学校へ行く道のようでもあり、全然知らないところでもあるようで、少し心細い気がしないでもなかったが、目的がちゃんとあったせいか、それほどでもない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この秘密の冒険の目的というのは、セーラの子供達のいるところを探し出すということだった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　セーラが立ち止まったのは、なんだか古ぼけた小さな平屋建の家の前だった。</sentence>
<sentence>門がなく、道からすぐ玄関という、しのぶの学校への往き帰りの途中にも一、二軒ある、なんとなく不気味な感じの家だ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ガラス障子のような玄関の戸にそっと手をかけると、スッとあいた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　セーラはちっとも臆するふうもなく、先に立って上がってい<sampling type="end" />った。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
