<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBc9_00007" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBc9_00007_F001">
<paragraph>
<sentence>　父はその名声ゆえに、特別な予感をもって捜査にたずさわっているにちがいない、と信じら<sampling type="start" />れていた。</sentence>
<sentence>あの男は痕跡も足跡も残っていないのに、何年もの歳月をかけてアメリカじゅうを追い回した経験を持っているんだと。</sentence>
<sentence>あの男なら事件を解き明かすだろう、彼には人並みはずれた能力がある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　また、こんなふうにもいわれていた。</sentence>
<sentence>あの男の眼力をごまかすことはできない。</sentence>
<sentence>ピート・ケッターの集中力たるや十五分も話しあえばなにからなにまで知り尽くされてしまう。</sentence>
<sentence>彼は透視力を駆使して他人の魂の最暗部まであさり尽くす。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　皮肉なことに、選挙で敗北する原因と―おそらく―なったことが、今や父の神話をいっそう磨きたてる役目を果たしていた。</sentence>
<sentence>父が有能なのは、人の心を探るその力のせいだといわれた。</sentence>
<sentence>彼は誠実一途に人生を歩んできた、だから呼吸にまじるウィスキーの匂いをかぎわけるように、他人のなかの悪を察知した。</sentence>
<sentence>父は三週間でガラハッド（円卓の騎士の一人）となり、主の命を受けて正義という武器を身につけ、旅につかわされたのだ。</sentence>
<sentence>いちばんいいのはなにもかもつつみ隠さずそっくり告白することだ。</sentence>
<sentence>あの男の手でむりやり引きずり出されると、傷みがますばかりだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　これらすべてはたわごとであった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「煙幕さ」</quote>夜更けて父が母に語ってるのを聞いていた。</sentence>
<sentence>この日の夕刻、わたしはカスケード・ジャーナルで父が真相に肉迫している、犯人逮捕は目前に迫り捜査網はじりじりと絞られていると読んでいた。</sentence>
<sentence>わたしは階段を昇りきったところに横たわり、そこなら台所の音が拡声器を通したかのように集まるので、一語一句のがさず明瞭に聞きとれるのだ。</sentence>
<sentence>父の車が帰ってくるのが見えていた。</sentence>
<sentence>一時間以上、路上には父の車の灯りしか見えなかった。</sentence>
<sentence>父が夜ごと母に聞かせる報告を盗み聞くためにわたしは急いで寝そべった。</sentence>
<sentence>毎夜、立ち聞きをつづけるあいだには捜査の報告以上のものを耳にすることもあった。</sentence>
<sentence>父が狩りにもどったことは両親の親密さを増す方向にはたらいたようだった。</sentence>
<sentence>ふたりは以前のような、親しみと慰めを見せ、わたしは一度ならず激しい情熱のやりとりを耳にし、父母が寝室へもどってくる前にあわてて自分の部屋へ這いもどったこともあった。</sentence>
<sentence>あるとき父母は台所で愛しあった。</sentence>
<sentence>そのあと母が、<quote>「<sentence>新しい技術がまじってたわね、どこでおぼえたの？</sentence>
」</quote>といった。</sentence>
<sentence><quote>「おぼえたんじゃない、前からこんなふうにやってみたかったんだ」</quote>というのが父の返事だった。</sentence>
<sentence>ふたりとも嬉しそうな声だった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ところが今夜の父はかつて聞いたこともない落胆ぶりを隠そうともしなかった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<speech>
<paragraph>
<sentence type="quasi"><sentence>　「おれは噓っぱちを並べたてているだけだ。</sentence>
<sentence>生木を火にくべ、せいぜい煙を吐き出させようとしてるにすぎない。</sentence>
<sentence type="quasi">どこへ行き着くや<sampling type="end" />ら見当もつかないのが現状なんだ」</sentence>
</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</speech>
</quotation>
</article>
</sample>
