<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBc9_00156" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBc9_00156_F001">
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">カマールと達者なハリマとの<sampling type="start" />物語</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　語り伝えますところでは、遠き<ruby rubyText="いにし">古</ruby>えの世に―さあれアッラーはさらに多くを知りたもう―アブド・エル・ラーマーンという名前の、たいそう世に重んじられている商人がおりまして、寛大なるアッラーはこれに一男一女をお授けなさいました。</sentence>
<sentence>彼は娘には、その欠くるところのない美しさのゆえに<quote>「<ruby rubyText="あけ">暁</ruby><ruby rubyText="ぼし">星</ruby>」</quote>という名をつけ、男の子には、まったく月のようであったゆえに<quote>「カマール」</quote>〔月〕という名をつけました。</sentence>
<sentence>けれども二人が長ずるに及んで、商人アブド・エル・ラーマーンは、アッラーが魅力と完全の点で二人に授けたもうたすべてを見て、<ruby rubyText="うらや">羨</ruby>む<ruby rubyText="やから">輩</ruby>の邪視と遊蕩児らの悪だくみを子供たちのために限りなく恐れて、十四歳の<ruby rubyText="とし">年齢</ruby>まで二人を我が家から一歩も外に出さず、小さい時から世話をしていた奴隷の<ruby rubyText="ばあ">婆</ruby>や以外には、誰にも見せませんでした。</sentence>
<sentence type="quasi">ところが、ある日、商人アブド・エル・ラーマーンが、平生とちがって胸中を打ち明けたいような気持になっている時のこと、子供たちの母親である妻が、彼に言うのでした、<quote>「<sentence>おお、カマールのお父さん、いよいよ<ruby rubyText="うち">家</ruby>の息子のカマールはちょうど年頃に達して、これからは<ruby rubyText="おとな">大人</ruby>なみに振舞えるようになりました。</sentence>
<sentence>けれどもあなたは、いったいどう思っていらっしゃるの。</sentence>
<sentence>あの子は女の子ですか、男の子ですか、それを聞かせて下さいな。</sentence>
」</quote>すると商人アブド・エル・ラーマーンはすっかり驚いて答えました、<quote>「<sentence>そりゃ男の子さ。</sentence>
」</quote>妻は言います、<quote>「<sentence>そうとすれば、それじゃなぜ、あなたは飽くまであの子をまるで女の子みたいに、世間の人たちの眼から隠しておくのですか。</sentence>
<sentence>なぜあの子を一緒に<ruby rubyText="スーク">市場</ruby>にも連れて行って、店のおそばに坐らせて、あの子に世間を知らせ、また世間にもあの子を知らせ、せめてそうやって、あなたには後を継いで売買の仕事をちゃんとやってゆける息子があるということを、皆さんにわからせようとなさらないのですか。</sentence>
<sentence>さもないと、御長命を終えられたときに（どうぞアッラーは、あなたに限りない長命をお授け下さいますように）、誰もあなたに<ruby rubyText="あと">跡</ruby><ruby rubyText="と">取</ruby>り息子のいることなぞ思いもかけず、跡取り息子が<quote>「私は商人アブド・エル・ラーマーンの<ruby rubyText="せがれ">伜</ruby>です」</quote>と、いくら皆さんに言っても、<quote>「<sentence>われわれはお前なんかついぞ見たことがない。</sentence>
<sentence type="quasi">それに、商人アブド・エル・ラーマーンが息子を<ruby rubyText="のこ">遺</ruby>したとか、あるいは、遠くも近くも息子に似たものを何か遺したなんぞということは、聞いたことがないね</sentence>
」</quote>と、<ruby rubyText="むつ">憤然</ruby>として信じないふうに、しかももっとも至極に、答えるのを聞くばかりでしょう。</sentence>
<sentence>そうなれば、おお、私たちの頭の上には<ruby rubyText="わざわい">災厄</ruby>です。</sentence>
<sentence><ruby rubyText="おかみ">政府</ruby>はあなたの財産を押収しにやってきて、あなたの息子が当然受くべきものを<ruby rubyText="はく">剝</ruby><ruby rubyText="だつ">奪</ruby>してしまうでしょうよ<sampling type="end" />。</sentence>
」</quote>そして妻はたいそう意気ごんでこのように話してから、やはり同じ口調で続けました、<quote>「<sentence><ruby rubyText="うち">家</ruby>の娘の<quote>「<ruby rubyText="あけ">暁</ruby><ruby rubyText="ぼし">星</ruby>」</quote>についても同じこと。</sentence>
<sentence>私としてはあの<ruby rubyText="こ">娘</ruby>を親戚たちに知らせて、誰か身分相応の若い人の母親から嫁にと所望され、私たちは私たちで、娘の婚礼を悦ぶことができればと思っているのです。</sentence>
<sentence>それというのは、おお、カマールのお父さん、世の中は<ruby rubyText="いき">生</ruby><ruby rubyText="しに">死</ruby>からできていて、私たちは私たちの運命の日を知りはしないのですからね。」</sentence>
</quote></sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
