<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBc9_00145" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBc9_00145_F001">
<paragraph>
<sentence>　この娘には二千万しかついていなくて、それほど気には入らなかったが、マルサント夫人はみんなにいっ<sampling type="start" />た、サン＝ルーほどの家が縁組できますか、スワン嬢などと（フォルシュヴィルを名のっていてもいまさら問題ではなかった）。</sentence>
<sentence>それからすこし経って、ある人がうっかり口をすべらせて、シャテルロー公爵がアントラーグ嬢と結婚しようと考えている、といったとき、マルサント夫人は、人一倍こまかいことを気にする性分のくせに、こんどは横柄に構え、策略を一変して、ジルベルトにもどり、サン＝ルーのためにジルベルトのほうへ結婚を申しこませた、こうして婚約が即時に成立した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence>［２］以下のプレヤード版余白付加文はフラマリオン版、ロベール・ラフォン版ではこの位置で本文に組まれている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　以上に述べた婚約の話は各種各様の社交界に活発な論評をわきたたせた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　母の女友達のなかには、私の家でサン＝ルーに会っていたひとたちがかなり多かったが、それが母の<quote>「面会日」</quote>にやってきて、婚約の男のかたはたしかに私のあの友人なのか、と念をおした。</sentence>
<sentence>もう一方の結婚に関しては、カンブルメール＝ルグランダン家のことではない、とさえ言い張るひとたちもいた。</sentence>
<sentence>なにしろルグランダン家から出たカンブルメール侯爵夫人が婚約の発表された日の前日にそれを否認したのだから、この説の出どころはたしかだというのである。</sentence>
<sentence>私は私でどうも不審でならなかったのは、シャルリュス氏にしても、サン＝ルーにしても、私の出発のほんのすこしまえにそれぞれ手紙をくれる機会があって、ぜひ友情をともにしたいという旅行のプランをあれこれ書き送ってくれたのであり、そんなプランを向こうが実行するなら婚礼関係の儀式はおこなえなかったはずなのに、何一つその点にふれなかったのはなぜかということだった。</sentence>
<sentence>その種の事柄に関しては最後のぎりぎりまで秘密にされるものであることに考えおよばず、私はそのことから結論するのだった。</sentence>
<sentence>自分は思っていたほどあの二人の友人ではないのだと、この結論は、サン＝ルーに関するかぎり、私の心を痛めつけた。</sentence>
<sentence>それにしても、貴族階級の愛想のよさ、上下のへだてのなさ、<quote>「対等のあつかい」</quote>が見せかけであることに気づいていた私が、なぜその階級から除外されていることにおどろくのか？</sentence>
<sentence>　女たちを抱えていた家―だんだん男たちをとりもつようにもなった家―それは以前にシャルリュス氏がモレルの不意を襲っておどろかせたことがあった家<noteMarker text="［１］" />だが、そこの<quote>「やりて女」</quote>は、《ル・ゴーロワ》の大の愛読者であり、社交界のニュースをよく論評していた、その<ruby rubyText="おかみ">女将</ruby>は、あるふとった紳士を相手に、つぎのようなことをいってのけたが、その紳士というのはこの家にきては若者たちにかこまれて立てつづけ<sampling type="end" />にシャンパンを飲んでいて、それというのが、もし戦争になっても<quote>「とられる」</quote>心配がないように、すでにひどくふとっているうえにまだまだ肥満体になることを望んでいたのであった、さて<ruby rubyText="おかみ">女将</ruby>がいってのけたのはこうだった、<quote>「<sentence>どうせサン＝ルーの若殿は《それ》よ。</sentence>
<sentence>カンブルメールの若殿だっておんなじだわ。</sentence>
<sentence>奥さまになるかたかわいそう！</sentence>
<sentence>　いずれにしても、あなたがその旦那さまになる殿がたをごぞんじなら、ぜひともうちによこしてちょうだい、ここならお望みのものはなんでも見つかるわ、そのかわりにこちらもいい鴨にしてうんと儲けさせていただきます。</sentence>
」</quote>その言葉にたいして、ふとった紳士は、彼自身も<quote>「それ」</quote>であったのに、抗議のさけび声をあげた、そして多少スノッブでもあったから、こう言いかえした、自分はアルドンヴィレール家の<ruby rubyText="いとこ">従兄弟</ruby>たちのところで何度もカンブルメールやサン＝ルーに出会うが、そろってたいへんな女道楽で、<quote>「それ」</quote>とはまるで反対の男たちだ、と。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
