<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBc9_00047" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBc9_00047_F001">
<paragraph>
<sentence type="quasi">すると彼は、まるで地上とその付属物の<ruby rubyText="あるじ">主人</ruby>になったように勝ち誇り、意気揚々として、これを美しい眼の猿のところへ運んでまいりましたので、猿は彼に申しました、<quote>「<sentence>よくおわかりになったでしょう！</sentence>
<sentence>　では、こんどは新鮮なよい草を集めていらっしゃって、それをあなたの籠の底に敷き、その上に魚をお置きになり、また新しい草の層でその全体を<ruby rubyText="おお">被</ruby>って下さい。</sentence>
<sentence>そして、われわれ二匹の猿はこの樹に結えつけたままにして、その籠を肩にかつぎ、それをバグダードの町へ持っていらっしゃい。</sentence>
<sentence>そして、通行人どもがあなたのかついでおられるもののことを尋ねたとしても、彼らには、ひと言も答えてはいけません。</sentence>
<sentence>こうして、あなたは両替屋どもの<ruby rubyText="スーク">市場</ruby>に入って行かれると、<ruby rubyText="スーク">市場</ruby>のまんなかに両替商の<ruby rubyText="シャイクー">長老</ruby>で、私の主人のユダヤ人アブー・サアーダの店があるのを見つけられるでしょう。</sentence>
<sentence>あなたは彼が<ruby rubyText="デイワーン">長椅子</ruby>の上にクッションを背にして坐り、自分の前にはひとつは金貨用、ひとつは銀貨用の、二つの金庫を置いているところを見られるでしょう。</sentence>
<sentence>それからあなたは、彼のところには若い小僧やら、奴隷やら、召使やら、使用人がたくさんいることに気がつかれるでしょう。</sentence>
<sentence>そこであなたは彼のそばに進み出て、魚の籠をその前に置き、彼にむかってこうおっしゃい、<quote>「<sentence>おお、アブー・サアーダさん、これをごらんなさい！</sentence>
<sentence>　私は、今日は漁に行って、あなたの御名前を唱えて網を打ちましたところが、アッラーがこの籠のなかにあるこんな魚をお送り下さったのです！</sentence>
」</quote>それから、あなたは手際よく魚の<ruby rubyText="おお">被</ruby>いをおとりなさい。</sentence>
<sentence>そこで彼はあなたに尋ねます、<quote>「<sentence>あんたはもうこの魚を私以外のひとに売りつけたかね？</sentence>
」</quote>あなたは彼に言っておやりなさい、<quote>「<sentence>いいえ、アッラーにかけて！</sentence>
」</quote>すると彼は魚をとって、あなたに代金として一ディナールを出すでしょう。</sentence>
<sentence>けれども、あなたはこれを彼に返すのです。</sentence>
<sentence>すると彼は二ディナールを出すでしょう。</sentence>
<sentence>それでも、あなたはこれを彼にお返しなさい。</sentence>
<sentence>そして彼が金を出すたびごとに、あなたはこれをお断りなさい。</sentence>
<sentence>たとえ彼が魚と同じ重さの金貨を出しても、お断りなさい！</sentence>
<sentence>　つまり彼からは何ひとつ受け取ってはいけません。</sentence>
<sentence>ここをよく注意して下さいよ。</sentence>
<sentence>すると彼はあなたに申します、<quote>「<sentence>それでは、あんたの欲しいものを私に言っておくれ！</sentence>
」</quote>そこで、あなたは彼に答えるのです、<quote>「<sentence>アッラーにかけて！</sentence>
<sentence>　私は二つの文句と引きかえるのでなければ、この魚は売りません！</sentence>
」</quote>そして、もし彼があなたに、<quote>「<sentence>その二つの文句と<sampling type="start" />いうのはどんなことだね？</sentence>
」</quote>と言ったら、あなたは彼に答えるのです、<quote>「<sentence>両足の上に立ち上がって、言っていただきましょう、<quote>「<sentence>おお、<ruby rubyText="スーク">市場</ruby>におられる御一同のかたがたよ、私は漁師カリーフの猿と私の猿とを取りかえて、私の運と彼の運、私の幸福の分け前と彼の幸福の分け前とを交換するのでありますが、その証人になっていただきとうございます！</sentence>
」</quote>と。</sentence>
」</quote>それからあなたは、アブー・サアーダにむかって、さらにつけ加えて、お言いなさい、<quote>「<sentence>これが私の魚の値段です。</sentence>
<sentence>というのは、私は金貨というものの使い途を知らないからです！</sentence>
<sentence>　私は金貨の匂いも、味も、効用も知っておりません！</sentence>
」</quote>このように言うのですよ、おお、カリーフさん！</sentence>
<sentence>　そして、もしユダヤ人がこの取引に同意すれば、私はあなたの<ruby rubyText="もちもの">所有物</ruby>になりますから、毎日、朝早くから私はあなたにおはようの挨拶をします。</sentence>
<sentence>夜もあなたにおやすみの挨拶をすることになります。</sentence>
<sentence>こういうふうにして、私はあなたに幸運をもたらしますから、あなたは一日に百ディナールを儲けることになるでしょう。</sentence>
<sentence>ユダヤ人アブー・サアーダのほうはどうかと申しますと、彼は毎朝その片目で不具の猿をみて、一日を開始することになりますし、毎晩同じものの姿をみることにもなります。</sentence>
<sentence>そしてアッラーが日に日に新たな取り立てとか、<ruby rubyText="く">苦</ruby><ruby rubyText="えき">役</ruby>とか、虐待とかで、彼をお苦しめになるでしょう。</sentence>
<sentence>こうして、わずかの時がたつと、彼は破産をしてしまうでしょう。</sentence>
<sentence>しかも彼の両手の間にはもう何ひとつありませんから、彼は乞食の身分に落ちぶれてしまうのです！</sentence>
<sentence>　こういう次第ですから、おお、カリーフさんよ、私のいま申し上げたことをよく覚えて下さい。</sentence>
<sentence>そうすれば、あなたは富み栄えて、幸福へのまっすぐな道を進むことになりましょう！」</sentence>
</quote></sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この猿の話をきき終ったときに、漁師カリーフは答えました、<quote>「<sentence>私はあなたの忠告を受け入れますよ、おお、あらゆる猿の王よ！</sentence>
<sentence>　だが、こうなると、その不幸の片目のほうは、どうすべきでしょうかね？</sentence>
<sentence>　その木に<ruby rubyText="ゆわ">結</ruby>えっぱなしにしておくべきですかね？</sentence>
<sentence>　というのは、あいつのことでは、私は始末に困っているからですよ！</sentence>
<sentence>　どうかアッラーがあいつを決して祝福したまわぬように！</sentence>
」</quote>猿は答えました、<quote>「<sentence>むしろ、その猿は放して、水に帰るようにしておやりなさい。</sentence>
<sentence>そして私も同じように放して下さい。</sentence>
<sentence>そのほうがよいですよ！</sentence>
」</quote>彼は答えました、<quote>「<sentence>お言葉承り、仰せに従います！</sentence>
」</quote>そして彼は片目で不具の猿に近づき、これを樹から解き放してやりました。</sentence>
<sentence>それから忠告者の猿にもまた自由を与えてやりました。</sentence>
<sentence>すると、すぐにふた跳び跳んで、二匹の猿は水に入り、水中にもぐって、姿を消してしまいました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そこでカリーフは魚を取り上げ、これを<sampling type="end" />洗って、籠のなかの新鮮な緑の草の上に置き、それをまた同じように草で被いますと、全部を肩にかついで、大声で歌をうたいながら、町へと立ち去って行きました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
