<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBc9_00164" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBc9_00164_F001">
<paragraph>
<sentence>　そこで王子は、根を掘りあげたいなごまめの木の立っている場所に、庭作りを案内<sampling type="start" />し、大きな板金を持ち上げ、そして<ruby rubyText="シャイクー">老人</ruby>が驚いてびくびくしているのもかまわず、穴倉のなかに下りさせて、その前に地金と金粉の詰まった二十の甕を、開けてみせました。</sentence>
<sentence>親切な庭作りは、<ruby rubyText="もろうで">双腕</ruby>をあげ、ひとつひとつの甕の前で、<quote>「やあ、アッラー」</quote>と言いながら、眼を見張るのでした。</sentence>
<sentence type="quasi">それから、カマラルザマーンは言いました、<quote>「<sentence>あなたの御歓待は、今やこうして『贈与者』によって報いられたのでございます。</sentence>
<sentence>異国の者が逆境にあって、救いを求めてあなたに差し出したその手が、同じ仕草をもって、あなたのお住居に黄金を溢れさせたのでございます。</sentence>
<sentence>おのずからなる心情のひとびとの、汚れなき美しさと親切とに彩られた、かくも世に稀な行ないに幸いする天命は、かくのごとく望むものでございます。」</sentence>
</quote></sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この言葉を聞くと、年とった庭作りは、一言も発することができないで、泣きはじめ、涙は音もなくその長い髯を伝わって、胸許まで垂れました。</sentence>
<sentence type="quasi">それからようやく口がきけるようになって、言いました、<quote>「<sentence>わが子よ、わしのような老人に、この黄金財宝をどうせよというのか。</sentence>
<sentence>いかにもわしは貧しいが、しかしわしの仕合せに不足はなく、もしあなたがただ一ドラクムか二ドラクムわしに呉れて、それでもって<ruby rubyText="きょう">経</ruby><ruby rubyText="かたびら">帷子</ruby>を購ない、わしがただ独り死に臨んでそれを自分の傍らに置き、情け深い通行人が最後の審判のために、それをわが<ruby rubyText="しかばね">死屍</ruby>に着せてくれるようにしてさえくれれば、わしの仕合せはもはや十分というものじゃ。」</sentence>
</quote></sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　するとこんどは、カマラルザマーンの泣く番でした。</sentence>
<sentence type="quasi">次に王子は<ruby rubyText="シャイクー">老人</ruby>に言いました、<quote>「<sentence>おお<ruby rubyText="かぐ">馨</ruby>わしき手の父よ、あなたの安らかな歳月は聖なる孤独の裡に流れ行き、アダムの子らの獣類のために作られたる、正不正、真偽の掟などは、そのためあなたの御眼の前には、消え失せておりまする。</sentence>
<sentence>さりながらこの私は、兇悪な人類のただなかに戻りますゆえ、それらの掟をば忘れる能わず、しからずば、たちまち貪り食われてしまうでありましょう。</sentence>
<sentence>さればこの黄金は、おおわが父よ、この地がアッラーに次いではあなたの地である以上、いささかの疑いなく、あなたの<ruby rubyText="もの">有</ruby>でございます。</sentence>
<sentence>けれども、もしお差支えなくば、折半することにいたしましょう、私が半分いただき、あなたが残りの半分をお収め下さい。</sentence>
<sentence>さもなければ、私は絶対に一物も頂戴いたしますまい。」</sentence>
</quote></sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence type="quasi">　すると、年とった庭作りは答えました、<quote>「<sentence>わが子よ、わしの母親は今から九十年前に、ちょうどこの場にわしを産み落して、それから亡くなった。</sentence>
<sentence>そして父親も同様に亡くなった。</sentence>
<sentence>アッラーの御眼はわが足跡を追いたまい、わしはこの園の木蔭に、故郷の小川の音を聞きつつ、成長した。</sentence>
<sentence>わしはこの小川と園が好きじゃ<sampling type="end" />、おおわが子よ、またこの呟く木の葉と太陽と、わが影がのびのびと長く曳いて<ruby rubyText="おの">己</ruby>れを認めるこの母なる地と、夜となればこれらの樹上に出て、朝までわしに微笑む月が、好きだ。</sentence>
<sentence>これらすべてが、わしに話しかけてくれるのじゃ、おおわが子よ。</sentence>
<sentence>こんなことを言うのは、わしをここに引きとめて、あなたと一緒に回教徒の国々に出発する気にならせない理由を、知ってもらいたいためにほかならぬ。</sentence>
<sentence>わしは父祖の暮したこの国の、最後の<ruby rubyText="ムスリム">回教徒</ruby>じゃ。</sentence>
<sentence>されば、わが骨のここに白骨と化さんことを。</sentence>
<sentence>そして最後の回教徒は、名も知れぬ西洋の野蛮な子らによって汚され、今は汚濁の地と成り果てたこの地を照らす太陽の<ruby rubyText="かた">方</ruby>に、<ruby rubyText="おもて">面</ruby>を向けて死なんことを。」</sentence>
</quote></sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
