<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBc9_00036" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBc9_00036_F001">
<paragraph>
<sentence>と言ふとき、神仏分離と吉田神道と<sampling type="start" />の密接な関係が思ひ出されてゐることはもちろんである。</sentence>
<sentence>わたしに言はせれば、それは天皇家が、穢れを嫌ふ吉田神道ふうの潔癖さを、無理やりに押しつけられたといふ一事件であつた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<blockEnd />
<paragraph>
<sentence>　詳しいことは『京都の歴史』七の第三節<quote>「廃仏毀釈」</quote>にゆだねるが、版籍奉還によつて天領・藩領が奉還されてしばらくのち、寺社領もまた召上げられることになつた。</sentence>
<sentence>極めて狭義の境内を残して、それ以外はすべて奉還するやうに命ぜられたのである。</sentence>
<sentence>たとへば東本願寺は、二万八千十四坪が一万八千六百坪になつたといふ。</sentence>
<sentence>例の宝寿院付近一帯が召上げられ、しだれ桜が円山公園に移されたのもこのときのことであつた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　接収された寺領地には、小学校や病院が建てられたり、民家が並んだりした。</sentence>
<sentence>たとへば今の祇園の一等地は、建仁寺境内の北部の寺地だつたし、現在の繁華な新京極通りは、誓願寺に隣接する寺々の境内であつたといふ。</sentence>
<sentence>今でも京都は寺が多いが、百年前はもつとずつと多かつたのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし、百年前の京都と今の京都とが違ふよりもさらにはなはだしいのは、百年前の京都人の心と今の京都人の心である。</sentence>
<sentence>昔、京都の人々は、誰も彼も、神と仏とは同じものであると考へて、その一体となつてゐる神仏を信じてゐた。</sentence>
<sentence><quote>「神も仏もあるものか」</quote>と彼らが嘆き悲しむとき、それは、神もそれから神とは別の（神と対立する）ものである仏も自分に恵みを垂れてくれない、といふ意味ではなかつた。</sentence>
<sentence>密接不可分の存在である神仏が自分をいたはつてくれないといふ意味であつた。</sentence>
<sentence>ところがその百年後、今の京都の人々は、神と仏とは別のものであると考へてゐるだらうし、さらに、神のほうも仏のほうもどちらも信じてゐない―今の日本人全体と同じやうに。</sentence>
<sentence>つまり宗教心がなくなつてしまつたのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　かういふことになつたのは廃仏毀釈だけのせいとは言へないかもしれないが、しかし今にして思へば、あの精神的大革命はじつに無茶な話だつた。</sentence>
<sentence>仏と切り離して神が成立するには、神のほうがしつかりした実体でなければならない。</sentence>
<sentence>しかし日本古来の神にはさういふ純粋化に堪へるだけのものがなかつた。</sentence>
<sentence>それは本来、<quote>「雷・虎・狼・蛇など、荒れると人間に対して猛威をふるうもの」</quote><quote>「姿が人間の目に見えず、威力を持ち、時に人間にとりつき、神がかりするもの」</quote>（ともに『岩波古語辞典』）だつたのである。</sentence>
<sentence>それはもともと御霊信仰の対象とさして違ひのない素朴な性格のもので、神道それ自体には様式も体系もなかつた。</sentence>
<sentence>それが様式や体系を辛うじて持つことになつたのは、外来の宗教と結びつき、いはばそれに寄生することによつてである。</sentence>
<sentence>これこそがいはゆる神仏習合だ<sampling type="end" />が、ここで大事なのは、実情は、日本古来の神道といふ実体と、外来の仏教といふ実体とが融合されたなどといふものではなく、幼稚で原始的な宗教風俗が一つの堂々たる哲学体系に接して圧倒され、もはやこの庇護の下で生きのびるしかないと決意したのが神仏習合だつた、といふことだらう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
