<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBc9_00025" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBc9_00025_F001">
<paragraph>
<sentence>　なにへのお返し、儀礼、なのかを書く<sampling type="start" />ことにしよう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<blockEnd />
<paragraph>
<sentence>　私が、その或る死者風習についての知識をなにかの物の本で読んだのは、いつ頃のことだったか忘れてしまった。</sentence>
<sentence>或いは、誰かから聞かされた話だったかもしれぬ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　とにかく、物心つく頃だったにちがいない。</sentence>
<sentence>読んで、なにかが（大げさにいえば人生が、或いはこの世の仕組みの一端が…）わかった、と確かに思ったのだから、それ相応の子供時分であった筈だ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　世界の死者に関する風習について、いろいろと考察してある本であったような気がする。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　古代インドでは、葬式の際、死者に木の枝をたくさんつけて火葬場へ引っぱっていく。</sentence>
<sentence>なぜなら、死者が地面についた足跡をたどって再びこの世に立戻らないように木枝で地面の足跡を消すのだとか、シベリヤ地方でも、雪で野辺送りの跡を消し、枯葉や木枝をばらまいてその道をわからなくしたり、また小さな<ruby rubyText="かめ">甕</ruby>に水を入れ、別に草の束を作って、墓地からの道の途中に隠しておく。</sentence>
<sentence>そうすると、甕の水は海となり、草の束は大森林と化し、死者はそれらにさえぎられて二度と帰ってこれなくなるとか、アフリカでは<ruby rubyText="いばら">茨</ruby>をまき、北ボルネオでは灰をまき、スエーデンでは、草の実の種子をばらまいて、死者を惑乱させ妨害する。</sentence>
<sentence>また、葬儀の際に灯す火は、死人を遠ざけ、死霊を追い払う防衛の火だ…というようなことが、世界の原住民の間で行われていたさまざまな死者風習の話のなかで、妙に私の記憶に残っているのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　これらのことは後に、渡辺照宏氏の著書で、改めて系統だてて私は頭のなかにおさめる機会を得たのだが、当時はただ一途に、葬制に関する火や水や草のもつ不思議なはたらきに興味を奪われ、それがまた妙に頭にこびりついて、私に抜き去りがたい一つの確信を植えつけたのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　渡辺教授によれば、『火でも、水でも、草木でも、穀物や果実でも、灰や塩でも、すべて死者の戻ってくるのを妨げる呪術的行為』であり、『怨霊、死霊を遠ざけるのが当面の目的であった』そうである。</sentence>
<sentence>だが、『<sentence>文明が進むと、死者に対する恐れが薄くなり、むしろ追慕や愛情がましてきた。</sentence>
<sentence>死者を敵とせずに、生者の味方として懐柔する考えが強くなった。</sentence>
<sentence type="quasi">そこで行為は同じでも、（略）火も水も草木もいまや死者と生者とを隔てるための障壁ではなくて、死者の生活を楽しくするための好意の贈りものである</sentence>
』ようになったのだという。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　火といえば、われわれが日頃、神棚や仏前にかかげるお灯明がそうであり、水といえば、お水、<ruby rubyText="おみき">御神酒</ruby>、お茶湯、などはすべて水だ。</sentence>
<sentence>また草木というならば、榊や香華、供飯がそうだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　神と仏という概念は、この場合いささか異同の観なきにしもあらずだが、しかしわれわれが常日頃、宗教的にか、或いは<sampling type="end" />好意でか、また祖先の供養や死者への愛慕の情などによるものか…いずれにせよ、形はさまざまにちがってもごく身近に、これらのことはとり行い、たえず肌身に接している事柄だ。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
