<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBc9_00174" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBc9_00174_F001">
<paragraph>
<sentence>　私たちの到着と祝言を機会に催された饗宴やら祭典などがことごとくすんだあとで、私の父はシャムサに尋<sampling type="start" />ねました、<quote>「<sentence>わが娘よ、そなたを喜ばせるには、余はどんなことをしたらよいかな？</sentence>
」</quote>すると、趣味の控え目なシャムサは答えました、<quote>「<sentence>おお、幸多き王様よ、わたくしはただ、わたくしたち二人のために、多くの小川が流れているお庭の真中に、離れの<ruby rubyText="ま">間</ruby>が持てればよいと思うだけでございます。</sentence>
」</quote>すると父王は時を移さず、必要な命令を発しましたので、非常に短期間のうちに、私たちは自分の離れの間と庭を持つようになり、ここで無上の幸福を極めつつ暮らすことになりました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　こうして最上の愉楽の海のさなかに一年が過ぎてしまいますと、私の妻のシャムサは彼女の父と母に会いたくなりまして、私が毎年彼らの間にしばらく時を過ごしに行くと約束をしたことを思い出させました。</sentence>
<sentence>私も彼女に反対したくはありませんでした。</sentence>
<sentence>というのは、私は彼女を非常に愛していたからです。</sentence>
<sentence>けれども、何としたことでしょう！</sentence>
<sentence>　この呪われた旅行のために、私たちの上には不幸が襲いかかることになっていたのです！</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　さて、私たちは<ruby rubyText="ジン">魔神</ruby>の従者たちに担がれた玉座に坐りまして、非常な速力で旅行を始め、毎日、陸路なら一か月の距離を駆け通し、夕暮れには、どこかの泉のほとりか、木立の蔭の下に止まって、休息をいたしました。</sentence>
<sentence>さてある日のこと、私たちはちょうどこの場所に止まって、夜を過ごすことになりましたが、私の妻のシャムサは、いま私たちの前に流れておりますこの川の水に、<ruby rubyText="ゆあみ">沐浴</ruby>をしに行こうと思ったのです。</sentence>
<sentence>私は何とかして、これを思い止まらせようと努め、彼女に向かって、夜気が冷たすぎるし、それがもとで気分が悪くなるかもしれぬ、と申しました。</sentence>
<sentence>彼女は私のいうことを聞こうとせず、彼女の女奴隷を数名引き連れて、一緒に<ruby rubyText="ゆあみ">沐浴</ruby>にまいりました。</sentence>
<sentence>彼女たちは岸辺に着物を脱いで、水に入りました。</sentence>
<sentence>すると、シャムサはちょうど星の行列のさなかに昇る月のように見えました。</sentence>
<sentence>彼女たちはそこで、お互いどうし、ふざけたり、遊んだりしておりましたが、そのとき突然シャムサが悲痛の叫びを上げて、女奴隷たちの腕の中に倒れましたので、女奴隷たちは彼女を水から出して、岸に運びました。</sentence>
<sentence>けれども、私が言葉をかけて、介抱しようと思ったときには、彼女は死んでおりました。</sentence>
<sentence>そして、女奴隷たちは彼女の<ruby rubyText="かかと">踵</ruby>にある水蛇の<ruby rubyText="かみ">咬</ruby><ruby rubyText="きず">傷</ruby>の跡を私に見せてくれました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　このありさまを眺めると、私はばったり倒れて気を失ってしまいました。</sentence>
<sentence>そして、長い間その状態のままでおりましたので、私も同じように死んだものと思われたほどでした。</sentence>
<sentence>けれども、悲しいかな！</sentence>
<sentence>　私はシャムサのあとに生き残って、彼女の死を悲しみ、彼女のために、ごらんのとおりの墓を建てなければ<sampling type="end" />なりませんでした。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
