<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBc9_00172" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBc9_00172_F001">
<paragraph>
<sentence>無理もないですな、なにせ機械は寝室にあるうえ、昼間はあのアメリカ女がひとりきりな<sampling type="start" />んですから。</sentence>
<sentence>侍従長は死ぬまでメアリーのことを名前で呼ぶことも、王妃と呼ぶこともなかった。</sentence>
<sentence>そんなのおかしいよ、メアリーと長官の奥さんはとても仲良しだし、寝室だからって長官は仕事で行くだけだもの。</sentence>
<sentence>王様は大甘ですな。</sentence>
<sentence>すべての争いの源はやきもちから起こるのですぞ。</sentence>
<sentence>やきもちにはちょっとした疑いを事実に変えてしまう恐ろしい力があるのです。</sentence>
<sentence>だから、賢明な長官は蛇の巣穴に近づかないのです…。</sentence>
<sentence>機器を使うようになってから、パンフレットはその日のうちに支局に届くようになった。</sentence>
<sentence>もっとも支局には受信装置がなかったから、もよりの電話局に送り、そこから配達された。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　通信機器はこうして長官の役に立ったが、コンピューターのほうは当初まるで使いものにならなかった。</sentence>
<sentence>長官が取扱説明書を読んで操作してみても、メアリーが好き勝手にいじくっていたせいか、意味不明の数字が出てくるばかりで、新たなプログラムを受け付けようとしなかった。</sentence>
<sentence>ところが三年前、観光客としてやってきた赤毛の外国人が操作すると、再び正常に動くようになり、貿易やそのほかの重要な情報の管理に役立つようになった。</sentence>
<sentence>それがきっかけで、赤毛の外国人はコンピューター技師兼王様の書記に採用されて書記長と呼ばれることになり、観光局は貿易情報観光局と名前が変わった。</sentence>
<sentence>しかし、去年、観光局が廃止され、単に貿易情報局と呼ばれるようになった。</sentence>
<sentence>観光局がなくなったのは観光客が目に見えて減ったうえ、国民と観光客の間で小さな揉め事が幾度かあったためだ。</sentence>
<sentence>観光客の高級カメラが盗まれる事件のあった直後、王様は長官を説得して廃止を決めた。</sentence>
<sentence>観光客と犯人と名指されたホテルのボーイの、どちらの言い分が正しいのかわからなかったので、王様は客に法外な弁償金を払ったものの、払ったことで国民の罪を認める結果になったことに胸を痛めたからだった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　みんなが固唾をのむ中で書記長はコンピューターのキーを叩いた。</sentence>
<sentence>だが、画面に出たのは通信不能のメッセージだけだった。</sentence>
<sentence>長官もかつて観光パンフレットを送っていた電話局に送信してみたが、こちらもつながらなかった。</sentence>
<sentence>二人とも何度も繰り返してみたが、いくらやっても同じことだった。</sentence>
<sentence>やがて、コンピューターの画面に心電図のような波線が何本も現われ、しばらく激しい上下運動を見せたあと、ゆるやかな一本の線となってかき消えてしまった。</sentence>
<sentence>変だな、と書記長が首をひねった。</sentence>
<sentence>とたん、息の絶えたように見えたコンピューターはすさまじい勢いでテープを吐きだしはじめた。</sentence>
<sentence>これは何だ！</sentence>
<sentence>　外国からの通信か！</sentence>
<sentence>　将軍が叫んだ。</sentence>
<sentence>いえ、違います、違うこ<sampling type="end" />とは確かです、と書記長は流れだすテープを必死に読みとろうとしながら答えた。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
