<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBc9_00101" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBc9_00101_F001">
<quotation>
<speech>
<paragraph>
<sentence type="quasi"><sentence>　「さっき、あれは男性の不幸性のシンボルだとおっしゃいましたが、なるほどＰ感覚は、Ｐそれ自身としては単なるおしべでしかありません。</sentence>
<sentence>世の男性の大半が<ruby rubyText="う">胡</ruby><ruby rubyText="ろん">乱</ruby>な存在になっているのはそこから出ています。</sentence>
<sentence>女性は花の全体であって、遙かに深く〈無〉つまり生命の本質が繫がれているので、この点、いかなるドンファンもぺちゃんこです。</sentence>
<sentence>彼は忠実なる、あるいは思い上った供給者、忙しいポンプ屋さんに他ならないからです。</sentence>
<sentence>ところでギリシア彫像に見る若うどの若々しい、可愛らしいペニス、あれはいったい何事でしょうか？</sentence>
<sentence>　審美的要求にそれが生れるとは常識です。</sentence>
<sentence>それもあるけれど、しかしそればかりではない。</sentence>
<sentence>あれはそこに、その後方にある丸く軟らかな臀部の存在を、云い換えるとＡ感覚の所在を指示する標識でしょう。</sentence>
<sentence>少くとも、事はＶ感覚の方へ逸脱されてはならぬことを注意しているのだ、と僕は考えます。</sentence>
<sentence>男装の女性の上にもちょっといまの消息がほのめいていますが、これは、アナスエロテークが男にたいしてそうであれば、女にたいしても同じ意義を持っているということになります。</sentence>
<sentence>雄性が雌性に比較してより完全だというのも、そんな羽根の色彩や美しい声音によって雌を惹きつけるために他ならぬなどということよりむしろ、種の保存の大役を背負わされた雌にあっては晦まされがちのＡ感覚を、云いかえて単性生殖的なるものを（雄が）より明瞭にそこに保持しているからだ、と云った方が本当ではないでしょうか？</sentence>
<sentence>　まして人間社会にあって、若くしてしなやかなるもの、即ち、まことに束の間の話ではあるが、永遠的薄明とも喩えたい状態におかれた美少年をもって、プラトン派やスーフイ派が〈<ruby rubyText="ボゥイデアル">美しき理想</ruby>〉としたのは、頷かれることです。</sentence>
<sentence>ですから、美少年はあっても美少女はない、美少女とは、常に性慾によって<ruby rubyText="くら">昏</ruby>まされた男性側の見方に生れたコトバだ、と云えるわけです。</sentence>
<sentence>何故なら、おおむねの女性は、人間が最も永遠的で賢明<sampling type="start" />なひととき即ち少年期を抜きにして、幼女から一足飛びに大人になってしまうようですから、ね。</sentence>
<sentence>―したがって、男装女性の謎も、ひとえに、Ａ感覚からＶ感覚への移行が中途で滞っているか、Ｖ感覚のＡ感覚への偏向かによって解釈されるのではないでしょうか？</sentence>
<sentence>　永遠の女性とはおのづから美少年的なるものです。</sentence>
<sentence type="quasi">これに反して、娼婦とは、Ｖ感覚をメカニズムにして普遍に達しようとするものです」</sentence>
</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</speech>
</quotation>
<quotation>
<speech>
<paragraph>
<sentence type="quasi">　「だって、肉体から逃れるためには、それよりほかの道はありませんもの！」</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</speech>
</quotation>
<quotation>
<speech>
<paragraph>
<sentence type="quasi"><sentence>　「しかし、婦人精神の発見者ユーリピデスの〈クリンポス〉のモデルは少年アガトーンだということがありますよ。</sentence>
<sentence>これをどうお考えになります？</sentence>
<sentence>―ジッドがそのことを注意しているんです。</sentence>
<sentence>アンドロマケ、イフィゲニ、アルケヌチス、アンチゴーネ等々、これら驚嘆すべき純粋なる女性が創造された裏には、それらが美少年に原型を採ったものだという事情が存する、そして同じことはシェークスピアの上に及してもそんなに誤っていないと。</sentence>
<sentence>婦人における精神性とは婦人におけるＡ感覚的消息に他なりません。</sentence>
<sentence>またジッドは、現今の青少年間に見られるいちじるしい低調さと曖昧について、それは、彼らが等しく女性のとりこになっているからだと云うのです。</sentence>
<sentence>なるほど女性は愛については商売人なので、この方から何らかの意志表示があって…というのが本当なのに、いまでは男性の方が、女性を追っかけ廻すに寧日なき有様ですからね。</sentence>
<sentence>それとはあべこべに、近頃は却って女性の中に、少年が取返されつつあるようにうかがわれます。</sentence>
<sentence>―話は飛びますが、辞典をひいてみると、チツとは肉が塞がっているという意で、コウは肉が肥え太っているということですね。</sentence>
<sentence>この二字は解剖学的に云ってもなかなか面白いとは思われませんか知ら…他に姣童・孌童などいう熟語を思い合わすと、中国では夙くからＡ感覚に気付いていたと受取れるふしがあります。</sentence>
<sentence>でも歴史的には、臀部の発見者はギリシア人でしょう。</sentence>
<sentence>彼らはただに感性的対象としてのみか、臀部と形而上学との関係をそこに読み取っています。</sentence>
<sentence>それからキリスト教時代にはいって、婦人尊崇の風が興り、絵画が彫刻と入れ代るに及んで、折角のＡ感覚はＶ感覚の中へ紛れてしまいました。</sentence>
<sentence>そして〈演劇の衰退は女形がなくなってから〉とジッドがいみじくも云い当てているように、芸術の堕落はひとえにＶ感覚への妥協に始まるものではありませんか？</sentence>
<sentence>　いったいそこには二つの流れがある。</sentence>
<sentence>曰く父系芸術及び母系芸術ですが、絵画における印象派、文学上の自然主義リアリズム的傾向、共に軟芸術の二大旗がしらだと云うべきです。</sentence>
<sentence>でも<sampling type="end" />、さしもの絵画もいまはぐらついてきたようです。</sentence>
<sentence type="quasi">種の保存の重圧を免れ出て、女性の裡のＡ感覚的なるものが、今日まで女性の性質だときめられていたものにたいして反抗し、そこに頭角を現わそうとしていないとは決して云えませんね」</sentence>
</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</speech>
</quotation>
</article>
</sample>
