<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBp0_00017" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBp0_00017_F001">
<paragraph>
<sentence>これらの多様な機能<sampling type="start" />をすべて提供できるという便利屋的な存在です。</sentence>
<sentence>当然、以下で説明するように、そうした機能を専門に提供している企業に比べれば一つひとつの機能は中途半端にならざるをえません。</sentence>
<sentence>中途半端にもかかわらず、情報提供機能をこれまでディーラーがかかえていたから、それとの組み合わせで何となくやれたのです。</sentence>
<sentence>ところが、情報機能をインターネットによって切り離されてしまうと、ディーラーの弱みが表に出てしまいます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　さて私の知人は、ヴィッツについていろいろ調べているうちに、欲しいものがだんだんはっきりしてきました。</sentence>
<sentence>ヴイッツのなかでもクラヴィアという車種が欲しくなりました。</sentence>
<sentence>それも４ＷＤが欲しい、というように気持ちが固まってきました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そこである日曜日の午前中に、近くの四軒ぐらいのディーラーに電話をしました。</sentence>
<sentence>その日の午後、ヴィッツに試乗できるかどうか聞いたのです。</sentence>
<sentence>四軒のディーラーとも、どうぞということになりました。</sentence>
<sentence>ただ、ヴィッツのなかでもクラヴィアだといったら、四軒のうち三軒には、クラヴィアはありませんでした。</sentence>
<sentence>一軒だけはクラヴィアがあったのですが、２ＷＤしかありませんでした。</sentence>
<sentence>結局、その日にヴィッツのクラヴィアの４ＷＤに乗りたいと思っても、近くのディーラーにはないことがわかったのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかしこれは、ディーラーが悪いのではありません。</sentence>
<sentence>そんなことを期待することにそもそも無理があるのです。</sentence>
<sentence>ヴイッツにもいろいろな車種があります。</sentence>
<sentence>いつ来るかわからない不特定多数の客の試乗のために何台も置いておけば、コストが高くなってしまいます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ところが、こうした試乗サービスを簡単にできる業者があるのです。</sentence>
<sentence>しかもその業者は、このサービスに参入しようとしているのかもしれません。</sentence>
<sentence>それはレンタカー会社です。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　レンタカー会社にはクルマがたくさんあります。</sentence>
<sentence>いろいろな車種に試乗することが可能です。</sentence>
<sentence>異なったメーカーのクルマを比較することもできます。</sentence>
<sentence>あらかじめ予約しておけば、クルマを家までもってきてくれるでしょう。</sentence>
<sentence>レンタカー会社はクルマを多くかかえています。</sentence>
<sentence>試乗サービスに使える時期は新車からほんの数十キロの走行距離までとしても、その後はレンタカーに使えばいいのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし、レンタカー会社はおカネを取るではないか、ディーラーへ行けばただではないか、という方がいらっしゃいます。</sentence>
<sentence>しかし、これは明らかな誤りです。</sentence>
<sentence>ディーラーはただではないのです。</sentence>
<sentence>ただで試乗させてくれますが、コストはちゃんとかかっているのですから、その分を織り込んで料金体系はできています。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ですから、長い目で見れば、試し乗<sampling type="end" />りはディーラーからレンタカー会社へ移行していく可能性があるでしょう。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
