<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBp0_00012" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBp0_00012_F001">
<paragraph>
<sentence>強者は，相対<sampling type="start" />的なものであり，一時的なものである。</sentence>
<sentence>お互い様である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ボランティア活動はお互い様から出発する。</sentence>
<sentence><quote>「してあげる，してもらう」</quote>の縦の関係ではない。</sentence>
<sentence>今の自分がたまたま健康であり自分以外の事に時間とエネルギーを使うことができる。</sentence>
<sentence>自分の行動や好意が社会に役立つことの喜びは生きる喜びにつながる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　もうひとつは，人間の学ぶ喜びである。</sentence>
<sentence>生まれてから死ぬまでつまり生涯学習の点からもボランティア活動は意義がある。</sentence>
<sentence>職場や家庭のみの生活であれば，それ以外のことを知る機会をもつことはできず，視野の狭い人間になる恐れがある。</sentence>
<sentence>ボランティア活動は出世や生活費と関係ないアンペイド（無報酬）の仕事であり，出世のため，お金のためという<quote>「枠」</quote>から自由のため，醒めた目で物事を見ることができ，人間として正しくないことには<quote>「ノー」</quote>と言える民主主義社会に相応しい活動である。</sentence>
<sentence>病院ボランティアの場合は，活動を通して病気や患者についてだけでなく，医療スタッフの仕事ぶりを目のあたりにし，学び，理解を深めることができる。</sentence>
<sentence>社会勉強である。</sentence>
<sentence>また，ボランティアグループには，様々な職業や年齢や生活体験の持ち主が集まっている。</sentence>
<sentence>共通の目標の下に各自が人間として対等の立場での協力関係が成立した，いわゆる自立した者同士の市民グループであり，共に学び合い，刺激し合い，助け合い協力し合う関係である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ボランティア活動を通して，自分の潜在している能力を開発し十分に伸ばすこともできる。</sentence>
<sentence>私の場合は，公衆の面前で話をすることは，かつては大の苦手であった。</sentence>
<sentence>極度の緊張のあまり，言いたいことも言えない悔しさを何度も味わった。</sentence>
<sentence>しかし，ボランティア活動を続けることは見ず知らずの人たちに出会う（子ども，その家族，病院スタッフ，そしてボランティア仲間など）ことの連続である。</sentence>
<sentence>これを繰り返すうちにいつのまにか，自分の意見表明を緊張せずにできるようになっていった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">４．病院のボランティアの受け入れ姿勢についての注文</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　日本社会は<quote>「個」</quote>の確立よりも所属する集団を優先し，また<quote>「個」</quote>よりも職業や肩書きが優先し個が埋没しがちであり，この例は，戦後５１年経っても相変わらず多く見られる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ボランティア活動は，まさに<quote>「個人」</quote>から出発する活動である。</sentence>
<sentence>一方，病院は<quote>「職業集団」</quote>である。</sentence>
<sentence>病院スタッフにとってボランティアは素人である。</sentence>
<sentence>しかし，この素人の活動が医療サービスをより豊かにする上で必須の要因であることを認識している医療人はまだ少ないと思う。</sentence>
<sentence>病院は開かれた集団として地域社会に門戸を開放し，ボランティア活動を医療サービスに統合するシステムを確立するよう私たち<sampling type="end" />は望んでいる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
