<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBp0_00014" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBp0_00014_F001">
<paragraph>
<sentence>　<sampling type="start" />都市に出た個人が新しい可能性を手に入れるためには自分がどのような道に進むかを考える段階がある。</sentence>
<sentence>特に大学に進んだ学生達はいかに生きるべきかを考えなければならなかった。</sentence>
<sentence>そのために彼らは古代の作家達の著書を読んだ。</sentence>
<sentence>特にボエティウスの『哲学の慰め』が最も良く読まれていた。</sentence>
<sentence>当時のフランス語やドイツ語にはいかに生きるかというような求めに応じうる<ruby rubyText="ご">語</ruby><ruby rubyText="い">彙</ruby>そのものが欠けていたから、古典を読むしかなかったのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それ以後教養に関しては常に古典が重視されるようになるのはこのような最初の事情によっているのである。</sentence>
<sentence>この頃の学者にサン・ヴィクトールのフーゴーがいた。</sentence>
<sentence>フーゴーは東ザクセンに生まれ、ハルバーシュタット司教区のハーメルスレーベン律院で教育を受け、後にパリのサン・ヴィクトール律院に移った。</sentence>
<sentence>著書は多いが最も有名なものが『ディダスカリコン』（学習論）である<noteMarker text="５）" />。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence type="quasi">５）　中世思想原典集成　９『サン・ヴィクトル学派』上智大学中世思想研究所　泉冶典訳　平凡社　一九九六年　二五ページ以下</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　フーゴーはこの書物の中で神学に関する書物だけでなく、世俗的な書物をも扱っている。</sentence>
<sentence>本書の中心は知恵の探求であり、それこそが人生の最高の慰めだという。</sentence>
<sentence>知恵の探求とはまさに哲学そのもののことであり、哲学とは知恵への愛であると同時にすべての人間に関する書物、神に関する書物の根拠を徹底的に探求する学問だという。</sentence>
<sentence>知恵とは我々の自然本性の十全性が回復されることを意味する。</sentence>
<sentence>自然本性とは人間のうちにある善のことであり、同じく人間のうちにある悪を欠如の状態と見なして善を回復することが知恵なのである。</sentence>
<sentence>そのためには学芸知と徳が必要となる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　フーゴーによると書物には二つの種類があり、哲学の書物と哲学の付加物としての書物がある。</sentence>
<sentence>後者には経済学や財政学、医学、醸造学やその他の多様な学問があり、神学を含んだその全体が知恵の対象なのである。</sentence>
<sentence>フーゴーはこれらの学問の全体を学ぶ必要があると言っている。</sentence>
<sentence type="quasi"><quote>「学芸におけるこれほど強い相互の結びつきに注意を払わぬまま、七つのうちからあるいはいくつかの学芸を自分で選び出して、他の学芸には触れずに、選び出した学芸において自らが完全なものになることができると見なす人々は誤っている」</quote></sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　学問に必要なものは何かといえば、素質と修練と学習だという。</sentence>
<sentence>素質とは耳にした事柄をたやすくつかむ能力であり、修練とはもって生まれた才能を耕し尽くすことであり、学習とは賞賛に値する生き方をしながら、日々の行いを学知と結合させることを意味する。</sentence>
<sentence>天賦の才能を修練するのは読<sampling type="end" />解と黙想である。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
