<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBp0_00005" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBp0_00005_F001">
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">出版流通業界の論客の<sampling type="start" />弁</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　注目すべきは、これらのサービス利用者が、書店の少ないローカルの客だけではなく、大型書店にことかかない大都市にもまんべんなく広がっていることである。</sentence>
<sentence>何度も繰り返すことになるが、この事実に、完全に目詰まりを起こしている日本の出版流通の制度疲労が端的に物語られている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　いま仮に高級仕様の外車をディーラーに注文し、海外から取り寄せてもらったとしても、遅くとも一カ月以内には客の手許に届くだろう。</sentence>
<sentence>ところが、それよりも値段が千分の一以下の本を近所の書店に注文したとしても、一カ月以内に手許に届く保証はない。</sentence>
<sentence>日本の出版流通は明らかにどこか狂っている。</sentence>
<sentence>一体どこがどう狂っているのだろうか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　元栗田出版販売専務の畠山貞（六十四歳）は、出版流通業界一の論客といわれている。</sentence>
<sentence>取次業界では珍しいといわれる東大の出身で、業界からの反発がくるのを恐れて寺林修のペンネームで書いた『出版流通改善試論』（出版研究センター）、『出版流通ビッグ・バン』（日本エディタースクール出版部）などの著書ももつ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　畠山は私に会うなり、古い業界紙の切り抜きを見せた。</sentence>
<sentence>見出しには、<quote>「原案では全賛同は無理、再販制に出版団体連合の結論」</quote>とある。</sentence>
<sentence>出典は一九五五年二月二十五日の<quote>「出版新報」</quote>である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<speech>
<paragraph>
<sentence>　「本が法定再販商品となったのは、戦後の五三年からです。再販という考えはアメリカの反トラスト法をモデルとして判定された独占禁止法公布の流れからきたもので、本の法定再販制が実際に施行されたのは五五年からです。しかしこの紙面でもわかるように、出版社は法定再販にはじめ嫌だ、無理だといってたんですよ。あんなのあっちゃ困るって。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence type="quasi"><sentence>　ところが再版撤廃議論が出てくると、今度は、あれがなくちゃ困るって、業界がそろって大合唱しはじめた。</sentence>
<sentence>彼らは口を開けば、再販がなくなると出版文化がなくなるっていうけれど、それじゃあ再販のない国は文化がなくなっているのか。</sentence>
<sentence type="quasi">イギリスに文化はないのか、アメリカに文化はないのか、っていう話ですよ」</sentence>
</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</speech>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　戦前、出版物は<quote>「定価販売」</quote>が一般的だったが、それは法によるものではなく、あくまで業界の内規によるものだった。</sentence>
<sentence>このことは小田光雄の『出版社と書店はいかにして消えていくか』（ぱる出版）にも、岩波書店も戦前は新聞広告を打って在庫の割引販売をやっていたという例で紹介されている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　出版業界が本の再販制に当初困惑したのは、この制度が本格的に導入されたとき、それでは売れ残り本をどう処理するのか、という問題に直面したからだと思われる。</sentence>
<sentence>それはともかく再販制は出版業界が自らの力でかちとったものではなく、当時、再販制を強く主張してい<sampling type="end" />た化粧品、医薬品業界の、いわば付け足しのような形で加えられたものだった。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
