<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBp0_00004" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBp0_00004_F001">
<paragraph>
<sentence>こうしたことは頻繁に起きているが、例えばｅベイのように、クレジットカードを用いて個人間取引ができるシステムをつくり、さらには商<sampling type="start" />品受渡しと支払いの新たなシステムを構築できれば、その防止はかなりのところまで可能になろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　オークション詐欺のほかには、ネット接続契約に関する詐欺が多くある。</sentence>
<sentence>インターネット・プロバイダーと称する会社がダイレクトメールで小額の小切手を送りつけ、消費者がある手続きを経てそれを現金化すると、自動的にそのプロバイダーと契約したことになって、知らず知らずのうちに接続料を請求されるというケース。</sentence>
<sentence>ノンプロフィットの団体やスモールビジネスを対象に無料ウェブサイトの提供をもちかけ、あとで多額の通信料金を請求するケース。</sentence>
<sentence>簡単に大金が稼げるともちかけるデイ・トレーディング詐欺。</sentence>
<sentence>マルチ商法まがいの会員勧誘サイト。</sentence>
<sentence>申し込んでもいないのに、クレジットカードにアダルトサイトからの請求がきたり、アダルトサイトにアクセスした記憶がないのに、アクセスしたとして多額の電話料金の請求がくるなど、手を替え、品を替え詐欺を働く輩たちがいる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　これらの悪質な詐欺に対し、連邦取引委員会は、２０００年１月から９月の間に集中的に取締まりを行い、二五一件が摘発された。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">コンピュータ・ウイルス犯罪</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　コンピュータ・ウイルスを利用した犯罪は後を絶たない。</sentence>
<sentence>もともとコンピュータ・ウイルスが今日のように世界中に蔓延するようになったきっかけは、ウィンドウズ９５の発売と、インターネットの普及である。</sentence>
<sentence>ウィンドウズ９５が出るまでは、ウイルスも特定の機種、特定のソフトにのみ感染するものがほとんどだった。</sentence>
<sentence>しかし、ウィンドウズ９５の爆発的な広がりによって、コンピュータの機種などに関係なく、全世界で同じＯＳ（オペレーション・システム）が使われるようになった。</sentence>
<sentence>しかもインターネットの普及によって、これらの大部分のコンピュータがネットで結ばれるようになった。</sentence>
<sentence>こうして、ウイルスもいったん発生すると、全世界に広がる傾向を見せるようになったのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　２０００年５月には<quote>「Ｉ　ＬＯＶＥ　ＹＯＵ」</quote>ウイルスが世界に蔓延した。</sentence>
<sentence>わずか一日で世界二〇カ国、四五〇〇万台のコンピュータが感染した。</sentence>
<sentence>その後も類似のウイルスがどんどん増殖し、発生後わずか四日間で二一種におよぶ類似のウイルスが発生した。</sentence>
<sentence>日本はちょうどゴールデンウイークだったために、感染の広がりが最小限に食い止められたが、アメリカでは、議会や中央情報局（ＣＩＡ）のような連邦政府関連の機関をはじめ、タイムワーナー、フォードなど大手有名企業でも被害が報告された。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　私の研究所でも何人かがそのメールを受け取っていた。</sentence>
<sentence>このメールの巧妙なところは、ほとんど例外なく、<quote>「Ｉ　Ｌ<sampling type="end" />ＯＶＥ　ＹＯＵ」</quote>というファイルが、自分の心当たりのある人から届くことだ。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
