<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBp1_00031" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBp1_00031_F001">
<paragraph>
<sentence>兵営だけではなく、<sampling type="start" />学校でも工場でも時間厳守が鉄則となるのです。</sentence>
<sentence>時間が細分化されますから、行動の効率化を進めるべく身ぶりも規定されるのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　時間割は、修道院の生活にルーツがあります。</sentence>
<sentence>軍隊での生活も<quote>「修道院生活のすぐれた美点」</quote>のいくつかを持たなければならないと、ブーサネルは、『良き軍人』（一七七〇年）のなかで記しています。</sentence>
<sentence>一九世紀になると、学校でも午前八時四〇分に教師が教室に入り、五二分に集合を合図し、などと記される時間割ができるようになります。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そして、時間厳守は、しだいに身ぶりまでコントロールするようになります。</sentence>
<sentence>軍隊での行進の際の無駄のない手足の動かし方から学校で文字を書くときの姿勢に至るまで、理想的な身ぶりが設定されるようになるのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">（三）成長過程の組織化</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　個人を段階的に教育することです。</sentence>
<sentence>兵士の訓練だけではなく、学校の年齢別での教育システムを考えてください。</sentence>
<sentence>一八世紀において、社会の進歩発展の図式と個人の段階的成長の図式とが重なり合って理解されるようになったのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">（四）さまざまな力の構成</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　新しい機械が発明されますと、軍隊や学校、工場などでひととひととの結びつき方が変わってきます。</sentence>
<sentence>人の身体は、部品として自在に組み合わされるようになるのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　さらに、フーコーは、ディシプリンが、以下の三つの道具によって成り立っていると説明しています。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　まず一つめは、視線によって拘束する仕組み。</sentence>
<sentence>まなざしによってひとを拘束する仕組みの根源にあるのは、すべてが一望のもとに見渡せる<quote>「透明な」</quote>社会というジャン＝ジャック・ルソーの啓蒙思想につながっているのです。</sentence>
<sentence>あらゆる障害がなくなって、暗い部分のない透明な社会というのは、一見理想的な社会に見えそうですが、隠れるところがなくなって、自分の行動がすべてひとから見えるようになっているというのは、こわいと思いませんか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ひとは、誰でも他人の視線から隠れてひとりになりたいという欲求をもっています。</sentence>
<sentence>ルソーは、みなが、よこしまな考え方を持たなくなって、誰から見られても気にしないでいられる社会（みんなが友だちになる社会）を夢想したのです。</sentence>
<sentence>ですが、こんな社会って、逆に気持ち悪くありませんか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　さて一方で、ひとりきりになれない社会というのは、誰かが問題のある行動や発言をすると、それを見ていた人間が、社会を守るためだと考えて管理する人間にそれを告げる可能性もある社会です。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<ruby rubyText="おお">覆</ruby>いがないということは、誰もいなくても常に誰かに見られているかもしれないと思わせる社会なのです。</sentence>
<sentence>こうして、ジェレミー・ベンサムというイギリスの思想家の場合、一人一人の友人が、監視<sampling type="end" />者でもあるという刑務所システムを考え出したのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
