<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBp1_00032" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBp1_00032_F001">
<paragraph>
<sentence>　さて、これは、急速に変化しているコンピュータ会社にいる四十歳のマネジャーには簡単な練習のように思えるが、しかしふたを開<sampling type="start" />けてみると、多くの人は想像力の駆使が苦手なので大変に難しい課題であることがわかった。</sentence>
<sentence>唯一のルールなるものも一風変わっていたので、もはや、よそからサラリーを貰っての仕事をしないということを必ずしも全参加者が理解できなかったので、二度も指示を繰り返さなければならなかった。</sentence>
<sentence>そこで参加者は、提示された自分という人間資本という考え方には困惑してしまったからである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">新しい経済体制の基盤</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　人間資本という概念には歴史がある。</sentence>
<sentence>そもそもカール・マルクスが『資本論』の中で次のように定義づけたものをもってその嚆矢とする。</sentence>
<sentence>それは、１日の仕事の疲労と、次の日の仕事のために必要なエネルギーを取り戻す時間を引いた時に労働者に残るエネルギーの総量を意味するものである。</sentence>
<sentence>資本家は労働者から人間資本を盗んでいる、と彼は考えた。</sentence>
<sentence>マルクスの定義は重労働にのみあてはまり、経済概念としては、この概念を考え出した時ですら、すでに役に立たなくなっていた。</sentence>
<sentence>これはアイデアや情報やコミュニケーションといった、目に見えない物事の価値をいかにひどくマルクスが誤解していたかを如実に示したものである。</sentence>
<sentence>今日の我々は皆、人間資本家である。</sentence>
<sentence>しかし、もしベルリンの壁が崩壊する前の東側に住んでいたならば、壁の西側に住んでいる人の人間資本がどのように機能していたかは理解できなかっただろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ベルリンの壁が崩壊した時、ハンス・ヨルグ・プロブストは、中国の東ドイツ大使館の報道官（プレス・アタッシェ）として働いていたが、取り残されてしまった。</sentence>
<sentence>中国語を流暢に話し、経済学の学位ももっていた。</sentence>
<sentence>大使館は閉鎖され、プロブストも故国の家に送還され、失業し、再教育訓練計画の中に放り込まれた。</sentence>
<sentence>当時は、元東ドイツ国民の二人に一人は仕事を探していた。</sentence>
<sentence>しかしプロブストは人間資本をもっていた。</sentence>
<sentence>流暢な中国語と政府関係のコネを駆使して、北京の中心部にルフトハンザ・センターをつくるという大規模プロジェクトを構築する中独合弁事業に職を得ることができた。</sentence>
<sentence>間もなくプロブストはルフトハンザ・センターの“王冠の宝石”ともいうべきケンピンスキーというホテル会社で働くことになった。</sentence>
<sentence>さらに３年後、プロブストは、ケンピンスキーの本社業務担当としてドイツに戻ってきた。</sentence>
<sentence>ハンス・ヨルグはいまでもなお平等という社会主義的理念を信じていて、自分の幸運を思うと自責の念にかられるという。</sentence>
<sentence>そして家族が、経営者としてのライフスタイルからくる贅沢さに甘んじることを戒めている。</sentence>
<sentence>しかし、正直いって、幸運がどこから舞い込んだのかよくわからないという。</sentence>
<sentence>人<sampling type="end" />間資本が新しい経済体制の基盤となるかと尋ねた時、一瞬、物思いにふけるようだったが、破顔一笑、<quote>「それはすばらしい考えだね」</quote>と認めてくれた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
