<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBp1_00027" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBp1_00027_F001">
<list>
<listItem>
<sentence>なぜなら、それは自分の決断が正しいことを裏づけてい<sampling type="start" />るからです。</sentence>
<sentence>夢は自分が人生において到達した地点を意識的に、あるいは無意識に示します。</sentence>
<sentence>それを見ると、自分の決断は正しかった、自分は好ましい変化をとげたのだと感じて、満足することができます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</listItem>
</list>
</article>
<article articleID="LBp1_00027_F002">
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">結び―世界とのつながり　Ａｎ　Ｅｃｈｏ　ｏｆ　Ｃｏｎｎｅｃｔｉｏｎ</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　本書では夢についての科学的仮説を検討し、その短所を指摘した。</sentence>
<sentence>超常夢がどのようにしてあらわれるか、またそれが象徴夢とどのようにかかわっているのかを明快に説明する単一の理論はない。</sentence>
<sentence>しかし、だからといって説明がつかないわけではない。</sentence>
<sentence>いずれ何らかの方法で説明できるようになるだろう。</sentence>
<sentence>何百もの夢の話やインタビューから私が導きだしたパターンが、その助けになることを期待している。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　理論的に解明されていないという理由で、そんな現象は存在しないと言いはる人は必ずいる。</sentence>
<sentence>疑い深い人は、その精神的ハードルをこえることができないのだ。</sentence>
<sentence>しかしあなたと私は時空を超えた夢、あの世からの夢、文字どおり、または象徴的に現実となる夢の存在を信じている。</sentence>
<sentence>それらの夢を見た人たちと会ったいま、それが真実であることを知っている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　夢をシナプスとエレクトロンととらえようが、共感と魂、あるいは全体論的な時間と空間を崩壊させるものとみなそうが、夢は世界がつながっていることの証だ。</sentence>
<sentence>私たちはみなそのつながりの一部なのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　本書を執筆しているあいだに、私たちが夢の研究をしていることが広く知られるようになった。</sentence>
<sentence>それにつれ、現実となった夢や人生を変えた象徴夢のことをくわしく話してくれる人が続々とあらわれ、私たちを驚かせた。</sentence>
<sentence>前者により、私が最初に感じたとおり超常夢は存在すること、偶然では説明できないほどその数が多いことが裏づけられた。</sentence>
<sentence>また後者により、私たちはみな問題解決を求める気持ちとその能力を自分のなかにもっていることが確認された。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし同時に、夢に注意をはらわない人が多いことにも驚かされた。</sentence>
<sentence>予知夢である可能性が高かったり、象徴的な意味があることがあきらかだったりしてもだ。</sentence>
<sentence>夢にこめられた知恵が利益をもたらすのは、ポジティヴな対応をしたときだけなのだ。</sentence>
<sentence>あいまいな夢、はっきりした夢、超常夢、象徴夢など、夢はすべて私たちの理解をこえた次元からあらわれる。</sentence>
<sentence>だがそれらは自分のなかの隠れた知恵に注目するよう促し、また自分が他者とつながった存在であることに絶えず目を向けさせる。</sentence>
<sentence>夢のメッセージに応えることを学ぶにつれ、心の安らぎを得ると同時に、自信をもって未来と可能性に手をのばせるようになるだろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　最後に、この研究は実質的にま<sampling type="end" />だ終わっていない。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
