<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBp1_00039" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBp1_00039_F001">
<paragraph>
<sentence>つまり、<quote>「自分が耕す土<sampling type="start" />地は、絶対に他人に奪われない」</quote>ということだ。</sentence>
<sentence>領主に対しては、年貢を納めれば済む。</sentence>
<sentence>が、土地の所有権はあくまでも自分のものだという意識がはたらく。</sentence>
<sentence>そうなると、<quote>「一坪でも土地を多く持ちたい、そして自分の土地を奪おうとする者とは、命がけで戦う」</quote>という気風は、農民そのものにもしみついていく。</sentence>
<sentence>この領主と住民との一体化された一所懸命の思想が、戦国時代を支えていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　となると、これらの小領主を束ねて支配しようとすることは、そこに住む農民をも支配しようとすることだ。</sentence>
<sentence>ところが農民にすれば、<quote>「我々には、直属支配者としての地侍や土豪がおいでだ」</quote>という考えを持つ。</sentence>
<sentence>だから農民が忠節を尽くすのは、直接支配者の土豪や地侍であってその上に存在する支配者ではない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　武田軍団も同じだった。</sentence>
<sentence>武田信玄が名将だといわれ、人づかいの名人だといわれても、この構造的欠陥を完全に克服した訳ではない。</sentence>
<sentence>口うるさいこういう連中を、いかにうまく使ったかというだけだ。</sentence>
<sentence>だから、二代目になると勝頼にはそれができなかった。</sentence>
<sentence>信玄のような実力を欠いたために、各武将や実力者たちがそっぽを向いたり、あるいは敵方に味方してしまったりする。</sentence>
<sentence>武田勝頼が死ぬ時は、わずかに直臣が五十人ばかりしかいなかった。</sentence>
<sentence>しかもその半数は女性だった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　戦国時代の思想はいうまでもなく下剋上だ。</sentence>
<sentence>下剋上というのは、<quote>「下が上を乗り越える」</quote>ということだが、何のためにそれでは下が上を乗り越えるのかといえば、当時の下剋上の思想には、<quote>「主人は、必ず部下の生活を保障しなければならない」</quote>というきびしい不文律があったからである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　こうなってくると、戦国時代の細分化された各地域におけるまとまりは、<quote>「小領主と、そこで支配される農民の一致した一所懸命の思想」</quote>に帰着する。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そしてこの一致した一所懸命の発想が、後々まで日本の企業経営にひびいていく。</sentence>
<sentence>企業経営にひびくというよりも、いわゆる、<quote>「日本式経営」</quote>といわれたやり方の、根底になったものの考え方である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">日本人の“うちの”思想</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　エズラ・ボーゲルがかつて『ジャパン・アズ・ナンバーワン』（ＴＢＳブリタニカ刊）という書物を出した。</sentence>
<sentence>この本の中でボーゲルは、<quote>「日本人は、何かにつけて“うちの”という言葉を使う」</quote>といっているように読める。</sentence>
<sentence>悪い意味にとっている訳ではない。</sentence>
<sentence>ボーゲルは、意訳すれば、<quote>「<sentence>日本人は、トップからヒラに至るまで一艘の船に乗っていると考える。</sentence>
<sentence>したがって、社長は船長であり、それぞれの職層に応じてオールをにぎり船を漕いでいく。</sentence>
<sentence>船はどこへいくかといえば“客のため”という岸辺に向かっているように読める。</sentence>
<sentence>こういう労働慣行は、世界に類例がない。</sentence>
<sentence type="quasi">日本に学べ</sentence>
」</quote>という<sampling type="end" />ような意味のことをいった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
