<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBp1_00011" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBp1_00011_F001">
<paragraph>
<sentence>　時代が下るにつれて、<quote>「神の記号」</quote>は<quote>「自然の記号」</quote>に置き換えられる<sampling type="start" />ようになったが、記号を発見し、それを解読することで世界の秘密を解き明かそうという情熱そのものは、少しも衰えなかった。</sentence>
<sentence>古くは元素の周期表、新しいところではＤＮＡの遺伝子暗号表なども、それによって世界の秘密を明らかにしようとして発見された、神、もしくは自然によって物質や生命に刻印された<quote>「神の記号」</quote>にほかならない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ただし科学の場合、世界は世界として客観的に扱うという方法がとられた。</sentence>
<sentence>科学者の関心は、<quote>「人間の心からは独立して実在する世界」</quote>の記号の発見に向かった。</sentence>
<sentence>一方、占いにおいては、記号の探求は魔術的方向へと歩を進めた。</sentence>
<sentence>魔術的な方向とは、言い換えれば、心理的・主観的な方向―<quote>「心と融合し、心と連動している世界」</quote>の記号を発見しようとする方向のことをいう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　前兆占いや臓物占い、亀卜、太卜などに現れる徴は、こうして発見された神の記号だった。</sentence>
<sentence>しかし、これらの記号には、ひじょうに大きな問題があった。</sentence>
<sentence>記号の数があまりに膨大すぎたのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　たとえば亀卜や鹿卜の場合、甲羅や骨にできる亀裂は、厳密にはすべて異なっている。</sentence>
<sentence>臓物占いでも、色から形から大きさから、すべて同じ状態の臓物が存在するとは考えられないし、瑞祥のひとつである景雲にしても、鳥の鳴き方にしても、その他のあらゆる徴にしても、同じものは存在しないはずだ。</sentence>
<sentence>つまり、占い師は、何かを占うに際して、常に新しい徴に直面することになるのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　もちろん実際には、占い師は、常に新たな解釈の道を探るといったようなめんどうな道は選ばなかった。</sentence>
<sentence>彼らは、まったく同じではないが、ほぼ同じような特徴が現れている前例を参考にして、目の前の徴を解釈した。</sentence>
<sentence>そしてその結果、彼らの解釈は、常に曖昧な部分を含み、また、しばしば恣意的なものにならざるを得ないという欠陥を背負い込むことになった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　こうした解読法は、明らかに欺瞞的なものだった。</sentence>
<sentence>徴が神のメッセージであるなら、<quote>「だいたいこんなものだろう」</quote>といった解釈で通るはずはない。</sentence>
<sentence>徴に現れた細部の微妙な違いはメッセージの微妙な違いでなければならず、本来、解釈には、その微妙な違いまで反映されなければならないはずだったからである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし、微妙な違いまで含めた徴のリストは、どう考えても無限の分量になるにちがいなく、そのリストをつくりあげることは、明らかに不可能だった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ここで占い師は、革命的な方法を考え出す。</sentence>
<sentence>それは、いくらでもバリエーションが増える徴から一般的な意味を帰納するのではなく、まず世界の構成要素を立て、そこから演繹して徴を読むという方法―<quote>「特殊の相の中に普遍を探す」</quote>帰納的な占いから、<quote>「普遍の原理に従って特殊<sampling type="end" />の相を読む」</quote>演繹的な占いへと、占法を切り替えたのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
