<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBp1_00030" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBp1_00030_F001">
<paragraph>
<sentence>これは<sampling type="start" />言語行為というものの性質に因っている。</sentence>
<sentence>私たちは、独りで考え事をしている時でさえ、自分に今言っていることが、ほんとうだということを自分に約束せざるをえない。</sentence>
<sentence>こう考えるが、実はこれは嘘だ、と思っているとしよう。</sentence>
<sentence>その時には、嘘だということをこっそり自分に約束している。</sentence>
<sentence>話す―聞く関係の間にしかどんな人間も生まれない、と前に言ったが、この関係の根底はいろいろな形の約束で成っている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　自分にさえ、人は四六時中約束をするのだから、他人との関係となると、これは約束ずくめである。</sentence>
<sentence><quote>「愛している」</quote>と言う時には、たとえ嘘でも、相手にはその愛を約束している。</sentence>
<sentence>結婚は、言葉の上の約束以外の何ものでもない。</sentence>
<sentence>これを維持するものは、相手に対して最初の約束を守るという言語行為である。</sentence>
<sentence>詩を朗読するように会話する人はいないのだから、話すことは、みなこうした約束を含む相手への働きかけだと言える。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　むろん、嘘はいくらでもつける。</sentence>
<sentence>約束は破ることができる。</sentence>
<sentence>けれども、それは約束というものがあらかじめ成り立っていればこそだ。</sentence>
<sentence>初めから約束が成立しないところに、嘘も裏切りもない。</sentence>
<sentence>嘘や裏切りは、約束が成立してくれる場所に依りかかった、その場所を利用してこそできる弱い振る舞いである。</sentence>
<sentence>反対に、どんなにささやかな約束でもそれを守ることは、約束が成立する場所にそのつど貢献すること、その成立に対して進んで義務を負うことだろう。</sentence>
<sentence>だから、これは強い行動だと言えるのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この場所は、嫌いだから拒否する、というようなことは、ただ言葉の上で言い募ることができるだけである。</sentence>
<sentence>約束が成立する場所がなかったら、人は一日だって生き延びることはできまい。</sentence>
<sentence>自室に引きこもろうが、強盗殺人に出かけようが、そのことに変わりはない。</sentence>
<sentence>この意味で、あらゆる虚偽、裏切り、犯罪は、約束の成立を食い物にする行為、少なくともそれに甘えた行為である。</sentence>
<sentence>自然界の動物には、約束が成立する場所がないから、そういう甘えもない。</sentence>
<sentence>彼らは本能の働きだけで充分群れを維持できる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　躾が社会の圧力によって為されるものだとすれば、まず躾が約束を守らせることから始められるのは当然だろう。</sentence>
<sentence>躾は、子供が人並みに生きていけることを願って為されるのではない。</sentence>
<sentence>そんなことを言うから、子供は余計なお世話だと反発する。</sentence>
<sentence>躾は、何よりも社会が社会のためにするものだ。</sentence>
<sentence>親は、言わば社会の圧力を委託されて子供の躾をする。</sentence>
<sentence>それは、しきたりや因習や共同体の掟に従順な人間を作るためではない。</sentence>
<sentence>約束が成立する場所に、親も子も共に義務を負っているからである。</sentence>
<sentence>義務を負っているが故に、しきたりや因習や共同体<sampling type="end" />の掟と闘わねばならないことがある。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
