<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBp2_00012" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBp2_00012_F001">
<paragraph>
<sentence>関係会社に運<sampling type="start" />転資金、設備資金を貸す。</sentence>
<sentence>関係事業に投資する。</sentence>
<sentence>銀行は絶対安全なところにしか金を貸さないが、商社は営業政策上、貸さざるをえないところが沢山ある。</sentence>
<sentence>これがざっと四千億円。</sentence>
<sentence>その受取利息、配当が四百五十億円ある。</sentence>
<sentence>これを支払い金利から引いてみると、まだ四十億円ばかり支払のほうが多い。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　直接投資したり、貸付けたりする他に、手形を引取る、掛売りをしてやる、銀行借入の保証人になってやるといった様々の形で関係企業に金融をつけてやる。</sentence>
<sentence>これを考えにいれると、物産、商事の金融力は、都市銀行の下位のものより上になってしまうのである。</sentence>
<sentence>商社は“陰の銀行”と呼ばれている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　日本の企業の中で、使用資本の大きさを比べると一位が物産、二位が商事、三位が東電という順になる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　借金能力がこれだけあるというのは立派なものといってよい。</sentence>
<sentence>それだけ信用があることに他ならないからだ。</sentence>
<sentence>信用は海外でもある。</sentence>
<sentence>アメリカのダン・リポートは企業の信用度調査で最も権威あるものだが、米国物産は日本系企業の中でただ一社だけ“５Ａ”にランクされている。</sentence>
<sentence>物産がヨーロッパで転換社債を売り出したときには、利率、転換価格などの条件がしぶかったにもかかわらず、即日売り切れになった。</sentence>
<sentence>この信用をもとにした外資の調達能力を他の多国籍企業とくらべても、かなり上位で、<quote>「ユニ・リバーなんかより、はるかに上でしょう」</quote>と財務担当者はこともなげにいう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　総合商社の海外進出が本格化していく上で、巨額の外資をいかに調達していくかが勝負といわれているが、当面順調のようだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　さて、以上のような力をもとにして、総合商社は、具体的にどんな仕事を、どう進めていくのだろうか。</sentence>
<sentence>実例をあげて説明しよう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　はじめに、飼料の例をとってみる。</sentence>
<sentence>飼料原料は、商社の主要取扱品の一つだが、この輸入を増やそうと思うと、飼料の消費を多くすることを考えなければならない。</sentence>
<sentence>そこで物産では五五年ごろから、農家、養鶏場に、育ったニワトリを買い取る保証をすることによって、飼料をドンドン売りはじめた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　飼料が売れたのはよいが、今度は大量のニワトリをかかえることになった。</sentence>
<sentence>はじめこれを、トリ屋、トリ問屋にさばいていたが、足元をみられ、買い叩かれるばかり。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そこで今度は、トリの流通分野にまで乗り出した。</sentence>
<sentence>五九年に、資本金三億円で第一冷蔵を設立。</sentence>
<sentence>全国にブロイラーの冷凍処理工場を作った。</sentence>
<sentence>安値のときには冷凍保存し、価格維持をしようというのである。</sentence>
<sentence>畜産物の卸売業、全国畜産の株式を取得して物産系列におさめた。</sentence>
<sentence>また一方で、スーパーの系列化をしていたので、ブロイラー販売体制ができた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　こうして、ガッチリと流通体制を固めたところ<sampling type="end" />で、今度はさらに欲が出て、アメリカに範をとった本格的なブロイラー産業育成を考え出した。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
