<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBp2_00061" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBp2_00061_F001">
<paragraph>
<sentence>四<sampling type="start" />単位当たり、八枚のレポートを二つ作って大学に提出しなくてはなりません。</sentence>
<sentence>順調に卒業しようと思うなら、それをひと月に一度のペースで書かなければならないので結構大変なものです。</sentence>
<sentence>それまではテキストを一通り読んだ後、レポートの設問に対する答えをただひたすらノートにボールペンで書いていきます。</sentence>
<sentence>でも原稿用紙八枚分となると、私の筆記速度では相当な時間がかかります。</sentence>
<sentence>それにその字の大きさもまちまちですから、果たしてどのくらいの量を書いたかもわかりません。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それで一通り書き終えた後は母に頼んで、四百字詰め原稿用紙に写してもらいます。</sentence>
<sentence>それを見ながらタイプライターで規定のレポート用紙に清書するのです。</sentence>
<sentence>こんな手順ですから、ただでさえ時間がかかるのに、なおさら人より遅くなってしまいます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　でも、パソコンを使うことで、清書までの時間が非常に短縮できるようになりました。</sentence>
<sentence>まず、私の筆記速度とキーボードで文字を打ち込む速度と比較した場合、格段にキーボードでの方が速いからです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　次に、ワープロでレポートを書くと、字数も一目でわかります。</sentence>
<sentence>それまで母に頼んでいた原稿用紙への移植作業も必要なくなりました。</sentence>
<sentence>ワープロで打ったレポートをプリンタで打ち出して、それを見ながらタイプライターで清書すればいいのです。</sentence>
<sentence>清書もワープロが使えれば助かったのですが、大学の事務局の方で許可されていませんでした。</sentence>
<sentence>それで仕方なくタイプライターで清書をしていたわけです。</sentence>
<sentence>これが結構大変なことでした。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　普通、レポートは一科目につき二つ提出しなくてはいけません。</sentence>
<sentence>レポート用紙にして一六枚です。</sentence>
<sentence>それをただ写していくだけなのですが、平均で三日を要していました。</sentence>
<sentence>時どき期限ぎりぎりになって、一日で仕上げることもありましたが、そういう時は指にまめとかができたりして大変でした。</sentence>
<sentence>こういう時ワープロでそのまま出せたらどんなに楽だろうかと、思ったものです。</sentence>
<sentence>それでもパソコンがないのとあるのとでは、レポート作成にかかる時間は以前よりずいぶん短くなったのでした。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">囲碁対局用のプログラムを完成</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　午前中のレポート作成が終わると、午後にはスパッと頭を切り替えて、自分の好きなプログラミングをやりました。</sentence>
<sentence>この切替があったから挫折もすることなく通信教育を続けられたのかもしれません。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そのころ、プログラミングと言えば、本当にいろいろなものを作りました。</sentence>
<sentence>まず作ったのは囲碁の対局用のプログラムです。</sentence>
<sentence>当時、よく近所のおじさんと囲碁をしていました。</sentence>
<sentence>だいぶ年輩の方だったのですが、当時の私にとっては数少ない地元でいろい<sampling type="end" />ろ話などができる人でした。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
