<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBp2_00089" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBp2_00089_F001">
<paragraph>
<sentence>サルミエントの考えでは、地方ボスは皆、<ruby rubyText="ガウチョ・マーロ">悪漢ガウチョ</ruby>という民<sampling type="start" />衆的名声をつうじて広範な社会的支持を獲得し、権力の基盤を形成していった。</sentence>
<sentence>一八三五年に事実上の独裁を敷いたフアン・マルエル・デ・ロサスとて例外ではない。</sentence>
<sentence><quote><sentence>「ブエノスアイレスではロサスが、すでに〔独裁政権の樹立という〕みずからの作品を熟成させていて、あとはただそれを展示すればよいだけだった。</sentence>
<sentence type="quasi">だがその作品こそは、ガウチョの焚き火のまわりで、プルペリーア〔居酒屋〕にいるカントールのとなりで、一〇年間にわたって練りあげられてきたものだったのである<noteMarker text="（１６）" /></sentence>
」</quote>。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<rejectedBlock type="foreign" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　連邦主義を標榜する地方ボスたちの権力を生みだし、それにエネルギーを与えているのは、個々の権力者やその配下たちではなく、かれらを歌う物語だ。</sentence>
<sentence>そのように考えるサルミエントであってみれば、どれほど非難されようと、ガウチョ・マーロの記述を消し去ることはできなかったろう。</sentence>
<sentence>二項対立的なものの間の葛藤から融合へ、というプロットにとって必要不可欠な〈野蛮〉の諸要素、すなわち連邦主義派の地方ボスたちや、ロサスによる<quote>「アジア的専制」</quote>（サルミエント）を生成させたのが、民衆の歌語りであったと言うからには。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">三　領有のテクスト内効果</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　それでは、いま、わたしたちが『ファクンド』に書きとめられている物語や逸話をとりだしてきて、それをもってカントールたちの手になる<quote>「年代記や風俗写生、歴史物語、伝記といった作品」</quote>そのものとして扱ってよいものだろうか。</sentence>
<sentence>つまり文字化された逸話のなかに、口承そのものが写しとられていると考えてよいだろうか。</sentence>
<sentence>だがそれについては、懐疑的であらざるをえない。</sentence>
<sentence>書き手の意図的な歪曲や作為といったものを度外視したとしても、口頭でなされたものがテクストに領有されるに際しては、必ずやなんらかのしかたで書き手の解釈格子をそこに介在させてしまうからである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　文字テクストに口承を領有する際には、叙述者であるサルミエントがくわだてる歴史的な叙述の枠組みの内部に組み込まれることが前提されている。</sentence>
<sentence>加えて、カントールたちの詩歌は<quote>「不規則」</quote>で<quote>「混乱している」</quote>とサルミエントは形容しているが、そのような諸表現を文字記録に取り込むにあたっては、つじつまの合うしかたで整理し、秩序だてなければならない。</sentence>
<sentence>言説の秩序にそってくみかえたり、反復を削除したり、強調のしるしを持ち込んだり、注をつけたり注にまわしたり、時制を一致させるといった些細な作業のなかで、口頭表現は、叙述者の規範が要請する言説の諸規則のもとに秩序だてられるのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　口承を、文字記録のなかから直接に、生のままつかみとることができないとすれば、植民地主義的な言説と現地の書き手のテク<sampling type="end" />ストの関係を解明する際に用いられていた方法論は、口承の領有にかんする分析には通用しないことになる。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
