<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBp2_00071" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBp2_00071_F001">
<paragraph>
<sentence>筆者たちのそうした発言は、本物の喧嘩はほとんど起こらず、<quote>「若僧たち」</quote>はきわめて困難な環境の中でちょっとしたいざこざを起こしただけだ、と<sampling type="start" />いう事実に基づいている。</sentence>
<sentence>少年たちのモラルがとても<quote>「すばらし」</quote>かった、と結論を下すのは、私には早計であるように思える。</sentence>
<sentence>私は、そもそも相互の連帯のようなものが存在したかどうかに強い疑いを持っている。</sentence>
<sentence>なぜなら、少年であれ、老人であれ、また病人であれ、だれであれ、抑留者が頼る者はなにより自分自身しかいなかったということを示す状況証拠が非常に多いからだ。</sentence>
<sentence>しかし、このことはなにも友人を頼りにしないということではない。</sentence>
<sentence>なんとなれば、前の章で述べたように、一人または複数の友人とのつながりが有形無形の利益を生むということを、皆いわば本能的に知っていたからである。</sentence>
<sentence>戦前に親しんでいた環境に比べると、抑留所生活はあまりにも異常なものであった。</sentence>
<sentence>だから、こと食べ物の問題になると、個々の抑留者の振る舞いは、それまで訓育されてきた道徳規範から次第にかけ離れたものになっていった。</sentence>
<sentence>ある六九歳の紳士は一皿の粥のことであまりにも激昂した結果、命を落としてしまった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　宗教的に育ってきた人々にとっては、教理問答講義、告解、聖ミサ、そして教会での礼拝は、<quote>「昔の」</quote>、なにかを共にした、という幻想を呼び起こした。</sentence>
<sentence>しかし、わが身が飢えに苛まれるにつれて、<quote>「昔」</quote>にはぴったりと役どころを心得ていた道徳意識は、その出る場面がだんだん少なくなっていった。</sentence>
<sentence>どこの抑留所でも、ということはバンコンでも、もっぱら強者の正義がまかり通り、とりわけ<quote>「誰がうまくやったか」</quote>が肝腎であった。</sentence>
<sentence>当然、肉体的に強壮な者、あつかましい者、勇敢な者、生まれつきの出しゃばり屋が、こうした才能に恵まれていない他の人々より優位に立った。</sentence>
<sentence>自信のある一匹狼も、頑張り通す可能性があった。</sentence>
<sentence>一匹狼は秘密の使者のごとくに行動した。</sentence>
<sentence>人目に立たず、しかし十分に目を配って、もちろんコネも持っていて、それを使って特別なカロリーを獲得する方法をあれこれ知っていたのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　仲間同士での盗みはとても悪いことだった。</sentence>
<sentence>この仲間とはつまり、すぐ周りにいる友人のことである。</sentence>
<sentence>ところが、自分が属している集団以外の人間のこととなると、とかく無関心になるのだ。</sentence>
<sentence>それゆえ、運命を共にしている抑留所仲間であっても、知らない人からは物を盗むのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　初めの頃から、砂糖を盗みたいという誘惑はほとんど耐え難いもので、実際に盗みが起こりもした。</sentence>
<sentence>砂糖泥棒、あるいは他の物の盗みでも、最も親しい友人や仲間に被害を与えた場合、それが見つかると、犯人は集団からまったく無視されていくおそれがあった。</sentence>
<sentence>以後、近しい範囲のだれからももはや相手にされなくなるのだ。</sentence>
<sentence>この<quote>「罰」</quote>の意味するところは、犯人が友人との<sampling type="end" />、またその他のコンタクトを失い、完全に孤立して暮らさなければならないということである。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
