<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBp2_00016" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBp2_00016_F001">
<paragraph>
<sentence>そして、商売を終えたその日の終わりには、売れ残った商<sampling type="start" />品をしまい込んで火曜市の場所へ移動する。</sentence>
<sentence>以下、同じことを繰り返すのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　市が立つ町には例外なく大きな空き地があり、行商人たちはそこにテントと陳列台を据えつける。</sentence>
<sentence>地域の重要な中心地では、市の立つ日から次の市の日まで陳列台がそのまま残されている場合すらある。</sentence>
<sentence>徒歩圏あるいはロバで移動できる圏内からきた農民たちは、買い物のためのお金、売りたいと思っている生産物や動物をもって、早朝に週市へと（通常は）降りて行く。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　市の立つ日には、通常孤立した生活を送っている人びとが大勢集まることから生まれる興奮とお祭り（ドビュッシーの音詩<quote>「祭り」</quote>を思い出そう）の雰囲気がいまだに漂っている。</sentence>
<sentence>調理済みの食べ物やお茶は、専用の屋台で手に入れることができる。</sentence>
<sentence>床屋が椅子を据えつけ、仕事を始める。</sentence>
<sentence>代書屋は地面に座り、文字が読めない客のために手紙を書いたり書類の記入をする。</sentence>
<sentence>ブリキ屋や他の修理屋たちは部品や道具を広げて、仕事の準備をする。</sentence>
<sentence>もし近隣に専門の職人（たとえば女性のテント織りやじゅうたん織り職人、陶工や他の職人）がいれば、彼らも潜在的な顧客が集まった状況を利用することができるだろう。</sentence>
<sentence>地元のあるいは行商の売り手たちは、商品を並べて商売の準備をする。</sentence>
<sentence>市は、たとえ常設の設備がなくても、そのたびごとに再構成される独自のトポグラフィー〔地理的配置構造〕をもっている。</sentence>
<sentence>動物の販売、屠畜、肉屋があるのは、市の中心から離れた周辺部分だ。</sentence>
<sentence>食料品の陳列棚や<quote>「外国」</quote>商人の商品は、中心に近い。</sentence>
<sentence>外国商人の商品はだいたい高価なものだが、遠隔地から都会の商人たちによってもってこられたものである。</sentence>
<sentence>この都会の商人たちは、衣類、製造品、銀装飾品（そして今では時計やトランジスタ・ラジオ）を、たいていの地元の商人がするように地面の上のシートに陳列するのではなく、もっとエレガントな荷台の上に陳列する。</sentence>
<sentence>太陽が高くのぼり、留まっていられないほど暑くなる午後の早い時間までに、人びとは、お茶を一杯飲んで元気づけた後、家路をたどり始め、商人は商品をしまって移動の準備をする。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　市ではもともと物々交換されることが多く、貨幣が使われることはあまりなかった。</sentence>
<sentence>しかし、大行商人たちが頻繁に訪れるようになると、通貨に対する需要は大きくなり、それとともに両替商に対する需要も高まった。</sentence>
<sentence>こうして、銀行家の役割と信用貸の制度が始まったのだろう。</sentence>
<sentence>あるひとりの富裕な農民が、町の商人が通常ストックしていないある商品（多分きたるべき婚礼のための耐久消費財か、あるいはより多くの土地を開墾するための道具）を購入したいと思う。</sentence>
<sentence>そこで、この農民<sampling type="end" />はその商品を注文し、商人は次回にそれをもってくることを約束する。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
