<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBp2_00023" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBp2_00023_F001">
<paragraph>
<sentence>通りすがりの兄ちゃんたちが、遊び半分で自転<sampling type="start" />車を押し上げてくれた。</sentence>
<sentence>バランスがとりにくく走りづらくてかえって迷惑なのだけれど、気持ちが嬉しい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　遺跡はけっこうな観光地になっているらしく、土産物店がいっぱいたちならび賑やかだ。</sentence>
<sentence>５つの首をもつコブラのような蛇が鎌首をもたげている石像があちこちにあった。</sentence>
<sentence>考えてみれば、日本の狛犬やお稲荷さんの狐も、外国の人から見たらなんとも奇妙なオブジェなのだろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　翌日は７０キロ北のブリーラムという町に向かう。</sentence>
<sentence>そこでメコン川沿いに進むかどうか決めなければならない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ブリーラムはわりと大きな町なので、中心部や宿が探しにくく、ジュースを買いに立ち寄った店のお姉さんに聞いてみることにした。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「宿はどこにありますか」</quote>は<quote>「ローンレーン　ユーティーナイ」</quote>なのだが発音に自信がなかったので、会話本のその行を指して聞いた。</sentence>
<sentence>しかしお姉さんはとまどった顔をする。</sentence>
<sentence>なにかと思ったら、一行下の<quote>「トイレはどこにありますか」</quote>と勘違いしているのがわかり、店中大爆笑。</sentence>
<sentence>でも近くのＰＮＤという近代的で手ごろな値段のホテルを紹介してもらえた。</sentence>
<sentence>冷房、お湯シャワーも出て４００バーツ。</sentence>
<sentence>あとで町をひとまわりしたらもっと安そうな木造旅館を数件見つけたが、まだこちらの気候になれない身には冷房が必要だからと割り切る。</sentence>
<sentence>おかず屋がいくつも店を出している広場や通りがあり、夕食はそれですます。</sentence>
<sentence>大抵どの町に行っても、市場や通りで惣菜をビニール袋に入れて量り売りしてくれる店があるので便利だ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　タイ人も、家でつくるよりこうしたおかず屋を利用するのが一般的らしい。</sentence>
<sentence>そのほうが安くすむようだ。</sentence>
<sentence>野菜炒めを３種類と、もち米、ナマズのから揚げ、魚のから揚げの南蛮漬けのようなものを買う。</sentence>
<sentence>南蛮漬けはすっぱいのと塩辛いのとで食べられなかったが、ほかのものはおいしく食べられた。</sentence>
<sentence>同じアジアの料理だからか、見ただけで、だいたい味の見当がつくようになってきた。</sentence>
<sentence>蒸したもち米はとてもおいしいので、食費が安くすんで助かる。</sentence>
<sentence>おかず屋のほか、屋台や食堂もそう値段が高くないのでよく利用した。</sentence>
<sentence>タイはけっこう外食文化の国なのかな。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ところで私たちはいつものように生水を敬遠して水を買っていたが、タイ人もけっこう水を買って飲むようだ。</sentence>
<sentence>どこの田舎町に行っても、水の入った１リットルのプラスチックボトルをジュースを売っている店で買えた。</sentence>
<sentence>ビニール袋入りの水も買ったことがある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　進路はメコン川沿いではなく、２号線を北上することにした。</sentence>
<sentence>結婚式に間に合わなかったら大変だから、日程に余裕のあるルートのほうがよさそうだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　北上ルートは平地を走るから楽に<sampling type="end" />は楽だが、単調な田園風景とひたすら暑いのとで、あまり面白くない。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
