<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBp2_00025" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBp2_00025_F001">
<paragraph>
<sentence>　部落の米供出完納の連帯責<sampling type="start" />任を負わされていた農業実行組合の役員が供出米を完納しない農家にやってきて、飯米用の精白米まで没収したケースもあった。</sentence>
<sentence>米の強権供出に対する農民の恨みは統制機構の末端の小役人に向けられるのがつねだったが、彼らもお<ruby rubyText="かみ">上</ruby>から催促の強制を押しつけられていた一方、役得行為が大目に見過ごされていたことも事実である。</sentence>
<sentence>日中戦争から太平洋戦争にかけて発生した数多くの小作争議の大半は、強権供出に対する農民の不満によるものだったが、彼らは抵抗する対象を特定できなかったところに、その弱さがあった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">【深刻化する食料不足】</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　価格統制による公定米価の見返りが一週一日の節米デーだった。</sentence>
<sentence>産米量の減少から、一六年四月に米の通帳割当制が実施され、その配給量は六大都市で一人一日当たり二合三勺（三二〇ｇ）となった。</sentence>
<sentence>すでに一四年から混合食と粉食が日常食になっていたが、一五年夏には都市における外米混入率は五〇％から七〇〜八〇％にふえた。</sentence>
<sentence>調味料・生鮮食料品の配給制や切符制は太平洋戦争前から実施されていたが、海外からの食料輸送が困難になるにつれてその配給量は漸減していった。</sentence>
<sentence>食料不足が顕著になった一七年末には、闇食料が所要食料量の半分になり、三食のうち二食は小麦粉・雑穀類・イモ類の混合食になった。</sentence>
<sentence>一八年には、一人一日当たり二合三勺の配給米が七分搗きから五分搗きになっただけでなく、雑穀類・イモ類を米と差し引きした総合配給となったし、イモパンが登場した。</sentence>
<sentence>学生食堂も打ち切られた。</sentence>
<sentence>闇米の購入に罰則が科せられ、都市近郊への米買い出しに対する取締りが強化されていった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　副食は隣組を通じての統制配給だったが、公定価格だったので、入荷量がしだいに少なくなり、三、四日に一回の配給となり、その質も家畜の餌まがいにまで低下した。</sentence>
<sentence>一九年になると、野菜不足の措置として、政府は道路の小緑地や野菜の菜園を奨励したり、<quote>「決戦食生活工夫書」</quote>（神奈川県食糧営団刊）といったようなパンフレットを発刊し、ホウレン草ならぬホウレン棒、筋だらけのダイコン、カボチャの種、ウリの皮・ヘタの利用法と食べ方を解説した。</sentence>
<sentence>同年には学校給食・罹災者特配をはじめ、動員学徒・軍需産業戦士への特配も行われた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　配給制のラチ外に置かれていた外食も、一九年には外食券の配給量が削減されたし、同年三月から高級料理店、待合、バーが営業禁止になったが、一部の“戦時特権者層”向けの裏口営業は黙認されていた。</sentence>
<sentence>シビアな食事情の中で同年五月五日に国民酒場が公認されたことは、アルコールに飢えていた上戸には一陣の涼風だった。</sentence>
<sentence>東京では日本酒やビールの酒店一<sampling type="end" />〇〇店以上が営業を認可されたので、開店前から四列縦隊の行列ができた。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
