<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBp2_00013" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBp2_00013_F001">
<paragraph>
<sentence>それほど雄大な風景でもないのだが、余計なものをいっさいフレームから外して写真を撮ってみると、寂寥感あふれる荒野の風景がで<sampling type="start" />きあがる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そこでしばらく風車の写真を撮っていると、どこからともなく、一〇歳くらいのぽっちゃりした男の子が一人現れた。</sentence>
<sentence>なぜか大人用のぶかぶかのスニーカーをはいている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　スペインでも放映されて子供たちに人気の<quote>「アルプスの少女ハイジ」</quote>や、<quote>「マルコ」</quote>の歌をうたってくれとせがまれた。</sentence>
<sentence>かわいらしい子供だったが、わりと観光客ズレしているようで、日本のコインをちょうだいとか、ボクが写真撮ってあげるとか言うのであった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　彼の写真を撮って、日本に帰ったら送るから住所書いて、と紙を渡すとスラスラと書いて、<quote>「たくさんの日本人から写真送ってもらったよ」</quote>と言っていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　他にはほんとになんにもないところだが、スペインらしい風景が残る小さな町であった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence>チュロは揚げたてを！</sentence>
<sentence type="quasi">　マドリッド／スペイン</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　昔、友人と、<quote>「世界の朝ごはん」</quote>ていうテレビ番組を作ったらいいのになーなどと言っていたことがある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　どこの国でも、昼や夜の食事はある程度バリエーションがあるが、朝食は毎日大きく変化するものではない。</sentence>
<sentence>また人によってもさほど変わらない内容といえる。</sentence>
<sentence>それぞれの国の食生活の傾向が垣間見えるようで興味深い。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ヨーロッパに限ってみると、フランスでは、よく知られているクロワッサンとカフェ・オ・レという、いたってシンプルなものだ。</sentence>
<sentence>イタリアの朝食も似たようなものだが、イタリア人は、朝から甘いものを食べるのが好きと見え、ホテルでもジャム入りのクロワッサンが出たりする。</sentence>
<sentence>ジャムもアンズが好きなのか、私の見たところでは、中に入ってるのも添えられているのも、アンズが多かった。</sentence>
<sentence>家庭では、クッキーとエスプレッソですます人もいる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ベルギーやオランダに行ったときは、朝食が大変豪華だった。</sentence>
<sentence>とてもおいしいパンが二、三種類、ハムやチーズが二、三種類ずつついていて、スプレッド類もバターの他に、ジャムやチョコレートなどが必ず添えられていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　スペインでは、朝食にチュロとカフェ・コン・レッチェ（要するにカフェ・オ・レ）の組合せが定番らしいので、マドリッドに着いた次の朝、町のバールでさっそく注文してみた。</sentence>
<sentence>チュロというのは、筋のついた棒状の甘くないドーナツなのだが、ぼんち揚げの揚げたて状態のうんとソフトなやつ、というのがいちばんぴったりくる表現である。</sentence>
<sentence>これを注文すると、うんざりするくらい、どっさり皿に盛ってくれる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　私がゆっくり食べていたら、カウンターの向こうにいた店のオッチャンが、皿にのっていた私のチュロを、いきなり無言で棄ててしまったのにはびっくりした。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　私が、あんまりおいしそうに食べなかったから怒ったのだろうか？</sentence>
<sentence>　それともチュロを食べる<sampling type="end" />のに時間制限があるのだろうか？</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
