<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBp2_00008" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBp2_00008_F001">
<paragraph>
<sentence>　<quote>「持人の制」</quote>は、藩主に対しての公務忠勤の義務を果たさせるためには最小限度の持人をつねに保有させ、藩士としての体面と同時に藩の面目<sampling type="start" />をも保たせるための規定であった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一方、<quote>「軍役の制」</quote>は不時に備えての藩士の取るべき義務として規定したもので、軍役は一〇〇石について三人の負担となり、三〇〇石以上は馬の所持がこれまた義務づけられた。</sentence>
<sentence>一〇〇石取りの藩士は若党の召し抱えについては藩士の自由としているが、一五〇石以上は若党一人の持人を義務づけ、一〇〇石増すごとに一人ずつ増して、六五〇石以上は若党六人となっている。</sentence>
<sentence>さらに、不時の遠国往来や江戸在番の場合は軍役の規定どおりの人数を召し連れることになったが、それ以外はかならずしも規定数を守る必要はなかった。</sentence>
<sentence>武器・馬具・兵具など多くを所有する場合、他に与える場合、他所より買い求めた小道具などは藩役所への届け出を必要としている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし、藩側は藩士に対して軍役規定の人馬をつねに保有することは困難であるため、このたび<quote>「持人の制」</quote>を決定したとして、藩士の身分に応じた生活をすることを前提としている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<rejectedBlock type="old" />
<sentence>と規定して、武器類を所有することは藩士として当然の義務であるとし、それゆえに本人や家族が見苦しい姿・格好をしていても決して恥ではないことを強調し、所持の武器類の新古軽重などを問題とせず、所有すること自体が武士たる者の本分であることを諭している。</sentence>
<br type="automatic_original" />
<paragraph>
<sentence>　この藩側の<quote>「軍役・持人の制」</quote>は表面上は規定のごとく藩士に遵守されたと思われるが、その後停止した<quote>「借上制度」</quote>が復活して実施され、財政確保の面より<quote>「定免制」</quote>の全面的な採用、<quote>「俸禄制」</quote>の改正など財政政策が相ついで実施されている状況から判断すると、かなり困難となっていたものと思われる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<figureBlock>
<figure>
</figure>
<caption>
<sentence type="quasi">表９　享保１６亥年仕送金上納額</sentence>
<br type="automatic_original" />
<sentence>（註）　１月は全員理由不明，<quote>「仕送役御用金上納帳」</quote>により作成する。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</caption>
</figureBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">第二節　借上制の展開</sentence>
<br type="automatic_original" />
<sentence type="quasi">借上制の復活</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　藩役所は<quote>「軍役・持人の制」</quote>を家中藩士に厳重に行うにあたって、従来から実施してきた<quote>「借上制」</quote>をいったん中止して、俸禄をおのおの全給することとした。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　すなわち、家中藩士に俸禄を完全支給することによって生活の安定を求め、これを基礎につつがなく軍役・持人の制を守って、藩士たる身分の役割を果たさせることを目標としたのである。</sentence>
<sentence>この軍役・持人の制度実施の背景には藩財政の確保が必要であり、それが前年享保一〇年三月の<quote>「町仕送役」</quote>の設定であって、一〇人の町仕送役に毎年八〇〇〇両の御用金を負担させ、別に御用達を新規任命したのであるが、一度支障をきたした藩財政が元に戻ることはなく、しだいに財政不充分となって中止した家中藩士への<quote>「借上制」</quote>を復活再開せざるをえなくなったのである。</sentence>
<sentence>すなわち、享保一九年（一七三四）四月の段階で<quote>「借上制」</quote>を復活<sampling type="end" />して実施に踏み切ったのである。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
