<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBp2_00047" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBp2_00047_F001">
<list>
<listItem>
<sentence>しかし、いかなる革命も、その中に<quote>「改良」</quote>の側面を含<sampling type="start" />むし、含まざるを得ない。</sentence>
<sentence>その<quote>「改良」</quote>の側面の意味をそれ自体として評価することは、<quote>「改良主義」</quote>とは本質的に違った問題である。</sentence>
<sentence>それをただちに<quote>「反動宣伝」</quote>とし、それを<quote>「容認」</quote>することを許し難い誤りとして非難することは、結局個々の改良の努力の意味を否定したり過小評価することに通じ、常に一般的な<quote>「原則」</quote>論の繰り返しに終わるか、または本質的に<quote>「改良」</quote>に属する問題にさえ、<quote>「革命」</quote>的方法を持ち込もうとする危険を持つ。</sentence>
<sentence>この時の論理の中に、その後の中国における教育の相対的停滞、あるいは教育がたどってきた波乱と苦難の道に通ずる一因が存在したといえるのではないだろうか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</listItem>
</list>
<paragraph>
<sentence>　映画『武訓伝』批判キャンペーンについては、一九八一年六月、中共一一期六中全会（<sentence>一一回党大会選出の中央委員会第六回総会を指す。</sentence>
<sentence type="quasi">以後この呼び方を用いる</sentence>
）で採択された<quote>「建国以来の党の若干の歴史問題に関する決議」</quote>では触れられていない。</sentence>
<sentence>公式にこの誤りを認めたのは、八五年九月、胡喬木（中共政治局員、五〇年当時は、中宣部副部長）が、中国陶行知研究会の成立大会で、<quote>「完全に正確とは認められないばかりでなく、基本的に正確だったとさえいえない」</quote>と述べたのが最初のようである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　文化界からの評価としては、李輝『胡風集団冤案始末』は<quote>「<sentence>文芸を導火線として政治批判に転じ政治闘争に至るという範例がここに生まれた。</sentence>
<sentence>それは未来を決定した。</sentence>
<sentence type="quasi">それは一回ごとにより大規模になる批判に通ずる道だった</sentence>
」</quote>と書き、また<ruby rubyText="しゅ">朱</ruby><ruby rubyText="さい">寨</ruby>主編『中国当代文学思潮史』（以下『思潮史』と略称）も、文学芸術の問題を政治問題としたこと、文芸が政治に従属するという関係をより固定させたことなどをあげ、<quote>「それがたまたまの誤りで、事後教訓を正しく総括するなら、歴史の曲折として許されるべきだが、そうではなく、それは正しい経験とされ、“法則”にまで高められ、以後際限なく踏襲された」</quote>とする。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　なお右の文中にいう陶行知は、教育学者・教育運動家。</sentence>
<sentence>民衆教育に力をいれ、戦後の日本でも、斎藤秋男らによって紹介され、その<quote>「小先生」</quote>運動（初等教育を受けた子どもを先生とする、識字運動中心の民衆教育運動）など、よく知られていた。</sentence>
<sentence>彼も武訓をほめたことがあったため、一時その思想も批判の対象になったことがある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　このキャンペーンが単に映画『武訓伝』の弱点（かりに弱点であったとして）がそのまま見逃されているという批判にとどまらず、<quote>「反動宣伝」</quote>と決めつけ、それを共産党員が<quote>「容認」</quote>していると非難したことは、《人民日報》すなわち党が、このような思想の存在そのものを<quote>「容認」</quote>しない、という態度を表明したに等しい意味を持った。</sentence>
<sentence>これによって、他にも同様の例はないか、という疑惑あるい<sampling type="end" />は懸念が呼び起こされるのは必然的だった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
