<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBp2_00083" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBp2_00083_F001">
<sentence><quote>「殷の都と社会組織」</quote>の章でも述べたように大量の奴隷が存在したことは事実であるが、これは、王室という特殊な立場から考えなければならないこと<sampling type="start" />なのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">耕地の形態</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　ところで、当時の耕地がどのような形であったか、ということは農耕文字表の田の字のもとの形を見ればわかるように、大体方形のもので、周囲に畔や溝があったものと考えればよい。</sentence>
<sentence>むかし、中国には井田制という制度があり、文字表の田の第三の例のように、九百<ruby rubyText="ほ">畝</ruby>の土地に、井型に畔をつくって、百畝の土地九つに分け、その百畝を一人に割り当て、八人がそれぞれ百畝を自家用として耕作し、中央の百畝は、この八人が共同耕作し、その収穫を政府に納めたというのである。</sentence>
<sentence>周囲の自家用の耕地を私田、中央を公田と呼んでいる。</sentence>
<sentence>しかしこうした井田制がそのまま通りにおこなわれていたかということには、むしろ否定的な意見が強いが、しかも、氏族の内部で、それぞれの成員に土地が割り当てられて耕作されていたということは、ヨーロッパやオリエントの古代社会の例からみてまず誤りはない。</sentence>
<sentence>そして収穫のあるものは、その氏族から王朝に納められたのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　農業の場合、原始的な焼畑耕作ならばいざしらず、この時代にはとうぜん灌漑がおこなわれていたであろう。</sentence>
<sentence>これは甲骨文のうえではわからないことであるが、安陽の宮殿の下に、立派な溝が縦横に掘ってあったことがわかっている。</sentence>
<sentence>これは、発見された当初は、その目的はわからないが、宮殿と関係が深いと考えられていた。</sentence>
<sentence>しかし近年では、宮殿より古い時代の竪穴と関係が深く、竪穴郡のあいだをぬうようにして作られていたので、おそらく、竪穴を使用していた時の排水路でないかと考えられている。</sentence>
<sentence>だからとうぜん灌漑・排水用の水路が、耕地に作られていたと考えてよい。</sentence>
<sentence>人間の労働力が、組織的に土木事業に利用されていたことは、<ruby rubyText="てい">鄭</ruby>州の城壁の一例でもわかることで、まして生活の基礎にある農業に必要な水路の建設は当然あったはずである。</sentence>
<sentence>またこの農業用の水路の建設と維持こそが、東洋的な専制王朝を発生させた理由であるとまでいう人もあるくらいである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　さて殷代の農業についてわれわれの知っていることは、まことに貧弱である。</sentence>
<sentence>それは木製の器具などはめったに残らないこと、あるいは耕地などは、考古学的に発見がほとんど不可能なことなどにもよるが、実は甲骨文には、こういったことは、ほとんど書かれていないことにもよる。</sentence>
<sentence>この点はまた後にもふれるが、大切なのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<figureBlock>
<figure>
</figure>
<caption>
<sentence type="quasi">水溝のあと</sentence>
<br type="automatic_original" />
</caption>
</figureBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">牧畜と狩猟</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">狩猟の目的</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　つぎに当時の牧畜や狩猟について考えてみよう。</sentence>
<sentence>まず狩猟についてみると、当時の王は、実に頻繁に狩猟に出かけている。</sentence>
<sentence>ばあいによっては数日間にわたってつぎつぎと狩猟地を廻ったりしたこともある。</sentence>
<sentence>当時の狩猟は<sampling type="end" />、弓矢もちろん使用されているが、狩猟・動物の文字表で見るように、動物を追いたてて、<ruby rubyText="おとしあな">穽</ruby>や網に追いこむ方法がおこなわれたことがわかる。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
