<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBp3_00114" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBp3_00114_F001">
<paragraph>
<sentence>一・五メートルの地上解像度があれば、比較的高度な分析<sampling type="start" />ができるのだ。</sentence>
<sentence>画像の輪郭から航空機の種類を識別する、といった軍事計画上重要な意味のある分析も可能だし、駐車場に停めてある車の台数から、それが工場であれ<quote>「隠れ家」</quote>であれ、特定の建物で働く人数を推定することも可能だ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　アメリカの偵察機Ｕ２とは異なり、スパイ衛星は無人で、途方もなく広い範囲を定期的に監視できるという利点がある。</sentence>
<sentence>これまでにない正確さで定期的に更新されるデータは、衛星ならではのものだ。</sentence>
<sentence>このデータを利用できる特権を、アメリカ陸軍は大いに活用している。</sentence>
<sentence>たとえば同じ地点を何カ月も繰り返し撮影することで、ソ連（現ロシア）の生産能力や派兵状況、場合によっては経済状態までつぶさに追跡できる。</sentence>
<sentence>コロナプロジェクトが機密扱いを解かれた一九九六年、テクノロジー・レビューには、次のような記事が掲載された。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<citation>
<paragraph>
<sentence type="quasi">　「一九六〇年から七二年にかけて、一二一台のコロナ衛星が地球の軌道を回り、二一〇万フィートに及ぶフィルムを使って約八〇万枚の写真を撮影したと思われる」</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</citation>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　人工衛星による監視活動は、違法でも条約違反でもない。</sentence>
<sentence>屋外や公共の場での活動は、公的なものと定義されるからだ。</sentence>
<sentence>いや、むしろ監視に抗議するだけの根拠がない、という理由のほうが当たっているだろうか。</sentence>
<sentence>現にソ連は、一九六〇年にゲアリー・パワーズの乗った偵察機を撃墜して、やっと頭上を飛び交うアメリカのＵ２偵察機に抗議できた。</sentence>
<sentence>だが、同じスパイ活動でも相手が人工衛星となると、雲がかかって見えなくなるのを願うか、あるいは外に一歩も出ないようにするしか対抗策がない。</sentence>
<sentence>正式な抗議をしたところで、無為無策を露呈する結果にしかなるまい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　かれこれ何十年もの間、民間の人工衛星は地上解像度で偵察衛星の足元にも及ばなかった。</sentence>
<sentence>しかし、地上解像度の低い衛星がまったく役に立たないわけではない。</sentence>
<sentence>たとえば、一九八二年と八四年に打ち上げられた資源探査衛星ランドサット五号、六号には、地上解像度三〇メートル、六種類のスペクトルバンドで地球の表面を撮影する機器が搭載された。</sentence>
<sentence>ランドサットの当初の目的は（地球資源テクノロジーサテライトという正式名称からも分かるように）地球資源の調査だが、ランドサットの画像は大気や海洋の状態、汚染レベルの把握、石油資源の予想、穀物や森林の調査、そしてポスターにも用いられている。</sentence>
<sentence>一八日ごとに地球上空をくまなく通過するランドサットから届く一六〇キロメートル四方の最新画像は三五〇〇ドル、古いデータはもう少し安い価格で購入できる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　三〇メートルの地上解像度だと、大規模農場の収穫高といった調査では大いに<sampling type="end" />役立つが、人工物を直接確認するのは難しい。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
