<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBp3_00164" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBp3_00164_F001">
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">ありきたりのことをマスターするだけで、すばらしいことが起こ<sampling type="start" />る</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　私はクライアントのオフィスで彼らと一緒に何時間も腰を下ろしたまま、彼らが机の引き出しを空にし、頭の中と物理的スペースに溜まるに任せていたものの細目をこつこつと調べるのを見守ります。</sentence>
<sentence>彼らはそんな私を見て、しばしば不思議がります。</sentence>
<sentence>彼らは自分たちが無責任に扱ったものを目の前にして当惑しながら、それをじっと見守っている私はさぞ退屈だろうと思うようです。</sentence>
<sentence>とんでもない。</sentence>
<sentence>私自身、驚いていますが、私は彼らの作業を見守りながら、充実したときを過ごしているのです。</sentence>
<sentence>だって、この面倒な作業が終われば、その先には、解放感と安心感と自由が手に入るのですから。</sentence>
<sentence>私たちはみな、それらの作業をやり終えるには、プラクティスと支援としっかりとした集中力を必要とします。</sentence>
<sentence>それではじめて、私たちは、それらの作業が要求するように、それに従事するために必要な、しっかりとした基準と行動を手に入れることができるのです。</sentence>
<sentence>そして、その結果、彼らは次の数時間、（望むらくは）数日、数年以上、上司、パートナー、配偶者、子供、そして自分自身との関係において、大きな変化を経験するかもしれないのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　退屈なんてするわけはありません。</sentence>
<sentence>それは、私たちの仕事のうちで、最もすばらしい仕事の部類に入ります。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<blockEnd />
<quotation>
<citation>
<sentence>●困難を乗り越え、ステップを一つずつこなし、新しい願望を形成し、それらを感謝の念を持って見ることほど、人生で大きな楽しみを与えてくれるものはない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
<source>
<sentence type="quasi">―ドクター・サミュエル・ジョンソン</sentence>
<br type="automatic_original" />
</source>
</citation>
</quotation>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">結果を複合的に管理する</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　私はこうした集中を要する仕事に携わっています。</sentence>
<sentence>コンサルタントとして、指導者として、私はクライアントに単純な質問をします。</sentence>
<sentence>すると、彼らから（<sentence>私自身からも！</sentence>
）、とても創造的で知的な反応がしばしば返ってきます。</sentence>
<sentence>その反応によって、彼らが直面している状況や仕事に価値が付与されます。</sentence>
<sentence>私と一緒に働いたからといって、彼らが以前よりも賢くなるわけではありません。</sentence>
<sentence>自分の知性を有効に使えるようになっただけのことです。</sentence>
<sentence>そして、それが彼らの生産性を高めるのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　本書が、実際的な集中という面でユニークなのは、これらのメソッドがあなたの現実のあらゆるレベルにもたらす有効性と能率にあります。</sentence>
<sentence>高いレベルの<quote>「目的、価値、ビジョン」</quote>をもたらす種類の思考には、インスピレーション的な源がたくさんあります。</sentence>
<sentence>また電話番号や約束や食料雑貨類のリストのような、より小さな詳細を捕まえるもっとありきたりのツールが多くあります。</sentence>
<sentence>しかし、世の中の人は高いレベルに対しても、ありきたりのレベルに対しても、平等に対処する備えがあまりできていません。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence><quote><sentence>　「これは私にとって何<sampling type="end" />を意味するのか？</sentence>
」</quote><quote>「<sentence>それを起こすために必要な次のステップは何か？</sentence>
」</quote>これらの重要な質問には、ある時点で、あらゆるものに対して答えなければなりません。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
