<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBp3_00115" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBp3_00115_F001">
<paragraph>
<sentence>　勤務先の役職の都合もあって、初日九月一日の開会式には出られず、グループの発表者や一<sampling type="start" />括してＮＧＯフォーラム登録や渡航手続きに申し込んだ日本婦人問題懇話会のメンバーなどとは別行動で、翌八月三一日夜にこの地、湖を背にした<ruby rubyText="ファイ">懐</ruby><ruby rubyText="ロウ">柔</ruby>に（道中けっこう苦労して）単独でやってきたのであった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　研究者として独り立ちして初めての自分の意志と自己負担（すなわち自分の給与から渡航費用が出せる身分となっての）による海外会議への参加であり、感慨深いものがあった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">Ⅰ</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　アジア女性会議ネットワークは、一九九二年四月に日本で開かれた第二回アジア女性会議を引き継いで結成されたグループで、組織のコーディネーターは日本女性学会の幹事会でも一緒だった船橋邦子さん。</sentence>
<sentence>ネットワークは、そのほか北京会議ＮＧＯフォーラムにおいて<quote>「政治における女性の参加」</quote>（八月三一日）、<quote>「女性に対する暴力」</quote>（九月二日）、<quote>「家族」</quote>（九月四日）、<quote>「女性による表現」</quote>（九月五日）、<quote>「教育」</quote>（同）、<quote>「〈従軍慰安婦〉問題」</quote>（九月六日）、<quote>「女性と開発」</quote>（九月七日）、の計八つのワークショップを期間中に開催した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　格安旅行会社で一括パックにしてもらいＮＧＯフォーラム用に登録した日本婦人問題懇話会の方は、一九六二年に女性解放の運動・理論家の山川菊栄と労働省からのちに社会党副委員長になる田中寿美子によって創設された日本におけるフェミニズム研究団体の老舗。</sentence>
<sentence>今回は、懇話会として事務局長の駒野陽子さんをはじめ一〇名ほどが参加している。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　既にフォーラムが始まって二日目の八月三一日の夜に一人で雨の北京に降り立ち、行けば何とかなると思っていたら何ともならず、不得手な英語とカタコトの中国語をあやつってやっと空港からのシャトルバスを案内され、夜半に懐柔の受付＝石油会社のビルにたどり着いて参加手続きが済まされていることを確認の上ＩＤカードをもらったが、あらかじめ予定されていた<ruby rubyText="フー">湖</ruby><ruby rubyText="ガン">光</ruby>ではなく<ruby rubyText="シー">西</ruby><ruby rubyText="エン">苑</ruby>のアパートメントを指示された。</sentence>
<sentence>中国側の、学生たちを始めとするボランティアは優秀でみんな見事な英語を喋り、あまつさえこちらが英語もマトモに喋れないことがたちまちにしてばれると、日本語が喋れなくて申し訳ありませんと言ってくれた。</sentence>
<sentence><quote>「いえいえこちらこそ日本人として中国語を喋れないのは恥ずかしいことで」</quote>などとモゴモゴ言った英語は、彼女に伝わったかどうか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　言われた西苑の宿舎へゆく方途が皆目わからず、夜の雨がそぼ降る受付の建物の外で心細い思いをしながら、バスも終わったのか、歩いても行けないのか、とやりとりをしつつ長時間思案に暮れていると、一人のアジア女性がタクシーでたどり着いた。</sentence>
<sentence>ある女性の学生スタッフがその人に何やら説明している時にクルマが二人<sampling type="end" />の前を出ようとし、そばにいたそこの交差点の警官が、彼女らに対しここはクルマの出入口なのでじゃまだという旨の注意をしたようだった。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
