<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBp3_00030" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBp3_00030_F001">
<noteBody>
<sentence type="quasi">（４３７）初期のユダヤ教やキリスト教の伝統によると，モーゼ５書（<quote>「創世記」</quote>，<quote>「出エジプト記」</quote>，<quote>「レビ記」</quote>，<quote>「民数記」</quote>，<quote>「申命記」</quote>）を実際に著した人物は，モーゼ自身だったという．しかしながら，今日の大半の研究者は，これらの書には４つの主な出典（Ｊ，Ｅ，Ｐ，Ｄと呼ばれている）があるという立場をとっている．肉食に対する禁令が細かく書かれてある２つの書のうち，<quote>「民数記」</quote>がさまざまな出典から取られた複雑な文書であって，現在のほとんどの研究者は，紀元前７世紀のうちに<quote>「民数記」</quote>が書かれたと考えている（Ｗｅｉｎｆｅｌｄ　ａｎｄ　Ｒａｂｉｎｏｗｉｔｚ，１９７１‐７２：２３８，２４３；Ｗｅｉｎｆｅｌｄ　ｅｔ　ａｌ．，　１９７１‐７２：１５７６‐７７；Ｊ．Ａ．Ｔｈｏｍｐｓｏｎ，　１９７４：４７‐６８：Ｓａｒｎａ，１９８７：１５８‐５９）．浄，不浄の動物にかんする<quote>「民数記」</quote>の部分（Ｄｅｕｔｅｒｏｎｏｍｙ　１４：３‐２１）は，<quote>「レビ記」</quote>の記述（Ｌｅｖｉｔｉｃｕｓ　１１）と似ていて，Ｐという<quote>「祭司の資料」</quote>から借用されたものであろうと考えられている（Ｗｅｉｎｆｅｌｄ　ａｎｄ　Ｒａｂｉｎｏｗｉｔｚ，１９７１‐７２：２４８）．一方の<quote>「レビ記」</quote>は，完全にＰに属するものであり，早くても紀元前１０世紀から８世紀には，神学を修めた祭司たちによって数世紀にわたって書かれたとされ，この書が最終的な形を整えたのは，おそらく紀元前７世紀までのことだったらしい（Ｗｅｉｎｆｅｌｄ　ａｎｄ　Ｒａｂｉｎｏｗｉｔｚ，１９７１‐７２：２４３）．しかし，口承伝説も含めたより早期の資料をもとにしてこ<sampling type="start" />れらの書が書かれたと考えられており，その資料のいくつかには，モーゼの時代にまでさかのぼるものもあるらしい．こうした一定の時間枠の終点には，年代の決定と後世での改訂という問題が位置している．つまり，<quote>「レビ記」</quote>と<quote>「申命記」</quote>における肉食の禁令の始まりを探究してみようとすると，だいたい紀元前１３００年から４００年までのあいだを扱うことになるといえる．</sentence>
<br type="automatic_original" />
<paragraph>
<sentence type="quasi">　口承ならびに書物に記録された伝統とモーゼ５書にかんする，さらに詳しい情報については，Ｒｏｌａｎｄ　ｄｅ　Ｖａｕｘ“Ｒｅｆｌｅｃｔｉｏｎｓ　ｏｎ　ｔｈｅ　ｐｒｅｓｅｎｔ　ｓｔａｔｅ　ｏｆ　Ｐｅｎｔａｔｅｕｃｈａｌ　ｃｒｉｔｉｃｉｓｍ”（１９７１：３１‐４８）を参照されたい．</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</noteBody>
<noteBody>
<rejectedBlock type="foreign" />
</noteBody>
<noteBody>
<rejectedBlock type="foreign" />
</noteBody>
<noteBody>
<rejectedBlock type="foreign" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　多くの聖書学者たちが、エジプト脱出や砂漠で四〇年暮らした『聖書』の記述を歴史資料ではなくて<quote>「伝説であり、叙事詩である<noteMarker text="（４４１）" />」</quote>と考えている点にも注意しなくてはならないだろう。</sentence>
<sentence>『聖書』が描くカナンの地も、この点から考えると、額面どおりに受け取ることはできず、エジプトやシナイ砂漠といった背景<noteMarker text="（４４２）" />に照らしたときの、約束の地の詩的叙述であると考えて見てゆかねばならないだろう。</sentence>
<sentence>さらに、こうした記述自体が、モーゼから数世紀たってから書かれた可能性があることも認識せねばなるまい。</sentence>
<sentence>もっとも、こうしたことにもかかわらず、約束の地についての記述のなかに、深刻な環境悪化がモーゼやその信者を困らせたという話は少しも出てこないのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<rejectedBlock type="foreign" />
</noteBody>
<noteBody>
<sentence type="quasi">（４４２）カナン人とその土地および農業についてのすぐれた概括は，Ｄ．Ｃ．Ｈｏｐｋｉｎｓ，１９８５とＬｅｍｃｈｅ，１９９１を見よ．</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　証拠が限られているとはいえ、もっと確固とした基盤のある考古学に目を向けてみると、モーゼより前の時代、パレスチナの気候は多くの場所で乾燥あるいは半乾燥気候であり、最も数が多い食用家畜は飼い牛やブタではなくて、ヒツジとヤギであったことは明らかである<noteMarker text="（４４３）" />。</sentence>
<sentence>ヒツジとヤギというのは、銅石器時代（紀元前四五〇〇―三五〇〇年頃）の動物経済の中心的存在であり、この時代には遊動民から、動物の飼育を始めた半遊牧農民までさまざまな集団がいた<noteMarker text="（４４４）" />。</sentence>
<sentence>青銅器時代初期（紀元前三五〇〇―二〇〇〇年頃）になると、いっそう定住の方向に進んでいったが、パレスチナのさまざまな地域（たいていは地中海植物地域）にある八つの遺跡の青銅器時代初期の地層で見つかった骨の調査をホロウィッツとチェルノフが行なったところ、ヒツジとヤギがあいかわらずその中心を占めていた<noteMarker text="（４４５）" />。</sentence>
<sentence>平均していうと、ヒツジとヤギのほうが、その次に多い飼い牛の数の二倍あり、ブタは飼い牛よりさらに少なくて<sampling type="end" />、全動物の一〇パーセントにも届かないのである<noteMarker text="（４４６）" />。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
