<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBp3_00070" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBp3_00070_F001">
<paragraph>
<sentence>　戦後の国家建設過程は比較的に平穏であったが、政局の推移が対照的であったのがアメリカの政治的伝統の影<sampling type="start" />響下に政党政治が安定していたフィリピンと、軍部の政治関与が顕著であったタイの両国であった。</sentence>
<sentence>前者においては基本的に選挙を通じての政権交代の道が確立されていたのと対照的に、後者においては軍事クーデターが政権交代の常道となってきた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">●フィリピン</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　フィリピンは戦時中からの規定路線に沿って東南アジアで最も早く一九四六年七月四日に独立を達成した［ただしこの独立記念日は、一九六二年、フィリピン・ナショナリズムの高揚期に、マカパガル大統領によってアギナルド将軍がカビーテにおいてフィリピン共和国の独立を宣言した（一八九八年）六月一二日をもって独立日とすることが決定された］。</sentence>
<sentence>しかし、独立は、二つの意味でフィリピン大衆の幻滅をもたらすところとなった。</sentence>
<sentence>第一に、これに先立つ大統領選挙で国民党から分離し自由党を結成したマヌエル・ロハスが当選し、戦前からの国家エリートを再動員する方向で建国に着手したことである。</sentence>
<sentence>もう一つは、フィリピン人が抗日闘争で支払った犠牲に深甚の感謝で報いるはずと期待したアメリカが、実務的な―フィリピン人の目には冷淡と映った―姿勢でフィリピンに対処したことである。</sentence>
<sentence>とはいえ、ルイス・タルク率いる<quote>「フクバラハップ」</quote>（反日人民義勇軍）も、一九四八年には非合法化され、五〇年以後、武装反乱を企てたものの、マグサイサイ国防長官の効果的反撃の前に退潮を余儀なくされ、国民的不満を組織した体制変革を迫るほどの全国的運動とはならなかった。</sentence>
<sentence>タルクは一九五四年政府に投降した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　かくして独立後のフィリピンでは、ロハス大統領（自由党、四八年病死、後任はキリノ副大統領）以後、一九四九年エルピディオ・キリノ（自由党）、一九五三年ラモン・マグサイサイ（国民党、飛行機事故で死亡、後任はガルシア副大統領）、一九五七年カルロス・ガルシア（国民党）、一九六一年ディオスダド・マカパガル（自由党）、そして一九六五年フェルディナンド・マルコス（国民党）と総選挙を通じた政権交替が実現している。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">●タイ</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　植民地化も日本軍の<quote>「占領」</quote>も体験したこともないタイにとって、第二次世界大戦の終結は、他の東南アジア諸国ほどに巨大な転換点をなしたわけではない。</sentence>
<sentence>終戦直後の一九四六年には議会政治が復活し、雲南で抗日運動<quote>「自由タイ」</quote>運動を率いていた巨頭プリディ・パノムヨンが首相に就任した。</sentence>
<sentence>抗日派が政権を掌握することで、対日協力国タイに対する連合国の印象を好転させようとする意図が働いていたことは明らかであろう。</sentence>
<sentence>プリディは一九四六年六月、アナンダ国王（ラーマ八世）の謎の死―王位を継承したのは故王の弟プミポン・アダンヤデット（ラー<sampling type="end" />マ九世）―に伴って失脚、後任のタムロン・ナワサワット政権も弱体で、四七年末には<quote>「政変団」</quote>を名乗る軍部のクーデターによって排除されてしまった。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
