<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBp3_00037" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBp3_00037_F001">
<paragraph>
<sentence><sampling type="start" />売り上げ約一億六千七百万円で介護保険施行前の倍になりました。</sentence>
<sentence>ＮＰＯ法人にはまだ税制優遇措置がないため、税金は一千四百万円も納めることになりました。</sentence>
<sentence>介護保険事業以外の東京都地域福祉財団の助成金もバザーの収益やカンパ、そして食事サービスの売り上げの全てが税の対象ということでびっくりしました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　実はサポートハウス年輪は儲かっているのではありません。</sentence>
<sentence>ＮＰＯ法人の理事の報酬は理事総数の三分の一しか報酬は得られないことになっていますが、介護保険事業一年目で全体像が不明であったため理事長以下理事の報酬は抑えて運営してきました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　私もケアマネジャーとしての仕事の報酬は無報酬です。</sentence>
<sentence>さらに常勤スタッフをはじめ多くのスタッフの人件費に計上されていない働きがありました。</sentence>
<sentence>新規の設備投資なども控えてきました。</sentence>
<sentence>ですから全体としてはトントンではないかと思います。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　さて、ＮＰＯ法人は地域のニーズに迅速に対応してサービスを作り出す使命があります。</sentence>
<sentence>ＮＰＯ法人は資産を持てないことになっています。</sentence>
<sentence>平成一三年度は事業投資として、地域に不足しているケアマネジャーを二名から五名体制にしました。</sentence>
<sentence>また、入浴サービスの希望が多いので、デイホームに入浴設備を設置する予定です。</sentence>
<sentence>現在事務所とデイホームが同じフロアーにあるため、事務所機能の移転が必要となります。</sentence>
<sentence>介護・福祉事業の拠点が人通りの多い場所にあれば、多くの方の関心を呼ぶこと間違いなしです。</sentence>
<sentence>ＮＰＯ法人サポートハウス年輪は地域に暮らす住民の介護・福祉の意識の耕しの活動のひとつです。</sentence>
<sentence>八月には駅近くのビルの一階にケアプランセンター、ヘルパーステーションを構える計画です。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<blockEnd />
<paragraph>
<sentence>　今後は設立当初からの目標であるグループホーム開設に向けて準備を進めていきます。</sentence>
<sentence>平成一三年度の予算に開設準備金を計上しました。</sentence>
<sentence>グループホームを取り巻く社会状況も随分変わりました。</sentence>
<sentence>介護保険の対象になったことが大きいと思いますが、痴呆症の方に対する理解も少しずつ変化してきました。</sentence>
<sentence>穏やかな家庭的な環境と痴呆の方に対する的確な介護を提供できるよう、これまで痴呆性デイホームの運営の中で模索し、実践してきました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<blockEnd />
<paragraph>
<sentence>　<quote>「いつまでも地域で暮らし続けるために」</quote>をモットーに設立したサポートハウス年輪は、地域のニーズに迅速に対応することをめざし、事業を作ってきました。</sentence>
<sentence>ニーズによって事業が作られて、担う人々が集まり、運営されてきました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「いつまでも地域で暮らし続ける」</quote>ことは、多くの関係機関との連携、多くの人々の力と知恵により実現できることを、こ<sampling type="end" />の三月二二日に亡くなった理事の故阿部千寿子さんが身をもって示してくれました。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
