<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBp3_00050" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBp3_00050_F001">
<paragraph>
<sentence>ある現象について，それをどのような観点から，どのような言語で考え，分析すれば，解答が<sampling type="start" />得られるのか，パラダイムはそうした事柄を教えるのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　パラダイムの意義はだから，未完成の領域で，何が発見できるか，それを約束できるかどうかにかかっている。</sentence>
<sentence>それが約束されている程度において，専門家たちの活動は，パラダイムが示している現象や理論の解決に向かう。</sentence>
<sentence>解くべき課題はパラダイムによって設定されており，そこに解答が存在することは，パラダイムが約束しているからである。</sentence>
<sentence>彼らにとって大切なのは，ただ<quote>「解く」</quote>ことである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　クーンの有名な言い回りを借りると，<quote>「パズル解き」</quote>であるが，研究者たちは技術の分野にも同様の過程がみられることに注目してきた。</sentence>
<sentence>そしてそれを<quote>「技術の軌道」</quote>（ｔｅｃｈｎｏｌｏｇｉｃａｌ　ｔｒａｊｅｃｔｏｒｉｅｓ）と呼んでいる。</sentence>
<sentence>あたかも一定の軌道があり，その上を走るかにみえる，技術活動の進行過程に着目してのことである。</sentence>
<sentence>たとえば，航空機の歴史に一時代を画したといわれるＤＣ‐３を見よう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ＤＣ‐３は稀有の成功例といわれるが，その成功はメタル・スキン，低翼，ピストン・エンジンをコアとした強力な技術パラダイムにあった。</sentence>
<sentence>技術者たちはこのパラダイムにかぎりない可能性を見，その可能性を追求しようとした。</sentence>
<sentence>そのために航空機の革新といえば，ピストン・エンジンを改善し，低翼を拡張すること，そしてそれらをより効率的にすることが中心となった。</sentence>
<sentence>ＤＣ‐３の示すパラダイムのもつ可能性の実現に向けて進んだのである。</sentence>
<sentence>そして驚くなかれ，それは実に約２世紀ものあいだ続いたのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　技術の発展はこのようにして，技術のパラダイムと密接に結びついている。</sentence>
<sentence>特定のパラダイムに存在する潜在的可能性や制約，そしてまだ十分に展開されていない機会に対する意識は，技術者の注意を一定の方向に集め，その領域での力強いガイド・ラインとなる。</sentence>
<sentence>その意味からすれば，パラダイムは単に活動のための境界を規定しているだけでなく，その境界に至るまさに<quote>「軌道」</quote>をも規定している訳である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　技術者たちはその仕事をこなすにあたって，この仕組みに気づいているかもしれないし，気づいていないかもしれない。</sentence>
<sentence>それがいずれであれ，パラダイムによって，何を，どのように学習するか，その一部が決まってしまう。</sentence>
<sentence>技術はだから，まったく自由な方向に進むのではない。</sentence>
<sentence>それは部分的にはパラダイムの影響下にあり，それの示す軌道上を進む。</sentence>
<sentence>技術のパラダイムが重要であるとされるのは，まさにこの点においてである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">→参考文献→</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<rejectedBlock type="etc" />
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">３‐８●ポーターの競争戦略</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　今日の企業はいつも激しい市場競争に明け暮れていて，その中でそれぞれ，勝者ともなれば，また敗者ともなる。</sentence>
<sentence>その分れ目<sampling type="end" />は，おたがい他の競争企業に対して，競争上，どれだけ有利な立場を占めることができるかどうかである。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
