<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBp3_00131" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBp3_00131_F001">
<paragraph>
<sentence>彼女も、救急の患者さんの対応はしたことがあるけれど、お年寄りの看取りは初め<sampling type="start" />ての経験でした。</sentence>
<sentence>阿部先生がときどきのぞいてくれるので、私たちはその都度、状態を報告していましたが、そういう一つひとつの死の徴候が、私たちにはどれも初めて経験することだらけでした。</sentence>
<sentence>とにかく、おしっこが出ているかどうかというのを、しつこいくらいにみんなで頻繁に見て、確認していました。</sentence>
<sentence>お嫁さんたちも一緒にそれを確認するのですが、息子さんたちが当番の日は、当然のように、下の世話をするときには部屋から出て行かれていました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　東京から来た長男さんご一家は、一週間くらいおられたと思いますが、長男さんがどうしても東京に帰らなければならなくなったギリギリ最後の日の夜、たまたま長男さんと次男さんの二人だけになるということがありました。</sentence>
<sentence>そのときに次男さんが、<quote>「下村さん、ぼくにおむつを替えさせてくれんかいな」</quote>と言われたのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　次男さんは見よう見まねで身体に触り、汚れを拭き取ると、しばらくそのままあるところに見入っているのです。</sentence>
<sentence>長男さんも一緒になって、二人でしみじみと見ておられたのですが、次男さんが<quote>「<sentence>おれたちここから出てきたんだよな。</sentence>
<sentence type="quasi">不思議だなあ</sentence>
」</quote>と言われました。</sentence>
<sentence>私は、それを入口のほうから見ていましたが、その場に居合わせたことに感謝しました。</sentence>
<sentence>とても暖かい瞬間でした。</sentence>
<sentence>結局、その晩は次男さんと長男さんが交代でおむつを替えてくれたのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一緒に住んでいた次男さんの二人の子どもは、まだ中学生だったと思います。</sentence>
<sentence>家が改築中なのでアパートに住んでいたのですが、最後の一週間は、お父さんかお母さんが交替で泊まり込んでいました。</sentence>
<sentence>すると、子どもたちも一緒に泊まり込んで、そこから学校に通い始めました。</sentence>
<sentence>私たちは、家族水入らずのほうがいいと思って一部屋あけて、<quote>「音が聞こえない静かな部屋のほうに移ってください」</quote>と家族に言いました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そうしたら、次男さんが、<quote>「<sentence>いや、この部屋がいいのです。</sentence>
<sentence>お年寄りの歌声やみなさんの足音が聞こえたり、それから水道の音やおみそ汁をつくる匂いがしてくる。</sentence>
<sentence>母にとってもこれが大事なんだと思います。</sentence>
<sentence>付き添っている自分たちも、そのほうが落ち着きます。</sentence>
<sentence type="quasi">だから、気になさらないでください</sentence>
」</quote>と言われました。</sentence>
<sentence>狭い六畳間の真ん中にベッドを移して、そこにノブコさんが寝ています。</sentence>
<sentence>彼女を中心に、ご家族はお孫さんも含めて、川の字になって寝るのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　次男さんの二人の息子さんたちは、学校に行くときに<quote>「きょう帰ってくるまで、ばあちゃん大丈夫かな」</quote>と必ずご両親に聞いていました。</sentence>
<sentence><quote>「大丈夫とは思うけど、とにかく急いで帰っておいで」</quote>と言われて、毎日学校が終わると一目散に帰ってきます。</sentence>
<sentence>そして、おばあち<sampling type="end" />ゃんをのぞき込んで、<quote>「大丈夫だった、よかった」</quote>と言って安心する、という感じでした。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
