<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBp3_00038" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBp3_00038_F001">
<paragraph>
<sentence>このように銀行は融資先企業のバランスシート再建に積極的に取り組む姿勢、ひいては自己のバランスシートの最終的な再建に取り組む強い意思を（少なくとも表面的には）欠いているのが実態と言わざるを得<sampling type="start" />ない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　九〇年代初頭に金融セクターの再建を経験した米国の関係者などには、こうした日本の銀行の姿勢を理解できないとする者が多いが、日本の銀行でも中堅クラスの行員の中にはこうした姿勢を批判的に見つつ、早期再建の必要性を内々指摘する者も少なくない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それでは何故日本の銀行、特にその経営陣は金融・産業両セクターのバランスシート早期再建に積極的に取り組む姿勢を（少なくとも表面的には）欠いているのであろうか？</sentence>
<sentence>　最も直截な答えは、会計上の債権の評価がその実質的な価値に見合ったものには必ずしもなっていない点にあると考えられる。</sentence>
<sentence>不良債権の外資系ファンドなどへの<quote>「まとめ売り」</quote>、いわゆるバルクセールは既に薄価ベースで二〇兆〜三〇兆円に達したと言われているが、その大半は四分類債権、あるいは一部三分類債権であるとされる。</sentence>
<sentence>こうした分類の債権については既に相当高いレベルでの引当がなされているため、日本の銀行も割り切って薄価の一割以下での売却に応ずることができる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかしながら、このように一〇〇％近い引当を行っていないような債権については、債権売却に伴い新たな損失が発生する可能性が高い。</sentence>
<sentence>債権売却でなく企業再建に取り組む場合であっても、債権の圧縮は不可避であり、やはり新たな損失が発生する蓋然性が高い。</sentence>
<sentence>仮に真の企業再建のために必要な水準にまで債権の会計上の評価をいったん下げ、あるいは十分な引当を行うとするならば、日本の銀行も割り切って債権売却や企業再建に取り組むことが推測される。</sentence>
<sentence>従って、（潜在的なものを含む）不良債権が厳格に会計上評価されるならば、バルクセールが近年一気に広がったのと同様、バランスシート再建が急速に進むことが期待される。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　では、なぜ会計上の評価が厳格ではなく、引当等も不十分なのであろうか？</sentence>
<sentence>　もちろん規制面での問題もあろうが、基本的には銀行、特に経営陣の事情によるところが多いと指摘される。</sentence>
<sentence>すなわち、厳格な評価を行い、債権売却や企業再建に積極的に取り組んだ場合、これまで薄価で債権を資産計上していたことから、新たに大きな損失が発生することが必至であり、その結果、次のような問題を発生させることが懸念されるためであると考えられている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<list>
<listItem>
<sentence><enclosedCharacter description="○">１</enclosedCharacter>自己資本比率が低下し、追加的な公的資本の注入の必要に迫られた場合、経営責任を問われるおそれが大。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</listItem>
<listItem>
<sentence><enclosedCharacter description="○">２</enclosedCharacter>資本注入の際に策定した経営改善計画の中で示した利益目標を３割以上下回る可能性があり、その場合是正措置の一環として優先株が自通株に転換され、経営が国によってコントロールされかねない可能性が<sampling type="end" />ある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</listItem>
</list>
</article>
</sample>
