<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBp3_00027" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBp3_00027_F001">
<paragraph>
<sentence>　例えば、王がハンク・アーロンの記録を破る通算七五六号ホーム<sampling type="start" />ランを打ったニュースを、日米会議の席上、秘書のメモによって知ると、会議を中断させて“Ｏｈ　ｍａｄｅ　ｉｔ．”（王がやりましたぞ）と語りかけた。</sentence>
<sentence>そそっかしい日本人の中には、“オウ　メイド　イット”を大使が“おめでとう”と言ったのと勘違いした人もいるという。</sentence>
<sentence>こうした気配りは天性のものだったようだ。</sentence>
<sentence>アメリカから後輩の上院議員などがやってくる時は、必ず空港まで出迎えて相手を感激させ、大使の執務室を訪れる人には自らの手でコーヒーを入れてサービスするなど、その接待には心があった。</sentence>
<sentence>また米国精米業者協会（ＲＭＡ）が日本のコメ市場開放を求めて出した包括通商法三〇一条問題では、大使自ら<quote>「コメは日本の文化、伝統に深く関わり、天皇陛下が御病気のこの時期に提訴を受理するのは好ましくない」</quote>との進言をアメリカ政府に伝え、これが三〇一条提訴の却下に大きな影響を与えるほどであった。</sentence>
<sentence>大使は、コメ問題は単に一つの農産物をめぐる問題ではなく、日本の伝統や歴史、儀式にまで深く絡み、日本の政治に大きな影響力を持つ事柄であることを理解した上での進言であったのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　いよいよ帰国が近づくと、竹下首相は大使を東京代沢の私邸と、元赤坂の迎賓館和風別館に招き、十一年半にわたって日米関係の円滑化に努めた労をねぎらった。</sentence>
<sentence>駐日大使が離任する際は、外相が夕食会に招待するのが通例だが、マンスフィールド大使が上院院内総務を務めた<quote>「超大物」</quote>である上、十一年半の日米関係に果した役割には計り知れないものがあると異例の<quote>「お別れ会」</quote>となったのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「日本の良き理解者」</quote><quote>「有力な後ろ盾」</quote>とその離任を惜しむ中、八十五歳になった老大使は静かに日本を去っていった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">第１０章　マイケル・Ｈ・アマコスト</sentence>
<br type="automatic_original" />
<sentence type="quasi">“ミスター外圧”と呼ばれた大使</sentence>
<br type="automatic_original" />
<sentence type="quasi">（一九八九年五月〜九三年七月）</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　日米関係を<quote>「世界で最も重要な二国間関係」</quote>と言い切り、その演説集が『日本ほど重要な国はない』（一九八〇年）として出版されるなど、その名声と日本への思いやり、そして十一年に及ぶ長い在任で、日本人の間に甘えさえ生んでしまったマンスフィールド大使に代わって、誰を後任として送るかは大きな問題であった。</sentence>
<sentence>この時ほど、駐日大使の候補者として多くの名前が浮かび、消えたこともなかった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　人選には二つの考え方があった。</sentence>
<sentence>第一は、財界人や閣僚経験者などの大物の起用、第二が職業外交官の登用である。</sentence>
<sentence>第一の分野からはシュルツ元国務長官、ワインバーガー前国防長官、カールーチ元国防長官、ブロック元労働長官、ベーカー上院院内総務、コナブル世界銀行総裁、アレグザンダー元テネシー州知事などの名前が取り沙汰された。</sentence>
<sentence>第二の職<sampling type="end" />業外交官の中からまず浮かんだのが、政治担当の国務次官を務めていたマイケル・アマコスト（Ｍｉｃｈａｅｌ　Ａｒｍａｃｏｓｔ）であった。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
