<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBp3_00125" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBp3_00125_F001">
<paragraph>
<sentence>逆に、国が金（<sampling type="start" />ないしは他の金属通貨）の保証のある通貨制度に戻ると、戦争はすぐに、急速に縮小している。</sentence>
<sentence>正金による支払いは、戦争に対する特効薬なのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　アメリカは一時期、真に自由だったが、それはトマス・ジェファーソンの才覚によるものだった。</sentence>
<sentence>ジェファーソンは、世界が、隠れた貴族階級の下での奴隷制という明確な時代に入りつつあることを理解していた。</sentence>
<sentence>ペーパーマネーの役割も、中央銀行の意図的役割も理解していた。</sentence>
<sentence>銀行券が盗みの免許であることも、中央銀行がその免許を大きく拡大させる機構にすぎないことも知っていた。</sentence>
<sentence>そして、保証のないペーパーマネーが奴隷制の<ruby rubyText="のろ">呪</ruby>いをかけることも知っていた。</sentence>
<sentence>盗まれて、それに対して何もできないのならば、それは間違いなく奴隷制だ。</sentence>
<sentence>貴族階級の提案する中央銀行が、暗黒時代に貴族が農民を支配した制度の焼き直しにすぎないことをジェファーソンは知っていたのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　アンドルー・ジャクソン大統領は、中央銀行を叩きつぶすための厳しい戦いをやり抜いた。</sentence>
<sentence>それはあらゆる反対の動きのなかで確立され、成功を収めた。</sentence>
<sentence>アメリカは急速な経済拡大の時期に突入し、ジェファーソンとジャクソンの正しさが証明された。</sentence>
<sentence>アメリカ国家は寄生虫による<ruby rubyText="くび">頸</ruby><ruby rubyText="き">木</ruby>を投げ捨てた。</sentence>
<sentence>国民は自己の才覚の許す限り、本当の富を自由に生産できた。</sentence>
<sentence>だが、それよりも大切なことは、国民が労働の果実を保持することができたということだ。</sentence>
<sentence>それががらりと変わったのが、連邦準備制度の法制化が行なわれたときだ。</sentence>
<sentence>記憶にとどめてほしいのだが、連邦準備制度は、一セントもない状態で一九一四年にゼロからスタートした。</sentence>
<sentence>それが、一九三九年を例にとれば、二三一億四一四五万六一九七ドルもの利益をあげたのだ。</sentence>
<sentence>そのうちの一セントも人民の政府には入っていない。</sentence>
<sentence>なぜなら、アメリカ合衆国人民の政府は、連邦準備銀行の株を一切持っていないからだ（数字は『連邦議会記録』の一九三九年五月一九日付八八九六ページより）。</sentence>
<sentence>これによって道が開かれ、貴族階級はわたしたちの労働の果実を簡単に奪えるようになった。</sentence>
<sentence>中世に農民の労働の果実を奪っていたのとまったく同じだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　つまり、第一次および第二次大戦でアメリカ人はヨーロッパや太平洋に送り込まれ、血塗られた戦争を戦ったが、それは銀行家の貸付金を守り、一九一三年の連邦準備制度法によって強制された奴隷制度を恒久化するためだったのだ。</sentence>
<sentence>今はもう、なぜわたしがこれをバビロンの淫婦と呼ぶのか、分かってもらえるだろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">寄生虫・封建領主から目を逸らせるためベトナムの民が犠牲にされた</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　ジェファーソンは、わたしたちは国家として二<sampling type="end" />つの敵、すなわち外の敵と内なる敵とに直面していると述べた。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
