<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBp3_00061" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBp3_00061_F001">
<paragraph>
<sentence>　以上の考察から資金余剰が<quote>「民間セクター」</quote>から<quote>「政府セクター」</quote>にシフトするのであれば全体として<sampling type="start" />は投資主体がとっているリスクの量はほとんど変わらないということがわかった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　また、銀行や信用金庫といった預金取扱金融機関の総貸出額六七三兆円の内（二〇〇〇年三月末）、一五一兆円（全体の二二％）が問題企業向け債権であるという金融庁の集計（日本経済新聞、二〇〇一年四月一八日の記事により、担保等でカバーされた非分類先を含む）を参考に考えると、企業の平均的なクレジットクラスがＳ＆Ｐを基準としてＢという前提もかなり甘い可能性がある。</sentence>
<sentence>日本の場合、総貸出しの二〇％以上が問題企業向けであり、かつ、その残高も増加しやすい状況にあること、さらに、一度問題債権化した場合の管理コストの甚大さ、資金回収率の低下、償却・引当て費用拡大等の事柄に対し、現場サイドは実感として大きな問題意識（痛み）を有していると考えられる。</sentence>
<sentence>つまり、こうした見方をした場合の貸出しのリスクは債券のリスクよりも高いということになろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　また、そもそも貸出しのリスクを議論する際に最も重要な観点は、信用度に応じたプレミアム、いわゆる信用スプレッド（利ざや）が確保できているかどうかである。</sentence>
<sentence>法人企業統計からの計算では、債務負担の重い代表業種といわれる三業種、不動産・卸小売・建設業の実際の支払利率は他の業種と比較しても低いことが示されている。</sentence>
<sentence>つまり、信用度の低い貸出し先からは高い利息を取ることによって銀行のリスクは軽減できるはずであるが、全く逆の状況となっていることを示しているのだ。</sentence>
<sentence>こうした状況を鑑みれば、貸出しと国債投資のリスクはどっちが大きいかは、リスク量として理論的に比較する以前の期待デフォルト率と信用スプレッドの問題であり、現実には<quote>「貸出し」</quote>のリスクが以上の試算以上に意識されやすいということとなっているのであろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　二番目の論点となっている<quote>「増加するリスクを受け入れるだけのリスク許容力が市場に存在するか」</quote>つまり<quote>「増加する国債を買う体力はあるのか」</quote>という問いの結論は、<quote>「<sentence>国債投資のリスクは民間企業向け貸出しとおおよそ同じかそれ以上である。</sentence>
<sentence type="quasi">つまりリスクの観点からは現在の体力で十分である</sentence>
」</quote>と、結論づけることができる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">国債の償還は心配すべきなのか</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　ここまでの検討で、増発される国債を買うお金もあり、投資主体の側からは超過的なプレミアムを要求する必要はないことはわかった。</sentence>
<sentence>次に、日本国債という投資対象自体に起因する問題を考えよう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　市場では国債の発行残高の急激な増加を背景に日本の格付けが引き下げられるなど、市場では財政のリスクプレミアムを意識し始める。</sentence>
<sentence>しかし、多くの議論は<quote>「財政は危機<sampling type="end" />的方向に向かっているから、財政のリスクプレミアムが必要である」</quote>といったプレミアムが必要か否か、またはそうでないかの<quote>「白か黒か」</quote>の議論が多いように感じられる。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
