<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBp3_00023" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBp3_00023_F001">
<abstract>
<sentence><sampling type="start" />世間体ばかりを気にする言葉は、子どもの感情を抑圧します。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</abstract>
<paragraph>
<sentence>　子どもが自分の素直な感情表現を抑え続けることで起こりうる弊害は、拒食症以外にもいろいろあります。</sentence>
<sentence><quote>「キレる」</quote>というのも、その一つ。</sentence>
<sentence>それまでは親や先生の言うことをよく聞くいい子だったのに、ある日突然、暴力を振るい始めたりする。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　こうなったときの子どもの心は、言いたいこと、したいことを抑えつけてきたために、すでに飽和状態になっています。</sentence>
<sentence>そして、ほんのちょっとした刺激でも、風船が割れるようにポンと割れてしまいます。</sentence>
<sentence>ですからそうなる前に、うまくガス抜きできる状況をつくってあげることが、親や教師に求められているのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　昔は無礼講という日があって、この日は上下関係も何もなく、みんなが言いたいことを言っていいことになっていて、それこそ平民がお殿様に文句を言ってもよかったわけです。</sentence>
<sentence>こういう日なり時間なりを家庭の中につくり出すことはできないでしょうか。</sentence>
<sentence>日頃、親の言うことは素直に聞きなさいとしつけ、口答えは許さないなどと厳しくしている家庭ほど、そんな時間が必要な気がします。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">自分らしさを表現できる場をつくってあげる</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　親や教師が考える<quote>「いい子」</quote>は、かなり紋切り型なもので、子どもにしてみたら、<quote>「いい子」</quote>を演じるのはたやすいのです。</sentence>
<sentence>察しがよくて適応力のある子どもなら、簡単に大人の前で<quote>「いい子」</quote>になることができるでしょう。</sentence>
<sentence>ところがそうすることで、自分自身の自分らしさを抑圧していることには気づかないわけです。</sentence>
<sentence>本来の<quote>「その子らしさ」</quote>は十人十色。</sentence>
<sentence>紋切り型の<quote>「いい子」</quote>は演じられても、<quote>「自分らしさ」</quote>は表現できなくなっていくわけです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　その子が本来感じていること、思っていることをのびのび表現できる場をつくることで、<quote>「その子らしさ」</quote>を親が観察し、把握し、ひいてはのばしていくことができるのではないかと思うのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　こうした場がどこにもないままに思春期を迎えると、子どもは非行というかたちで自分を表現しようとします。</sentence>
<sentence>夏休みに突然髪の毛を染めたり、外泊するようになったりするわけです。</sentence>
<sentence>けれどこの自己表現も紋切り型ですね。</sentence>
<sentence>紋切り型の<quote>「いい子」</quote>を演じることしか知らなかった子どもは、非行に走っても<quote>「紋切り型」</quote>だというわけです。</sentence>
<sentence>それでも<quote>「非行行為」</quote>という一つのスタイルをとることができる分だけ、自覚的であると言えるでしょう。</sentence>
<sentence><quote>「キレる」</quote>というのは、こうした人間的なスタイルをとることさえできない原始的な状態で、感情が爆発してしまうことを言うのだと思います。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　もしもあなたの子どもが突然非行に走ったり、キレる行為を示したとしても、それは実は“突然”ではないの<sampling type="end" />だということを覚えておきましょう。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
