<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBp3_00157" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBp3_00157_F001">
<paragraph>
<sentence>だが、序章でみたように、ヒトラーには<sampling type="start" />インセスト擁護者との見方がつきまとっているのだ。</sentence>
<sentence>フロムの主張はいっそう根拠を強めるだろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">自閉行為としてのインセスト</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　確かに、フロムのいうように、実際の事例においても文学の世界でも、インセストの情熱は自分に近い者、自分をそこに同化できる者への愛着という特徴を多分にもつ。</sentence>
<sentence>それは相互オナニーに似て一つの逃避であり、ナルシシズムであり、自閉現象である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　オットー・ランクは、親交のあったアナイス・ニンに説いて聞かせる。</sentence>
<sentence>インセストとは、人間が他人と結びつくために払う数ある努力の一つにすぎない。</sentence>
<sentence><quote><sentence>「何らかの理由で他者との融合が困難になると、人はふたたび血縁という最も安易な関係、すでにでき上がっている関係に退行するのです。</sentence>
<sentence>それは孤独を緩和する無数の方法の一つにすぎません。</sentence>
」</quote>（『アナイス・ニンの日記』原麗衣訳）アナイスは自分でもほぼ同じ考えを語っている。</sentence>
<sentence type="quasi"><quote><sentence>「生を享けて最初に結ぶ絆、最初にこもる密室、幼年期の情熱がみいだす最初の合一に対する忠実さ。</sentence>
」</quote>（同書）</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ユング派のロバート・スタインもまた、近親性愛の問題の核心にあるのは<quote>「意識の誕生によって強制された個と個の分離と、自・他という二元性の成立以前の状況への復帰願望」</quote>だとみなした。</sentence>
<sentence>それは<quote>「自分が原初的に一である状態ｏｎｅｎｅｓｓに戻ること、つまり再び全体となることへの永遠のあこがれなのである」</quote>（『近親性愛と人間愛』）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　現実の事例でも、久保摂二は<quote>「兄との関係では、他の男性とのときほど恐くなかった」</quote>と打ち明けた女性のケースを引く。</sentence>
<sentence>『百人の証言』には、娘を犯した、自閉症というより極度に被害妄想の父親もいれば、叔父に進んで身を任せた女子高生もいる。</sentence>
<sentence><quote>「相手が叔父だけに安心して思い切った行為ができた」</quote>と彼女は揚言するのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　インセストの観念に憑かれたパイロンにおいて、愛を感じられる唯一の相手はどこまでも自分に似た女でなければならなかったのだ、とマリオ・プラーツはいう。</sentence>
<sentence>他の女の場合には、彼のように<quote>「己れの殻に堅く閉じこもった<ruby rubyText="たち">性格</ruby>の男には、精神の<ruby rubyText="ユニゾン">同調</ruby>に達するのに越えなければならない気質の違いという障害は、あまりにも高かったのである」</quote>（『肉体と死と悪魔』倉智恒夫ほか訳）。</sentence>
<sentence>同じことがもう一人の自己中心的な詩人シェリーにもあてはまる、とプラーツは付け加える。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　実際、文学の世界を見渡すと、インセスト主題と密接にかかわるのは、孤独で内省的、他人になかなか心を許せない小心な、あるいはプライドの高い人物が、精神的または肉体的に似通った近親者、主としてきょうだいを求めるという行動パターンである。</sentence>
<sentence>エヴリン・ヘス‐フィンクはシャトーブリアンの<quote>「ルネ」</quote>を論じながら、共<sampling type="end" />通の幼時を持つ者同士の結合を通じて、失われた<quote>「無垢」</quote>の回復が希求されているのだと説く（『フランス文学におけるインセスト主題の研究』）。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
