<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBp3_00168" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBp3_00168_F001">
<paragraph>
<sentence><sampling type="start" />旧世界と新時代を分ける基本的な違いは、旧世界の停滞に対する新時代の躍動といったものではなく、旧世界における“緩慢とした変化”に対する、新時代における“息をのむような急激な変化”の違いであるというべきなのです。</sentence>
<sentence>文明と文化に関する込み入った議論はさておくとしても、文化はそのひとつひとつが、その文化に対応する特別な文明に調和するものが採り入れられるのだといってよいと思うのです。</sentence>
<sentence>現代の文明は、それに先立つ文明を打ち壊し、その古い文明に付随していた古い文化をも覆すことによって誕生したのです。</sentence>
<sentence>そしてそのあと、現代の文明がその文明に適した文化を、あるいは文明が必要とする文化を呼び入れたのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">文明と文化のあいだにある矛盾</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　定義によれば、伝統とは過去に関わることです。</sentence>
<sentence>かといってわれわれは、旧来のもののすべてを伝統というふうに規定することはできません。</sentence>
<sentence>ですからここでは、不変なもの、不易なものと考えられる、神から授かった伝統と自然の伝統について、議論を進めることにいたします。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　存在を支配する法則は、神から授かった伝統であり、自然の伝統です。</sentence>
<sentence>この法則を発見し理解する過程でわれわれ人間は過ちを犯し、のちにその過ちに気づいたのかもしれません。</sentence>
<sentence>しかし、変化したのは、法則についての理解の仕方であって、法則そのものではないのです。</sentence>
<sentence>世界の本質は変化するものであり、不安定なものであるという原則を、われわれは受け入れることができます。</sentence>
<sentence>イスラムの偉大な思想家のひとりであるサドル・アル・モテ・アレーヒン（一五七一〜一六四〇　本名はＭｏｌｌａ　Ｓａｄｒａ　十二イマム派の神学者・哲学者）が“躍動する本質”を信じ、マルクス主義者が“世界は内的矛盾によって突き動かされ、絶えずその姿を変えている”とみなしたことと、それはまさしく同じなのです。</sentence>
<sentence>このようにして変化の原則は、森羅万象あらゆるものに永久に適用されるものとなったのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　伝統というものは、人間の精神的素養や感情的傾向といった、人事に属するものだというのが私の見解です。</sentence>
<sentence>言い換えるならば、伝統を構成しているものは、過去の実践を通して制度として社会に定着し、人間の習慣になった思想とか信条とか行為といってよいでしょう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　このように定義しますと、伝統は文化によく似ており、その伝統の多くが文化の象徴にもなっています。</sentence>
<sentence>しかしながらわれわれは、すべての文化が伝統的であると考えることはできません。</sentence>
<sentence>伝統というものはいま現に社会に存在している文化であり、かつてはその文化に適応した文明を持っていたのです。</sentence>
<sentence>ところが今、古い文明はすでに枯<sampling type="end" />渇してしまっているにもかかわらず、その古い文明に対応する文化の局面だけが牢固として守りつづけられているという状態が見られます。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
