<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBp3_00142" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBp3_00142_F001">
<paragraph>
<sentence>たとえば、<quote>「<sentence>市場ベースの長期金<sampling type="start" />利（円金利スワップレート）は超長期になると市場が薄いために、正しい水準がとれない。</sentence>
<sentence type="quasi">したがって、超長期固定金利の貸出の場合には補助金の計算ができない</sentence>
」</quote>といったような意見。</sentence>
<sentence>理屈はもっともである。</sentence>
<sentence>ただ筆者は、不完全（市場が薄い）であるからやらないという考え方は好きではないし、はっきり言って同意できない。</sentence>
<sentence>不完全であっても一つの目安として、このような考え方を導入することが先なのではないだろうか。</sentence>
<sentence><quote>「木を見て森を見ない議論」</quote>はもう終わりにすべきだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　以上のとおり、地域金融をめぐる不条理さは驚くほど大きい。</sentence>
<sentence>第１章において、東京と各地域との情報ギャップについて説明したが、この不条理さは東京にいる人間の想像を絶するものかもしれない。</sentence>
<sentence>この不条理さは地域社会・地域経済の歪みから発生したものであり、長年蓄積された歪みを根底から見直さない限り撲滅できるものではない。</sentence>
<sentence>地域社会・地域経済などにかかわる構造改革については、いずれ時期を改めて論じたいと考えている。</sentence>
<sentence>本書ではひとまずその議論のため足がかりを展開するにとどめた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　構造改革をするためには、まず現実の把握から始めねばならない。</sentence>
<sentence>まさに第２章で説明した人間ドックの議論である。</sentence>
<sentence>市場という物差しを使って、地域経済・地域社会での出来事を計測する必要がある。</sentence>
<sentence>そして地域社会・地域経済が抱える問題点を数量化する。</sentence>
<sentence>具体的には地域金融機関の地域に対するコミットメント・コストであり、地方公共団体の資金調達・運用、出納などの決済であり、さらには政府系金融機関が行う貸出の条件などである。</sentence>
<sentence>これらを市場取引で成立している条件との比較で白日の下にさらす。</sentence>
<sentence>そして、市場取引条件との乖離が生じることの妥当性を示す明快な理由を公開すべきであろう。</sentence>
<sentence>これこそが地域が抱える問題の現状認識の出発点になるのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">第４章　有価証券運用頼みには限界がある</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">１　土俵際に追いつめられた有価証券運用</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">激減する運用利回り</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　第２章において地域金融機関を人間ドックに入れて精密検査をしたところ、メイン業務である預貸業務から計上される収益は思いのほか少なく、資金証券運用部門に収益の大部分を依存していることが判明した。</sentence>
<sentence>資金証券運用部門はその名のとおり、資金操作運用と有価証券運用とに大きく分かれる。</sentence>
<sentence>前者の運用利回りは基本的にコール市場などの短期資金市場での運用であるため、きわめて低いリターンとならざるを得ない。</sentence>
<sentence>したがって、資金証券運用部門の収益は後者、すなわち有価証券による運用利回り次第ということになる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　図表４―１を参照いただきたい。</sentence>
<sentence>地方銀行六四行の<sampling type="end" />平均貸出利回りと平均有価証券運用利回りの推移を追跡したものである（いずれも国内業務部門）。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
