<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBp3_00013" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBp3_00013_F001">
<figureBlock>
<caption>
<sentence type="quasi">（<sampling type="start" />出典）田辺新一監修、松村秀一著『近未来住宅の技術がわかる本』（ＰＨＰ研究所）</sentence>
<br type="automatic_original" />
</caption>
</figureBlock>
<figureBlock>
<figure>
</figure>
<caption>
<sentence type="quasi">図表７　ゼロエネルギー住宅のパフォーマンス</sentence>
<br type="automatic_original" />
</caption>
</figureBlock>
<figureBlock>
<figure>
</figure>
<caption>
<sentence type="quasi">図表８　熱が逃げる割合</sentence>
<br type="automatic_original" />
<sentence type="quasi">（出典）（財）住宅・建築・省エネルギー機構『住宅断熱の設計から施工まで』</sentence>
<br type="automatic_original" />
</caption>
</figureBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">欧米の住宅に総二階建てや総三階建てが多い理由</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　間取りの設計でも省エネルギー住宅を目指すときに、特に強調しておきたいことがある。</sentence>
<sentence>敷地形状の条件が許される限り、間取りの外周は出入りがある多角形を避けて、できる限り正方形に近づけたい。</sentence>
<sentence>さらに二階建てあるいは三階建てになるときは、総二階建て、総三階建てにすべきである。</sentence>
<sentence>正方形に近い間取りは外周の壁量や基礎の長さ、屋根面積量などが小さくなり、少部材設計になってコストが安くなるとともに、冷暖房時の熱損失部が少なくなり、大変有利になる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　冷暖房に対しては、吹き抜け空間や大空間を設けるとエネルギーコストが高くなるから嫌う人たちもいるが、外周部の熱移動する面積を小さくすることに加えて、冷暖房の開始時は部屋の温度を快適に調節するよりも、床、壁、天井などの各構成部材の温度を変えるためにエネルギーが使われるから、少部材設計で各部材の量を減らすことが効果的である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　また、総二階建てのデザインがよくないから、家は下階が大きい（一部下屋タイプ）にこだわる人たちが多い。</sentence>
<sentence>下階の大きな建物は視覚的に安定して見えるのは確かであるが、欧米の住宅はほとんど総二階建てや総三階建てであることを認識すべきである。</sentence>
<sentence>正方形に近い間取りと同様にこの総二階建てなどの住宅は少部材設計になり、一部下屋タイプと比べて屋根、外周壁、基礎などの数量が減少するため、合理性を尊ぶ欧米人たちが広大な敷地があるにもかかわらず、一部下屋タイプを採用しないことがよくわかる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　さらに、同面積の一部下屋タイプと総二階建ての建て坪を比較すると、当然後者が小さくなり、そのぶん敷地が建築物で占領されないで、庭が広くなって植栽量を増加させることになり、地域環境の向上に貢献できる。</sentence>
<sentence>総二階建て、総三階建ては少部材設計で地球資源の無駄遣いとエネルギー消費量、さらに建築コストとその後のランニングコストを抑えることができるばかりか、庭の植栽とアウトドアライフを楽しみながら地域環境をよくすることができるから、筆者はすべての新築住宅に採用されるべきだと思っている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　安定感を求めるならば植栽や外観デザインを工夫することによっていくらでもカバーすることができる。</sentence>
<sentence>１０５ページ写真１６のミサワホーム『Ｏ型』は、典型的な総二階建て正方形プランであり、図表９のよう<sampling type="end" />に極めて合理的な間取りになっている。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
