<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBp3_00036" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBp3_00036_F001">
<paragraph>
<sentence>脇目もふらずに<sampling type="start" />台湾、続いて大陸に生産基地を大移動させたのは船井電機です。</sentence>
<sentence>パーツまで徹底的に現地生産に切り替えて、円高とほとんど無関係の体制をつくったのも船井電機です。</sentence>
<sentence>それに比べると松下電器などは真っ先にマレーシアに工場を建てたのですが、日本企業は必ず中国に向かうと私は思ったのです。</sentence>
<sentence>そのきっかけになったのが香港の返還です。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">経済特区でやったことを全国に拡大</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　なぜならば、香港返還の動きをきっかけに大陸の香港化が起こる。</sentence>
<sentence>つまり香港を呑み込んで共産主義の天下になるわけではないというのが私の見方だったのです。</sentence>
<sentence>当時、その見方にはほとんど誰も賛成しませんでした。</sentence>
<sentence>しかし私はしょっちゅう旅行して世界を見ていますから、資本主義化の流れは中国も例外ではないと踏んでいたのです。</sentence>
<sentence>そこで、一九九〇年に香港に出てとりあえずは不動産を買うようなあたりから仕事をスタートしたのですが、すぐ鄧小平の開放制作につながっていきました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　鄧小平は解放政策を唐突にやったわけではありません。</sentence>
<sentence>鄧小平は中国全体に独裁的な指導力があったように見られているけれど、彼の力をもってしても十何億の統治をしている人たちの考え方を一遍には変えられない。</sentence>
<sentence>変えるためには、このとおりだというのを立証してみないと駄目だったのです。</sentence>
<sentence>それが経済特区であって、香港の隣り合わせの深圳と珠海、台湾に地理的にも近く、言葉も近い<ruby rubyText="アモイ">厦門</ruby>と<ruby rubyText="スワトウ">汕頭</ruby>の四カ所に設けられました。</sentence>
<sentence>諸外国に加え、香港、台湾の人たちの資本と技術力を利用してこの特区で経済開発をやってみせたわけです。</sentence>
<sentence>この成果をみるのに一二年かかりました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一二年たって鄧小平が四カ所を回り経済特区の成功はこのとおりだと言って、上海で発表したのが解放政策なのです。</sentence>
<sentence>天安門事件の二年後、九一年の初めのことでした。</sentence>
<sentence>これで、中国の経済は発展に向かってまっしぐらになるだろうと私は判断したのです。</sentence>
<sentence>次は経済特区でやったことを全国的に広げる形になるのですが、多分これには一〇年かかるだろうとみていました。</sentence>
<sentence>今年でちょうど一〇年です。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　中国の経済がなぜ発展すると見たかといえば、まず中国人の知能指数は日本人に負けません。</sentence>
<sentence>いま日本のメーカーは、中国人は人の真似をしてコピーするのがうまいと言うけれど、これは昔日本人がやったのを忘れた言い草です。</sentence>
<sentence>余談になりますが、日本人の優れているところはやはりチームワークのいいところでしょう。</sentence>
<sentence>それは、江戸時代の幕藩体制から続くチームワークの伝統がそのまま明治以後も継承されているということです。</sentence>
<sentence>しかし一人一人の頭の回転とかいう<sampling type="end" />ことからいえば、現在中国で実際に仕事をやっている船井電機の社長さんはじめみんな言うことですけれど、決して中国人は日本人に劣りません。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
