<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBp3_00063" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBp3_00063_F001">
<quotation>
<speech>
<paragraph>
<sentence>　<sampling type="start" />幼稚園の場合、かつては保育所に通わせていた児童も、小学校へ入学する一年前になると、地域の幼稚園へ入園させるという不文律がありました。</sentence>
<sentence>しかし、児童数が減少した現在、その不文律が崩壊しかかっています。</sentence>
<sentence>特に働く母親にとっては、長時間保育、給食、スクールバスという“三種の神器”が整った私立幼稚園の方がいいわけです。</sentence>
<sentence>しかし、地域の公立幼稚園に入れないと、子供の数が減り存続が危うくなるから、<quote>「公立幼稚園に入れてください」</quote>と地元の区長、学校の校長、ＰＴＡが一緒にその地域にお願いして回るのです。</sentence>
<sentence>これらのことは教育の問題ではなく、先生方の労働問題としか受け止められません。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</speech>
</quotation>
<quotation>
<speech>
<speaker>
<sentence type="quasi">松浦―</sentence>
<br type="automatic_original" />
</speaker>
<paragraph>
<sentence>　三教組がこれだけ力を持ち、教育を歪めてしまったのは、三重県自身の県民性にも由来するかもしれません。</sentence>
<sentence>九八パーセントを誇る三重県の日教組の加入率の高さは、渡邊氏も指摘するように、<quote>「三重県の人はもともと争い事やラディカルな行動を好まず、組織の和をひじょうに大切に」</quote>（『正論』一九九九年十月号）する傾向があるからだとも考えられます。</sentence>
<sentence>ある意味で、極めて<quote>「日本人らしい」</quote>県民性ですが、これが裏目に出てしまった、といえるでしょう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「勤務時間内の組合活動」</quote>や<quote>「オールＢ」</quote>評定についても、特に秘密でもなく、堂々と行われてきたことだったようで、指摘されると三教組はすぐに認め、是正することを約束しました。</sentence>
<sentence>これは立派な態度といえますが、これもまたそういう県民性に由来するのかもしれません。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</speech>
</quotation>
<quotation>
<speech>
<speaker>
<sentence type="quasi">八木―</sentence>
<br type="automatic_original" />
</speaker>
<paragraph>
<sentence>　三重県には、昭和四十七年（一九七二）から平成七年（一九九五）まで六期二十三年という長きにわたって知事を務めた田川亮三氏がいましたね。</sentence>
<sentence>田川氏は当初社会党推薦で当選した革新知事でした。</sentence>
<sentence>革新県政二十三年間の中で、県の行政当局や教育委員会がやはり社会党を支持する三教組の意向をくみ、組合活動が誰気兼ねなくできるような状況を作っていった。</sentence>
<sentence>そして、三教組の活動を誰も疑問に思わなくなってしまったわけです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　さらに由々しきことには、本来それを批判すべき自民党の現職の国会議員までもが三教組の推薦を受けて当選していることです。</sentence>
<sentence>三重県では、五五年体制の典型的な形として、表向き対立しながらも裏ではがっちりと手を組んだ自社連立が確立しているのです。</sentence>
<sentence>その上、三教組を容認していたのが、保守系の政治家だけでなく、例えば、皇學館大學の先生や神社界など保守的と見られていた人たちも含まれていたことが次々に明らかになっていますね。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</speech>
</quotation>
<quotation>
<speech>
<speaker>
<sentence type="quasi">浜田―</sentence>
<br type="automatic_original" />
</speaker>
<paragraph>
<sentence>　組織率からいっても、三教組自体が大きな影響力を持つ選挙母体なんです。</sentence>
<sentence>教員は公務員ですから、選挙運動は本来できないはずだっ<sampling type="end" />たのに、みんなで赤信号を渡るように、沈黙してきてしまったために、ここまで三教組の力が肥大化したのだと思います。</sentence>
</paragraph>
</speech>
</quotation>
</article>
</sample>
