<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBp3_00147" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBp3_00147_F001">
<paragraph>
<sentence>自分はレスリー・マハフィーを殺したのと同一人物だ、だから最新の犠牲者<sampling type="start" />をその近くに“葬った”のさ…。</sentence>
<sentence>どちらの説明であれ、あるいはどちらも正しいとしても、明らかなのは、殺人者がエスカレートしてきているということだ。</sentence>
<sentence>自分の夢想を実行に移し始めており、別の人間を納得ずくでか強制してか、いっしょの仕事に引きずりこんでいる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　クリステンの長い髪を切っているのと、遺体に残された性的暴行の跡から、犯人は女性に対して憎しみまたは軽蔑の念を抱いている男と考えられた。</sentence>
<sentence>自分の力強さを感じるのにはもちろん、何かができるという気になるのにすら、女性をおとしめる必要があるのだ。</sentence>
<sentence>こういう男は通常の性的機能に問題があることが多く、妻ないしガールフレンドと関係を持ちつづけているとすれば、同じようなやり方で相手を性的に支配したりおとしめたりする必要があるだろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　その二年ほど前グレッグは、ニューヨーク州ロチェスターで、売春婦やホームレスの女性をつぎつぎと殺した犯人のプロファイルを作ったことがあった。</sentence>
<sentence>さまざまな事実から、グレッグはその男が、おそらくは勃起不全のような何らかの性的機能不全を持っているだろうと予測した。</sentence>
<sentence>犯罪を重ねるにしたがって行動がエスカレートしていることから、グレッグは、殺人者が舞い戻ってくるだろうと感じ、新たに発見された死体の遺棄現場をひそかに見張るよう助言した。</sentence>
<sentence>結局この戦略が、アーサー・ショークロスの逮捕に結びつくことになる。</sentence>
<sentence>複数の第二級謀殺で有罪となったショークロスは、二五〇年の刑を宣告された。</sentence>
<sentence>ショークロスが買った他の売春婦の話から、つぎのことが明らかになっている。</sentence>
<sentence>女の方が死んだふりをしないと、彼は勃起を維持したり、オーガズムに達することができなかったというのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　グレッグはこういう予測を立てた。</sentence>
<sentence>そう見えるとおり二人の犯人がパートナーとして行動しているのだとすれば、一人が支配的なリーダーで、もう一人は常に従属的な手下だろう。</sentence>
<sentence>レイプや性的殺人において、犯人が二人というのはかなりまれなケースだが、過去にそういう例はあったし、研究も行われてきた。</sentence>
<sentence>記憶をたどると、一九七〇年代末に“ヒルサイドの絞殺魔”としてロサンゼルスを震え上がらせたケネス・ビアンキとその従兄弟のアンジェロ・ブオノがいるし、その前にも、ジェームズ・ラッセル・オドムとジェームズ・クレイトン・ローソン・ジュニアがいた。</sentence>
<sentence>後者の二人は、どちらもレイプの罪で服役中、カリフォルニアのアタスカデロ州立精神病院で出会ったのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　クレイトン・ローソンは、娑婆に出たら女を捕まえてどんな拷問を加えてやりたいかをラッセル・オドムに話してきかせながら、のん<sampling type="end" />びりと時間を過ごしたものだった。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
