<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBp3_00118" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBp3_00118_F001">
<paragraph>
<sentence>　とは言え、預金は確かに流動<sampling type="start" />性が高く短期の資産ではあるが、通常、現金として引き出されることは少ない。</sentence>
<sentence>預金者は、現金の引出しではなく、小切手や電子的な振込みという方法で預金口座を使い、自分の支払いを行うのである。</sentence>
<sentence>その結果、預金のうちわずかな額だけを払戻しのための流動的な資産として取り置くだけで、残りのほとんどを貸出しに回すことができるのである。</sentence>
<sentence>一〇〇ドルが銀行に預金されたと仮定しよう。</sentence>
<sentence>銀行は、そのうち一〇ドルを預金者の引出しに備えるために留保しておき、九〇ドルを（望むらくは）利子の取れる貸出しに回すことができる。</sentence>
<sentence>貸出しを受けた者は、通常、その九〇ドルを銀行に預金する。</sentence>
<sentence>この九〇ドルの新規の預金に対して、銀行は九ドルを現金で留保し、八一ドルを貸し出す。</sentence>
<sentence>それがまた預金され、同じことが続く。</sentence>
<sentence>この貸出しの繰り返しによって、最初の一〇〇ドルの預金は総額一〇〇〇ドルの預金へと増殖する。</sentence>
<sentence>そのうち、銀行システムに現金として留保されているのは一〇〇ドルのみで、残りの九〇〇ドルは利益を生む貸出しとなっているのである。</sentence>
<sentence>最初の現金での預金をもとに、銀行はその数倍もの貸出しを行うことができるのであって、これがレバレッジ機能である。</sentence>
<sentence>この機能によって、経済には流動性が供給されると同時に、銀行システムは大きな利益を得ることができるのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　仲介機能とレバレッジ機能には、もう一つ、それ自身が金融リスクを生み出すという側面がある。</sentence>
<sentence>多くの預金を集めながら、それを融資として手放してしまうのであるから、それは、明らかに銀行にとってリスクである。</sentence>
<sentence>貸し出した資金は回収できないかもしれず、でなくとも預金者からの引出し要求に応えるには、流動性に欠けるからである。</sentence>
<sentence>この仲介リスクは、レバレッジ機能によってさらに大きくなる。</sentence>
<sentence>もし預金者が一〇〇〇ドルの即時引出しを求めたとしても―その金は預金者の金なのであるから、それは当然の権利である―、銀行システムには、引出しのための現金は一〇〇ドルしかない。</sentence>
<sentence>銀行は債務の不履行を宣言せざるをえず、銀行システムは崩壊することになるであろう。</sentence>
<sentence>その時には、経済全体もその巻き添えとなるのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　銀行システムの発達にともなって中央銀行が発展し、最後の貸し手として銀行システムの信用を維持する責任を負うようになったのは、こうした理由による。</sentence>
<sentence>もし、銀行取付が発生すれば、最後の貸し手は、信認の喪失以前の資産価値を見合いに、いつでも銀行に現金を供給できなければならない。</sentence>
<sentence>『エコノミスト』誌の初代編集長であるウォルター・バジョット（Ｗａｌｔｅｒ　Ｂａｇｅｈｏｔ）が一〇〇年以上前に主<sampling type="end" />張してから、中央銀行からの支援は、最後の貸し手への安易な依存が生じないよう、懲罰的な高金利でなされるべきだとの考え方が広く受け入れられている。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
