<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBp3_00087" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBp3_00087_F001">
<paragraph>
<sentence><quote>「安全な食べ物を求める会」</quote>で二十年以上も活動してきた主婦が、横になっての読書や、食事をしながら本を読むと<sampling type="start" />いうような、視力や消化に毒であることが明らかな娘の行為を、まったく注意しないばかりか、まるで良きことのように書いているのも驚かされる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　大変失礼ながら、このように至極素直な人たちが、『買ってはいけない』リストを友人に配ったりしているのだろう。</sentence>
<sentence>付和雷同しやすいその性向と、たとえばコマーシャルで<quote>「ジンクピリチオン配合」</quote>といわれれば、そんなものの正体など知らなくとも何となくジンクピリチオンはフケに効くのだろうと思い込んでしまったり、<quote>「薬用ハイドロキシアパタイト」</quote>など初耳なのに<quote>「芸能人は歯が命」</quote>との惹句を鵜吞みにしてしまった人と、いったいどこが異なるといえるだろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">八つの詭弁</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「買ってはいけない」</quote>という連載が同誌上で始まったのは、九六年十二月二十日号からである。</sentence>
<sentence>最初のターゲットは大鵬薬品工業のマイルーラ（避妊フィルム）だった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　連載第一回の末尾には<quote>「（編集部・山中登志子／協力・船瀬俊介、渡辺雄二）」</quote>とあったのだが、反響が予想外に大きかったためだろう、第二回目からはスタッフを強化して執筆責任者の署名も大きく入るようになり、山中氏（編集部）よりむしろ船瀬俊介氏（消費・環境問題研究家）や渡辺雄二氏（科学評論家）を主な筆者として、ときおり三好基晴氏（臨床環境医）らが加わるという布陣となった。</sentence>
<sentence>現在も連載は続いている。</sentence>
<sentence>ベストセラー『買ってはいけない』は、この連載を編んで成ったものだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　その連載第二回目に、『買ってはいけない』の方法論が凝縮されたのは、当然のことだった、と私は思う。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　マイルーラを買ってはいけないとする根拠のすべては、『<sentence>避妊フィルムのキケンを見やぶろう！</sentence>
』（避妊フィルム“マイルーラ”の毒性を考える会）という小冊子に記述されているものばかりなのである。</sentence>
<sentence>それを都合よく書き写したに過ぎない。</sentence>
<sentence><quote>「真のジャーナリズム」</quote>をめざすはずの同誌の名が泣こうというものではないか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　マイルーラを全否定する根拠は、『買ってはいけない』で次のように記述されている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence type="quasi"><sentence>　《ウサギを使った動物実験でも、わずか２・５ｍｇの微量で膣に炎症が起きている。</sentence>
<sentence>膣粘膜に炎症を起こしている女性もいるのではないだろうか。</sentence>
<sentence>男性性器を傷つけることも考えられる。</sentence>
<sentence type="quasi">また、合成洗剤で傷ついた精子が卵子と結合したら、催奇形性も否定できない》</sentence>
</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ここでは四つの文が、あたかも動物実験から必然的に導きだされる考察結果であるように書かれている。</sentence>
<sentence>だが、第一の文（ウサギを使った〜炎症が起きている）を除いて、第二から第四までの文は、<quote>「ではないだろうか」</quote><quote>「ことも考えられる」</quote><quote>「否定できない」</quote>という強引な推測を連ねたに過ぎない。</sentence>
<sentence>このような推測は、実験論文では絶対に許されない記述<sampling type="end" />法であり、実際そんな推測は、引用された論文にはまったく書かれてなどいないのだ。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
