<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBp3_00018" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBp3_00018_F001">
<paragraph>
<sentence>野坂路線は、<quote>「連合国」</quote>＝<quote>「解放軍」</quote>規定に立った<quote>「獄中十八年組」</quote>の徳田球一・志賀義雄の党再建路線との比較水準<sampling type="start" />においてみてさえも、後者の<quote>「絶対天皇制打倒」</quote>の『人民に訴ふ』路線よりも、戦後天皇制の処理の方針においては、よりスチムソン覚書寄りに宥和的である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　野坂参三が亡命地中国から帰国してくる途次、毛沢東、スターリン、金日成、そして在華・在鮮アメリカ軍事当局と、戦後の対日政策のすりあわせを多角的におこなっている軌跡から総合的に推察・推断してみるならば、五五年前の戦争から平和への相転移において、ＧＨＱの日本占領管理における天皇制の政治的温存・利用（マッカーサーＧＨＱ総司令官式にいうならば<quote>「裕仁は戦後日本の和平安定上、二〇個師団の兵力に相当する」</quote>）、裕仁<quote>「退位」</quote><quote>「処罰」</quote>の放棄、そして極東国際軍事裁判における天皇<quote>「免責」</quote>を前提にしての東条英機以下の<quote>「戦争犯罪人」</quote>の処刑、沖縄の米軍直接支配（軍政）、日本の戦力放棄・戦争放棄とのバーターによる神聖天皇制の象徴天皇制への誘導、アメリカ占領・間接管理下の“和平派”＝“協調派”の登用・活用、和平派協力者のヘゲモニーによるドル・核世界体制下の東アジア的一環としての戦後日本資本主義再建（<quote>「産業復興」</quote>）のコースは、当時の米英ソを主導力とする戦後的対日枠組作りの主流派を形成していたいわば国際的公認コースであったものと判断される。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">８</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　ついでながら、本年（二〇〇〇年）一一月の第二二回党大会において規約改訂によって<quote>「前衛党」</quote><quote>「社会主義革命」</quote><quote>「人民民主主義革命」</quote><quote>「階級闘争」</quote>等々の文言をきれいさっぱり削除してしまった日本共産党（次の大会では<quote>「綱領改訂」</quote>にまで進むと自ら言っている）の『日本共産党の七十年　党史年表』では、このアジア太平洋戦争から戦後平和へのかんじんかなめな相転移の時機における<quote>「日本共産党」</quote>欄は、ほとんどが空白のページである。</sentence>
<sentence type="quasi">現実に一九三五年三月四日に<quote>「最後の中央委員」</quote>袴田里見が検挙されて以来コミンテルン日本支部＝日本共産党中央は潰滅し、共産党の組織活動は戦後の第四回党大会（一九四五年一二月一〜三日）における党再建にいたるまでの十年間、党不在であったのであるからその<quote>「空白」</quote>は当然のことともいえるが、ここで行論の必要上、その『党史年表』から太平洋戦争＝大東亜戦争開始（一九四一年一二月八日）に限って、そのほとんど空白の頁から点々として記録されている全記事を全文そのままに点綴しておく―</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<citation>
<list>
<listItem>
<sentence>一九四一年一二・九　宮本百合子、対米英宣戦布告に伴う<quote>「非常措置」</quote>として、駒込署に検挙（四二年三・　検事拘留のまま東京拘置所へ）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</listItem>
<listItem>
<sentence>一九四二年六・二三　在華日本人共産主義者同盟成立。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</listItem>
<listItem>
<sentence>七・二八　宮本百合子、東京拘置所で熱射病で倒れ、人事不省となる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</listItem>
<listItem>
<sentence>七・二九　宮本百合子、執行停止で出獄。</sentence>
<sentence>三日後少しずつ意識をとりもどすが<sampling type="end" />、視力障害と言語障害をおこす。</sentence>
</listItem>
</list>
</citation>
</quotation>
</article>
</sample>
