<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBp3_00161" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBp3_00161_F001">
<paragraph>
<sentence>私の別の専門分野が対外援助だからだが、ＯＤＡといっても、ここで扱うのは、各省庁が管轄する、つまり予算を握る技術協力の構造に焦点をあてた国内の問題であ<sampling type="start" />り、公共事業と基本的には同じである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　議論が専門的、技術的にすぎると思われるかもしれない。</sentence>
<sentence>しかし、ここに見られる構造的特徴特繊は、予算の硬直化、縦割り行政、縄張り意識、総合性の欠如、組織間の情報交換の不足、天下りなど日本の官僚機構一般に共通するものである。</sentence>
<sentence>言い換えれば、日本の政治構造の問題点がそのまま、ＯＤＡについても、部分的ではあるが、あてはまるということである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<blockEnd />
<paragraph>
<sentence>　一九九九年の春、大手二紙の一面トップに日本のＯＤＡの不透明さを実感させるような見出しで、ＯＤＡの実施期間である国際協力事業団（ＪＩＣＡ）の事業費を使って、農林水産、通産（現・経済産業）、建設（現・国土交通）など一一省庁からこれまで三一八人が主に先進国に留学し、帰国後は援助関連職に就かず、復職していると伝えた。</sentence>
<sentence>帰国後途上国援助に携わっていないという点がポイントである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　四月一日には読売新聞が<quote>「ＯＤＡリベート追徴課税」</quote>の見出しで、インドネシアへのＯＤＡ事業（工事費の一部は日本の途上国への低利融資である有償資金協力で、円借款が用いられた）として進められた鉄道建設工事で、その一部を請け負ったゼネコンの鉄建建設が、スハルト前大統領周辺や所管官庁へのリベートとして、八七年から約四千万円を現地の仲介会社に払っていたことを伝えた。</sentence>
<sentence>東京国税局は鉄建建設に対して追徴課税したという。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ＯＤＡはＰＫＯ（国連平和維持活動）と並んで、日本が国際社会で生き延びていくために、極めて重要な手段だと考える私は、これらの記事を複雑な思いで読んだ。</sentence>
<sentence>とりわけ、これまで噂のレベルに留まっていた、日本企業からの途上国側政府機関などへのリベート支払いを実証した読売の記事は印象的であった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この二つの記事と、その後の議論を理解しやすくするために、ＯＤＡの基礎的事項について確認しておこう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ＯＤＡとは政府や政府の実施期間（ＪＩＣＡや国際協力銀行（ＪＢＩＣ））によって、途上国の経済発展や福祉の向上に寄与することを主な目的とした途上国への資金の供与である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　日本の援助体制は、無償資金協力（贈与）は外務省と実施期間のＪＩＣＡが、有償資金協力（円借款）は、外務、経済産業、財務の三省と内閣府、および実施機関のＪＢＩＣが担う。</sentence>
<sentence>技術協力は、外務省とＪＩＣＡが他省庁および民間の応援を得て実施している。</sentence>
<sentence>農林水産、国土交通省など各省庁は途上国に派遣する専門家の主たる供給源である。</sentence>
<sentence>最近では民間企業からの専門家派遣も増えている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　このＪＩＣＡ経由の技術協力に加えて、ＯＤＡ関係者にもあまり知られていない各省庁の独自予算による技術力がある。</sentence>
<sentence>予算規模はかなり<sampling type="end" />大きい。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
