<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBp3_00140" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBp3_00140_F001">
<paragraph>
<sentence>また、加害者側を<quote>「○○タイプ」</quote><quote>「○○型」</quote>といった類型に当てはめることは、かえって被害者に先入感をもたせてしまうことにつなが<sampling type="start" />り、その結果被害を大きくする危険性もあるので、分類やパターン化については慎重に扱う必要があります。</sentence>
<sentence>しかし、ある種のストーカーたちには、共通した傾向が見られないこともないのです。</sentence>
<sentence>ここでは個別性と予測不能性が非常に強いことを前提に、あくまでも仮説として、ストーカーの分類を試みてみましょう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ストーカーを分類するにはいくつかの方法が考えられます。</sentence>
<sentence>まず、すでに触れたように、被害者・加害者の関係性（被害者から見た場合）から考えると、顔見知りとまったくの見知らぬ人との二つに大きく分類されます。</sentence>
<sentence>顔見知りのほうは、恋愛関係があったか、なかったかに分かれ、恋愛関係があった場合には、さらに夫婦関係（内縁を含めて）にあったか、なかったかに分かれるでしょう。</sentence>
<sentence>これらのケースを見ていくと、まったくの見知らぬ人（ストレンジャー型）、恋愛関係にはない顔見知り（同級生、同僚、グループ交際の相手など：中間型）、親密な関係にあった人（恋人、夫婦など：親密型）の三段階に分類するのが実際的なようです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　第一章で三つのケースを紹介しましたが、それぞれをこの分類に当てはめてみると、〈Ａ子／Ｂ男〉ケースは中間型、〈Ｃ子／Ｄ男〉ケース、〈Ｅ子／Ｆ男〉ケースは親密型になります。</sentence>
<sentence>ストレンジャー型つまり、加害者であるストーカーがいわゆる行きずりの他人である場合は、これから増える傾向にあると分析する専門家もいますが、日本では実際の件数が少ないのが現状のようです。</sentence>
<sentence>ストレンジャー型の中には、俳優・タレント・ミュージシャン・スポーツ選手など、有名人につきまとうストーカーが含まれます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">心理的・性格的傾向による分類</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　次に、ストーカーがストーキングを始める際、そこにはどんな性格傾向や心理状態が関わっているのかについて考えてみましょう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　第一章で紹介した〈Ａ子／Ｂ男〉ケースで、明確にいえることは、Ｂ男は精神分裂病という精神病にかかっていたのであって、彼の被愛妄想（自分はある人に愛されているという妄想）は、精神分裂病の一つの症状だったのです。</sentence>
<sentence>正確な数字は分かりませんが、Ｂ男のように精神病にかかった人が、症状からストーカー行為を続ける場合があるのは事実です。</sentence>
<sentence>しかし、すべでの精神病者がストーカーになるわけではありませんし、すべてのストーカーが精神病にかかっているわけでもありません。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そこで、まずストーカー行為が精神病によるものか否かという観点から、精神病性か非精神病性かの二つに大きく分類できます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　中でも一般的な関心が高いのは、非精神病性のストーカーがどんな心理や性格から異常な行為を続けるのかを解明することでしょう。</sentence>
<sentence>心の病でもな<sampling type="end" />い人が、なぜそうした行為に走るのか、具体的なケースを見ながら検討していくことにしましょう。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
