<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBp3_00033" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBp3_00033_F001">
<paragraph>
<sentence>　申立てを受理した家庭裁判所で、本人の判断能力の程度につ<sampling type="start" />いて鑑定を行い、本人にも意見を述べる機会を与えて、最終的に後見人をつけるべきかどうかが決められます。</sentence>
<sentence>鑑定を行うに当たっては、鑑定費用を予納するように求められます。</sentence>
<sentence>鑑定費用は、従来よりも低額になるように工夫されています。</sentence>
<sentence>この費用については、後見開始後に後見人に請求して、本人の資産から返してもらうことも考えられます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">▼後見人の人材</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　成年後見制度の改正議論の中では、身近に後見人を見つけられない人のために公的な後見人の制度を創設すべきことも議論されましたが、新しい成年後見法では公的な後見制度は作られませんでした。</sentence>
<sentence>しかし、核家族化や少子化が急速に進行しているわが国の状況からすると、今後、身内などから後見人になってもらえそうな人を見つけるのが困難な人が増えていくことは避けられません。</sentence>
<sentence>こうした場合のために、社会福祉士会や司法書士会、弁護士会などが後見人を引き受ける専門家を紹介したり、法人として後見人を引き受ける団体なども少しずつ出てきています。</sentence>
<sentence>あなた自身が後見人を引き受けるのが重荷であれば、こうした組織を利用することも検討すべきでしょう。</sentence>
<sentence>また、一般的には複数の後見人をつけるだけの人材や報酬の原資を用意することは容易ではないと思いますが、後見人は二人以上いてもよいので、身内であるあなたのほかに、もう一人後見人をつけることにして、その後見人に預金や不動産の管理を任せ、療養看護などの面を身内のあなたが担当するというような方法も考えられます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<authorsData>
<sentence type="quasi">【池】</sentence>
<br type="automatic_original" />
</authorsData>
</article>
<article articleID="LBp3_00033_F002">
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">Ｑ１５</sentence>
<br type="automatic_original" />
<sentence type="quasi">保佐の開始</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<quotation>
<citation>
<sentence>私が民生委員としてかかわっている一人暮らしで軽い痴呆のあるお年寄りのＡさんが、セールスマンから、必要もない非常に高価な着物を買わされていました。</sentence>
<sentence>解約して、お金を取り戻すとともに、今後の被害を防ぐにはどうしたらよいでしょうか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</citation>
</quotation>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">Ａ</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">▼解約の仕方</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　契約の時に本人に判断能力がなかった（意思無能力）状態であれば、契約を無効にして、購入した着物を返して払った代金を取り戻すことができます。</sentence>
<sentence>しかし、Ａさんは軽度の痴呆で、判断能力がない状態とまでは認められないと考えられますし、また、判断能力がなかったことの証明は必ずしも容易ではありません。</sentence>
<sentence>したがって、この方法によってお金を取り戻すことはむずかしいということになるでしょう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　判断能力とは別の面から、特定商取引に関する法律に基づく契約の申込みの撤回や解除という方法でお金を取り戻すことも考えられますが、この撤回や解除は、業者から申込みの内容に関する書面を受け取ってから八日以内にしなければならならないなど、一定の制約があ<sampling type="end" />ります。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
