<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBp3_00079" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBp3_00079_F001">
<paragraph>
<sentence>だが、<sampling type="start" />実際にもそれが簡単なものであっただろう。</sentence>
<sentence>と思えるのは、そこに仲介者が存在していないという事実が明らかにうかがえるからである。</sentence>
<sentence>それも、同族的な関係の内で行われる盃事が多かったからに相違あるまい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　右に掲げた成人儀礼的な親子盃でも、実の親が仮親に依頼するのが一般的であり、それは当事者同士の枠の内にある。</sentence>
<sentence>少なくとも、仲介者や立会人の立場を重んじる形式化は、そこには発達しなかったのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　たとえば、筆者が広島県因島（因島市）で聞きとり調査を行なったところでは、実の親子がカナオヤ（仮親）のところに一升下げていき、それをカナコが両方の親に一杯ずつつぐことで親子盃とした、というのがそこでの一般例であった。</sentence>
<sentence>また、伊豆の大島（東京都）では、若者入りのときの立会い人が烏帽子親となり、盃に酒を注いでくれるので飲み干したあとで返す。</sentence>
<sentence>烏帽子親は、その盃を受けとるだけで酒を飲まなくてもよい。</sentence>
<sentence>これが親子盃になる、という。</sentence>
<sentence>さらに、福島県の浜通り（大熊町）で聞いた話では、実の親があらかじめとりきめていた親方の家へ正月に酒一升持っていけば、それを開封して盃に注いでくれるので飲み干し、盃を返すのが親子盃だった、ともいう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　もっとも、親子なりが形骸化してのちの話である。</sentence>
<sentence>当方も、それ以上微に入り細に入りの聞きとりをしていない。</sentence>
<sentence>が、そこでは、いわゆる<quote>「三三九度」</quote>の作法がほとんどみられない。</sentence>
<sentence>前掲の『日本の民俗』のなかの事例でも、盃事は全体的に記述が薄いとはいえ、<quote>「酒を飲みかわす」</quote>程度の親子盃以外にはでてこない。</sentence>
<sentence>そこで、強いて標準的な型をまとめれば、次のようになるだろうか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<list>
<listItem>
<sentence>（一）　子方が酒を用意し、親方の家に持っていく。</sentence>
<sentence>子方の親が付添う場合が多い。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</listItem>
<listItem>
<sentence>（二）　親方がそれを開封して子方に盃を与える。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</listItem>
<listItem>
<sentence>（三）　それを飲み干した子方があらためて親方に盃を返し注ぎ返す。</sentence>
<sentence>親方は、盃を受けとるだけで酒を飲まない場合もある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</listItem>
</list>
<paragraph>
<sentence>　この場合の盃事とは、もともとは当事者同士が新たな親子関係を確認して固める儀式である。</sentence>
<sentence>そして、ムラ社会ではそれをあえて公にせずとも、やがて皆が知るところとなり追認もされた。</sentence>
<sentence>親子盃の形式よりもその事実が大事だったのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　もとより内輪の行事では、盃事にかぎらず諸作法が省略されることがある。</sentence>
<sentence>服装も改めず、挨拶も省く場合がある。</sentence>
<sentence>その意味では、あらたまっての挨拶や作法は、他人が多く交わった席での演出、あるいは演技ということができよう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　いいかえれば、挨拶や作法は、社交の技術である。</sentence>
<sentence>むろん、それは、<quote>「親しき仲にも礼儀あり」</quote>というがごとくに、内輪のつきあいにも必要である。</sentence>
<sentence>が、より社会的なつきあいが広がったなかで発達したこと<sampling type="end" />は、いうをまたないこと。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
