<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBp3_00097" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBp3_00097_F001">
<paragraph>
<sentence>例会はメンバーだけの集まりだけでなく、町や諸団体等の講座を受講したり諸活動に参加したりして体験を広げ深めるように<sampling type="start" />している。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">（２）“我が町の輝きあいあいマップ”づくり</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　例会を重ねるごとに町内のものづくりに楽しく・懸命に取り組み輝いている人の情報が増えてその輝きに励まされ、先のマップ<quote>「ふくろうおばさんのおすすめスポット」</quote>をベースにして改訂し、さまざまなマップをシリーズで作ることになりシリーズＮｏ．１に取り掛かった。</sentence>
<sentence>マップ係を決め作成方針、作業の進め方、仕事分担等の指示があってそれぞれが担当の箇所を訪ねて住所の確認、起業のいきさつや思いを伺い、マップづくりの趣旨を語って原稿作りを依頼しスタートした。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　２、３人一組になって分担し店・窯元・ミュージアム・ギャラリー等を訪ねてアニメーターとしての思い・夢を語り、またそれぞれの起業の趣旨や思いを伺って感動を新にした。</sentence>
<sentence>そして、マップへの掲載と印刷費をまちづくりボランティアの協力資金としての拠出が、地域アニメーターの存在を地域で高めた。</sentence>
<sentence>事前にコンタクトが取れていたこともあって掲載予定の２７カ所がスムースに決定した。</sentence>
<sentence>これは普段のメンバーのコネクションあってのことであると確認しあった。</sentence>
<sentence>途中から自分のところもと掲載依頼の申し出があったが、今回はスペースがなく次回にということにした。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　次の段階のパソコンでの地図の書き込みはメンバーの力量では無理でメンバーの子供で遠方にいる大学生に頼み、電話やファックス<correction originalText="やファックス" type="excess"></correction><correction originalText="やファックス" type="excess"></correction>等で細かいやりとりを繰り返ししなければならなかった。</sentence>
<sentence>下刷りを個々にチェックしてもらうと新たな注文や修正があって２回校正を本人にしてもらったが、見落としがあって約２万部切り張りをするというハプニングもあった。</sentence>
<sentence>次は印刷屋さんとの交渉で１円でも安くとまちづくりボランティアとしての取り組みの事情を語り込むと印刷屋さんが感動され喜んで予想以上の値段で引き受けてもらった。</sentence>
<sentence>このことは早速みんなに流して喜びを分かち合った。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　取り掛かってから約半年待望の“あいあいマップ”のシリーズＮｏ．１が刷り上がりインクの匂いやきれいにできたマップの感触を確かめみんなで喜び合った。</sentence>
<sentence>そして、Ｂ５からＢ４に拡大した２色刷りと普通刷りの２種類を担当で掲載店等に届けた。</sentence>
<sentence>真新しい“あいあいマップ”を手にしてじっくり眺めながら喜ばれるみなさんの姿にアニメーターとしての喜び・自信が湧いてきた。</sentence>
<sentence>たかがマップされど元気の出るマップだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　マップの向こうにはさまざまな価値観を持った不特定多数の人がいることと、フォローを忘れてはならないとメンバーで確認しあった。</sentence>
<sentence>このマップを待っている人・捜し求めている人も多かったので、役場<sampling type="end" />、公民館、銀行、スーパー等町内のあちこちに頼んで置かせてもらった。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
