<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBp3_00089" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBp3_00089_F001">
<paragraph>
<sentence>もともと七条は国事行為を列挙<sampling type="start" />する規定に過ぎず、それぞれの国事行為が行われる場合を定めた規定ではない。</sentence>
<sentence>国会の召集が行われる場合について五二条（常会）、五三条（臨時会）、五四条一項（特別会）があるように、衆議院の解散が行われる場合について六九条が規定していると見るのが自然であろう。</sentence>
<sentence>すなわち、七条三号は解散の根拠に関する規定であり、六九条は解散が行われる場合に関する規定である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　解散が行われる場合は、内閣に対する衆議院による不信任という六九条の場合に限定されるとするのが、総司令部のもともとの考え方であった。</sentence>
<sentence>実際の運用面でも、与党主流派や首相の思惑による解散に、民意を問うたとする正当性を与えている解散の実態に対して、限定的立場が必要なのではないであろうか。</sentence>
<sentence>実体的にはこの説は、解散が行われる場合を制限しているように見えても、手続的には必ずしもそうではない。</sentence>
<sentence>民意を問うべき重大な争点が出てきたと考えられる場合には、民意の基礎をもっているかどうか疑わしい内閣に対して、衆議院が不信任を表明すればよい。</sentence>
<sentence>解散が行われる場合が六九条に限定されるかどうかは、解散のイニシァティブを握るのが、衆議院か内閣かの問題である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　従来の学説も解散に関する内閣の自由裁量を認めてきたわけではなく、同じ争点で続けて解散してはならず、また民意を問うべき重大な争点が存在するなど一定の場合には解散しなければならないと主張してきた。</sentence>
<sentence>この主張は実体的には正当であるが、手続的にその点に関する判断権を一方的に内閣に認めてきた結果が、解散の実態ではないであろうか。</sentence>
<sentence>この点に関する判断権は、まず内閣を不信任するかどうかという形で衆議院と、次に解散か総辞職かを選ぶという形で内閣に認められる。</sentence>
<sentence>世論と衆議院における公開の討論のあいだの往復運動を経ることによって、初めて上記の主張が機能するようになると思われる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<figureBlock>
<figure>
</figure>
<caption>
<sentence type="quasi">戦後の解散・総選挙</sentence>
<br type="automatic_original" />
<sentence type="quasi">（日本経済新聞２０００年６月２日夕刊より）</sentence>
<br type="automatic_original" />
</caption>
</figureBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">四　国会と国際化</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　国際化の進展のなかで、国会はどのような役割を果たすべきであろうか。</sentence>
<sentence>憲法は国際協調主義を定め（前文三項、九八条二項）、国際化に対して積極的で開かれた態度を採っているということができよう。</sentence>
<sentence>そのうえで、外交関係の処理（七三条二号）と条約の締結（同三号）を内閣の事務とし、条約の締結について国会の承認を要求している（同、六一条）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">１　外交内閣中心主義</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　国際化の問題に取り組む外交について、従来基本的に内閣の仕事と見る考え方が採られ、<quote>「外交は政府の専権事項」</quote>という言い方もしばしばなされてきた。</sentence>
<sentence>一九九〇年、韓国の盧泰愚大統領の来日をめぐって、社<sampling type="end" />会党の土井委員長が、<quote>「過去の植民地支配の清算と侵略戦争に対する責任を明確にする」</quote>国会決議を提唱した。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
