<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBp3_00135" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBp3_00135_F001">
<paragraph>
<sentence>集会室・図書資料コーナー、老人いこいの家、児童館・学童保育室などが同居<sampling type="start" />し、夕方まではいわゆる“カギっ子”の小学生たちが町の高齢者の方がたと自然的な異世代人間交流のチャンスを持つことが予定される。</sentence>
<sentence>夜間や休日は、各種の地域集会やサークル・ボランティア団体活動の場となる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　こうしたコミュニティ施設は、自治体が直営することなく、しかるべき地域住民団体に管理委託するのが当然ふさわしいであろう。</sentence>
<sentence>それは、自治法が書く<quote>「公の施設の設置の目的を効果的に達成するため必要があると認めるときは、条例の定めるところにより、その管理を…公共的団体に委託することができる」</quote>（二四四の二Ⅲ）という場合に、よく当てはまる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「公共的団体」</quote>とは非営利・公益目的の民間団体で、その専門職能的なものである社会福祉法人に公立福祉施設が、体育団体にスポーツ施設が管理委託される例が少なくない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　コミュニティセンターが地域住民団体に管理委託されるのは、それとは全くちがう。</sentence>
<sentence>いわば“住民自治の草の根”ともいえる住民参加なのだが、住民の平等利用権を保障できるように公正でしっかりした受託住民団体でなくてはならない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　町会・自治会が、市区町村長から<quote>「地縁団体」</quote>として法人認可されているとしても（自治法二六〇の二Ⅰ）、戦前のように<quote>「行政組織の一部とすることを意味するもの」</quote>ではない（同上Ⅵ）のであって、特別扱いには向かない。</sentence>
<sentence>今や地域住民団体は、ＰＴＡ、女性団体、青年団、老人クラブ、消費者団体、商店会、各種サークル・ボランティア団体、ＮＰＯなどいろいろなので、それらの代表者や民生委員・青少年委員などが大同団結的に設立した規約に基づく地域住民組織が、条例で<quote>「管理受託者」</quote>にノミネイトされることがふさわしいと見られるのである（くわしくは管理委託契約の定めによる）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">３　自治体と住民の契約と損害賠償責任</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">施設の管理委託契約で自治体を免責する定め</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　公の施設の管理を公共的民間法人に委託する場合には、条例に基づいて自治体と受託法人との間に<quote>「管理委託契約」</quote>が結ばれる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　その契約書には、委託事業の内容、受託法人の遵守事項（役職員の名簿届出、守秘義務その他）、契約期間、<quote>「利用料金」</quote>制（自治法二四四の二Ⅳ・Ⅴ）か<quote>「委託料」</quote>の支払いか、委託事業の計画書と実績報告書の提出、施設への調査と指導助言、契約の変更協議および解除などが定められているほか、損害賠償に関する条項が見られる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　委託事業にともなって受託法人が自治体に損害をもたらしたとき、過失賠償責任を負うむねの定めは、確認的なもので当然であろう。</sentence>
<sentence>それに対して、委託施設活動で利用者住民などに損害を与えた場合に、自治体は一切責任を負わないものとするという免責事項がかつてかなり存<sampling type="end" />したようなのだが、これは問題である。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
