<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBp3_00056" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBp3_00056_F001">
<paragraph>
<sentence>その後、四二年、四三年、四四年と一年ごとに西<sampling type="start" />に移動しながら起きてきた。</sentence>
<sentence>以後、一九五一年、五七年と起き、六七年に今回の震源域の東、ムドゥルヌで起きていた。</sentence>
<sentence>したがっていずれその西の地帯で、大地震が起きる可能性が高かった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この活断層は、活動期と静穏期とがはっきりとしていて、活動期には、一〇〇年足らずのうちに次々に発生する。</sentence>
<sentence>しかしその間隔は一定ではなく、それが予測を困難にした。</sentence>
<sentence>それに前回から三〇年も経ち、地震学者の間でもこの地震空白域では地震が発生しないかもしれないと感じはじめており、いわんや一般市民は大地震が迫っているとの認識は全くもってなかったようである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">プレートの交差点</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　しかも、トルコでは、日本のように国民の間に地震についての知識が行きわたっておらず、また地震に対する備えもない。</sentence>
<sentence>まして、プレートテクトニクス論や活断層が身近に存在する話などは、およそ庶民や政治家の脳裏にはなかったと思われる。</sentence>
<sentence>したがって建物の耐震性にもそれほど注意がはらわれておらず、建築業者も住民も単にデザインや価格優先に住居を決めてきたのであろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　過去の地震についても、エルジンジャンの地震を覚えている人は少なくなり、しかも東部の小さい街での出来事として、その後の国全体の教訓にはならなかったのは残念なことである。</sentence>
<sentence>地震から一〇日あまり経った九月一日、日本の防災訓練の模様がトルコのテレビや新聞で取り上げられた。</sentence>
<sentence>日本の小学校で子どもたちが一斉に机の下に潜り込む様子が報道され、日本ではここまで教育をしている、とトルコの人びとの注目を集めたのだった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　トルコは文明の交差点といわれるが、大地のプレートもまたここに集積して、まさにプレートの交差点でもある。</sentence>
<sentence>トルコにはアナトリアブロックと呼ばれる小さなプレートがあるが、その北側に北アナトリア断層、東側に東アナトリア断層があり、南はアフリカプレートが沈み込んでいる。</sentence>
<sentence>アナトリアブロックの東ではアラビアプレートとユーラシアプレートが衝突し、そのためアナトリアブロックが北アナトリア断層を境に西に動く。</sentence>
<sentence>この結果北アナトリア断層の右横ずれが起き、大地震となる。</sentence>
<sentence>フイリピンプレート、太平洋プレート、ユーラシアプレートがぶつかる我が国の地震構造と同様に複雑であり、かつプレート境界が陸上にあるため、より深刻である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<figureBlock>
<figure>
</figure>
<caption>
<sentence type="quasi">頻度１が最も活断層が密集していることを示す</sentence>
<br type="automatic_original" />
</caption>
</figureBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">阪神淡路地震の三倍の死者</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　地震の被害は、初め死者二、三〇〇人の規模からはじまったが、最終的には、死者一万七二六二人、負傷者四万三九五三人（一九九九年一一月一六日当時）、住宅の全壊六万六四四一戸、半壊六万七二<sampling type="end" />四二戸、軽微な被害八万一六〇戸となっている。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
