<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBp3_00091" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBp3_00091_F001">
<paragraph>
<sentence>そうなれば、そん<sampling type="start" />なことよりもずっと大きなことに、あなたの関心は向くことでしょう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし、もし意思の疎通がいまだにはかれていないのであれば、そのチーム内には、何らかのフラストレーションと緊張が生まれることがよくあります。</sentence>
<sentence>大抵の人は、今のシステムの中では物事が消失するおそれがあり、なんどき、そのシステムが爆発するともかぎらない、との不安を感じます。</sentence>
<sentence>彼らは、自分たちがこのように感じるのは、この状況の中にどっぷりと浸かっているために、その中にいることが、あたかも重力のように、永久的な法則のように感じているからだということを理解していません。</sentence>
<sentence>そのようであってはいけないのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　私がこのことに気づいたのは、数年前のことです。</sentence>
<sentence>これらの行動を組み入れていない、のんきな人達が私の環境に入ってきます。</sentence>
<sentence>そして、彼らは場違いです。</sentence>
<sentence>私はプシケのクリアーなＲＡＭと、書類受けのクリーンな仕切りを基準にして、この二十年以上を生きてきたのです。</sentence>
<sentence>ですから誰かの書類受けのメモが処理されないでほったらかされていたり、あるいは誰かが口では<quote>「はい、します」</quote>といって頷いても、何も書き留めようともしないなら、私の<quote>「おや、おや」</quote>ベルが鳴ります。</sentence>
<sentence>これは私の世界では、容認できない行為だからです。</sentence>
<sentence>このシステムの中の漏れのことを心配するよりも、他に大切なことがあります。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　私がボイスメールで、Ｅメールで、人との会話で、あるいは書かれたメモで行うリクエスト、もしくは与える関連した情報は、それが何であれすべて、他の人のシステムに入るであろうことを、そして、それらがすぐに処理され、整理され、行動のための一つの選択として、その人が参考のためにそれを利用できるであろうことを、私は確信する必要があります。</sentence>
<sentence>もしそれを受け取った人がボイスメールは管理していても、Ｅメールや紙を管理していなければ、私は今でも、その人の信頼している媒体だけを使うことにしています。</sentence>
<sentence>最小の労力で物事を動かすということに関心を示すことは、いかなる組織においても容認できない振る舞いでしょう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　変化が必要なときには、その変化に対する新しい試みが適切に処理されるであろうことを確信できなければなりません。</sentence>
<sentence>完全に見える組織も、場合によっては完全とはいい切れません。</sentence>
<sentence>そしてしばしば、唯一の弱点は、その組織の連絡事項に対して、重要人物が自分の責任を果たさないことです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　私がこのことをとくに強く感じるのは、書類受けがない組織や、あるいはそれがあっても、ものが溢れかえって、長い間処理されていないことが明らかな組織を訪問したときです。</sentence>
<sentence>これらの組織は、通常、その<sampling type="end" />コミュニケーションを信頼することができないために、深刻な混乱に苦しんでいます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
