<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBp3_00143" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBp3_00143_F001">
<paragraph>
<sentence>自分が何をしたいのか、どんな生活をしたいのかを決められなければ、情報<sampling type="start" />選択の自由があったところで宝の持ち腐れでしかない。</sentence>
<sentence>さらに情報を選択して組み合わせるためには主体性ばかりでなく、自己意識や日ごろの問題意識も必要とされるだろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この意味で、二一世紀に日本が豊かな発展を遂げられるかどうかは、すべての国民がもう一度何をしたいかを改めて考え、答えが出せるかどうかにかかっているようだ。</sentence>
<sentence>私たち自身がどう幸せになりたいのかをじっくり考えて決めたとき、実現の手助けをしてくれる、それが本当のＩＴなのではないだろうか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">第Ⅱ部</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<authorsData>
<sentence type="quasi">佐藤聡俊</sentence>
<br type="automatic_original" />
</authorsData>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">第６章　<quote>「ｂ」</quote>の改革　中小・地域企業のための方法</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">１　中小企業と大企業の違いがなくなる</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　巷では、いわゆる<quote>「ニューエコノミー」</quote>の台頭が起き始めている。</sentence>
<sentence>事業規模としては小さい<quote>「ニューエコノミー」</quote>と呼ばれる企業の価値が、近年の株式相場で<quote>「オールドエコノミー」</quote>と呼ばれる大企業を超えるケースも出てきているからだ。</sentence>
<sentence>企業の事業規模とその価値がリンクしなくなってきた、それは何故だろうか？</sentence>
<sentence>　少なくとも、中小企業、大企業といった、事業規模でみた安易な企業の分類がすでに意味がなくなってきているのは確かだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　例えばソニーは自社製品の組立て製造そのものを米ソレクトロンのようなＥＭＳ（Ｅｑｕｉｐｍｅｎｔ　Ｍａｎｕｆａｃｔｕｒｉｎｇ　Ｓｅｒｖｉｃｅ）プロバイダーに外部委託することで、業務効率化を果たしている。</sentence>
<sentence>日本では大手電機メーカーの代表ともいえる日立製作所でさえ<quote>「カンパニー制」</quote>を導入して経営から決算などのオペレーションを分離し、トラッキングストックの形で事業部門ごとに株式を発行することなどで各事業部門の独立性を高める努力をしている。</sentence>
<sentence>各社の最近の施策を見る限り、ソニーや日立といった大企業も中小企業の連合体とさして変わらないようにも思える。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ただし、変化しつつあるとはいえ大企業には、いわゆるニューエコノミーと大きく違う点もある。</sentence>
<sentence>こうした大企業ではもともとＩＴ（情報技術）インフラが整備されており、業務のストリームライン化がすでに実現されている。</sentence>
<sentence>また、経理や監査、法務など、企業を運営する上で必要なアドミニストレイティブな業務を一括管理していること、その連合体で一つの戦略を共有していることなど、単純な中小企業より効率化が進行している点が普通の中小企業の連合体とは大きく異なるといえるだろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　もう一つ中小企業と大企業とは大きく異なる点がある。</sentence>
<sentence>大企業であれば、あるまとまった組織単位でＩＴなどの投資や利益をバランスさせれば事業の採算性はよくなるが、中小企業は単一の組織ごとの投資が必要で、それぞれで利<sampling type="end" />益を挙げなければならない。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
