<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBp3_00144" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBp3_00144_F001">
<paragraph>
<sentence>死んだ王を表わす床几を一カ所に保管しておき、年ごとにとり出して祀る習俗は、アシャンティ王国にもあり<noteMarker text="＊１１" />、十八世紀頃からのワガドゥグーのモシ王朝はアシャンティ王国の影響を受けているから<noteMarker text="＊１２" />、この慣行もアシャンティのものにならっ<sampling type="start" />た可能性もある。</sentence>
<sentence>いずれにせよ、ワガドゥグー以外のモシ王朝では、このような形で死んだ王を図像にとどめる慣行はなく、モシ文化全体に<ruby rubyText="び">瀰</ruby><ruby rubyText="まん">漫</ruby>している造形表現への嗜好のなさからみても、異質な外来の要素という印象を受ける。</sentence>
<sentence type="quasi">一般民の住居をとってみても、隣接するカセナ、ピサ、ダガリ諸族の家の、造形的な洗練とは比べものにならないモシの民家の貧弱な造りは、不思議というほかはない<noteMarker text="＊１３" /></sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<rejectedBlock type="foreign" />
</noteBody>
<noteBody>
<rejectedBlock type="foreign" />
</noteBody>
<noteBody>
<sentence>＊１２―王を警護する鉄砲隊カンボアンセの組織など、アシャンティからの影響はモシ王国の政治組織の展開に重要な役割を果たした。</sentence>
<sentence>川田（一九七七）、<quote>「生産手段と破壊手段」</quote>、『民族学研究』四二（一）、八〇―八八。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<noteBody>
<sentence>＊１３―川田（一九七九）、<quote>「サバンナのすまい―自然と文化の結節―」</quote>、『月刊百科』二〇二号（三〇―三四）、二〇三号（六―一一）、二〇四号（二〇―二五）。</sentence>
<sentence>注７の前掲書、川田に再録。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　これとは対照的に、ベニン王国の文化は豊かな造形表現にみちている。</sentence>
<sentence>不可視の一神崇拝のモシ社会とはここでも対照的に、ベニン社会はヨルバ族と大幅に重なりあう、水の神オクロン、鉄の神オグン、医療の神オスン等、多数の職能神をもち、それぞれの神を木、鉄などを素材として形にして表わして祀る習俗が、一般民の家から王宮にいたるまで、ベニン社会に造形表現の氾濫を生んでいる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　歴史との関連でいえば、祖先を祀る祭壇が重要な場となっている。</sentence>
<sentence>一般民の家でも王宮でも、木で彫った長さ一―一・五メートルの祖先を表わす杖状のウクレ、木彫または青銅製の記念頭像などが祭壇に安置されている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　音の表現も、一般民から宮廷にいたるまでモシ社会におとらず豊かだが、モシ王国のように、王朝の歴史と結びついた音の世界がベニンには存在しない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　王宮の儀礼で用いられる楽器についてみれば、モシの王宮にはみられないベニンの宮廷楽器として、大小の象牙のラッパ、打ち鉦、素手で打つ細長い円筒形の太鼓、ビーズ付きの網を中型のひょうたんにかぶせたガラガラ等がある。</sentence>
<sentence>逆に、モシの王宮で演奏される楽器でベニンの王宮に欠けているものとしては、大型の球形のひょうたんに皮を張った、モシの宮廷楽器でもっとも高い位を占めるベンドレ、打奏中に調べ緒を張ったりゆるめたりして膜面の張力を変える砂時計型の太鼓（これはヨルバ社会では多様な形をとって発達しており、私見ではヨルバ起源と思われるのだが<noteMarker text="＊１４" />、ベニンにはない）を含めて、湾曲した<ruby rubyText="ばち">桴</ruby>で打つ各種の太鼓、一弦の弓奏リュートなどが挙げられる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<rejectedBlock type="foreign" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　全体としてみて、ベニンの方が楽器の種類は多いが、いま挙げた楽器の違いからもわかるように、楽器の複合―ひいては声も含む音の世界―としては、モシとは著しく異なる“音文<sampling type="end" />化”を形作っている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
