<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBp3_00082" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBp3_00082_F001">
<paragraph>
<sentence>　とにかくモノをつ<sampling type="start" />くるだけの経済では、これからはきっと立ちゆかなくなると断言できる。</sentence>
<sentence>日本はモノづくりで世界二位の経済大国になったが、これから先もハードを中心にしていたら日本経済は間違いなく下り坂をどんどん下っていくことになる。</sentence>
<sentence>いまのところすでに下りはじめていると指摘する人もいるが、いずれにせよ後戻りはもうできない。</sentence>
<sentence><quote>「よくぞここまで維持できている」</quote>と言ったほうがいいのかもしれない。</sentence>
<sentence>かといって、成長を止めれば社会全体がクラッシュしてしまうので、一歩でもいいから、前に進むほかはない。</sentence>
<sentence>だとすれば、従来のハード中心の経済ではなく、これからはソフト中心の経済でいくしかない。</sentence>
<sentence>つまり、いまは時代の転換期にさしかかっているのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そうした環境をつくるためには、リスクを背負って何かに挑戦する人をバックアップしていく社会の構築が不可欠である。</sentence>
<sentence>必要なのは冒険やリスクを負うことでしか成功は得られないという価値観の醸成である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　本来、若者であれば本能的にこのような価値観に対して<quote>「格好いい」</quote>という共感をもっているはずだ。</sentence>
<sentence><quote>「格好いい」</quote>には必ずストイシズムが秘められており、リスクをとった結果の表現でもある。</sentence>
<sentence>そしてわれわれの世代は、彼らの価値観をヴィジョン化できるような格好いい大人を目指さなければならない。</sentence>
<sentence>日本が世界に対して格好いいと思われるような活力とは何なのか、ということを模索していくべきである。</sentence>
<sentence>そうしたことが、現在の日本を覆っている諸問題に対する、処方箋となり得るのではないかと、僕は考えている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　いま僕が小泉内閣に協力するかたちで取り組んでいる行政改革は、そうした日本の将来物語をつくるうえでの旧システムの解体、基礎部分と本体骨組みが腐ってしまった古家のぶち壊し工事と思ってもらってもよい。</sentence>
<sentence>更地になった地平に新しい大きな物語を描くのは次世代の人たちになるかもしれないが、まずここから手をつけなければ何も始まらないのである。</sentence>
<sentence>いまの日本には、ちんけな物語はいっぱいあるが、ほんとうに骨が太い、日本をこれからどうするのかという大きな物語がない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">個人消費が一割伸びるとＧＤＰは六パーセント成長になる</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　いまの日本人を眺めていると、どうも自信をもっていないと感じる。</sentence>
<sentence>日本はダメだ、日本人のすることは昔からろくなことはない、と思いすぎるのではないか。</sentence>
<sentence>むろん従前の日本を支えてきた官僚システムは疲弊しているから改革しなければならないが、それだからといって全体のパワーまで落としては、何のために僕らが行革、行革と無報酬で働いているのかわからなくなる。</sentence>
<sentence>まず、既述のよ<sampling type="end" />うに日本は一国だけでＧＤＰ五百兆円（ヨーロッパ各国全体で八百数十兆円）というとてつもない世界の大国であるということをしっかり把握すること。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
