<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBp3_00120" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBp3_00120_F001">
<paragraph>
<sentence>　最後に、本書のテーマについてさらに深く学びたい方のため、原則として出典をつけたが、紙数の関係で大幅に省略した場所があるほか、議会制度、各議会の会期や審議の概要、議員の略歴、院内勢力分野の変遷などは『議会制度百年史』の関係する巻や『議会制度七十年史　帝<sampling type="start" />国議会議案件名録』によるので、繁雑さを避けるために文中の出典表記を省略し、議会における発言も特に断らない限りすべて議事録からの引用なので、やはり日時と会議名を明示することで出典表記にかえた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">第一　明治・大正期の戦時議会</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">日本初の戦時議会</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　日本ではじめての戦時議会は、日清戦争開戦にともなって明治二七年（一八九四）一〇月一八日から一週間の会期の臨時会として開催された第七議会である。</sentence>
<sentence>この議会の議会史上の意義を考えるために、まず日清戦争までの議会史を従来の研究成果をもとに振り返っておこう。</sentence>
<sentence>なお、明治二二年に発布された大日本帝国憲法の規定に基づき、毎年一二月から翌年三月まで開かれる議会は通常会、特定の目的のために臨時に開かれる議会は臨時会、総選挙後三ヵ月以内に通常会や臨時会がない場合に開かれる議会は特別会と呼ばれていた。</sentence>
<sentence>本書では各議会の性格を知る手がかりの一つとしてこの分類を利用する。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">議会の政治的意味</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　話を始める前に注意しておきたいのは、明治二三年の議会開設が日本の政治に持った意味である。</sentence>
<sentence>すなわち、藩閥関係者でなくても、高級官僚や高級軍人にならなくても合法的に国政に直接関与する可能性が開かれたのである。</sentence>
<sentence>特に、明治三三年に被選挙権に関する納税制限が撤廃されて以後は、満三〇歳以上の男子ならばだれでも（軍人、官吏、聖職者などの場合は辞職すれば）衆議院議員の選挙に立候補することが原則的には可能になった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　これを議会政治家がどのように生み出されてくるかという観点から考えると、民権運動家や初期議会の代議士の活躍にあこがれたり、国政の場で自分の能力を試してみたいとか、国家や郷土につくすことで自分を生かしたいと考える男たちにとって、藩閥のコネがなくても、高級官僚や高級軍人を目指せるような受験勉強の才能がなくても、代議士をめざすという別の道が開かれたことになる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">代議士という存在</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　一般的にいって、物欲や金銭欲のために政治家を志望する人はいない。</sentence>
<sentence>伝記や諸研究を参考として日本の戦前の実例に即す限りでは、むしろ政治家になる準備作業の一つとして、政治資金を蓄えるために実業界に入る場合が少なくない。</sentence>
<sentence>また、特に既成政党系（現在の言葉でいえば保守系）政治家の場合、特定の政策の実現を動機とする事例は必ずしも多くない。</sentence>
<sentence>政治家志望者の志望動機をしいて一般化すれば、人に認められたいという、だれにでもある願望を実現する手段として政治家を選んだ、あるいは政治家を選ぶ運命にあった、ということになるであろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　さて、代議士になるためには、立候補<sampling type="end" />する選挙区の票を取りまとめる立場にある地域有力者の支持を取りつける必要があり、逆に地域から国政に送り出す適任者が地元の政界にいなければ、地域有力者は政党のつてをたどって東京から適任者を連れてくることになる。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
