<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBp3_00039" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBp3_00039_F001">
<paragraph>
<sentence>帝国主義戦争についての反省は一定の共通了解となってきたが、アジア諸民族への<sampling type="start" />加害責任を、一人一人の内面的自覚とするところからの出発はなされなかった。</sentence>
<sentence>欧米の文化、文明を光まばゆく追いもとめるところへ、戦後の私たちはすべり込んでいった。</sentence>
<sentence>朝鮮戦争でその甘い姿勢に冷水をかけられはしたが…。</sentence>
<sentence>尹が指摘するように、戦後国家の基本原理とされた<quote>「自由」</quote><quote>「平等」</quote><quote>「人権」</quote>といった普遍主義の理念は、そのため<quote>「西欧渡来の普遍主義そのもの」</quote>にとどまった。</sentence>
<sentence type="quasi">こうした抽象的で非歴史的な<quote>「平和と民主主義」</quote>イデオロギーは、<quote>「<sentence>日本社会の民主化に果たしたその肯定的側面にもかかわらず、一面においてアジア諸民族の痛みを忘れる“解毒剤”となってきた。</sentence>
」</quote>（『異質との共存』、<quote>「はしがき」</quote>ⅷページ）</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　このように彼は、戦後日本の普遍主義を批判する。</sentence>
<sentence>そして、その批判を裏づける論証を、自分の専門である教育の領域において展開する。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　日本国憲法と教育基本法に依拠した戦後日本の<quote>「国民教育」</quote>は、<quote>「自由」</quote><quote>「平等」</quote><quote>「人権」</quote>の普遍主義を掲げながら、その国家観における天皇制とそれを支える<quote>「単一民族国家」</quote>主義を清算しないまま持続させたことにより、自民族中心主義とそのうらがえしの他民族差別・排外意識を温存してきた。</sentence>
<sentence>戦後日本の教育理念を表明している<quote>「教育基本法」</quote>は、<quote>「個人の尊厳」</quote><quote>「真理」</quote><quote>「平和」</quote><quote>「正義」</quote><quote>「人格の完成」</quote>といった普遍理念をかかげているが、それは抽象的理想にとどまり、その理念に照らして反省し、克服すべき自国と自民族の過去の犯罪や責任、すなわちアジア諸民族への戦争責任や植民地支配という民族責任については一切ふれていない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　こうした歴史的総括抜きの普遍主義は、西欧で出来上がった思想の、外からの移植であり、それを啓蒙をつうじて定着させようとするものなのではないか。</sentence>
<sentence>したがってそれは、<quote>「西欧近代特有の価値的位相」</quote>、つまり<quote>「理性と進歩」</quote>を歴史の価値基準とする啓蒙主義の歴史観と一体の位相での<quote>「自由・平等・人権」</quote>だったのではないか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　西欧化＝近代化に理性と進歩の証をみるこの<quote>「普遍主義」</quote>は、その普遍化の過程がうみだしてきた諸差別（たとえば民族差別や性差別）に対する自覚と認識を欠いており、それを不断に克服していくという課題に対して無力であった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　戦後日本国家に即していえば、この普遍主義は、国家、国籍、国民という枠をこえる普遍主義ではなく、その手前で失速するものであった。</sentence>
<sentence>つまり、<quote>「自由・平等・人権」</quote>の享受は、日本国籍を持つ、しかもその中の多数派と同質とみなされる日本人にかぎられ（同化主義）、在日朝鮮人・韓国人を筆頭とする在日外国人や、国内先住民族であるアイヌなどの民族的諸権利の保障は、その視野の外部に置かれてきたのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「<quote>「五族協和」</quote><quote>「東亜新秩序」</quote><quote>「大東亜共栄圏」</quote><quote>「八紘一宇」</quote>などに代<sampling type="end" />表される戦前日本の侵略主義は、戦後教育で強調された<quote>「自由」</quote><quote>「平等」</quote><quote>「人権」</quote><quote>「平和」</quote><quote>「民主主義」</quote>などの普遍主義・啓蒙主義によって克服されえたのか」</quote>（尹健次『孤絶の歴史意識』、五七ページ）という問いは、まことに正当な問いかけである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
