<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBp4_00029" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBp4_00029_F001">
<paragraph>
<sentence>透明なエジプトガラ<sampling type="start" />スを使って凸レンズを作り、虫眼鏡用に使ったという話も伝わっている（『身近な物理学の歴史』渡辺愈著、東洋書店）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　アル・ハイサムの著作がラテン語に訳されてヨーロッパでも読まれたのは一三世紀頃らしい。</sentence>
<sentence>その恩恵を受けたのがロジャー・ベーコンで、彼の著作を参考にして光の反射・屈折の法則や目の生理作用についての明快な説明を加えつつ、レンズや鏡を使う実験を長期にわたって続けている。</sentence>
<sentence>彼に<quote>「びっくり博士」</quote>の異名がついたように、空飛ぶ機械や火薬の製法など思いがけないアイデアを出して人々を煙に巻いた人である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　実際に、老人用の凸レンズの掛眼鏡を発明したのは、イタリアのサルウィーナ・デッリ・アルマーティーと考えられている。</sentence>
<sentence>ヴェネチアを中心としたイタリアのガラス工芸の発達が背景にあった。</sentence>
<sentence>アルマーティーは、凸レンズが小さい物を大きく見せる働きに着目した。</sentence>
<sentence>人は歳をとると近くの物が見えにくくなる。</sentence>
<sentence>歳とともに筋肉が硬直して水晶体がちゃんと伸びなくなり、網膜に焦点を結ばなくなるからだ。</sentence>
<sentence>ところが、目の前に凸レンズを持ってくるとはっきり見える。</sentence>
<sentence>それなら、二つのレンズを枠に入れて鼻の上に乗るように工夫してみよう、というわけだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ウンベルト・エーコは、『薔薇の名前』において、掛眼鏡をフランチェスコ会派の修道士ウィリアムの事件解決のヒントとして使っている。</sentence>
<sentence>時代設定は、<quote>「枠つきのガラスの目玉」</quote>が発明されて四〇年くらい経った一三二〇年である。</sentence>
<sentence>さすが物知りのエーコと言うべきだろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　老眼用の掛眼鏡をかけた最古の絵は、一三五三年にトマソ・パリシコが描いたフレスコ画であるようだ。</sentence>
<sentence>人々が日常的に掛眼鏡を使うまでには時間がかかったことがわかる。</sentence>
<sentence>とはいえ、当時の人々の平均寿命が四〇歳以下であったことを思えば、老眼鏡を必要とする人が少なかったのかもしれない。</sentence>
<sentence>一四世紀までは、老害の心配はなかったのだ（以上、『ガリレオたちの仕事場』金子務著、ちくまライブラリーを参考にした）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">凹レンズの由来</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　凸レンズに比べ、近視用の凹レンズについては歴史的な記述がなく、その由来ははっきりしない。</sentence>
<sentence>ようやく一五世紀中頃、ニコラウス・クサヌス<ruby rubyText="すう">枢</ruby><ruby rubyText="き">機</ruby><ruby rubyText="けい">卿</ruby>（通称クサのニコラウス）が凹レンズについて書き付けている（ようだが、私は確認していない）。</sentence>
<sentence>自然界には凹レンズに対応するものがないから、日常生活の中ではなかなか発見されなかったのだろう。</sentence>
<sentence>私は、ガラス板から円盤状に凸レンズを切り出した後のガラスの屑から、凹レンズが発見されたのではないかと想像している。</sentence>
<sentence>平均寿命が延びるにつれ掛眼鏡の需要が増え、レンズ屋も商売になったに違いない。</sentence>
<sentence>客<sampling type="end" />の中には、禁止の人もいただろう。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
