<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBp4_00002" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBp4_00002_F001">
<paragraph>
<sentence>　会長も事ある毎に、<quote>「政府としての謝罪の表明」</quote>を主張、厚生省官僚と政治家大臣の間に若干の違いが認められたとはいえ、総じて厚生省側の反省とお詫びは、廃止が遅れたとする範囲においてであり<quote>「らい予防法」</quote>制定の一九五三（昭和二十八）年および<quote>「癩予防ニ関スル件」</quote>の施行された一九<sampling type="start" />〇九（明治四十二）年までは到底及ばず、従って、遅れたとする時期より以前の強制と撲滅政策については関知しない、ということであった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「癩予防ニ関スル件」</quote>施行から八十七年、<quote>「らい予防法」</quote>制定からでも、夥しい犠牲を強い、四十三年が経過した。</sentence>
<sentence>その間、仮りに、厚生省から頼まれたことがあったとしても、果たして全患協が何回も要請書を提出し、その改廃をお願いしなければならない立場であったのか。</sentence>
<sentence>勿論、全患協の要請がなければ、何一つ動くはずはなかった。</sentence>
<sentence>だが、全患協は三月十七日の声明で<quote>「法の存在は国の恥」</quote>であったと指摘した。</sentence>
<sentence>何よりも重要なことは、この立場の違いを明確にしておくことではなかっただろうか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　当然、廃止するには廃止の理由がなければならず、廃止に当たっては、廃止せざるを得ない法律を制定、存続させてきたことへの責任が伴い、被害に対する部分的なお詫びではなく、あらゆる責任とその責任の所在をはっきりさせたうえでの<quote>「反省」</quote><quote>「謝罪」</quote>が何より大切であった。</sentence>
<sentence>あいまいさのない謝罪こそが偏見差別への啓発であり、療養所の医療と処遇の継続、充実は政府の責任と反省と謝罪に付随する問題であった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">（四）　東奥日報<quote>「明鏡欄」</quote></sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　青森県を中心とした地方紙の東奥日報・夕刊<quote>「明鏡欄」</quote>に八月三十一日、日本ハンセン病学会の<ruby rubyText="こう">高</ruby><ruby rubyText="や">屋</ruby><ruby rubyText="ごう">豪</ruby><ruby rubyText="よう">瑩</ruby>会長（弘前大学医学部教授）の投稿記事が掲載された。</sentence>
<sentence><quote>「ハンセン病が抱える問題」</quote>と題し、新患者の発生はわが国では著しく減少したが、国際化に伴って外国人労働者が増えるなかでハンセン病患者が横浜地区で多発。</sentence>
<sentence>外国人労働者の感染者すべてが保険未加入者で治療費の負担、言葉の壁などの問題もある一方、ハンセン病と改称したことで本病の本体も知らないまま、診断治療もできない医師を増やすのではと憂慮され、現状では専門とする皮膚科医でさえハンセン病の診断ができないなど、専門分野では多くの問題を抱えている、というもの。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　僅か六百字程の文章に訂正を必要とし、問題として指摘しなければならない個所が余りに多く、予防法廃止後も、多くの関係者が偏見差別の解消に努力しているというのに、一片の無神経な記事によって無に帰してしまう、と全療協は高屋会長と東奥日報に抗議した。</sentence>
<sentence>それにしても、日本ハンセン病学会は、なぜ高屋会長なのか、不思議であった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「会長高屋豪瑩教授の投稿記事に対する日本ハンセン病学会・幹事会の見解（庶務幹事・成田稔）」</quote>を<quote>「全療協ニュース」</quote>一九九七（平成九）年二月一日付は掲載した。</sentence>
<sentence><quote>「幹事会の見解」</quote>は、<quote>「一学会員のものであっても、内容のいかによっては学会として黙視出来ないが、総会の議決を経て選任された会長ではなおさら」</quote>とし<sampling type="end" /><quote>「横浜地区における在日外国人労働者からハンセン病患者多発、就労ビザによる保険加入状況、皮膚科専門医のハンセン病診断の困難などといったことは、臨床の事情に疎い基礎医学者の事実誤認以外の何ものでもない」</quote>と批判し、<quote>「幹事会は会長高屋豪瑩教授に強く警告するとともに、東奥日報の記事を目にされた方々に深くお詫びしたい」</quote>と述べていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
