<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBp4_00020" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBp4_00020_F001">
<paragraph>
<sentence>サリバンは、<quote>「精神医学という分野は対人関係という分野である」</quote>と記したことで知られていますが、私たちの心<sampling type="start" />の健康が対人関係によって大きく左右されることを認識していたのでしょう。</sentence>
<sentence>サリバンの後、フロム＝ライヒマン、フロム、ホーナイなどが、精神分析的な立場から独自の理論を展開し新フロイト学派と呼ばれるようになりました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　これら対人関係学派の原理に基づいて開発されたのがここで取り上げる対人関係療法であるわけですが、開発の際に目標とされたのは、新しい精神療法を<quote>「作り出す」</quote>ことではなく、理論と経験的根拠に基づいてうつ病への体系的アプローチを<quote>「明確にする」</quote>ことでした。</sentence>
<sentence>つまり、<quote>「うつ病の原因は対人関係にある」</quote>というような仮説に基づいて治療法を作り出すのではなく、それまでの調査研究からうつ病に関して得られたデータをもとに、どのような治療法がうつ病を最も有効に治せるのかを整理するということが目標とされたのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そして、うつ病の発症前後の問題を研究していくと、対人関係の問題を背景にしてうつ病が発症する人が多いこと、そして、うつ病になると身近な対人関係にも歪みが生じること、という経験から、対人関係に焦点を当てる治療法としてマニュアル化されたということになります。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ですから、対人関係療法ではうつ病の原因が対人関係にあると断定しているわけではありません。</sentence>
<sentence>むしろ多元的見地に立っています。</sentence>
<sentence>つまり、遺伝、早期の人生体験、環境ストレス、<quote>「性格」</quote>が複雑に組み合わさって、うつ病の病因となるという考え方です。</sentence>
<sentence>また、社会的役割と精神病理との関係は双方向で生じるものと考えます。</sentence>
<sentence>社会的役割が障害されると<ruby rubyText="しっ">疾</ruby><ruby rubyText="ぺい">病</ruby>のきっかけになると同時に、疾病によって社会的役割が障害されるということです。</sentence>
<sentence>このような立場のもと、対人関係療法では症状と現在の対人関係問題との関連を治療焦点として用います。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">対人関係・重要な他者・現在の関係</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　対人関係の問題と言っても、あらゆる対人関係を対象とするわけではありません。</sentence>
<sentence>対人関係療法では、配偶者・親・恋人など、その人にとって最も身近な他人との関係を扱います。</sentence>
<sentence>この、最も身近な他人を<quote>「重要な他者（ｓｉｇｎｉｆｉｃａｎｔ　ｏｔｈｅｒｓ）」</quote>と呼びます。</sentence>
<sentence>そして、重要な他者との関係の全てを扱うのではなく、<quote>「現在の」</quote>対人関係を扱うのも大きな特徴です。</sentence>
<sentence>過去の関係を話し合うのではなく、目前の対人関係問題に焦点を当てるのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　また、対人関係というと、本人の<quote>「性格」</quote>が大きな問題になります。</sentence>
<sentence>対人関係の問題を扱っていると、ついつい<quote>「本人の『性格』の問題だ」</quote><quote>「『性格』を改めなければならないのではないか」</quote>といった話になりがちです。</sentence>
<sentence>対人関係療法では、本人の<quote>「性格」</quote>がどんなもので対人関係にどのような影響を及ぼしてい<sampling type="end" />るかを認識しようとはしますが、<quote>「性格」</quote>を変えることを治療目標とはせずに、<quote>「性格」</quote>を理解した上で本人の対人関係のあり方を考えていこうとします。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
