<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBp4_00032" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBp4_00032_F001">
<paragraph>
<sentence>ところが援助者自身に性につい<sampling type="start" />ての悩みがあり、人に相談できないでいるということも少なくありません。</sentence>
<sentence>そのような場合には、この問題について適切に扱うことが難しくなります。</sentence>
<sentence>ボランティアで基礎的訓練を受けた人が相談に乗る場合などに、このようなことはたくさん起こっているようです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　性暴力被害の相談は、被害者相談のなかで多数を占めます。</sentence>
<sentence>それについて自分自身のこだわりのために意識的無意識的に偏った扱いをすることがあるなら、大きな問題です。</sentence>
<sentence>通りいっぺんの性暴力被害について理解や、女性の人権についての知識だけでは、さまざまな性的な問題を扱うには不足です。</sentence>
<sentence>話をきちんと聞くということさえできないかもしれません。</sentence>
<sentence><quote>「性的な問題を扱うのは苦手」</quote>という援助者は少なくないのですが、これは、どうして自分が苦手なのかをよく考える必要があります。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　もちろん、それぞれの人が性的な問題をすべてクリアしなくてはいけないというわけではありません。</sentence>
<sentence>どんな人も、性や死についてすべてを知り達観できているとはとても思えないからです。</sentence>
<sentence>そうではなくて、自分は性についてどう考えているのか、あるいは、自分の持っている弱点は何なのか、ということについて少なくともきちんと知っている必要があると思われます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　米国では大学の授業のなかに自分自身の性的行動について考える講座もあるようです。</sentence>
<sentence>マスターベーションや性的ファンタジーについてレポートを書くんだと知り合いの研究者が話していました。</sentence>
<sentence>日本では性についての講座はジェンダーについての講義に片寄りがちでセクシュアリティについて扱うものは少ないと思います。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">この問題に対処するために</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　特にトレーニングを受けていなくても、柔軟な人は被害者の話を聞いて自分も苦しむことで性の問題についてもう一度見直し、新たな理解を獲得し、それによって相手を援助することができる、というような体験もあるようです。</sentence>
<sentence>被害者と援助者の関係は常に相互的なものですから、援助者が教えられ成長することもあるのです。</sentence>
<sentence>そういう意味では知識がなければ絶対援助ができないということではありませんが、危険性は高いということだけは知っておいてほしいと思います。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　さらに、被害者自身が、生きていく価値がないと主張するときにどう対応するか、という問題もあります。</sentence>
<sentence>話をじっくり聞く前にあわててしまうことも多いし、援助者自身が、生きていく価値をどうとらえているか、ということは、対応に影響してきます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　あるボランティア援助者のコンサルテーション<noteMarker text="★３" />をしたことがあります。</sentence>
<sentence>そのボランティアのところへ相談にきた人<sampling type="end" />が、自分は性的な指向について問題がある、それが非常に苦しいのだ、という話をしたにもかかわらず、記録をみると、聞き手は、その問題について全く無視したような反応をしていたことがありました。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
