<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBp4_00050" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBp4_00050_F001">
<paragraph>
<sentence>このうち三つの元素、四三番のテクネチウム（Ｔｃ）、六番のプロメチウム（Ｐｍ）、八五番のアスタチン（Ａｔ）は、人工の放射性元素として発見され<sampling type="start" />たもので自然界には存在しません。</sentence>
<sentence>また八七番のフランシウム（Ｆｒ）は放射性元素が壊変してゆく途中に現われる極めて短寿命（半減期二二分）の放射性元素です。</sentence>
<sentence>したがって、実際上自然界に存在する元素の種類は全部で八八ということになります。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　周期表の完成によって今やわれわれは、地球上に存在するすべての元素のリストを手に入れました。</sentence>
<sentence>あらゆる物質はこれらの元素の組み合わせによってできており、この九〇足らずの元素記号によって、自然界で起こるいろいろな現象を記述することができます。</sentence>
<sentence>この点、化学者の作り出した元素記号はアルファベットに似ています。</sentence>
<sentence>アルファベットを発明した人間はわずか二六文字で莫大な数の言葉を作り出し、人間世界のあらゆる事柄を記述してきました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">（２）元素からみた自然界の成りたち</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　地球上にどんな種類の元素があるかということが分かると、つぎにはそれらがどこに、どれくらいの量存在しているかが知りたくなります。</sentence>
<sentence>その場合、手がかりになるものにクラーク数があります。</sentence>
<sentence>クラーク数は地球表層にある八八種の元素の量を重量百分率で示したものです。</sentence>
<sentence>ここでいう表層とは岩石圏（地表から一六キロメートルの深さまで）、水圏、気圏の三つを含み、地球全体の約七パーセントに当たります。</sentence>
<sentence>各圏の重量比は岩石圏九三・〇六パーセント、水圏六・九一パーセント、気圏〇・〇三パーセントです。</sentence>
<sentence>はじめてこの計算をしたクラークにちなんで名付られましたが、その後それらの数値には若干の修正が加えられました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　クラーク数の一位は酸素の四九・五パーセント、八八位のラドンは一〇〇〇兆分の一パーセントです。</sentence>
<sentence>表１・１に一五位までを示しましたが、酸素が全体の半分を、残りのさらに半分を二位のケイ素が占め、五位までで全体の九一パーセント、一〇位までで九九・二パーセント、一五位までで九九・七パーセントを占めており、残りの七三元素は全部あわせても〇・三パーセントに過ぎません。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　地球の表面の三分の二は海、三分の一は陸で占められています。</sentence>
<sentence>海水の組成はほぼ一定で表のようです。</sentence>
<sentence>海水の九六パーセント余りは酸素と水素からなる水であり、その中に六〇余りの元素が溶けていますがそれらは全部で四パーセント足らずです。</sentence>
<sentence>そして溶存している元素の大部分、約八五パーセントはナトリウムと塩素で占められています。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　陸地の表層は岩石が風化してできた土壌で覆われていますが、土壌の化学組成は海水のように一様ではなく、母材の種類や土壌の生成過程によって著しく異なっています。</sentence>
<sentence>しかし、平均的な土壌の主要構成元素は酸素、ケイ素、アルミニウ<sampling type="end" />ム、鉄で、これらの四元素が九〇パーセント以上を占めています。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
