<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBp4_00046" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBp4_00046_F001">
<paragraph>
<sentence>それぞれの適塩は、女性は六〜一三グラム、男性<sampling type="start" />は七〜一五グラムの範囲内で、各自が決めればよいことである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし、一五グラムを超える量は、食塩欠乏状態を起こすような、なんらかの疾患でもない限り必要ない。</sentence>
<sentence>そして、後で述べるような食塩制限を必要とする人は、少なくとも一日一〇グラム未満にすべきである。</sentence>
<sentence>一〇グラム未満にすることは、それほど苦痛ではない。</sentence>
<sentence>ＱＯＬもそれほど損ねられることはないはずである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<figureBlock>
<figure>
</figure>
<caption>
<sentence type="quasi">表１５‐１　各国の食生活指針における食塩摂取目標値</sentence>
<br type="automatic_original" />
</caption>
</figureBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">自分の食塩摂取量を知ること</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　いままでの話は、食塩は自分が好きなだけ取ってよいということではない。</sentence>
<sentence>健康状態によっては、現在の摂取量より制限しなければならない人も多い。</sentence>
<sentence>そこで、まず大切なのは、現在の自分がどれだけの食塩量を摂取しているかを正確に把握することである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　最も正確に測定する方法としては、陰膳法とか買い上げ方式とかいわれるものがある。</sentence>
<sentence>これは、自分が一日の間に食べたすべての食べ物を二人分作り、そのうち一人分を全部集めて化学的に分析測定する方法である。</sentence>
<sentence>しかし、この方法は、測定される人、測定する人ともに負担が大きく、経済的にも大変なので、特別のことがない限りあまり用いられない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それに代わる食事調査法として、頻度調査法、二四時間思い出し法、国民栄養調査に用いられる秤量記録法など、いろいろの方法があるが、食塩摂取量に関して比較的簡単で正確なのは、一日の尿をすべて採取し、これを分析して一日のナトリウム排泄量を測定する方法である。</sentence>
<sentence>一日の食塩摂取量の九〇％以上が尿中に排泄されるので、一日の食塩排泄量は一日の摂取量と考えることができる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし、食事調査にせよ、尿中排泄量にせよ、一回（一日）だけの測定で、その人のふだんの平均的な摂取量と考えることはできない。</sentence>
<sentence>誰でも、日によって、また外食などにより、食塩摂取量は日々異なるものだからである。</sentence>
<sentence>したがって、その人の平均摂取量を出すためには、何回かの測定が必要となる。</sentence>
<sentence>いったい何回、あるいは何日間の測定をすれば、その人の本当の食塩摂取量が推定できるものだろうか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　我々が、一人の人について、約六ヵ月間に一〇回（一〇日間）の食塩摂取量の測定を一〇人について行って検討した結果では、同じ人でも、日によってかなりのばらつきがあり、少なくとも一人について四〜五日間の値を測定する必要があることを認めた。</sentence>
<sentence>また、これ以上の日数を測定しても、ほぼ五日間の平均と変わりなく、日をおいて五日間測定すれば、その人の食塩の平均的摂取量が推定可能と考えられた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　したがって、食塩制限が必要な人は、食事調査法でも尿中排泄量でも、どちらか都合のよい方法で<sampling type="end" />、数ヵ月の間に四〜五日の食塩摂取量を測定してもらい、自分の食塩摂取量がどのくらいかを知っておくと便利である。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
