<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBp4_00030" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBp4_00030_F001">
<paragraph>
<sentence>たとえば、移植センター、外科医、遺伝子導入ブタの繁殖業者、<sampling type="start" />製薬会社である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　人の生体ドナーからの臓器の移植（通常はレシピエントの親族で、大部分は腎臓と部分肝の移植に限られている）が増加しても、移植に費やされる総額はドナー臓器の不足のために大体は一定している。</sentence>
<sentence>ドナー臓器がなければ移植はできないからだ。</sentence>
<sentence>異種移植が成功すれば、臓器の数は無限となり、もはやそのような制約はなくなる。</sentence>
<sentence>待機リストの患者がただちに臓器移植をうけられるだけでなく、現在は待機リストに載っていない多くのボーダーライン上の候補者も、よりよい生活ができる機会を得ることになるだろう。</sentence>
<sentence>さらに、日本のように脳死ドナーからの臓器提供が現在は合法的になったとはいえ文化的にまだ十分にはうけいれられていない国でも、移植が可能になるだろう。</sentence>
<sentence>全世界で実施される臓器移植の数はすぐに倍増し、年々増え続けるかもしれない。</sentence>
<sentence>われわれの経験では、いったんある治療法が開発され確立されると、それに適した候補者がどこからともなく現われ始め、治療を求める患者の数は急速に膨らむものだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ロンドンの一流の投資銀行サロモン・ブラザースの一九九六年の報告によれば、全世界での臓器移植の年間患者数は現在の約四万五〇〇〇人から、二〇一〇年には三〇万ないし五〇万人に増えると予測されている。</sentence>
<sentence>異種移植が二〇一〇年にそれだけの数にまで進展することはきわめて考えにくいので、この予測での年数の尺度は不正確ではある。</sentence>
<sentence>それでもなお、この報告書の作成の際の詳細な観察や計算は、異種移植がもたらすかもしれない影響についてちょっとした参考になる。</sentence>
<sentence>たしかに、米国で毎年実施されている二万の臓器移植はすくなくとも五万から一〇万に増加する可能性がある。</sentence>
<sentence>糖尿病の治療としての異種細胞移植の影響は、毎年何千人もの患者が膵島細胞移植をうけるといった、莫大なものになるかもしれない。</sentence>
<sentence>パーキンソン病やアルツハイマー病のような病状が細胞移植で改善することが明らかになれば、異種移植は毎年、数十万例行われるようになるかもしれない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">移植の経済学―健康管理の費用と<ruby rubyText="センス">常識</ruby></sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　臓器移植の経済学を独自に研究している数少ないエコノミストの一人に、ミネソタ州にあるメイヨー・クリニックのヘルスサイエンス研究部門の教授で健康サービス・教育室長のロジャー・エバンスがいる。</sentence>
<sentence>エバンスは米国での臓器移植の財政的側面について二〇年以上研究してきている。</sentence>
<sentence>彼の推測によれば、米国で今日、臓器移植の患者に支払われる医療費の年間総額は六〇〇〇億円（五〇億ドル）を超えている（英国保健省の主任研究員デイヴィッド・ハーパ<sampling type="end" />ーは全世界での臓器移植への支出はこの額の倍とみなしている）。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
