<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBp5_00011" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBp5_00011_F001">
<paragraph>
<sentence><sampling type="start" />しかし、これは腹筋や背筋のある人だけができることです。</sentence>
<sentence>たとえば交通事故や炭鉱事故で下半身にだけ障害を負ったというような人は、もともと社会生活にも慣れていますから、それができます。</sentence>
<sentence>しかし、それができないタイプの障害者も大勢います。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　福祉車両といわれる、クレーンやリフトがついた車というのもよく見かけるようになりました。</sentence>
<sentence>しかし、これも介助者が介助のために使うタイプの車であって、障害者本人が操作（運転）するものではありません。</sentence>
<sentence>福祉車両で旅行先へ行ったとしても、だれかがついていないと高齢者や障害者は行動することができません。</sentence>
<sentence>しかし、高齢者や障害者も健常者と同じで、ひとりで行きたいところはたくさんあるのです。</sentence>
<sentence>たとえばトイレです。</sentence>
<sentence>それなのに高齢者や障害者はひとりではトイレに行くことができない。</sentence>
<sentence>そういう考えのもとにトイレも車も開発されていないからです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　現在、バリアフリーと称して行なわれている住宅の改造も、介助者がいるという前提で改造されているものが圧倒的です。</sentence>
<sentence>高齢者や障害者が自力で行動できるような工夫がいったいどれだけあるかという目で市販の建築マニュアルなどを見ると、<ruby rubyText="ちまた">巷</ruby>に出回っているバリアフリーに関する建築マニュアルは、ちょっと待てよ、というものがかなりあると私は思います。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<figureBlock>
<figure>
</figure>
<caption>
<sentence type="quasi">資料１　福祉車両のいろいろ</sentence>
<br type="automatic_original" />
<sentence type="quasi">出典：『国際福祉機器展カタログ２０００』〔（財）保健福祉広報協会〕</sentence>
<br type="automatic_original" />
</caption>
</figureBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">超高齢社会を見すえて</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　声高に高齢社会が唱えられるようになった昨今、これからこそ高齢者がひとりで、あるいは高齢の夫婦が二人きりで生活するケースが増えるだろうことはすぐに予想されます。</sentence>
<sentence>この場合、介助や介護をしてくれる人が、あるいは公的な福祉制度が何から何まで面倒をみてくれるとは限りません。</sentence>
<sentence>介護保険制度がスタートしましたが、ご存じのとおり、この制度の問題は山積しています。</sentence>
<sentence>介助者なしでも暮らしていけるかどうかということは、私たちにとって非常に身近で大切な問題なのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　また、欧米などの高齢化先進国に比べて日本は、短期間で高齢社会に突入してしまったために、さまざまな分野での準備不足が否めません。</sentence>
<sentence>とりわけ在宅介護に対する住宅対策が遅れています。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　あたりまえの話ですが、高齢者率が高くなるということは高齢者の多い国になるということです。</sentence>
<sentence>いま、フランス・スウェーデンといった世界的に高齢者率の高い国でも、その率は一七〜一八パーセントです。</sentence>
<sentence>日本はいま一六・四パーセントくらいで、二〇二五年には全国平均で二五パーセント、新しい推計値では二七パーセントになるといわれています。</sentence>
<sentence>そういう<sampling type="end" />数字（高齢者率）が現実のものとなる数十年後には確実に高齢者の数が増えるのです。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
