<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBp5_00037" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBp5_00037_F001">
<paragraph>
<sentence>　たとえば、父親の仕事の都合で海外で幼児期を過ごす子どもたちの多くは、その両親よりも早く外国語をマスターする<sampling type="start" />こともあるようですが、そういった子どもたちも帰国後、単語や構文はすぐに忘れることがあっても、発音の正しさはかなり長い間、折に触れてよみがえってくるということをよく聞きます。</sentence>
<sentence>子どもは言葉を覚えるのも早いですが、忘れるのも早いもの。</sentence>
<sentence>小さいうちから英語を習わせても、それを継続しなければすぐに忘れてしまいます。</sentence>
<sentence>ですから、“いつ始めるか”ということより、“いつまで継続できるか”ということのほうが大切かもしれません。</sentence>
<sentence>子どもがお話し好きで、子ども自身に習ってみたいという気持ちがあり、家庭のほうでも英語を続けさせる環境が整ったときがよいでしょう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　私たちは言葉で考え、言葉を通して社会のこと、自然のこと、さまざまなことを学習をします。</sentence>
<sentence>幼児期は言葉を覚える時期であると同時に、考える力を育てる時期でもあるので、子どもによっては無理に２か国語を使用することで、発達が阻害される場合もあるようです。</sentence>
<sentence>そういう意味では、幼児期の英語教育では音の聞き分けと発音に限り、ほかはしっかりと母国語を学習してからにするというのでもいいでしょう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<authorsData>
<sentence type="quasi">（堤　道子）</sentence>
<br type="automatic_original" />
</authorsData>
</article>
<article articleID="LBp5_00037_F002">
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">読み書きはいくつからか</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<quotation>
<citation>
<sentence type="quasi">Ｑ</sentence>
<br type="automatic_original" />
<sentence>保育園に行っていますが、同じクラスで文通がはやっていると聞き驚きました。</sentence>
<sentence>うちの子はまだ、書くどころか読むことさえよくできません。</sentence>
<sentence>やはりもう読み書きは教えなければいけませんか。</sentence>
<sentence>小学校に上がるまでにひらがなが読めるようになればぐらいに思っていましたが、それでは入学してから落ちこぼれてしまうのでしょうか。</sentence>
<sentence type="quasi">（５歳・男児）</sentence>
<br type="automatic_original" />
</citation>
</quotation>
<sentence type="quasi">Ａ</sentence>
<br type="automatic_original" />
<sentence>小学校入学時までに読み書きができることは、学校側からは求められていませんが、最近では、女の子を中心に多くの子どもたちが入学前に読み書きができているというのが現実のようです。</sentence>
<sentence>しかし、だからといって入学前にあせって文字を教えこもうとする必要はまったくありません。</sentence>
<sentence>もちろん、子どもが知りたがったら、喜んできちんと教えてあげてもよいと思いますが、読み書きをすることばかりが文字教育ではありません。</sentence>
<sentence>ふだんの生活の中でお母さんと楽しく会話をすること、絵本を読んでもらうこと、繰り返しお話を聞くこと、歌をリズム正しく歌うこと、しりとりやカルタで遊ぶこと、あるいは手近な紙になぐりがきをいっぱいして、いろいろな線をかき慣れていることなど、すべてが読み書き教育の立派な基礎となっています。</sentence>
<br type="automatic_original" />
<paragraph>
<sentence>　ですから、幼児期の間は、日常生活の中で耳と口を使っての言語生活を豊かにしてあげてください。</sentence>
<sentence>そうして、言葉の力の基礎がしっかりしてくると、自然に文字に興味を持ち始め、自分から見聞きして覚えていくようにな<sampling type="end" />ります。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
