<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBp5_00048" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBp5_00048_F001">
<paragraph>
<sentence>　原子力発電など、原子力開発や利用を巡る活動は、<sampling type="start" />潜在的な危険性をはらんでいる。</sentence>
<sentence>そのため、さまざまな法律でルールなどが細かく規定されている。</sentence>
<sentence>一番の基本となるのが一九五五年に制定された<quote>「原子力基本法」</quote>で、原子力の研究や開発、利用は、<quote>「民主」</quote><quote>「自主」</quote><quote>「公開」</quote>の三原則のもと、平和の目的に限り、安全を旨として行うことなどを定めている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この基本法では、原子力委員会や日本原子力研究所など、原子力に関係するさまざまな組織の目的と役割も定めており、<quote>「原子力委員会および原子力安全委員会設置法」</quote>など、各組織について設置法が制定、施行されている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　次に重要な法律として、原子力施設の安全確保のあり方などを定めた<quote>「原子炉等規制法」</quote>（核原料物質、核燃料物質および原子炉の規制に関する法律）や、放射線の害から国民を守るための<quote>「放射線障害防止法」</quote>（放射線同位元素等による放射線障害の防止に関する法律）がある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　実際に原子力施設を建設する場合は、<quote>「原子炉等規制法」</quote>や、それに基づく施行令、施行規則、さらに発電に関する施設については<quote>「電気事業法」</quote>の施行規則や技術基準などに基づいての安全審査や安全規制も行われる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　原子力災害が起きた際の災害対策や防災に関する<quote>「原子力災害対策特別措置法」</quote>や、賠償のあり方を定めた<quote>「原子力損害賠償法」</quote>も重要な法律だ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　また、大消費地から離れた所に建設されることの多い原子力発電所などの立地を進めるために、地元の振興などを目指す<quote>「電源三法」</quote>（電源開発促進税法、電源開発促進対策特別会計法、発電用施設周辺地域整備法）もあり、実質的な電気料金の割引や交付金によるさまざまな公共施設の建設などに使われている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">第３章　原子炉の燃料と核燃料サイクル</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">ウラン資源</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　原子炉の燃料になるウランは、自然界で最も重い元素で、一部の岩石の中にごく微量が含まれている。</sentence>
<sentence>このほか、海水中にもきわめて微量が含まれており、その総量は四〇億トンともいわれるが、現状では安価に回収する手法がない。</sentence>
<sentence>そのため、現実にはウラン成分を含んだ陸上の鉱石からウランを分離して、燃料にまで加工している。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　世界のウラン資源は、四〇〇万トンを超える可採埋蔵量があると見られている。</sentence>
<sentence>だが、ウラン一キログラムあたり八〇ドル以内で採掘できなければ経済的に引き合わないとされ、このコストで線引きすると、世界の埋蔵資源量は約三一〇万トンと推定されている。</sentence>
<sentence>世界の年間ウラン需要量は五万トンあまりといわれ、単純に計算すると、約六〇年分ほどの資源量となる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　世界の各大陸にウラン資源は分布しているが、特にオーストラリア、カザフスタン、カナダ、アメリカ、南アフリカが資源に恵まれている（図３‐１）。</sentence>
<sentence>日本では人形峠（岡山県<sampling type="end" />）や東濃（岐阜県）でウラン鉱石が発見されているが、埋蔵量は微量で、現実的には資源として利用されていない。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
