<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBp5_00067" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBp5_00067_F001">
<paragraph>
<sentence>それといわゆるプロ仕様といわれ<sampling type="start" />るような調理器具も一切使いません。</sentence>
<sentence>オープンの時点からずっとそうしてきましたし、これからもそうです。</sentence>
<sentence>それは<quote>「キヨズ」</quote>でやっていることは家庭でもできるのだということを申し上げたかったからです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　いいですか、考えてもみてください、一人の人間が毎日二五人分以上の食事を作って出しているんですよ。</sentence>
<sentence>それもキヨズに入るまではまったくの料理の素人でした。</sentence>
<sentence>どこかで調理の修業をしたことはありません。</sentence>
<sentence>しかも、キヨズのメニューは週がわり、種類は豊富です。</sentence>
<sentence>つまり、やろう、と決めさえすれば誰にでもできることばかりです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">●　めんどうくさいという先入観は捨てましょう</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　あとは先入観の問題ですね。</sentence>
<sentence>十人中八、九人の人が豆を料理するのはめんどくさいという先入観を持っていますが、そんなことはありません。</sentence>
<sentence>第Ⅰ章に書いたように、自分の料理のシステムの中に組みこんでしまうと豆料理は手間のかからない料理の一つになります。</sentence>
<sentence>たとえストックを作っていなかったとしても大丈夫です。</sentence>
<sentence>一晩水に浸けなければならないと思いこんでいる人が多いようですが、必ずしも一晩でなくてもいいわけです。</sentence>
<sentence>朝、水に浸けて、夜、火にかけてもいっこうにかまわない。</sentence>
<sentence>それもできないなら、熱湯に四〇分浸してから加熱してもいいのです。</sentence>
<sentence>それは、セカンドチョイス、サードチョイスということになるかもしれないけど、食卓にぜんぜん豆料理がないよりは、ずっといい。</sentence>
<sentence>奥の手としては水に浸さなくても料理できる豆（レンティル豆、イエロースプリットピー、グリーンスプリットピー、ムング豆など）も用意しておくことです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　野菜は皮をむかなければ食べられないと思っている方も意外と多いようですが、そんなことはありません。</sentence>
<sentence>むしろ野菜は皮付きのままのほうが美味しい。</sentence>
<sentence>ですから、皮付きで食べられる良質の、できれば無農薬有機栽培、悪くても信頼できる低農薬野菜または減農薬野菜を用意することです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　今は宅配のシステムも完備されていますから、利用すると良いでしょう。</sentence>
<sentence><quote>「キヨズ」</quote>はもちろんですが、<quote>「キヨズ」</quote>スタッフも自宅で益子の高橋丈夫氏や益子ＧＥＦからの宅配システムを利用しています。</sentence>
<sentence>ここの野菜だと、たとえ泥がついたまま料理したとしても安心ですから。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　もちろん、他にも信頼の置ける野菜を作っている方々が、日本全国には大勢いらっしゃいます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それから、冷えたご飯はおいしくないものというのも、間違った先入観だと思います。</sentence>
<sentence>冷えたご飯って、実はおいしいものなんです。</sentence>
<sentence>そこがお米のすごいところですね。</sentence>
<sentence>ベストはお<ruby rubyText="ひつ">櫃</ruby>での保存ですが、これはこれでまた面倒だと思う人もいるので、冷蔵庫保存で充分<sampling type="end" />だと思います。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
