<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBp5_00005" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBp5_00005_F001">
<paragraph>
<sentence>また、<sampling type="start" />アメリカ環境保護局（ＥＰＡ）が一九八七年に公表した報告によると、動物実験で発がん性が観察されたため、グループＣ（ヒトに対する発がん性の証拠はないが、動物実験では発がん性がある程度確認されている）の発がん物質に指定されました。</sentence>
<sentence>また、アメリカ科学アカデミーも、発がんの危険度の高い農薬としてあげています。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　日本でも、旧環境庁の研究班は、ペルメトリンを環境ホルモンの疑いのある化学物質の一つにあげています。</sentence>
<sentence>したがって、それを吸い込めば、体内で環境ホルモンとして作用し、生殖障害・免疫力の低下・神経への影響などをもたらす可能性があるのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ホルモンにはさまざまな種類があり、からだの各部分の成長や働きを調節しています。</sentence>
<sentence>環境ホルモンはとくに性ホルモンを攪乱するものが多いため、生殖器に異常が現れるケースが多いのです。</sentence>
<sentence>日本では、巻き貝の一種のイボニシの雌が、雄の生殖器をもってしまう異常が発見されています。</sentence>
<sentence>このほか、旧環境庁の研究班によると、スッポンのふ化率の低下（アメリカ）、メリケンアジサシの生殖率の低下（アメリカ）、シロイルカの卵巣異常（カナダ）、フロリダピューマの精巣異常（アメリカ）、クマの雌の生殖器の雄化（カナダ）、サケの甲状腺異常（アメリカ）などが確認されているといいます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　環境ホルモンは、人間にもかなり影響をおよぼしていると考えられます。</sentence>
<sentence>帝京大学医学部の押尾茂講師が、二〇〜二六歳の健康な医学生三四人の精液を調べたところ、精子の数や運動率が世界保健機関（ＷＨＯ）の基準を満たしたのは、一人しかいなかったということがわかりました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ＷＨＯの基準では、精液の量が二ミリリットル以上、精子の数が一ミリリットル当たり二〇〇〇万個以上、運動率（直進する精子の率）が三〇％以上、精子の生存率が七五％以上と定められています。</sentence>
<sentence>これらの数値のどれかを下回ると、不妊の可能性があります。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　最近、日本では不妊のカップルが多いと聞きます。</sentence>
<sentence>とくに男性不妊が増えているといわれます。</sentence>
<sentence>その原因の一つは、精子の数の減少と不活発化である可能性が高く、それをひきおこしているのは環境ホルモンである可能性は十分あるのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　このほかにも、環境ホルモンが原因と疑われている病気は数多くあります。</sentence>
<sentence>子宮内膜症やそれにともなう不妊症、また、特定のがんとの関係も疑われています。</sentence>
<sentence>とくに精巣がん・前立腺がん・乳がん・子宮がん・卵巣がんなど。</sentence>
<sentence>さらに、脳などの発達障害・情緒障害などの神経系への影響、尿道下裂・こう丸停留・小陰唇などの先天性異常、自己免疫疾患なども疑われています。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　環境ホルモンは、一〇億分の一グラム〜一兆分の一グラムという超微<sampling type="end" />量で作用するとされているので、ペルメトリンが本当に環境ホルモンであった場合、ほんの少しだけ吸い込んでも、影響が出かねません。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
