<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBp6_00011" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBp6_00011_F001">
<paragraph>
<sentence>バブル期には、まるで法人<sampling type="start" />の税金対策ででもあるかのように庶民には手の届かない価格設定が目立ったお正月プランも、ここにきて大晦日から三が日にかけて一泊二万円程度で受け入れるホテルが続出、すっかり利用しやすくなっている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　これまで社用族と一握りの金持ちしかターゲットにしていなかったデラックスホテルも、今はいかに多くの個人客をつかむかに知恵を絞っている。</sentence>
<sentence>それはホテル業界自体が不況にあえいでいる、という背景もさることながら、ホテルライフをレジャーのひとつとして捉えることができるようになった、日本人のライフスタイルの成熟にもよっている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">シティホテルの機能と魅力</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　ホテルとひと口にいっても、いくつかの種類がある。</sentence>
<sentence>ビジネスホテル、シティホテル、リゾートホテルなどなど。</sentence>
<sentence>しかし、ホテルはビジネスとシティの二種類の区分けだけでことたりる、とする専門家もいる。</sentence>
<sentence>リゾートホテルはシティホテルがリゾート地に建っているだけ、つまりロケーションの違いだ、というのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　いずれにせよ、私たちが<quote>「ホテル」</quote>という場合、ビジネスの宿泊客を主な対象とし、手ごろな料金で宿泊場所を提供するビジネスホテルと、宿泊場所としてだけの機能ではなく、さまざまな付加価値をつけた贅沢なシティホテルやリゾートホテル、異なるコンセプトを持つふたつが主流であることは間違いない（もちろん、その中間のホテルも存在する）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　シティホテルは、ただ単に、宿泊場所を提供するだけのものではない。</sentence>
<sentence>先にも紹介したように、たとえ自分の家が近くにあっても、何か祝いごとがあったり、癒されたい気分だったり、もしくは何となく楽しみたいから、という理由でシティホテルに出かけるファンが年々増えているのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ホテルはあらゆるサービス業の集大成である、あるいはホテルはそれ自体がひとつの社会である、といわれる。</sentence>
<sentence>食べる、眠る、楽しむ、学ぶ、情報を集める、リラックスする、運動する…。</sentence>
<sentence>ホテルには、人間に必要な生活の要素すべてが凝縮されてそこにある。</sentence>
<sentence>ただし、それは決して日常の世界ではない。</sentence>
<sentence>なぜならそれぞれに必要な要素を満たすために、ホテルにはプロフェッショナルがそろっているからだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ちょっと想像してもらいたい。</sentence>
<sentence>たとえば、現代社会で、執事やメイド、秘書といった人間を雇える人が何人いるだろうか。</sentence>
<sentence>もちろん、ビジネス上では秘書を使う人もいるだろうが、個人秘書となると稀だろう。</sentence>
<sentence>あなたの一挙手一投足に神経を使い、あなたのほしいものを前もって推理し、あなたのお気に召すように全力を尽くす。</sentence>
<sentence>しかもあなたのために働くのは、すべて訓練と教育の行き届いた、洗練された、一流のプロフェ<sampling type="end" />ッショナルばかりだ。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
