<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBp6_00012" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBp6_00012_F001">
<quotation>
<speech>
<paragraph>
<sentence type="quasi"><sentence>　「昔、といってもそう大昔のことではないが、ヴォルフスブルクから来たという紳士がわたしの事務所に花の咲いているランを持ち込んできたことがある。</sentence>
<sentence>どう見ても、新種のパフィオペディルムだった。</sentence>
<sentence>インドネシアのスラウェシの北東部のもの<sampling type="start" />だということでね。</sentence>
<sentence>それまで記載されていないランだった。</sentence>
<sentence>誤った種名で間違ってドイツに輸入されたランだから、『違法』植物だ。</sentence>
<sentence>わたしは二度も税関と揉め事を起こしているからね、関わらないにこしたことはないと直観したよ。</sentence>
<sentence>写真をとって、解剖して解説をつけてスケッチをすると、騒動の芽を事務所から放り出した。</sentence>
<sentence>わたしはあちこち電話をかけて、新種の発見を喜んで記事にしたいというフランスのラン雑誌を見つけた。</sentence>
<sentence>『ランの栽培と保護』という雑誌で、その二週間後、一九九七年の五月十四日に、パフィオペディルム・ギガンティフォリウム（命名者はブレムとベイカー＆ベイカー）が世に出たんだ。</sentence>
<sentence>ロンドンやライデンや、あちこちの高名な研究者仲間からいまだにごうごうの非難を浴びているよ。</sentence>
<sentence>これこそわたしがランを密輸している証拠だといまだに言っとるやつもいる。</sentence>
<sentence type="quasi">どっちの言い分がもっともかは、きみが自分で決めるといいよ」</sentence>
</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</speech>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　ブレム博士の事務所には、今でもパフィオペディルム・ギガンティフォリウムの花が大切に保存されている。</sentence>
<sentence>これが<quote>「違法」</quote>であることは周知の事実だ。</sentence>
<sentence>理屈の上では当局は花を押収し、ブレム博士に罰金を科し、そればかりか不法に輸入されたランの<quote>「部分」</quote>を所有しているかどで投獄することもできる。</sentence>
<sentence>しかしほかにどうすれば新種を記載することができるだろうか。</sentence>
<sentence>名前がなければ許可証は発行されず、許可証がなければ合法的に輸出することはできない。</sentence>
<sentence>もちろん、ブレム博士の言う<quote>「しかるべきコネ」</quote>があれば別だが。</sentence>
<sentence>このとき以来、パフィオペディルム属のマルキアヌム、ヴェトナメンセ、トランリエニアヌム、ハンギアヌムが違法に輸入されている。</sentence>
<sentence>ワシントン条約に、新種の輸送を認める条項がないばかりに。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「わたしの話はもう充分だろう」</quote>ブレム博士が言った。</sentence>
<sentence><quote>「今度はポポウと話そう」</quote>ブレム博士は口を閉ざし、その後半時間、わたしたちは無言でアウトバーンを走った。</sentence>
<sentence>わたしは博士の話の洪水にぼうっとなった頭で、いったいどれほどの真実が含まれていたのだろうかと考えていた。</sentence>
<sentence>真相を確かめる機会はこのあと何度かあるにちがいない。</sentence>
<sentence>というのも、これから二週間のうちに、ジュネーヴではワシントン条約の本部で担当者と会い、ロンドンの王立キュー植物園ではランの研究者と話す予定になっていたのだ。</sentence>
<sentence>わたしは彼らの立場から見た植物保護論を聞いてみるつもりだった。</sentence>
<sentence>しかしそれまでの間は、ブレム博士の語った、めくるめくランの世界の内幕話を反芻していようと思う。</sentence>
<sentence>車はようやくアウトバーンを下りて、歴史のあるファラースレーベンの村に入った。</sentence>
<sentence>ほどなくわたしたちは、ボ<sampling type="end" />シャ・ポポウのラン温室の前に車を停めた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
