<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBp6_00001" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBp6_00001_F001">
<paragraph>
<sentence>　今さらこんな理不尽な指示に従うわけにはいかず、従来通りの方針でニューヨークで訴訟手<sampling type="start" />続きを進めているとき、本社の友人から国際電話が入ってきた。</sentence>
<sentence>法務室長が担当役員の指示を受けて人事部長に対し、<quote>「担当役員からの業務指示に反して業務の遂行をしており、ただちに転勤させるべきである」</quote>と言ってきたとのことだった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　私は帰国すると、二一社の日本の損害保険会社から成る航空保険プールの幹事保険会社を訪ね、航空保険担当部長以下のスタッフに対して、日本航空の社内事情を説明し、現状ではニューヨークの訴訟手続きの遂行が困難になった旨を説明した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　その翌日、日本航空の民間筆頭株主である幹事損害保険会社の社長が、日本航空の社長に緊急の面会を申し入れてきた。</sentence>
<sentence>会談直後、法務担当役員、法務室長、私が社長室に呼ばれた。</sentence>
<sentence>社長の指示で私が問題の背景を詳細に説明すると、社長は担当役員と室長に向かって、顔面を引きつらせながら<quote>「二人とも何てことをしてくれたんだ」</quote>と怒りを<ruby rubyText="あらわ">露</ruby>にし、私に向かって<quote>「何とか事態を早急に収拾してくれたまえ」</quote>と指示した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　結局、担当役員が幹事損害保険会社の社長、関係役員、部長を訪ね、詫びを入れたことで事態は収拾した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　その後、ニューヨークでの訴訟手続きを含め、航空事故処理に関しては私のすることに室長も担当役員も一切口出ししなくなった。</sentence>
<sentence>しかし、連続事故の処理が一段落した一九七八年八月のある日、出社するとニューヨークに飛ばされていた。</sentence>
<sentence>本人の意向を事前に一切聞くこともなく、担当役員と室長が極秘裏に手配したものだった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">第三章　事故防止のための安全管理とは</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">事故防止の仕事を目指したが…</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　一九七八年一〇月、私は、ニューヨークにある日本航空の米州地区支配人室に勤務となった。</sentence>
<sentence>そこの法務担当として、南北アメリカの法務・保険・税務に関する業務の抜本的立て直しが主たる仕事であった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　航空事故処理を担当していた時代のことは、思い出すのもいまいましい感じで、それから逃れるかのようにニューヨークでの日々を送っていた。</sentence>
<sentence>それでも、ときどき、自分の意思とは関係なしに連続事故の処理のことが頭に浮かんできて、そのたびに、事故処理業務に対する激しい<ruby rubyText="ぞう">憎</ruby><ruby rubyText="お">悪</ruby>が全身に湧き上がってきた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それまで一六年間にわたって私が担当してきた事故処理は、すでに起こってしまった事故に伴う諸問題を、いかに<ruby rubyText="じん">迅</ruby><ruby rubyText="そく">速</ruby>かつ適切に処理するかというものだった。</sentence>
<sentence>どうすれば同種の事故の再発を防ぐことができるかという事故再発防止策の策定には、関係していなかった。</sentence>
<sentence>事故に伴う刑事事件への対応や賠償処理への対応のために、会社が策定した防止策を一応見てはいたものの、それぞれの防止策が持つ安全管理上の意義やその<sampling type="end" />実施状況については、知る<ruby rubyText="よし">由</ruby>もなかった。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
