<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBp7_00050" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBp7_00050_F001">
<paragraph>
<sentence>かくし<sampling type="start" />て、ハリウッドの映画会社は、それぞれが得意とする分野の娯楽作品を量産し始めた。</sentence>
<sentence>即ち、ワーナー・ブラザースはギャング映画、ＭＧＭはミュージカル、コロムビアはコメディー、そして、ユニヴァーサルはホラーであった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　当時、ドイツではヒットラーのナチス政権が強くなり始めており、危機感を抱いた優秀な映画人が国外へ脱出した。</sentence>
<sentence>アメリカへ渡った者の多くは、ドイツ移民だったカール・レムリが創設したユニヴァーサル社に身を寄せた。</sentence>
<sentence>それまでのアメリカ映画では、ＳＦや犯罪ものなどの理屈で割り切れる“恐怖”映画は好んで作られていたが、非現実の恐怖を描く“怪奇”映画（つまりホラー映画）はあまり作られていなかった。</sentence>
<sentence>しかし、ドイツの伝統的なゴシック・ホラーの血が流入したことで、本格的なホラー映画を作る土壌が育まれたのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ユニヴァーサルがトーキー初のホラー映画に選んだのは、当時ブロードウェイの舞台で大ヒットしていた<quote>「ドラキュラ」</quote>だった。</sentence>
<sentence>サイレント時代から恐怖映画で手腕を発揮していたトッド・ブラウニングが監督に起用され、舞台でドラキュラを演じていたベラ・ルゴシを主演に招いて『魔人ドラキュラ』（３１）を製作。</sentence>
<sentence>このロマンチックなホラー映画は大ヒットし、この時ルゴシが舞台から持ち込んだ扮装―即ち、白塗りの顔にオールバックの髪型、タキシード姿に襟の立った黒マント―が、以後のドラキュラのイメージを決定付けた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<figureBlock>
<figure>
</figure>
<caption>
<sentence>『竜宮城』（２９）ジュール・ヴェルヌの原作<quote>「神秘の島」</quote>の最初の映画化作品で、ライオネル・バリモア演じるダッカー伯爵（ネモ船長の本名）が潜水艦で海底の調査に出掛け、様々なモンスターと出会う。</sentence>
<sentence>写真は海底に棲む小柄な水棲人間。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</caption>
</figureBlock>
<figureBlock>
<figure>
</figure>
<caption>
<sentence>『魔人ドラキュラ』（３１）大判のロビー・カード。</sentence>
<sentence>ドラキュラの名を全世界に広めた記念碑的な作品であり、戦前のホラー映画を代表する名作の１本である。</sentence>
<sentence>ドラキュラを演じたベラ・ルゴシはハンガリー出身の俳優で、当時はまだ英語が上手く喋れなかったが、そのハンガリー訛がドラキュラのイメージを強烈に印象付けることになった。</sentence>
<sentence>ハンガリーとはルーマニア（かつてのトランシルヴェニア）の一国である…念のため。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</caption>
</figureBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">モンスターの続出</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　ドラキュラの成功に気を良くした同社は、トーキー・ホラーの第２弾としてフランケンシュタインの映画化を決定し、再びベラ・ルゴシをモンスター役に起用することで企画を進めた。</sentence>
<sentence>しかし、ドラキュラ役で人気スターとなったルゴシは素顔の隠れるメイクアップを嫌って降板し、無名の脇役俳優だったボリス・カーロフにお鉢が回ってきた。</sentence>
<sentence>このカーロフが演じたモンスターこそが、“フランケンシュタイン”と聞い<sampling type="end" />て万人がイメージする、あの有名なデザインなのである。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
