<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBp7_00021" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBp7_00021_F001">
<paragraph>
<sentence>楽屋からの<quote>「橋掛かり」</quote>も後座の板の間にではなく、いくぶん急な角度で本舞台そのものに接し、舞台同様茅葺きの屋根に覆われているが、海水の浸食を防ぐために石の柱の上に建<sampling type="start" />てられている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　もう一つの舞台はもともと<ruby rubyText="とよ">豊</ruby><ruby rubyText="とみ">臣</ruby><ruby rubyText="ひで">秀</ruby><ruby rubyText="よし">吉</ruby>のために一五九五年頃建てられた能楽堂で、一六二六年に現在の場所である京都の西本願寺に移されたが、その能楽堂はさらにもう一つの練習用の舞台、いくぶんか古めで、少々小ぶりの舞台と共に今も使用されている。</sentence>
<sentence>絢爛たる金の<ruby rubyText="ふすま">襖</ruby>に囲まれて坐る今日の観客も能を見ながら自分が大名になった気分になるであろう。</sentence>
<sentence>そして、その絢爛な席に坐る賓客の下、舞台の周囲にある砂利の上は下々の者たちによって埋められたのであった。</sentence>
<sentence>厳島神社に比較すれば、西本願寺の能楽堂は別棟に設けられた舞台に<quote>「橋掛かり」</quote>がはるかにゆるやかな角度でつながり、舞台の屋根の下に横に並べられて入念な彫刻を持つ<ruby rubyText="はり">梁</ruby>は秀吉の壮大な城と彼自身の能に対する傾倒を改めて思い起こさせるものだ。</sentence>
<sentence>また、この能楽堂は、音を共鳴させるために舞台下に<ruby rubyText="かめ">甕</ruby>を置いた最初の例かも知れず、本舞台下に七つ、橋掛かりの下に三つ、後座の下に二つの甕がその効果を最大限に生かそうと地面に掘られた穴の上に銅線で吊られている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　舞台の上の屋根や回りの砂利、そして<ruby rubyText="しら">白</ruby><ruby rubyText="す">洲</ruby><ruby rubyText="ばし">梯</ruby><ruby rubyText="ご">子</ruby>と呼ばれる正面先の三段の階段など、機能という観点からではもはや意味を持たなくなったものが保持されていることが能楽堂の保守性を物語っているだろう。</sentence>
<sentence>橋掛かりの終わりにある幕を支える金輪の数や形さえ念入りに規定されてきたが、それでも、あるものは無意識のうちに、あるいはいつの間にか移り変わった趣を反映する数多くの変遷もあったのである。</sentence>
<sentence>近代的な能楽堂の大方では最新の設備が整えられ、そこにできたおしゃれなレストランが漆の箱を使う昔ながらの幕の内弁当にとって代わったし、背景に描かれた角張った松の木のように、その奇抜さで我々を驚かせるものなどは歴然と今世紀のものである。</sentence>
<sentence>しかし、なかには長い葛藤の後でようやく受け入れられたいくつかの新機軸もあったのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　初めて能楽堂に電気の照明を持ち込む話が出た時には、保守的だった<ruby rubyText="ほう">宝</ruby><ruby rubyText="しょう">生</ruby><ruby rubyText="く">九</ruby><ruby rubyText="ろう">郎</ruby>と<ruby rubyText="うめ">梅</ruby><ruby rubyText="わか">若</ruby><ruby rubyText="みのる">実</ruby>はにべもなく拒絶した。</sentence>
<sentence>二人より若い<ruby rubyText="いえ">家</ruby><ruby rubyText="もと">元</ruby>であった<ruby rubyText="き">喜</ruby><ruby rubyText="た">多</ruby><ruby rubyText="ろっ">六</ruby><ruby rubyText="ぺい">平</ruby><ruby rubyText="た">太</ruby>は試してみることにしたが、最初はたった一つの小さな電球のみを許可し、さらに電気の使用を前もって観客に告げることなどを主張したのである。</sentence>
<sentence>梅若実の名を継いだ息子は後に回想してこう語った。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<speech>
<paragraph>
<sentence type="quasi"><sentence>「なんと言っても親父は昔風の人でしたから、ずい分頑固でおかしなところもございました。</sentence>
<sentence>ええと、明治三十八年のことでした。</sentence>
<sentence>岩崎弥之助さんが、どうも舞台が蠟燭じゃ暗くていけない、電気をつけてやる、と言ってくださるんですが、父はどうして<sampling type="end" />もいやだと申して聞きません。</sentence>
<sentence type="quasi">その頃は正面のきざはしの両側に二つ、ワキ正面に二つ、橋掛かりに三つ、その他後見座の上と笛柱に四角いガラスの箱に太い蠟燭を二本立てて照明の代わりにしていたのですが、岩崎さんがおっしゃるには、電気電気といってそういやがるな、あのガラス箱だって外国の物を使ってるじゃないか、と言われてとうとう<ruby rubyText="かぶと">兜</ruby>をぬいだというわけです」</sentence>
</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</speech>
</quotation>
</article>
</sample>
