<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBp7_00045" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBp7_00045_F001">
<paragraph>
<sentence>たとえば、ここに収められている<quote>「<sentence>運動はリズムによって美しいものとなる。</sentence>
<sentence type="quasi">これは自然の法則だ</sentence>
」</quote>という文章は、<sampling type="start" />リーフェンシュタールの主張と完全に重なっている。</sentence>
<sentence>すでに確認したように五輪映画での彼女の手法には、師匠ファンクから受け継いだ部分が多いが、それ以上に諸技術のほとんどは『美と力への道』から相続しているようにも見える。</sentence>
<sentence>リーフェンシュタールは『美と力への道』を剽窃したとか、彼女の映画には何も新しい要素がないなどといいたいわけではない。</sentence>
<sentence>そもそも、先行するすぐれた作品の手法を参考にすることは、責められるべき行為でも何でもない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　気になるのは、〈入浴場面〉に彼女は出演したのかということだ。</sentence>
<sentence>もし出ていれば、少なくとも彼女はその映画を見ていると推測できるだろう。</sentence>
<sentence>インタヴューの場で、筆者はいくつかのスチルを示し、『美と力への道』には出演したのですか、したのならどの場面ですかと尋ねてみた。</sentence>
<sentence>返ってきた答えは、そんな映画には出ていない、存在すら知りませんというものであった。</sentence>
<sentence>彼女に影響を与えた著名な舞踊家が多数出演しているこの映画を<quote>「知らない」</quote>とは、予期せぬ返答であった。</sentence>
<sentence>筆者は、リーフェンシュタールがその映画に出演したと書いているドイツの研究者に手紙を出し、<quote>「『美と力への道』で彼女が演じたのはどの女性か」</quote>を尋ねてみたが、残念ながら今日にいたるまで、納得できる返事は得られていない。</sentence>
<sentence>映画の一コマ一コマもチェックしてみたが、やはりリーフェンシュタールと確言できる人物は確定できずにいる。</sentence>
<sentence>彼女はその〈文化映画〉からの影響を隠すために―『オリンピア』の諸技術がすべて自らの創造だといいたいために―『美と力への道』への関与を完全否定しているのではないか、との推測も成り立つ。</sentence>
<sentence>だが、これもまったく根拠のないものでしかない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　けっきょく私たちにできることは、『オリンピア』が十九世紀から二〇世紀初めにかけて花開いた身体文化の流れの上に立つ作品であり、その映画的先行者として、十年前に撮られた『美と力への道』という〈文化映画〉が存在していることの確認だけなのだろうか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">Ⅳ　肉体崇拝とプロローグ</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　『オリンピア』について過去に書かれたりいわれたりしてきたことのかなりの部分は、プロローグに捧げられてきた。</sentence>
<sentence>たとえ『美と力への道』からの影響が確定できないとしても、リーフェンシュタールが強く古代ギリシャを意識していたことは一目瞭然である。</sentence>
<sentence>そして当時ナチ政府も公式に古代ギリシャを模範とする姿勢を打ち出していたという事実があるため、このプロローグこそが監督の〈ナチ的心性〉を証明するものであるといった批判がなされてきたことは十分に理解できる。</sentence>
<sentence>だが、古代崇拝そのものがナチの発明品ではないというのも真実だ<sampling type="end" />。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
