<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBp7_00027" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBp7_00027_F001">
<paragraph>
<sentence>　自己休暇の最後<sampling type="start" />の日には東京まで出掛けて、ヤーノシュ・シュタルケルがチェロで弾いている『アルペッジョーネ・ソナタ』を買って来た。</sentence>
<sentence>これは私を喜ばせた。</sentence>
<sentence>そこにはチェロという楽器にふさわしい深い情感と、男らしいリリシズムとがあり、<quote>「神々しい長さ」</quote>よりも親しい快い簡潔さがあった。</sentence>
<sentence>シュタルケルもここではよくおのれを抑制して余りに旋律をのさばらせず、憂鬱に対しても度を越させていない。</sentence>
<sentence>彼にしては慎みぶかい程の演奏だが、それが心や体の何処かに未だ山の気が残っている私には打ってつけだった。</sentence>
<sentence>例のアインシュタインはその『シューベルト・音楽的肖像』の中でこの曲に言及しながら、<quote>「もしもシューベルトが（あのアルペッジョーネという新しい楽器の宣伝の機会に）あの時代遅れの楽器のために特別な努力を傾けたとしたら、ばか者だった事だろう」</quote>とか、<quote>「自分の手綱を緩める社交的なシューベルトは、妥協をしない偉大なシューベルトよりも人気を呼ぶからである」</quote>というような事を言っている。</sentence>
<sentence>だがアインシュタインは何とでも言わば言え、私にはこの曲が気に入った。</sentence>
<sentence>そしてこの音楽を多くの若い人達に聴かせたい。</sentence>
<sentence>殊にその心に<quote>「山岳的」</quote>なものを固く持っている人達に！</sentence>
<sentence>　しかしそれは必ずしも私が山から下りて来た（“Ｉｃｈ　ｋｏｍｍｅ　ｖｏｍ　Ｇｅｂｉｒｇｅ　ｈｅｒ”）ばかりのためではないであろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
<article articleID="LBp7_00027_F002">
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">シベリウス『交響曲第六番・七番』</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　私のところの二人の大きな孫達から<ruby rubyText="お">小</ruby><ruby rubyText="じ">父</ruby>ちゃんとか<ruby rubyText="お">小</ruby><ruby rubyText="ば">母</ruby>ちゃんとか懐かれ慕われている<quote>「上の<ruby rubyText="うち">家</ruby>」</quote>のＳさん夫妻、暇な折には機嫌よく派手に彼らの遊び相手になってくれたり、時には音楽や絵画の事でそれとなく彼らを啓発してやってくれたりするその主人Ｓさんが、私とはこれまた全く別な大人づきあいで、普段でも世間や他人の噂話だの心安だての冗談口の応酬などはおろか、よそ目にはいくらか堅苦しく見えるくらい折り目を崩さぬ交わりを続けている。</sentence>
<sentence>しかしその私達を柔らかにではあるがしっかりと結ぶものとして、音楽への共通の愛のある事はたしか前にも一度書いた。</sentence>
<sentence>その上両家の仲を調和させるものに、互いの細君たちの極めてしぜんな潤滑油的な働きがある。</sentence>
<sentence>そこで私は時どき考える、こういうのもまた今の世の中にあって<quote>「善き隣人」</quote>の一つの例ではないだろうかと。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　最近もそのＳさんに招かれて、例の広い静かな書斎で一曲のシベリウスを聴いて感動した。</sentence>
<sentence>Ｓさんのところにはいつでも何かしら新しく到着するレコードがあるらしいが、そういう時しんから自分の気に入ったのがあると、私にも聴かせてその感動を分ち合いたくなるとみえる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　だから私も誘いをうければ<sampling type="end" />、宅の門から彼の家の門へと喜んで二十九の石段を登って行く。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
