<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBp7_00018" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBp7_00018_F001">
<paragraph>
<sentence>彼の名声は、エスコバルが操る彼の所属クラブ『アトレティコ・ナシオナル』とともに上がり、あ<sampling type="start" />くまでコロンビア人サポーターによってのみながら、世界最高のゴールキーパーの称号をほしいままにした。</sentence>
<sentence>派手な飛び出しと、チャールズⅡ世風のヘアスタイルで有名なイギータは、１９９１年にエスコバルを刑務所に訪ねている。</sentence>
<sentence>エスコバルは、コロンビアのコカイン・キングにはニンニクで編んだ十字架ほどに忌み嫌われるアメリカ合衆国への引き渡しを免れる代わりに、服役中だった。</sentence>
<sentence>イギータの人気のほどは、１９９０年のワールドカップで犯したコロンビア敗退を招く致命的なエラーをも帳消しにした。</sentence>
<sentence>彼ほどの名声があれば、無謀にもハーフラインまで上がり、カメルーンのロジェ・ミラに出し抜かれてゴールを許しても、すぐに許されるのである。</sentence>
<sentence>イギータ自身、ドラッグ・トレードとの関係のおかげで、もう少しで獄中生活を強いられるところだったことがある。</sentence>
<sentence>１９９３年７月、イギータは、誘拐されたルイス・カルロス・モリーナ・イェペスの娘の解放交渉を買って出たことで逮捕された。</sentence>
<sentence>イェペスはメデジン・カルテルのために働く大物マネーローンダラーのひとりである。</sentence>
<sentence>イギータは報酬によって動いたことを否定し、７か月後釈放された。</sentence>
<sentence>その間、代表チームは、首都のメインスタジアムでワールドカップ本大会出場を祝うセレモニーにおいて、イギータの釈放を公式に訴えた。</sentence>
<sentence>イギータ不在の間は、ナヴァロ・モントーヤが代表の背番号１をつけている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　１９９６年１１月、イギータは<quote>「個人的な問題」</quote>を理由に『アトレティコ・ナシオナル』を去った。</sentence>
<sentence>彼は何度もトレーニング・セッションをすっぽかしていたが、世界で最も有名なコカイン中毒者、ディエゴ・マラドーナと同じように落ちぶれたのか、と嘆く声も上がった。</sentence>
<sentence>１２月２２日、何者かがメデジンの彼の自宅に小さな爆発物を投げ込むに及んで、ことはさらに込み入ってきた。</sentence>
<sentence>しかし犯人が誰であれ、イギータにとってそれは強力な動機づけとなったようだ。</sentence>
<sentence>彼はまもなくクラブのトレーニングに復帰し、代表Ｂチームの招集に応えている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　１９８０年代の全盛期、ドラッグ・マフィアの正式なフットボール関与は半ば秘密裏に実行されていた。</sentence>
<sentence>パブロ・エスコバルは『ナシオナル』の委員会に席を持っていなかったが、チェアマンはあたり前のように、エスコバルの傀儡を任じた。</sentence>
<sentence>しかしながら、思慮深さに欠くエスコバルは、ときたま『ナシオナル』の試合で“始キックオフ式”の役割を務めて、場を台なしにしている。</sentence>
<sentence>ただ、それも、引き渡し問題がマフィアに国への宣戦布告を促すまでのことであった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ミゲル・ロドリゲス・オレフエラは、クラブ（彼の場合は『アメリカ・デ・カリ』）を公然と経営する、数<sampling type="end" />少ないカルテル・リーダーのひとりだった。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
