<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBp7_00017" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBp7_00017_F001">
<paragraph>
<sentence>教室に入るた<sampling type="start" />めには、生きた言葉が畳み込まれている、この素晴らしいデザインの扉を開けなければならない。</sentence>
<sentence><quote>「義務教育」</quote>は、その後だ。</sentence>
<sentence>それこそが子どもたちにとって、必要なものなのだ。</sentence>
<sentence>この素晴らしい大陸とその自然は、そのような子どもたちが作ってきたのだ。</sentence>
<sentence>ユエンドゥムの扉から、砂漠を一冊の書物として数万年ものあいだ生きてきた人々の秘密が、ちょっとだけ顔をのぞかせているような気がする。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<figureBlock>
<figure>
</figure>
<caption>
<sentence type="quasi">［右上］ユエンドゥムの扉から『老人』、［左］同『二人の男』、［右下］それぞれの図解</sentence>
<br type="automatic_original" />
</caption>
</figureBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">第二章　透かし小史</sentence>
<br type="automatic_original" />
<sentence type="quasi">潜在するイメージ</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　五百円玉が偽造防止の装いを新たにして再登場したとき、そのデザインはさておき、ゼロのなかに入れられた<quote>「透かし」</quote>に、これはなかなか凄いと思った。</sentence>
<sentence>金属の硬貨にどうやって透かしを入れるかと訝られるかもしれないが、現物を見ていただきたい。</sentence>
<sentence>光の角度を微妙に変えると、金属面のギザギザの陰から、数字が現われる。</sentence>
<sentence>彫刻作品にも応用されている技術だが、一種の光学的な遊びが、高度な技術によって<quote>「透かし」</quote>になっているのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一般的には偽造防止のために開発された技術として、特に紙幣に使われるものと思われているが、その開発は、紙幣や証券などの出現よりももっと古いものだ。</sentence>
<sentence>それは単なる識別の技術ではなく、物質のなかにどのようなかたちでイメージや情報を作り出すかという問題に対する、ひとつのアプローチであり、さらに言えば、最初の機械的な複製技術としての性格をも持っている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　最近はインターネットを通じた商取引、<quote>「ネットビジネス」</quote>がさかんになるにつれ、犯罪防止のためのさまざまな技術も急速に発達してきている。</sentence>
<sentence>電子マネー実用化の鍵になる暗号とともに、ドキュメントに電子的な透かしを入れて、不法な複製を防止する技術も開発されている。</sentence>
<sentence>デジタル時代の透かしは、光にかざしても角度を変えても見えない。</sentence>
<sentence>かつての<quote>「透かし」</quote>は、紙幣がデジタル・キャッシュに代わられるにつれて、消滅してゆくのではないかという気もする。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">透かしの誕生</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　透かしという技術がいつ誰によって作られたのか、それは透かしそのもののように、あまりはっきりとしない輪郭によって辿ることができるのみである。</sentence>
<sentence>紙の歴史の中途に出てくる最初の例は、一三世紀の末頃、イタリア中部のファブリアノで作られた紙である。</sentence>
<sentence>今日知られている製紙法は、中国からペルシアを経て地中海を通って西ヨーロッパへ、およそ一〇〇〇年をかけて東から西へと伝播したが、それがイタリアに伝わるのは一二世紀から一三世紀にかけてである。</sentence>
<sentence>ジェノヴァ、シエナと伝わった製紙の技術がファブリアノに到着するのは一二七六<sampling type="end" />年で、それからほどなくして、最初の透かし入りの紙が、ファブリアノの工房で作られた。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
