<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBp7_00029" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBp7_00029_F001">
<paragraph>
<sentence>日本政府には文化庁という行政組織があり、その文化財保護部が文化<sampling type="start" />財の保護・保存の指導をおこなっている。</sentence>
<sentence>下部機関である東京、奈良の国立文化財研究所<noteMarker text="（１０）" />では、修復技術や保存科学の研究をおこない、世界に向け発信するレベルのものも有している。</sentence>
<sentence>しかし、ここでネックになるのは、文化財保護部が文化財保護法という法律のみを活動根拠としていることである。</sentence>
<sentence>文化財保護法の対象はいわゆる指定物件であり、そのため対象外のもの、重要なものであっても海外文化の美術品、近代現代の美術品の多くがこの保護体制からこぼれる。</sentence>
<sentence>したがって、対象外のものの保存は、各館、個人の認識に委ねられるということになり、ここに日本（政府という意味だけではない）として、まとまった体制も啓蒙活動もない、ある意味で無法地帯が形成されるということになるのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence>（１０）　二〇〇一年四月より両方を合わせて<quote>「独立行政法人　文化財研究所」</quote>となる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　ある日本人コレクターが、<quote>「自分が死んだら、ゴッホの絵と一緒に燃やして欲しい」</quote>と言い放ち、世界中の非難を浴びたことは記憶に新しい。</sentence>
<sentence>日本では国宝を燃やせば犯罪だが、個人財産であるゴッホの絵を燃やすことは違法ではない。</sentence>
<sentence>倫理観のみの問題でしかない。</sentence>
<sentence>であるから<quote>「人類共通の文化遺産」</quote>という認識や<quote>「その継承と伝達」</quote>という義務感の定着に、一役も二役も責任を担わなければならないのが美術館博物館なのであるが、現在のところ、美術館自体がこの点きわめて体力不足で、おのおのの設置者にすら、ことの重要性を説得できないでいる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この美術館博物館に対し、まったく政府（文化庁）がなんの試みもしてこなかったかというと、そうでもない。</sentence>
<sentence>もちろん法的根拠をもたないから強制力はないのだが、東京国立文化財研究所において<quote>「博物館・美術館等保存担当学芸員研修」</quote>が一九八四年にはじまっている。</sentence>
<sentence>すでに勤務している学芸員を対象に、各館の保存対策の核となってゆくよう研修コースを設置した。</sentence>
<sentence>ここに保存担当学芸員という名称が生まれる。</sentence>
<sentence>このように人文科学系の学芸員の兼務を想定しているから、本論冒頭に述べたとおり、いずれの国の<quote>「コンサヴァター」</quote>とも異なるのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　さらに近年になって現実の美術館業務のなかで、上記の限界を感じる先達が若干だが生じた。</sentence>
<sentence>大学や国内外の修復工房で<quote>「保存・修復」</quote>関係を履修あるいは研鑚してきたものを、正規職員として採用する美術館が出てきたのである。</sentence>
<sentence>視野を広げると煩雑になるので、全国美術館会議加盟館という枠組みを使用するが、そのなかの国立二館、公立三館、私立一館、が現在この試みをおこなっている。</sentence>
<sentence><quote>「保存・修復」</quote>関係を履修してきた計七名がその先駆となったのであるが、各々の専門や着<sampling type="end" />任までの経歴にはかなりの差があるし、それ以上に着任後の仕事の内容に違いがある。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
