<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBp7_00063" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBp7_00063_F001">
<paragraph>
<sentence>　<sampling type="start" />タイガーのスイング・コーチであり、頼りになる相談相手のブッチ・ハーモンも、おもて向きの負けじ魂にひそむ不安を見抜いていた。</sentence>
<sentence>ふたりは初心に返り、二人三脚で出直し訓練に取りかかる。</sentence>
<sentence>一九九三年の全米アマチュア選手権の週に、ヒューストンのロッキンバーＧＣで開始した初期のレッスンに立ち戻った。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「出直し訓練を始めたのは、例の（コロニアル）トーナメントのあとでした」</quote>ブッチが言う。</sentence>
<sentence type="quasi"><quote><sentence>「手始めに、ふたりで意見を出し合ったんです。</sentence>
<sentence>改善するには、どうしたらいいか。</sentence>
<sentence>タイガーは何度もこう言いました。</sentence>
<sentence><sentence>『プレッシャーの中で、あんなショットしか打てないのはもうたくさんだ。</sentence>
<sentence type="quasi">歯がゆくて仕方がないよ</sentence>
』確かに、飛距離と弾道のコントロールに苦しんでいました。</sentence>
<sentence>ビデオを見るとわかりますが、クラブフェースがトップでシャットになっているので、ボールをとらえるときにロフトを殺している。</sentence>
<sentence>それに、クラブがインサイドから入りすぎる欠点もある。</sentence>
<sentence>そこで、わたしはまず、どこが悪いのか、どんなふうに改善すればいいのか、という項目をまとめてみました。</sentence>
<sentence>われわれはそこから話し合いに入ったんです。</sentence>
<sentence type="quasi">本人の意志で決めないことには、変えようがありませんからね」</sentence>
</quote></sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ブッチは、ベン・ホーガンの額入り写真をタイガーに見せた。</sentence>
<sentence>インパクト・エリアで、ホーガンの左手は手首が外側に湾曲して弓形になり、クラブフェースがスクエアになっている。</sentence>
<sentence>安定したショット・メーカーになるには、このポジションを取る必要がある、とタイガーに教えた。</sentence>
<sentence>そのポジションを取るには、もっと練習して、ダウンスイングのタイミングをつかめばいい。</sentence>
<sentence>そうすれば、下半身が先行しすぎたり、両腕が背中で“詰まる”こともなくなる。</sentence>
<sentence type="quasi">つまり、上半身と下半身の動きを一体化させることだ、</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「リズムが合っていないことは、本人も自覚していました」</quote>ブッチが言う。</sentence>
<sentence type="quasi"><quote><sentence>「それが不調の原因だったんです。</sentence>
<sentence>ボディ・スピードが速すぎることと、腕を回しすぎること。</sentence>
<sentence>それで、打つときに右手を使いすぎて、クラブフェースがシャットに降りていたんですね。</sentence>
<sentence>特にショートアイアンがそうです。</sentence>
<sentence type="quasi">そこで、父から教わった左手首の外転運動を加える方法を指示したんですが、簡単に習得できるものではありません」</sentence>
</quote></sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一九九七年のマスターズを制覇したあと、タイガーはさらにふたつの大会で優勝した。</sentence>
<sentence>ＧＴＥバイロン・ネルソン・クラシックと、モトローラ・ウエスタン・オープンである。</sentence>
<sentence>メジャーでの闘いぶりでいちばん印象に残るのは、大たたきして失速し、最終日の優勝争いから脱落してしまうことだ。</sentence>
<sentence>メジャー大会でダブルボギーやトリプルボギーを出したら、優勝どころか巻き返しも難しく<sampling type="end" />なる。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
