<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBp7_00047" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBp7_00047_F001">
<paragraph>
<sentence>したがって、大統領はイライジャがこの三年間ずっと〈悪魔〉と呼び非難してきた人物にほかならなかったのだが、その方向を一八〇度転換し、大統領を批判するコメントを慎むように部下の導師<sampling type="start" />たちに命じた。</sentence>
<sentence>ところが一二月一日のニューヨーク市、記者団から質問に応えてマルコムは、アフリカやアジアで政治的意図が明白な暴力行為を働き、ベトナムのディエムやコンゴのルムンバの暗殺を使嗷したのはケネディにほかならない、と歯に衣着せぬことばで語った。</sentence>
<sentence>続けて彼はこういったのだ。</sentence>
<sentence>ＪＦＫの殺害は<quote>「にわとりがロースト・チキンをつくる準備をしていた家に帰ってきたようなものでしょう、…わたし自身田舎育ちなもので、にわとりがロースト・チキンにされるために家に帰って来ても悲しくなんかなりませんね、むしろそのようなことなど大歓迎です<noteMarker text="☆３３" />」</quote>。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence>☆３３　<quote>「にわとりがロースト・チキンをつくる準備をしている家に帰って来た」</quote>。</sentence>
<sentence>これは英語の諺のひとつで<quote>「自業自得」</quote>という定訳がされている。</sentence>
<sentence>それゆえ多くのマルコムＸ関連の邦語翻訳文献もこの発言を<quote>「自業自得」</quote>と訳しているが、そうした場合、田舎出身であることに言及するマルコムの辛辣だがウィットに富んだ表現が生かしきれず、ここではあえて散文的な表現を用いた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　なお、旧ベルギー領の独立コンゴで民主的選挙の後に政権についたルムンバ大統領の暗殺は、アイゼンハワー政権期から継続してアメリカ政府が使嗾したものだった。</sentence>
<sentence>この事実は二〇〇〇年の夏に公開されたＣＩＡ文書から明らかになっている。</sentence>
<sentence>一九六〇年八月一八日に行われた閣議の覚え書きは、アイゼンハワー大統領自身が、ＣＩＡ長官のアレン・ダレスに対し、<quote>「ルムンバを消せ」</quote>という露骨な命令を下した模様が記録されている。</sentence>
<sentence>ＧｅｏｒｇｅＬａｒｄｅｒ　Ｊｒ．，“<sentence>Ｄｉｄ　Ｉｋｅ　Ａｕｔｈｏｒｉｚｅ　ａ　Ｍｕｒｄｅｒ？</sentence>
<sentence type="quasi">，</sentence>
”Ｗａｓｈｉｎｇｔｏｎ　Ｐｏｓｔ　８　Ａｕｇｕｓｔ　２０００，ｐ．Ａ２８．なおコンゴは旧仏領と旧ベルギー領の二つの独立国家になったが、本書で述べられているコンゴ（ザイール）は旧ベルギー領のことである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　このマルコムの過激な発言に対しマスコミと政治家たちは怒りを露わにした。</sentence>
<sentence>さらに重要なことに、イライジャ・モハメドもこのときに激怒したもののひとりだったのである。</sentence>
<sentence>そこで彼はマルコムをシカゴに呼びつけ、これまでの自分の言動とのアイロニーを微塵も感じることなく平々と、<quote>「この国の大統領はわれわれの大統領でもある」</quote>と語った。</sentence>
<sentence>イライジャの判断では、マルコムは愚かな過ちをしでかしたのだ。</sentence>
<sentence>彼の声明が原因で、ムスリムのブラザーたちは高い代償を支払わなければならないはめに陥ったのである。</sentence>
<sentence>そこで、ＮＯＩにしてみれば、マルコムの無分別なコメントと関係を絶つことが必要になり、その結果彼に九〇日間の箝口令が言いわたされた。</sentence>
<sentence>『モハメ<sampling type="end" />ド・スピークス』は暗殺された大統領が残した足跡を讃える記事とともに、預言者の裁断を報じた。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
