<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBp8_00008" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBp8_00008_F001">
<paragraph>
<sentence>英語はアメリカとオーストラリアへ、ヒンディー語はトリニダード島へ、フランス語はハイチ島へ、ポルトガル語はマカオへ、オランダ語は南アフリカへ、スペイン語はラテン<sampling type="start" />アメリカへ、というように。</sentence>
<sentence>現在、インド・ヨーロッパ諸語は、英語にせよ、スペイン語にせよ、ポルトガル語にせよ、北米や中南米諸国における最有力の言語であり、文化である。</sentence>
<sentence>しかしながら、インド・ヨーロッパ諸語の大々的な普及にもかかわらず、危機に瀕している語派もある。</sentence>
<sentence>四つのケルト諸語（スコットランド・ゲール語、アイルランド・ゲール語、ウェールズ語、ブルトン語）は、かつてはヨーロッパを経て小アジア半島まで広がっていた語派の生き残りである。</sentence>
<sentence>第６章で見るように、すでに死滅しているマン島語やコーンウォール語とともに、ケルト諸語はヨーロッパでもっとも死滅の脅威にさらされている先住民族言語のひとつである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　シナ・チベット語族は一〇億に近い話者をもつ、インド・ヨーロッパ語族についで世界最多の人口をもつ語族である。</sentence>
<sentence>主として、ネパール、中国、インド、ミャンマーに、またラオス北部、タイ、ヴェトナムに見られる。</sentence>
<sentence>しかしながら、中国語を除けば、これらの言語の大部分は話者の数がかなり少ない。</sentence>
<sentence><quote>「中国語」</quote>のラベルのもとに八言語が分類されるが、これはシナ・チベット語族の話者が非常に多数であることを説明している。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一般に認識されている以上に言語の数が多いのと同じく、ほとんどの人々がなじんでいる以上に、語族の数も多い。</sentence>
<sentence>言語学者ジョハンナ・ニコルズは最近の総合的な調査で、世界にはインド・ヨーロッパ語族とほぼ同じ内的な分岐をもつ二四九語族があると推計している。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ニコルズはこれらの語族を<quote>「語系」</quote>（ｓｔｏｃｋ）と呼んでいる。</sentence>
<sentence>語系のなかには、他の語系と高次の、類縁の遠い単位に結びつくものがある可能性もあるが、語系レベル以上のさらに遠い親縁関係を実証することは困難であるし、議論の余地があることもしばしばである。</sentence>
<sentence>一方、二五〇語系にまで縮小することに賛成しない言語学者もいるだろう。</sentence>
<sentence>たとえば、南アフリカだけで、少なくともそれに匹敵する語族数を認めている学者もいる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　語系の分布も非常に不均衡である。</sentence>
<sentence>太平洋地域のアウストロネシア語系とアフリカのニジェール・コンゴ語系の二大語系は、それぞれ一〇〇〇言語を有している。</sentence>
<sentence>これらの民族と言語に、この大きな広い地勢を与えた諸力については、第５章で考察したい。</sentence>
<sentence>一方、たった一つの言語からなる語系も数多い。</sentence>
<sentence><quote>「孤立語」</quote>として知られるのがこれで、他の言語と論証可能な親縁関係のない言語である。</sentence>
<sentence>日本語と朝鮮語は、おそらくもっともよく知られた最大の孤立語である。</sentence>
<sentence>ニューギニアには、第１章で言及したタイアプ語のように、並はずれて多くの孤立語がある。</sentence>
<sentence>このタイアプ語の事例については、第６章でさらに詳<sampling type="end" />しく考察する。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
