<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBp8_00007" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBp8_00007_F001">
<paragraph>
<sentence>そのおか<sampling type="start" />げで、英語は地球でも数少ない豊かな言語となり、本質的に異なる二つの語派、すなわちゲルマン語派とイタリック語派によって構成される言語となった。</sentence>
<sentence>一五七七年には、歴史家ラファエル・ホリンシェッドは次のように言うことができた。</sentence>
<sentence><quote>「現在、この世で英語ほどさまざまな語や<ruby rubyText="おびただ">夥</ruby>しい句をもつ、またもつことができる言語は他にない」</quote>。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし、無制限に借用することに批判的な人びともいて、<quote>「<sentence>穴を埋めるのに、ここはフランス語を、あそこはイタリア語を、またどこにでもラテン語をという具合に、外来語の断片で文章をつぎはぎし、ことばのつながりがどんなに悪いかを考えもしない。</sentence>
<sentence>さらに悪いことがある。</sentence>
<sentence type="quasi">それはそういう<ruby rubyText="やから">輩</ruby>が今や英語を他の言語の寄せ集め、ごたまぜにしてしまったことだ</sentence>
」</quote>と言って、むやみに外来語を使う人びとを激しく非難した。</sentence>
<sentence>十八世紀に最初の<quote>「完璧な」</quote>英語辞典を編纂しようと試みたサミュエル・ジョンソンは、自分の最終目標は<quote>「英語を定義し直して、文法的に純化し、口語的な野卑な言い回しを一掃することだ」</quote>と宣言した。</sentence>
<sentence>当然ながらジョンソンは最初から失敗する運命にあった。</sentence>
<sentence>理由は簡単。</sentence>
<sentence><quote>「純粋な言語」</quote>など存在しないからである。</sentence>
<sentence>とくに英語の場合、一万の最も使用頻度の高い語のうち、わずか三一・八％がゲルマン系の言語で、残りのうち四五％はフランス語、一六・七％はラテン語で、あとは少数派の諸言語だ（英語は、文法や音韻でもフランス語が上層言語になっているが、これは語彙で見られるほどはっきりと現われてはいない）。</sentence>
<sentence>しかし、一〇〇〇のもっとも使用頻度の高い語を取り上げてみると、八三％は古期英語で、一二％はフランス語で、二％はラテン語である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　言語の純化主義者がつねに失敗したのは、<quote>「借用は言語の最大の力の一つである」</quote>ことを認識していなかったからである。</sentence>
<sentence>人類の言語は石ではなく、スポンジである。</sentence>
<sentence>スポンジのように吸収力があるからこそ、言語に優れた創造性・適応性・実用性が生まれる。</sentence>
<sentence>にもかかわらず、歴史を眺めてみると、言語の粛清は繰り返し行なわれてきた。</sentence>
<sentence>とくに戦争が原因である場合が多い。</sentence>
<sentence>たとえば、第一次世界大戦中、イギリスでは、英語の中のドイツ語やドイツ系のことばや名前はすべて英語ふうに置き換えられた。</sentence>
<sentence><quote>「Ｇｅｒｍａｎ　ｓｈｅｐｈｅｒｄ」</quote>は<quote>「Ａｌｓａｔｉａｎ」</quote>に、<quote>「Ｂａｔｔｅｎｂｅｒｇ」</quote>は<quote>「Ｍｏｕｎｔｂａｔｔｅｎ」</quote>に、といった具合に。</sentence>
<sentence>ドイツでも同様なことが行なわれた。</sentence>
<sentence>一九三〇年代および一九四〇年代、ナチスは自分たちアーリア人の常軌を逸した思想に基づいて、ドイツ語から外国の影響、とくにユダヤの影響を一掃しようとした。</sentence>
<sentence>同じころ、ロシアは<quote>「純粋な社会主義の<sampling type="end" />語彙」</quote>を創造するために、広大なソヴィエト連邦のロシア語から、資本主義関連のことばをすべて追放しようとした。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
