<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBp9_00129" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBp9_00129_F001">
<paragraph>
<sentence>　北極光が頭上に冷たく輝き、星々が寒空に舞い、大地が雪の<ruby rubyText="とばり">帳</ruby>におおわれて麻痺し氷結するとき、エスキモー犬たちのこの歌は、彼らの生命の雄叫びであったのかも知れ<sampling type="start" />ないが、長く尾を引く叫び声と半ばすすり泣くような、陰気な調子で歌われた。</sentence>
<sentence>そして、むしろ生命の哀願というか、生きることのつらさをはっきりと表わしている歌であった。</sentence>
<sentence>それは古い歌であり、犬という種族の発生にまでさかのぼるぐらい古いものだった―歌が悲しいものであった原始世界の最初の歌の一つであった。</sentence>
<sentence>無数の世代の悲しみに包まれた、この嘆きの歌にバックの心は不思議なぐらいかき立てられるのだった。</sentence>
<sentence>バックがうめきすすり泣くとき、それには、昔、野生の祖先たちが感じたのと同じ生きることの苦しみや、同じく寒さや暗闇に対する恐怖や神秘を伴っていた。</sentence>
<sentence>そしてバックがこのような歌に心をかき立てられるということは、火と屋根の時代から遠ぼえの時代の原始生活へと完全に立ちもどったことを示すものであった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ドースンに入ってから七日すると、一行はバラックス川のそばの険しい土手を下って、ユーコン<ruby rubyText="トレイル">道</ruby>に出たのち、ダイエイとソールト・ウォーターへ向かって進んでいった。</sentence>
<sentence>ペローは、ドースンに持ちこんだのよりもいくぶん急ぎの至急便を運んでいた。</sentence>
<sentence>おまけに、この至急便の旅に大いなる誇りを感じていたから、年間記録を打ち立てる早旅にしようと考えていた。</sentence>
<sentence>これには、彼に好都合なことがいくつかあった。</sentence>
<sentence>一週間休んで犬たちは回復していたし、体調は申し分のない状態にあった。</sentence>
<sentence>彼らが切り開いていった往路は、あとから来た旅行者たちによって踏みかためられていった。</sentence>
<sentence>さらにはまた、警察が犬と人間のために食料の保管場所を二、三カ所にお膳立てしておいてくれたので、積み荷を軽くしての旅だったのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　第一日めに、八十キロ走って、シクスティ・マイルに着いた。</sentence>
<sentence>そして第二日めには、ペリー目指してユーコン川をどんどんさかのぼっていった。</sentence>
<sentence>しかし、このようにすばらしい力走も、フランソワの大変な苦労と心痛があったからこそ成し遂げられたのだ。</sentence>
<sentence>バックの仕向けた陰険な反抗が、橇犬たちの団結を台なしにしてしまっていたからだ。</sentence>
<sentence>もはや、一匹の犬が引き革をつけて走るようにはまとまらなくなっていたのだ。</sentence>
<sentence>バックが反抗する犬たちをけしかけたものだから、彼らはあらゆる種類のつまらぬ悪事に巻きこまれた。</sentence>
<sentence>もはやスピッツは、恐れるに足る先導犬ではなくなった。</sentence>
<sentence>例の畏敬の念はなくなってしまい、どの犬もスピッツの権威にまっ向から挑むようになった。</sentence>
<sentence>パイクはある夜、スピッツから魚を半分盗み、バックに守られてそれを飲みこんでしまった。</sentence>
<sentence>また別の夜には、ダブとジョウがスピッツと戦い、当然受けていいはずの懲らしめをやめさせてしまった。</sentence>
<sentence>それか<sampling type="end" />らあのお人よしのビリーでさえ、それまでよりもよそよそしく、機嫌をとるようなすすり泣きにしても以前の半分もしなくなった。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
