<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBp9_00140" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBp9_00140_F001">
<quotation>
<speech>
<paragraph>
<sentence type="quasi">　「仮に君が、あの映画の中年の主人公だったとして、もしヒロインが君のことが忘れられなくて、またここに戻ってきて、どうしても貴方と一緒になりたい、といったらどうす<sampling type="start" />るだろうか？」</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</speech>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　この問いに対して、彼は肩をすくめて答えました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<speech>
<paragraph>
<sentence type="quasi"><sentence>　「そんなこといったって、僕は『結婚する』なんてひとこともいってないんだから、責任なんてとれないよ。</sentence>
<sentence>それより二人でひと夏を楽しく過ごしたんだから、それでいいじゃないか。</sentence>
<sentence type="quasi">彼女だって、もし僕と会わなかったら殺風景な淋しい旅になったはずで、それが僕と出会ったおかげで素敵な思い出を残すことができたんだから、それだけで納得してもらわなきゃ困るよ」</sentence>
</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</speech>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　このゴンドラ漕ぎの男の言葉に、<quote>「そうだ、そうだ」</quote>と拍手を送る男は多いかもしれません。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし手をたたきながらも心の片隅で、でもやっぱり少しは悪かったと、日本の多くの男性は思うでしょう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　こういった日本的感覚は、会社のような組織の中にはいまも残っていて、社内恋愛の結果、男がぐずぐずして結婚に踏み切らないでいると、友人や同僚から、<quote>「<sentence>彼女のことはどうするつもりなのか？</sentence>
」</quote>と、暗に責任をとるべきだといわんばかりの目で問い詰められます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　女性のなかには、この男性責任論を利用して上司に、<quote>「実は誰々さんとおつきあいをしているのですが…」</quote>と相談にいく人もいるようですが、こういうことがいまだに跡を絶たないのも、<quote>「肉体関係まですすんだ以上、男は責任をとるべき」</quote>という古い感覚が、まだ日本社会の中に根強く残っているからだと思います。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一般に女性は男性に比べて、恋愛と結婚を別に考える意識が薄いかもしれません。</sentence>
<sentence>いい換えると女性の場合、恋愛の延長線上に常に結婚があるといってもよく、極端にいうと初めて肉体関係をもったその日から、女性はその男と結婚することを夢想することもあるようです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　これに比べると男の愛はもう少し拡散的で、恋愛と結婚は必ずしもつながっているわけではなく、恋愛は恋愛と割り切っている場合が多く、このあたりのくい違いが男と女のあいだでトラブルが生じるひとつの原因なのかもしれません。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ことわっておきますが、ここでいう恋愛は真面目な男女の真面目な愛のことで、現在都会などに無数に散らばっている単なる遊びの、軽恋愛をいっているわけではありません。</sentence>
<sentence>当然のことながら、このあたりの区分けは、あらかじめ理解しておいてもらわなければ困ります。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そして恋愛に対する男の態度ですが、相手に対する好きという恋愛感情に忠実でいたいという気持ちは強いのですが、同時に先ほどのゴンドラ漕ぎのように、それはそれとして大切な思い出ということだけでとどめておきたいと思っていることも少なくありません。</sentence>
<sentence>要するに恋愛と結婚はまったく別のもので、結婚する相手としては、まったく別の女性を想定してい<sampling type="end" />る場合です。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
