<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBp9_00179" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBp9_00179_F001">
<paragraph>
<sentence>同社に対する発<sampling type="start" />注を控えるようにという書状が松阪グループ各社に回されたが、受注の見通しは暗いものではなかった。</sentence>
<sentence>五六人は、いずれも<quote>「ひとりでも食っていける」</quote>優秀な人材ばかりであったからである。</sentence>
<sentence>高給でなくてもいい、とにかく足の引っ張り合いなどというつまらない時間を避けて、楽しく仕事をしよう。</sentence>
<sentence>そう決意した寺尾は、晴れやかな気持ちであった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　以上のように、松阪グループが金の卵を失う形で、ＪＩＰが創設されたわけであるが、この作品を読むと、松阪グループのリーダーたちにコンピュータに対する一種の<quote>「アレルギー」</quote>があったこともさることながら、同時に目立った活躍をする寺尾に対するねたみ・怨念といった感情が、<quote>「寺尾イビリ」</quote>の主要な原因であったことがわかる。</sentence>
<sentence><quote>「今日という一日を<ruby rubyText="あん">安</ruby><ruby rubyText="のん">穏</ruby>に暮らせれば事足りるとするサラリーマン根性の中に埋没し、自分の領分から一歩たりとも外に出ようとせず、それゆえに日々を自己の保身に汲々としている『善人』の群れ」</quote>にとって、時代を先取りしたような寺尾の言動は、さらにいえば<quote>「一種の芸術で、カネや時間というサラリーマン感覚には縛られないところがある」</quote>ソフトウエアそれ自体が、容易には受け入れがたい性格のものであったのかもしれない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　西尾出が日本ナレッジインダストリを創設してから二年後の八一年、今度は、碓井優を中心とする八〇名のシステム・エンジニア（ＳＥ）が、石川島播磨重工（ＩＨＩ）を<quote>「脱藩」</quote>して、<quote>「コスモ・エイティ」</quote>を創設している。</sentence>
<sentence>これまた、コンピュータ技術者を正当に評価しなかった役員の無理解から発した集団脱走劇である。</sentence>
<sentence>高杉良『<ruby rubyText="スピンアウト">大脱走</ruby>』（角川文庫、一九八六年。初出は『オール読物』の八三年七月号・八月号の連載）は、その顚末をおおむね実名で描いた作品である。</sentence>
<sentence>ＳＥの社会的評価が当時は依然として極めて低かったという事情を改めて理解できるだろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">自動車産業の発展と対米自動車摩擦</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　六六年に<quote>「マイカー元年」</quote>を経験した自動車産業は、前述のジャスト・イン・タイム方式の精緻化を推進したり、ロボットの活用を本格化させたりして、その後も発展をとげた。</sentence>
<sentence>そして、この時期には最も重要な輸出品としての地位を築き上げた。</sentence>
<sentence>八〇年には、日本は生産台数で<quote>「世界最大の自動車生産国」</quote>になっている。</sentence>
<sentence>オイル・ショックに伴うガソリン価格の上昇は、小型車の生産を中心にして発展してきた日本の自動車メーカーにとっては、むしろ<quote>「好ましい」</quote>条件であったといえるかもしれない。</sentence>
<sentence>日本の小型車に対する海外、とりわけアメリカでの需要が急速に高まったためである。</sentence>
<sentence>というのは、オイル・ショック以前のアメリカ市場では、<quote>「ガスガズラー・カー」</quote>（ガソリンをガブ飲<sampling type="end" />みする車）という言葉に象徴されるように、排気量が四〇〇〇ｃｃから六〇〇〇ｃｃもある大型車が中心だったからである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
