<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBp9_00134" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBp9_00134_F001">
<paragraph>
<sentence>　森本には陣内の声にならなかった叫びがいまあらためてのように耳<sampling type="start" />もとに聞こえてくるような気がした。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　蟹は甲羅に似せて穴を掘る。</sentence>
<sentence>陣内はよくこの比喩を用いて政治家を語っていた。</sentence>
<sentence>政治家は有権者によってのみ選ばれるのだから、詰まるところ政治家は鏡に映った有権者そのものに他ならない。</sentence>
<sentence>陣内が言いたかったのは、その程度の政治家しか持てないのは有権者がその程度でしかないということなのであった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　たいていはウォッカが舌の動きを滑らかにしたとき、陣内はマスコミが好んで使う、市民という得体の知れない言葉を親の仇のようにして言うことがあった。</sentence>
<sentence>庶民や大衆と違って、市民と言えば、どこか耳障りがよく、政治的意識も知的レベルも高い、いかにも良識の持ち主のように聞こえる。</sentence>
<sentence>しかし陣内は、それこそ言葉のレトリック、まやかしと一刀両断の下に切り捨てるのだった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<speech>
<paragraph>
<sentence type="quasi"><sentence>「市民という言葉をまぶすだけで、なんとなくクリーンなイメージができ上がり、そのイメージがひとり歩きする。</sentence>
<sentence>中身をきちんと間う前にレッテルだけで判断してしまう。</sentence>
<sentence>それは戦前の日本で、自由と口にしたらたちまちアカとみなされ特高に引っ張られたのと根っこは同じじゃないか。</sentence>
<sentence>世論にしてもそうだ。</sentence>
<sentence>マスコミは世論のことを何より大切で正しいものであるかのように書き立てるが、世論が賢明と言うなら、どうして日本の政治は十年一日どころか五十年一日、いつまでたっても低次元低レベル、成熟しないんだろうね。</sentence>
<sentence>政治は国民が選んだ代議士によって動いている。</sentence>
<sentence>つまりは世論の反映だ。</sentence>
<sentence type="quasi">政治が成熟していないというなら世論もまた成熟していないということなんだよ」</sentence>
</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</speech>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　最後はいささか愚痴めいて、陣内は苦いものを噛み砕いたような表情をのぞかせた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　陣内の言葉の端々から警察官僚らしいある種の偏見が匂ってくるのを森本は敏感に感じとっていたが、しかし、彼の指摘するように、市民というソフトコーティングされた言葉がどこかしら胡散臭さを持っていることは否定できなかったし、マスコミが錦の御旗のように振りかざす世論が必ずしも正しいわけではないことも認めないわけにはいかなかった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　陣内は皮肉っぽい口調で先をつづけた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<speech>
<paragraph>
<sentence type="quasi"><sentence>「アメリカがベトナム戦争に介入した当初、アメリカの世論の大半は介入を支持し、自分たちはアジアの共産化を食い止める十字軍だと素直に信じていた。</sentence>
<sentence>日本がバブルに浮かれていたとき、マスコミや世論はどうだったかと言うと、楽観主義が大勢を占めていた。</sentence>
<sentence>ごく普通のサラリーマンがＮＴＴの株で大儲けし、都心で小さなラーメン屋を営み、つましい暮らしを送っていた夫婦は地上げに乗じて店を売り、大金を手にした。</sentence>
<sentence type="quasi">ところで<sampling type="end" />、スコット・フィッツジェラルドって知ってるか」</sentence>
</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</speech>
</quotation>
</article>
</sample>
