<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBp9_00198" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBp9_00198_F001">
<paragraph>
<sentence>この句を詠んだ山頭火の頭上には、いわし雲が空いっぱいに広がっていて、遠くのほうから稲刈り唄でも聞こ<sampling type="start" />えてきそうな気がしますが、私の<quote>「なんといふ空」</quote>は、そういう和やかな空もあるけれど、なんとも言葉では表現しがたい空もある、といった具合なのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「なんといふ空」</quote>っていったいどんな空なのだろう。</sentence>
<sentence>そんなことを考えたのは、連載時から挿し絵とレイアウトをお願いしていたクラフト・エヴィング商會の吉田浩美さんから、<quote>「日本語のタイトルの横に、アルファベットをデザインしたいのですが、なんといふ空を英訳するとどうなりますか」</quote>と尋ねられたときでした。</sentence>
<sentence>さて、と悩んでしまいました。</sentence>
<sentence>ホワット・ア・ワンダフル・スカイとはまったく違うし、ホワット・ア・ビューティフル・スカイでもない。</sentence>
<sentence>一九九八年五月にウェブの青空文庫で公開された三浦久、ジェイムズ・グリーンの英訳では、<quote>「ハウ・ピースフル・ザ・スカイ」</quote>となっているけれど、私の場合はいつもそうとばかりはいえない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　などと、あれこれ考えた結果、英訳はどうも無理のようなので、そのままローマ字で<quote>「ＮＡＮＴＯＩＦＵ　ＳＯＲＡ」</quote>と表記してくださいとお願いしたのでした。</sentence>
<sentence>なんといふ空は、なんといふ空としかいいようがないのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　私は高校生のときから山頭火が好きなのですが、それは、当時は山頭火があまり有名ではなかったということも一つの大きな理由でした。</sentence>
<sentence>その頃の学生というのは、人が知らないことを自分だけが知っていると得意だったりするものです。</sentence>
<sentence>誰も知らないからこそ大事にしていて、受験に失敗した日などは、<quote>「さくらちる目の前まつくろ」</quote>（原句・さくらちる富士がまつしろ）、競輪行脚をしていた頃は、<quote>「風ふかんでも一文もない」</quote>（同・風ふいて一文もない）などと詠んでみずからを慰めたりしました。</sentence>
<sentence>猫を飼ったときは、<quote>「猫はいつも新聞の上で」</quote>（同・猫はいつも座布団の上で）などといって、新聞の上にふんぞり返って読む邪魔をする猫を追い払ったのでした。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　でも、実のところ、山頭火のことはほとんど知りません。</sentence>
<sentence>ただ、簡単なプロフィールぐらいは知っています。</sentence>
<sentence>明治十五年に山口県防府で生まれたこと、十一歳のとき、母親が井戸で投身自殺したこと、文学と酒に溺れ、離婚し、旅に出、自由律俳句の新境地を開くこと、等々。</sentence>
<sentence>確か、テレビでも紹介されていたように思います。</sentence>
<sentence>ただ、そのようなことは私はあまり興味がない。</sentence>
<sentence>といいますか、知るのが怖いのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　私は、作品が好きということと、作家自身を好きということはずいぶん違うのではないかと思っています。</sentence>
<sentence>それは、自分がたまたま書くことを仕事にするようになってわかったことでした。</sentence>
<sentence>初めて山頭火を読んだとき、この人の脈拍数はきっと私と同じだと感じたのが、好きになったきっかけでした。</sentence>
<sentence>ところが、山頭火自身のこと<sampling type="end" />を知ろうと思う間もなくこの仕事を始めてしまったので、知る機会を逸したというのが本当のところです。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
