<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBp9_00054" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBp9_00054_F001">
<paragraph>
<sentence>『道』であの哀しいジェルソミーナを演じていた、フェリーニ夫人、ジュリエッタ・マシーナの訃報が最近伝えられて、私はまた一段と濃くなった淋しさを嚙み<sampling type="start" />しめている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<blockEnd />
<paragraph>
<sentence>　ノーマ・フィールドの『天皇の逝く国で』は複雑な要素をはらんでいる本だ。</sentence>
<sentence>天皇論をめぐる現代の日本人論といった思想的な部分と、それを支えている、彼女の生い立ちについての物語が同時進行していて、とくにこのプライヴェートな部分の叙述が光を放っている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　著者が十二歳のときひとり家を出て行ってしまったお父さんは、占領軍にかかわっていたアメリカ人、お母さんは日本人で、彼女が生まれたのは、連合軍占領下の東京で、一九四七年のことだった。</sentence>
<sentence>やがて、軍の基地のなかにあったアメリカン・スクールに彼女は通うのだが、山の手の広い庭のある家で、教養のある祖父母や両親や叔母たちにかわいがられて育っていく。</sentence>
<sentence>高校を出たあと、お父さんの国であるアメリカの大学で勉強し、いまは《生き馬の目を抜く》シカゴ大学で、教授職にある。</sentence>
<sentence>もともと源氏物語の論文があったりして、文学の人かと思っていたのだが、最近は、天皇をめぐる日本文化論を講じていると聞く。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　その著者が、昭和天皇の臨終から葬儀にいたる、私たちの多くを困惑させたあの一九八八年から八九年にかけての長い期間、日本に（まだ祖父母ともに健在であるという東京の実家に）滞在し、自分の中と外にある日本性というようなことについて、天皇制をキイ・ポイントにしながら述べたものである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　英語で、おそらくはアメリカの知識人（<sentence>大学人？</sentence>
）に読まれることを念頭において書かれたものを、日本語で読むことから生じたに違いない、かすかな視座のずれのようなものに、私はとまどいをおぼえながら読んだ。</sentence>
<sentence>とまどいの大きな原因は、作者自身が内蔵する二重性にあるようだ。</sentence>
<sentence>二重性といっても、もちろん、血の話なんかではない。</sentence>
<sentence>アメリカの大学でつねに最前線を行く研究者であろうとする著者と、（源氏物語の論文でもすでに感じられた）作家／すぐれたナレーターとしての著者の葛藤がこの本のなかで見え隠れして、それがときに文章の流れをせきとめる。</sentence>
<sentence>しかし、それは、彼女のものがたる幼時・少女時代の追憶につねにまといついているうつくしい陰影が、あまりにも魅惑的だからでもある。</sentence>
<sentence>天皇論とはほとんど関係ないところで、それらのことが読者に深い満足を運んでくる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　私が女子大の学生だったころ、それはちょうど著者が生まれて間もない時期だったのだが、進歩的なアメリカ人の学長のアイディアで、私たちの同級生にも何人か、基地、あるいは接収した日本人の邸宅から通ってくるアメリカ人の女の子がいた（山の手から基地に通っていたノーマ・フィールドとは反対の道のりだ）。</sentence>
<sentence>男の子みたいな嗄れ声で大口をあけて笑ったナネット<sampling type="end" />、流行のロング・スカートがよく似合った、のっぽの黒人のジュリー、士官学校出の将校と結ばれ、はでな結婚式をあげて中途退学した金髪のナンシー。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
