<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBp9_00169" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBp9_00169_F001">
<paragraph>
<sentence>彼女は無残にも、彼女の夫のたっ<sampling type="start" />たひとつ残っていた、外界への窓を、夢中に傷つけてしまったのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　だが、それは決して夢中の過失とは言いきれなかった。</sentence>
<sentence>彼女自身それを知っていた。</sentence>
<sentence>いちばんハッキリしているのは、彼女は夫の物言う両眼を、彼らが安易なけだものになりきるのに、はなはだしく邪魔っけだと感じていたことだ。</sentence>
<sentence>時たまそこに浮かび上がってくる正義の観念ともいうべきものを、憎々しく感じていたことだ。</sentence>
<sentence>のみならず、その眼のうちには、憎々しく邪魔っけであるばかりでなく、もっと別なもの、もっと無気味で恐ろしい何物かさえ感じられたのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし、それは<ruby rubyText="うそ">噓</ruby>だ。</sentence>
<sentence>彼女の心の奥の奥には、もっと違った、もっと恐ろしい考えが存在していなかったであろうか。</sentence>
<sentence>彼女は、彼女の夫をほんとうの生きた<ruby rubyText="しかばね">屍</ruby>にしてしまいたかったのではないか。</sentence>
<sentence>完全な肉ゴマに化してしまいたかったのではないか。</sentence>
<sentence>胴体だけの触覚のほかには、五官をまったく失った一個の生きものにしてしまいたかったのではないか。</sentence>
<sentence>そして、彼女の飽くなき残虐性を、真底から満足させたかったのではないか。</sentence>
<sentence>不具者の全身のうちで、眼だけがわずかに人間のおもかげをとどめていた。</sentence>
<sentence>それが残っていては、何かしら完全でないような気がしたのだ。</sentence>
<sentence>ほんとうの彼女の肉ゴマではないような気がしたのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　このような考えが、一秒間に、時子の頭の中を通り過ぎた。</sentence>
<sentence><quote>「ギャッ」</quote>というような叫び声を立てたかと思うと、躍り狂っている肉塊をそのままにして、ころがるように階段を駆けおり、はだしのまま暗やみのそとへ走り出した。</sentence>
<sentence>彼女は悪夢の中で恐ろしいものに追っかけられてでもいる感じで、夢中に走りつづけた。</sentence>
<sentence>裏門を出て、村道を右手へ、でも、行く先が三町ほど隔たった医者の家であることは意識していた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　頼みに頼んでやっと医者をひっぱってきた時にも、肉塊はさっきと同じ激しさで躍り狂っていた。</sentence>
<sentence>村の医者は、<ruby rubyText="うわさ">噂</ruby>には聞いたけれど、まだ実物を見たことがなかったので、片輪者の無気味さに肝をつぶしてしまって、時子が物のはずみでこんな<ruby rubyText="ちん">椿</ruby><ruby rubyText="じ">事</ruby>をひき起こした旨を、くどくど弁解するのも、よくは耳に入らぬ様子であった。</sentence>
<sentence>彼は痛み止めの注射と、傷の手当てをしてしまうと、大急ぎで帰って行った。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　負傷者がやっともがきやんだころ、しらじらと、夜があけた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　時子は負傷者の胸をさすってやりながら、ボロボロと涙をこぼし、<quote>「すみません」</quote><quote>「すみません」</quote>と言いつづけていた。</sentence>
<sentence>肉塊は負傷のために発熱したらしく、顔が赤くはれ上がって、胸は激しく鼓動していた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　時子は終日病人のそばを離れなかった。</sentence>
<sentence>食事さえしなかった。</sentence>
<sentence>そして、病人の頭と胸に当てた<ruby rubyText="ぬ">濡</ruby>れタオルを、ひっきりなしに絞り<sampling type="end" />換えたり、気ちがいめいた長たらしい<ruby rubyText="わ">詫</ruby>び言をつぶやいてみたり、病人の胸に指先で<quote>「ユルシテ」</quote>と幾度も幾度も書いてみたり、悲しさと罪の意識に、時間のたつのを忘れてしまっていた。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
