<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBp9_00248" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBp9_00248_F001">
<paragraph>
<sentence>　<quote>「本書ではそれぞれの作品の起承転結とは別に、本格ミステリー＝『謎と解決の物語』の形式にさまざまな角度から亀裂を走らせることを念頭に置き、総体として、一連の崩壊過程が徐々に進行していくような構成を採用しました」</quote>と『パズル崩壊』のあとがきに書かれているように、収録作は横<sampling type="start" />軸を右（パズル性）から左（アクロバット性）に向かうように、意図的に配列されている。</sentence>
<sentence>後半に収録された短篇は、第四象限でなく第三象限に分類されるべきかもしれない。</sentence>
<sentence>これらの短篇には、第四象限に位置する作品としても論理のアクロバット性が強烈な、たとえば山口雅也『ミステリーズ』の収録作と、よく似た手触りが感じられる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　第三の波の第一ステージも、一九八九年を境として、前後にわけることが可能だろう。</sentence>
<sentence>形成期にあたる一九八七、八年に活動していた作家は、歌野晶午や法月綸太郎がトリック重視、綾辻行人や折原一がプロット重視の作風で、ほとんど両者は拮抗していた。</sentence>
<sentence>しかし八九年以降、第一ステージの確立期に東京創元社から多数の新人作家が輩出するにおよんで、この構図は劇的に変化しはじめる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　小森によれば、<quote>「日常の謎派」</quote>や<quote>「東京創元社主宰の鮎川哲也賞出身作家は大半」</quote>が分類されるプロット＋パズルの第四象限に、綾辻行人、折原一、山口雅也などが属するプロット＋アクロバットの第三象限を加えると、八九年以降に主流化するプロット派の存在感には圧倒的なものがある。</sentence>
<sentence>第一象限のトリック＋パズル派、第二象限のトリック＋アクロバット派を合わせても、九〇年代におけるトリック派の量的劣勢は否定できそうにない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　『頼子のために』の転換は、第三の波の第一ステージ後半および第二ステージの全体を貫いて顕著であるプロット重視路線を、ある意味で先取りしている。</sentence>
<sentence><quote>「フーダニット・サーカスの荒技に魅せられていたナイーヴな少年時代」</quote>とは、法月の場合、『雪密室』や『誰彼』を書いた第一ステージ前半を意味するが、これはまた、主に島田荘司の推薦でデビューし新本格と命名された新人作家にたいする、既成ミステリ界からの攻撃が熾烈をきわめた時期でもある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし第一ステージも後半に入り、敵対者や批判者でさえ第三の波の形成を無視しえない状況が到来した直後に法月は、<quote>「<sentence>あの『新本格バッシング』真っ盛りの頃のすがすがしい雰囲気が懐かしい。</sentence>
<sentence type="quasi">当時の脇目もふらぬ疾走感、『何でも許される』的解放感、『本格』との一体感には、何物にも代えがたいスリルが確かにあったのだ</sentence>
」</quote>と、なにかしら喪失感を漂わせるような述懐をはじめるのだ。</sentence>
<sentence>ここには、流れに棹さすことを嫌う、意図して流れから外れていこうとする、法月という作家個人の性癖が示されているにすぎないのだろうか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　先にも指摘したように法月綸太郎の転機は、技法的にはトリック重視からプロット重視への移行で、これは第一ステージ後半の、さらに第二ステージをふくめて九〇年代の本格ジャンル全体の動向を先取りしている。</sentence>
<sentence>しかも法月は<sampling type="end" />、縦軸をトリック性の極からプロット性の極に移動したばかりか、次には横軸をパズル性の極からアクロバット性の極へと移行していく。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
