<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBp9_00055" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBp9_00055_F001">
<paragraph>
<sentence>　新しく移り住んだ古い小さい町は、そうはい<sampling type="start" />かない。</sentence>
<sentence>子供達は大人の世界の陰湿な部分をすでに知っていて、男女別のクラスの男女をみな意識していた。</sentence>
<sentence>それまで男生徒女生徒全くへだてなく一クラスで来たわたくしに取っては、偶然男生徒に口をきいたことで、はやし立てられたり、向うが赤くなったりするのがふしぎで、しぜん口重くなり、我身のおくれを隠すために、もっぱらにこにこして過すことにした。</sentence>
<sentence>ところところの言葉、その向うに在る人間達を意識し、同時に興味を持ったはじめであった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　小学六年のわたくしは、いつも黙ってにこにこしている子供―と先生方は思ったそうである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
<article articleID="LBp9_00055_F002">
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">尾山篤二郎と北原白秋</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　東京に落ち着くと、わが家の客は歌人がおもになった。</sentence>
<sentence>仮ずまいが渋谷の道玄坂近く便利なせいもあった。</sentence>
<sentence>玉川線に住む山下陸奥は出かけるのも帰るのも瀏と一緒であったし、会のあとなどは、だれかがだれかを誘って来る。</sentence>
<sentence>木俣修が初めてあらわれたときは学生服で、大がらな人とはいえ、前髪を額に下げて切り揃えたモダンな髪の形、現在の貫禄は想像できない若さであった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　毎月集まる津軽照子（当時伯爵未亡人）の家の歌会は、佐佐木信綱を中心に、水谷川忠麿夫妻（近衛公の弟）、北小路功光夫妻（柳原白蓮の息）、吉井勇の当時の夫人徳子、児山敬一、それに瀏と史が決まった顔ぶれであった。</sentence>
<sentence>こんな顔ぶれでは浮世離れた作品かというと、そうでない。</sentence>
<sentence>児山敬一はのちに<quote>「短歌表現」</quote>という結社を起し<quote>「動かれる青空」</quote>という歌集などの新しい歌を書いた人物。</sentence>
<sentence>北小路功光は今も作品をかいて健在。</sentence>
<sentence>そして津軽照子は美しいかなの書き手で、中国の書道展にも出した人であった。</sentence>
<sentence>わたくしは昭和五年、前川佐美雄、石川信雄らと<quote>「短歌作品」</quote>という歌誌を発刊。</sentence>
<sentence>のちの<quote>「日本歌人」</quote>である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　更に何かの会に出れば更にいろいろの人を、眺めることができた。</sentence>
<sentence>わたくしとは時代は少し離れるが、柳原白蓮、茅野雅子など。</sentence>
<sentence>それに一目でそれとわかる岡本かの子、その他―いずれも印象に残る女流であった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　前回にも書いた尾山篤二郎は、松葉<ruby rubyText="づえ">杖</ruby>の隻脚歌人で、旭川時代にも訪問を受けて居り、玄関に脱いだ下駄が片方だけだったため、当時のお手伝いさんは、片方を犬がくわえていったのでは―と<ruby rubyText="あお">蒼</ruby>くなって心配したことがあった。</sentence>
<sentence>―お<ruby rubyText="とま">泊</ruby>りいただくのはいいが、東京の借家の狭い曲がった階段の上り下りはまことにご不便で申訳がない。</sentence>
<sentence>夜中の小用の場合のご不自由が思われる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「かまいませんよ、何なら、屋根にでもナニして下さって―」</quote>など、瀏が言うのを、みんな笑っていたけれども。</sentence>
<sentence>―その夜半、どうやら暖かい雨が、二階から降った気配があった。</sentence>
<sentence>―雨戸のあく音。</sentence>
<sentence>それから朗らかな笑い声と共に、降りそそぐ音を、階下の<sampling type="end" />部屋でなかば夢の中に、わたくしは聞いたような気がする。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
