<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBp9_00030" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBp9_00030_F001">
<quotation>
<speech>
<paragraph>
<sentence type="quasi"><sentence>　「こんなわたくしを見たら、サラはきっと怒るでしょう。</sentence>
<sentence>わたしたちは一緒にたばこを喫いはじめたの。</sentence>
<sentence>五十年以上前から、サラのことを考えるたびに、わたくしはダンヒルに火をつけたい欲求を覚えるのよ。</sentence>
<sentence type="quasi">サラはわたくしより意<sampling type="start" />志が強くて、二十年以上前からたばこを二度と手にしてないわ」</sentence>
</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</speech>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　ヒルデガルドの美しい灰色の瞳が、物憂げな験を帯びた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<speech>
<paragraph>
<sentence>　「サラはわたくしの父の最も重要なパートナー、ヒラム・コーエンの末っ子なの。ヒラム・コーエンは非常にハイ・レベルの化学者であると同時に、傑出した詩人でもあったの。コーエン夫妻はグシュタード（アルペンの高級保養地）のわたくしたちの別荘で冬のバカンスを過ごし、夏になるとわたくしたちがビアリッツ（フランス西南部。海水浴場、鉱泉湯治のある保養地）にある彼らの屋敷に泊ったの。その屋敷には当時の選びぬかれた偉大な芸術家たちが定期的に招かれていたわ。とりわけよく憶えているのは、一九三六年八月十五日のわたくしの十五歳の誕生日に、アルフレッド・コルトー（フランスのピアニスト、指揮者）が開いてくれた私的なコンサートよ。ジャン・コクトーはわたくしとサラを主人公にした物語をつくって読んでくれたし、ニジンスキー（ロシアの舞踊家、振付師）は踊りを教えてくれたわ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一九三七年になると、事態は悪化しはじめたわ。</sentence>
<sentence>コーエンさんはベルリンに住んでいるいとこの一人から、恐ろしい情報を知らされたの。</sentence>
<sentence>ヒットラーの目ざましい出世が、ユダヤ人たちにとって脅威となることを最初に理解した一人だわ。</sentence>
<sentence>そして、そのことをわたくしの父に打ち明けたのよ。</sentence>
<sentence>一九三八年の六月に、コーエン夫人とわたくしの母はサラとわたくしに付き添ってボストンに行った、サラの伯父がそこで哲学の教授をしていたのね。</sentence>
<sentence>十七歳の二人の若い娘にとって、アメリカの発見はどれほど刺激的であったことか、想像におまかせするわ。</sentence>
<sentence>わたくしたちは春に新鮮な草を見つけた二匹の子羊のようだった。</sentence>
<sentence>大学のキャンパスがわたくしたちの部屋のようだったわね。</sentence>
<sentence>サラの伯父は講義と、研究に没頭しすぎていて、わたしたちの日課には無関心だったわ。</sentence>
<sentence>二人はほとんど英語の授業に出ただけだった。</sentence>
<sentence>それというのも、わたくしたちに熱心に言い寄るすてきな男子学生たちに受け答えしてあげたかったからなの。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　戦争が勃発したとき、親たちはわたくしたちを帰国させるのは危険すぎると考えた。</sentence>
<sentence>大型客船は敵の飛行機のやさしい、魅力的な標的だったから。</sentence>
<sentence>何千キロも離れていると、どんなに恐ろしい危険でも平気なように思えてしまうのよ。</sentence>
<sentence>アメリカの新聞で読む戦争の話は、わたくしたちを十分に安心させてくれたわ。</sentence>
<sentence>ヤンキーの新聞記者の筆になると、《戦い》はおもしろいが中身の薄い笑劇、ヨーロッパ人が得意とする民族主義者たちの夫婦喧嘩だった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　初めのうち、わたくしの両親は規則正しく手紙をくれ<sampling type="end" />たの。</sentence>
</paragraph>
</speech>
</quotation>
</article>
</sample>
