<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBp9_00015" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBp9_00015_F001">
<quotation>
<citation>
<paragraph>
<sentence>その<sampling type="start" />ときのことについては、いろいろの機会にたくさん書いたので、今ここでは述べない。</sentence>
<sentence>どうぞそれを読んでください。</sentence>
<sentence>お願いする。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</citation>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　この文章の存在を知ってから立てた調査プランは、第一に女学生椎名美奈子が下宿していたという神笠家の場所を眺め、第二に、最初はバスで通学していたと書いてある両親の家のあった村を特定すること、第三に、下宿から賀茂高等女学校までの道をたどってみることだった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<blockEnd />
<paragraph>
<sentence>　西条町を含む東広島市および賀茂郡一帯は標高二〇〇―二五〇メートルの台地である。</sentence>
<sentence>川らしい川がなくて、そこらじゅうに大小の溜め池が点在している。</sentence>
<sentence>それでもここは米どころであり、よく知られた酒どころなのだ。</sentence>
<sentence>新潟のコシヒカリでも山地の方が上等だと聞く。</sentence>
<sentence>そして新潟にも良い地酒がある。</sentence>
<sentence>新潟と西条とは酒どころとなるための地理的な条件が似ているのかもしれない。</sentence>
<sentence>そういえば大庭さんは新潟とも深い縁があった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　山裾の狭い谷をつたう在来の山陽本線を広島駅から東に向けて走っていくと、突然にぎやかな町並みが開け、西条駅に着く。</sentence>
<sentence>椎名美奈子が下宿した神笠家は、その駅前から線路に並行して東西にのびる旧山陽道の商店街にある。</sentence>
<sentence>西条は賀茂鶴や亀齢、白牡丹、西条鶴、福美人などという日本酒の産地として有名だが、駅の南側一帯には、それら数多の醸造所がいまも操業している。</sentence>
<sentence>神笠家は旧山陽道をはさんで亀齢酒造と向き合う位置に、戦前の家屋の面影をほぼ留めながら立っている。</sentence>
<sentence>そこからは、駅にいちばん近い賀茂鶴酒造の長い白壁のなまこ塀と、四角な高い煙突もまぢかに見える（地図参照）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　酒を仕込む春先には、町中に酒の匂いが溢れるという。</sentence>
<sentence>わたしが見せてもらった賀茂鶴酒造の酒蔵はもう酒造りが終わり、杜氏たちもすべて引き払った後で、酒の残り香だけが薄暗い高天井までこもり、洗い清められた巨大な鉄の釜の空洞だけがやけに存在感があった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　有原氏に最初に案内していただいたのは、椎名美奈子が下宿したという神笠家である。</sentence>
<sentence>ご当主の神笠美彦氏は七二歳。</sentence>
<sentence>神笠家はもと金物を手広く商う店だったが、戦時下に諸所の寺の鐘の供出を国が要求したように、金属徴用の時勢に阻まれて金物商を廃し、賀茂高女の女学生の下宿に供されたとのこと。</sentence>
<sentence>広い敷地建物は、間口が八メートルくらい、そして奥行は六〇メートルあって裏の通りに達するという。</sentence>
<sentence>その当時の姿をほぼ留めているそうである。</sentence>
<sentence>下宿の女学生が夜半の空襲で避難したという倉は、中庭の奥の方にある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「偉い、有名な先生のお嬢ちゃんをお預かりしている」</quote>と神笠氏は両親から聞かされ、その格別な家庭的背景をもったお<sampling type="end" />嬢ちゃんの自炊風景を見かけたことがあったそうだ。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
