<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBa1_00012" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBa1_00012_F001">
<paragraph>
<sentence>そうであるからこそ、カトリック教会は、たとえ　時代に大きな被害を受けることになろうと、キリストの定めたことについては、妥協できないので<sampling type="start" />す。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　右のことは、教皇ヨハネ・パウロ二世が、一九八五年に三度目のアフリカ大陸訪問をしたときの次の言葉にあらわされています。</sentence>
<sentence><quote><sentence>「変わるべきことは、福音ではない。</sentence>
<sentence type="quasi">さまざまな文化は、イエズス・キリストがこの世にもってきて下さった生命と健全な精神をよりよく吸収するように努力しなければならない</sentence>
」</quote>。</sentence>
<sentence>周知のように、アフリカには今でも当然のこととして、一夫多妻制度が存在している所があります。</sentence>
<sentence>この社会的事実に対して、カトリック教会は妥協をしないため、このような地域ではカトリック信仰の普及が妨げられています。</sentence>
<sentence>もし、カトリック教会が、そのようなアフリカの地域に限って一夫多妻を認めるとすれば、その布教活動は大成功を収めるでしょう。</sentence>
<sentence>しかしそのような成功は、もはやカトリック信仰の成功であるとは言えないでしょう。</sentence>
<sentence>参考までに挙げておきますと、前記のことに対してカトリック教会は妥協をしていないにもかかわらず、現在、アフリカのカトリック信着の数は、毎年二〇〇万人の率で増加しているとのことです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　人間のつくった制度すべてについては、どうしても妥協したり功利主義的に考えたりする必要がでてきます。</sentence>
<sentence>これらの制度のアイデンティティも、人間と同様、時の経過につれて徐々に変わってくるからです。</sentence>
<sentence>少なくとも人間によってつくられた制度であるかぎり、そのアイデンティティがいつまでも残るという保障はありません。</sentence>
<sentence>これに対してカトリック教会の見解によれば、その保障がキリストの約束によってなされているということです。</sentence>
<sentence>ここにも、前に課題にしたカトリック的なオプチミズムのひとつの原因があるように思われます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">第四部　カトリックとプロテスタントの一致を目指す<quote>「<ruby rubyText="エキュメニズム">教会一致運動</ruby>」</quote></sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　本書では、<quote>「プロテスタントとカトリックはどのように違うか」</quote>を説明することを試みましたが、現在では、すべてのキリスト教信者は一致すべきであるという認識がプロテスタントでもカトリックでも前よりも強くなっています。</sentence>
<sentence>もちろん、ヨーロッパ・キリスト教を代表する著名な神学者のひとりであるドゥ・リュバックがすでに言ったように、このようなすべてのキリスト教信者の<quote>「一致」</quote>（ユニティ）は、決して<quote>「一様化」</quote>（ユニフォーミティ）を意味するものではありません。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　このような<quote>「<ruby rubyText="エキュメニズム">教会一致運動</ruby>」</quote>ないし<quote>「エキュメニカル運動」</quote>は、例えば、『カトリック要理』のなかで次のように説明されています。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<citation>
<paragraph>
<sentence>　「イエズス・キリストは唯一の教会を設立されましたが、この協会の中にはやくも初期のころから分離が起こり、後代になってかなり大きな集団がカトリック教会の完全な交わりから分かれてしま<sampling type="end" />いました。</sentence>
</paragraph>
</citation>
</quotation>
</article>
</sample>
