<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBa1_00016" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBa1_00016_F001">
<paragraph>
<sentence>それに対して歴史的な考え方は、外側から付け加わってくるものを摂取し消化するこ<sampling type="start" />とこそ創造的な能作であると考え、その意味で未来への発展に対して心を開いている（ａ．ａ．Ｏ．Ｓ．９，５１，１１２）。</sentence>
<sentence>そこでローディは〔このように二つの見方が共存していることから〕<quote>「謎の老人は最後まで薄明のなかに止った」</quote>（ａ．ａ．Ｏ．Ｓ．１１２）と結論している。</sentence>
<sentence>ミッシュがディルタイを回想して書いている<noteMarker text="＊" />ように、ディルタイの直弟子たちはつとに彼を<quote>「謎の老人」</quote>と呼んでいた。</sentence>
<sentence>その言葉には、控え目な敬意と同時に、ディルタイの思想全体を概観することはとてもできないという或る種の悲しみがこめられているのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence>＊　Ｇ・ミッシュ『ヴィルヘルム・ディルタイの生活圏と思想圏』（Ｇｅｏｒｇ　Ｍｉｓｃｈ：Ｖｏｍ　Ｌｅｂｅｎｓ‐ｕｎｄ　Ｇｅｄａｎｋｅｎｋｒｅｉｓ　Ｗｉｌｈｅｌｍ　Ｄｉｌｔｈｅｙｓ．ａ．ａ．Ｏ．Ｓ．５６）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　われわれはこの<quote>「薄明」</quote>を注視しなければならないし、そこから眼をそらせてディルタイを解釈してはならない。</sentence>
<sentence>若きシュプランガーは、ディルタイに見られる<quote>「直観的観照（ｉｎｔｕｉｔｉｖｅ　Ａｎｓｃｈａｕｕｎｇ）」</quote>を<quote>「認識論上の厳密な定式によって特徴づけよう」</quote>としたが、彼がそのように性急になったのも理解できないことではない。</sentence>
<sentence>シュプランガーはディルタイのなかに<quote>「深遠なる心理学と哲学の汲み尽くしがたい宝庫、軽く書き流されたもののなかにも、深く意をこめて書かれたもののなかにもその特徴があらわれている宝庫」</quote>を見るとともに、<quote>「先鋭な体系化によってディルタイを完成させることこそ、私の課題だと思う<noteMarker text="＊" />」</quote>と付言している。</sentence>
<sentence>もっと後になってからも彼は同じく、<quote>「ディルタイがその体系において下した決定は、つねに玉虫色に止っている<noteMarker text="＊＊" />」</quote>と書いている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<rejectedBlock type="figure" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　ディルタイ批判がここに登場し、彼は究極のところ曖昧模糊な状態に止っていたと指摘するかもしれない。</sentence>
<sentence>ディルタイは突然の死によってその豊かな創造活動に終止符を打ったが、実際、彼が後に残した作品は壮大な未完成品、とにもかくにも未完成品であった。</sentence>
<sentence>それだけにわれわれはそこに立ち止るわけにはゆかない。</sentence>
<sentence>彼の方向に即して、さらに前進しようと努めなければならない。</sentence>
<sentence>しかし、それはまたしても大きな留保つきでのみ言えることだろう。</sentence>
<sentence>というのも、そうすると、ディルタイがそのまことに複雑な哲学のなかに見ていたものが、不十分な遣り方で単純化されてしまう危険が生じるからだ。</sentence>
<sentence>シュプランガーはこの危険から必ずしも逃れられなかった。</sentence>
<sentence>明確な決定を下して、どちらかの側についたりせず、多くの問題を棚上げにしておいたからといって、それを単にディルタイの弱点と見なしてはならない。</sentence>
<sentence>これこれしかじかの事柄はあまりにも複雑なの<sampling type="end" />で、最終的な解決を与えるわけにはゆかないという理由が、そこには同時に潜んでいるのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
