<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBa1_00008" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBa1_00008_F001">
<paragraph>
<sentence>　ある日、彼は主家をひそかに抜け出して、ネアンデル川に沿って下り、エペソの町にたどりついて、パウロを訪ねていっ<sampling type="start" />た。</sentence>
<sentence>だが折悪しくあの大暴動のあとで、パウロは訴えられて投獄されていた。</sentence>
<sentence>そのためオネシモ（オネシポロ）は、獄のあるローマ兵の兵舎（一六七ページ写真参照）にまで訪ねて行って、ついにパウロに会ったのである。</sentence>
<sentence>パウロはこのことを、こう書いている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<citation>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「彼（オネシポロ）は…わたしの鎖を恥とも思わないで、<ruby rubyText="ローメー">兵舎</ruby>に着いた時には、熱心にわたしを捜しまわった末、尋ね出してくれた」</quote>（Ⅱテモ一・一六‐一八）。</sentence>
<sentence>（この<quote>「兵舎」</quote>の原語は<quote>「ローメー」</quote>であって、多くの訳はこれを<quote>「ローマ」</quote>と訳しているが、これは<quote>「軍隊」</quote>の意味であり、兵舎をさしている）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</citation>
</quotation>
<sentence>こうしてオネシモはそのあとしばしば獄をたずね、パウロより教えをうけ、遂に彼は獄にいたパウロに導かれて信仰に入った。</sentence>
<sentence><quote>「捕われの身で産んだわたしの子供」</quote>（ピレ一〇）というのはその意味である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
<paragraph>
<sentence>　オネシモはこうしてキリストを信ずる者となった。</sentence>
<sentence>パウロはオネシモの誠実さとその人物のよさを深く愛し、彼を自分の手許におきたいと切に願うようになった。</sentence>
<sentence>そしてついにコロサイにいる彼の主人にオネシモの奴隷の身分を解いて自由にしてくれるようにと依頼の手紙を獄中で書いた。</sentence>
<sentence>それが<quote>「ピレモンへの手紙」</quote>である。</sentence>
<sentence>また同時にコロサイの教会への教えの手紙を書き（<quote>「コロサイ人への手紙」</quote>）、この二つの手紙を携えてコロサイに人を送ることになった。</sentence>
<sentence>本来なら、コロサイに最初に伝道したエパフラスを送るべきところだが、ちょうどその時彼もパウロと共に獄に入れられていたので（ピレ二三）、テキコを選んで使者として送ることにした。</sentence>
<sentence>この時オネシモも同行させてコロサイに帰らせた（コロ四・七‐九）。</sentence>
<sentence>テキコはオネシモを連れてコロサイに行き、オネシモの主人にパウロの意を伝え、無事にその主人から彼の奴隷の身分を解いてもらい、自由になったオネシモを連れてエペソに帰ってきた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　こうしてオネシモは自由な身となり、パウロによく仕えている。</sentence>
<sentence>パウロはこのオネシモを深く愛し、オネシモもまたパウロに熱心によく仕えた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<citation>
<paragraph>
<sentence type="quasi">　「彼（オネシモ）がエペソで、どれほどわたしに仕えてくれたかは…あなたがよく知っている」</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<source>
<sentence type="quasi">（Ⅱテモ一・一八）</sentence>
<br type="automatic_original" />
</source>
</citation>
</quotation>
<sentence>と<quote>「テモテへの第二の手紙」</quote>に述べている。</sentence>
<sentence>オネシモはこうしてパウロの側近くにいて彼によく仕え、やがて結婚して<quote>「家」</quote>をもったらしい。</sentence>
<sentence><quote>「オネシポロの家」</quote>という句が二度も出てくるのがその意味であろう（Ⅱテモ一・一六、四・一九）。</sentence>
<sentence>おそらく彼は、プリスキラとアクラの家に世話になり、そこで働きつつ一家をなしていったのではなかろうか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
<paragraph>
<sentence>　さて二世紀の初期に活躍したイグナティウスの<quote>「エペソへの手紙」</quote>に、オネシモという名のエペソの監督がいる（エウセビウス<quote>「教会史」</quote>Ⅲ・三六・五）。</sentence>
<sentence>これはおそ<sampling type="end" />らくあの奴隷だったオネシモと同一の人物であると考えられる（グッドスピード、Ｊ・ノックス、Ｃ・Ｌ・ミトン）。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
