<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBa1_00003" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBa1_00003_F001">
<paragraph>
<sentence>この、<quote>「中村家文書」</quote>を解読して阿部善雄教授は、かつて中村家の<sampling type="start" />由緒について一文を草してくださった。</sentence>
<sentence>要約すると―。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　松江藩と中村家との関係は、初代・中村喜右衛門（重義）が家老朝日丹波（重政）に<ruby rubyText="よ">与</ruby><ruby rubyText="りき">力</ruby>として抱えられたのに始まる。</sentence>
<sentence>朝日丹波は、やがて松平直政の臣となり、その直政が松江城主に封ぜられるにおよんで、丹波もこれに従い、越前時代の旧臣十七名を召抱えることになったが、その十七与力の一人が中村喜右衛門であった。</sentence>
<sentence>百石で給せられたとある…。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　与力は陪臣とはいえ、その地位は必ずしも低いものではなかっただけに、士列に加わる者も少なくなかったようである。</sentence>
<sentence>中村家の歴代においても、松江藩の武器方・宗門方・筆頭役などを勤めており、特に砲術（<quote>「炮術」</quote>と記してある）に熱心であるという伝統もあり、七代中村理助（則吉）は士列に取り立てられ隠岐島の警護（隠州島前御備炮術士）に命じられたという。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　また、文書の他に中村の家に伝わっていたものとしては、<ruby rubyText="か">賀</ruby><ruby rubyText="もの">茂</ruby><ruby rubyText="ま">真</ruby><ruby rubyText="ぶち">淵</ruby>（一六九七〜一七六九）の書と本居宣長の賛をした寿老人の図がある。</sentence>
<sentence>果たして本物であろうかと思い、戦後間もなく桃裕行教授を煩わして史料編纂所で鑑定していただいたことがある。</sentence>
<sentence>桃氏のお家は代々松江藩の儒者であり、共通の知人もあるので、話し易く好意に甘えたのであった。</sentence>
<sentence>これを辻善之助博士（当時史料編纂所長）が鑑定して下さったところが、いずれも真筆であると考えられるとのことであった。</sentence>
<sentence>この二点は既刊の本居宣長全集、賀茂真淵全集には収録されていないものである。</sentence>
<sentence>もしも真筆であるならば私蔵しておくよりはと思って、同じく史料編纂所に寄付して、識者の所見を仰ぐことにした。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　真淵の書は、彼がある婦人から萩の花をもらって、そのお礼に和歌をしたためたという風流なものである。</sentence>
<sentence>ある人に話したら、<quote>「<sentence>その相手は粋筋ですよ。</sentence>
<sentence type="quasi">地位のある人の夫人だったら、直接に男性と手紙を交わすことはなかったはずだ</sentence>
」</quote>といわれた。</sentence>
<sentence>真淵が国学を講じていたのは、江戸の柳橋である。</sentence>
<sentence>真淵―柳橋―粋筋と妄想をたくましくすると、何やら小説でも書けそうな気がする。</sentence>
<sentence>一方、宣長の賛は、<quote>「あめにあひて　立まふ鶴の　羽風にと　千よ（世）をしらふる　ささ竹の声」</quote>とある。</sentence>
<sentence>なぜ、これが中村の家に伝わったのか、その由来は明らかでない。</sentence>
<sentence>わたくしの伯父の語るところによると、わたくしの祖父中村秀年（中村家八代）は、その叔父（村上正雄）とともに藩校、修道館で国学を講じていたという。</sentence>
<sentence>おそらくそういう関係から、国学者の書などが伝わってきたのであろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　中村秀年は廃藩置県ののち、中央政府から県令（現在の知事）が派遣されるとともに免官となった。</sentence>
<sentence>ところが、帰農しようと思っていた祖父に、ある日突然、川本（現在の<ruby rubyText="おお">邑</ruby><ruby rubyText="ち">智</ruby>郡川本町のあたり<sampling type="end" />）の郡長に任命する旨の辞令がきたのである。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
