<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBa2_00018" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBa2_00018_F001">
<paragraph>
<sentence>　バートンの訳文がペインの<ruby rubyText="ひょう">剽</ruby><ruby rubyText="せつ">窃</ruby>であ<sampling type="start" />ったのかどうか、今にいたるも議論は絶えない。</sentence>
<sentence>伝記作者トマス・ライトは両者を行ごとに対比させ、バートン版は<quote>「大体においてペインを言い換えたものだ」</quote>との結論を下す。</sentence>
<sentence>『バートン書誌』を作ったノーマン・ペンザーはこの説に憤り、<quote>「ライトの馬鹿らしさは数え上げたらきりがない」</quote>と反発、ライトがアラビア語の知識もなく、ましてや翻訳というものの問題も知らない、と言いきった。</sentence>
<sentence>ところで、ライトはペインの信奉者で、バートンを非難するために『バートン伝』を書いており、一方ペンザーは熱烈なバートン・ファンであった。</sentence>
<sentence>リチャード・バートンという人物は、徹底して嫌われるか、あるいは好かれるという面を持っており、その後の伝記もそのくり返しであった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一九五二年にペイン版から『ポータブル・アラビアン・ナイト』を編んだジョセフ・キャンベルはその序文で<quote>「バートンは一語一語、各セミコロンにいたるまでペインに従っており、『しばしば』どころか全体にわたって実際にこれをとっている」</quote>と述べている。</sentence>
<sentence>バートンの翻訳から一九五五年に二冊本を編集したジョン・ウィンテリックは反対に<quote>「<sentence>バートンのほうが味わいがあり、ときに義憤の調子を押し出していて、博識という点でも究極の権威を有する。</sentence>
<sentence type="quasi">おそらくいずれの時代にあっても有利であろう</sentence>
」</quote>と判定している。</sentence>
<sentence>『イスラム百科事典』の<quote>「千夜一夜」</quote>の項目では、バートン版はヨーロッパ語訳のうちでも<quote>「もっとも完全かつ正確」</quote>と記されるが、同じ事典の補遺版では、バートン版は<quote>「きわめて多くペイン版に拠っている、往々にしてペインを一字一句とっている」</quote>とまで書かれている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　バートンがペインの訳を参考にしたことは、彼自身が訳者序文で<quote>「上記三種の訳本を十二分に活用し、そのことごとくを巧みな集大成によって同質的な集合体に融和したことを告白しておきたい」</quote>と述べているところから明らかである。</sentence>
<sentence>しかもペインとバートンは同じカルカッタ版第二版（マクノーテン校訂）を底本とした。</sentence>
<sentence>訳文が同じに見えるのは宿命であったろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ここではむしろ違っている部分を取り出してみよう。</sentence>
<sentence>以下の訳文はできるだけ直訳にしている。</sentence>
<sentence>冒頭、シャハリヤル王の弟が兄王の妃の乱行を見とどけるところ、まずカイロ版を基にしたレーン版はこうなっている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<citation>
<paragraph>
<sentence>　ところで王の宮殿には、庭を見渡せる窓がいくつかあった。</sentence>
<sentence>弟君が窓の一つから眺めていると、宮殿の扉が開いて、そこから二〇人の女性と二〇人の男の黒人奴隷が出てきた。</sentence>
<sentence>異様に美しく、優雅な兄王の妃は彼らを噴水のところまで誘い、そこで一同は衣服を脱いで、一団となって坐った。</sentence>
<sentence>王妃はやがて、おお、メスオード！</sentence>
<sentence>　と叫ぶと、ただ<sampling type="end" />ちに一人の黒奴が近寄り、彼女を抱擁した。</sentence>
</paragraph>
</citation>
</quotation>
</article>
</sample>
