<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBa2_00025" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBa2_00025_F001">
<noteBody>
<sentence>＊呂運亨（一八八六〜一九四七）は<quote>「朝鮮人民共和国」</quote>が自然解消してのちも、大韓民国臨時政府の副主席として帰国した金奎植との間に、一九四六年六月から左右対立による民族分裂を阻止するため左右合作<sampling type="start" />運動を展開したが、李承晩、金性洙らの右翼、朝鮮共産党など左翼の双方から挟み撃ちにあった。</sentence>
<sentence>ついに彼は一九四七年七月十九日正午、ソウル恵化洞の路上で韓智根によって暗殺された。</sentence>
<sentence>その背後関係については不明な点が多い。</sentence>
<sentence>享年六十二歳。</sentence>
<sentence>解放後、それまでに五回も怪漢に襲撃されている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「朝鮮人民共和国」</quote>は、アメリカ軍政によって否定されたばかりではない。</sentence>
<sentence>北朝鮮でも、朝鮮革命の根拠地＝民主基地は北朝鮮であるという民主基地理論によって<quote>「ソウル中央」</quote>に反対し、ソウルを中心とした自主的建国運動はもちろん、再建された朝鮮共産党（労働党の前身）中央をも否定している。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一九四五年十二月二十七日に、モスクワ三国外相決定が発表されてはじめて、カイロ宣言の<quote>「適当な時期」</quote>の意味を知るようになり、朝鮮政界は一大混乱をへて、二つの陣営に分裂対抗するにいたった。</sentence>
<sentence>この決定の内容は、ほぼつぎのようなものであった。</sentence>
<sentence>三八度線の南北に進駐した米ソ軍代表は、朝鮮民主主義臨時政府を樹立するために米ソ共同委員会を組織すること。</sentence>
<sentence>共同委員会は臨時政府樹立のために南北朝鮮の各政党や社会団体と協議すること。</sentence>
<sentence>臨時政府が樹立されてのち、五ヵ年を期限とする四ヵ国（米、ソ、中、英）の信託統治を実施することであった。</sentence>
<sentence>すなわちカイロ宣言の<quote>「適当な時期」</quote>というのは、五ヵ年を期限とする信託統治を実施するという内容のものと判明した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　モスクワ三国外相決定が発表されると、朝鮮の政界は、この決定に反対して即時独立を要求する<quote>「反託派」</quote>＝右翼と、五ヵ年の信託統治を止むなしとして、この決定を支持する<quote>「賛託派」</quote>＝左翼に分かれて、完全に対立するようになった。</sentence>
<sentence>しかも米ソ間では、第二次大戦中の<quote>「協調」</quote>から<quote>「冷戦」</quote>に移行するにつれて、臨時政府樹立のための米ソ共同委員会は不成功におわり、アメリカ軍が進駐した南朝鮮では<quote>「反託派」</quote>が支持され、ソ連軍が進駐した北朝鮮では<quote>「賛託派」</quote>が支持をうけて、三八度線はしだいに思想的および政治的な分断線として固定化されるにいたった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　国際公約によって日本の植民地支配から解放された朝鮮の分断は、米ソ両超大国間の冷戦構造のなかで派生した。</sentence>
<sentence>しかし朝鮮民族史の立場からみれば、それも外的要因にすぎない。</sentence>
<sentence>問題は、誰が両大国のサイドに立って民族内部の両極的対立を助長したのか、また、誰が両大国の介入を排除して民族内部の両極的分化を回避するために死闘したのかである。</sentence>
<sentence>つきつめていえばそれは、左右両翼間の<quote>「対決」</quote>による分裂か、<quote>「合作」</quote>による統一かにたいする政治的選択の問題になろう。</sentence>
<sentence>今後、朝鮮の解放後史を考えていくばあい、この問題こそを中心軸に据えな<sampling type="end" />ければならないであろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
