<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBa2_00020" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBa2_00020_F001">
<quotation>
<speech>
<paragraph>
<sentence>　現地の政府からかなり性急に現地化が要求されることがありま<sampling type="start" />すね。</sentence>
<sentence>ノックダウンで、日本から部品を持っていって、向こうで製品にしている場合には、できるだけノックダウンをやめて国内調達にしようとか、次から次へとそのスピードを速めるようにいってきますわね。</sentence>
<sentence>また、向こうの政府としては、そうしてできた工場を輸出拠点にして、できれば方々で市場開拓をやりたいと計画し、日本の進出企業に協力を求めるということも出てくる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　親企業としては、ノックダウン輸出であれば、日本の雇用はキープされるけど、全部現地調達で製品化するとなると、今度はこちらの雇用の問題が起こってきます。</sentence>
<sentence>それから、向こうの政府に協力して、輸出拠点にするということになると、篠原さんの言われる“ブーメラン現象”になって、今度は本社の企業と競合的な関係に立つ。</sentence>
<sentence>したがって、その辺は親企業としても、なかなか受け止め難い点もあるのですね。</sentence>
<sentence>そういう点は、出先の企業がどれだけ現地の政府なり社会なりから信頼を得ているかという問題にもなりましょうし、説明能力の問題にもなりましょう。</sentence>
<sentence>ただ、本社の姿勢が現地の状況を理解してバックアップしてやるのと、そうでないのとでは、全然違いますね。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</speech>
</quotation>
<quotation>
<speech>
<speaker>
<sentence type="quasi">佐々木</sentence>
<br type="automatic_original" />
</speaker>
<paragraph>
<sentence>　私は、これは具体的にはプログラムの問題でかなり解決できると思っております。</sentence>
<sentence>例えば、現地駐在員で五、六年やって帰ってきた者を、中小企業では社長のすぐ下にまとめておいて、社長がすぐ現地の状況を肌で感じられるように、国際経営資源を本社にちゃんと蓄積させる。</sentence>
<sentence>その蓄積された経営資源のあがりを社長が吸っているというシステムをつくれば、もうちょっとスムースにコミュニケーションがいくと思うんです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ところが、大企業ほど、海外にせっかく赴任なさって帰ってきた方が、本社の中で国際経験を蓄積させる原動力となって活用されていない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</speech>
</quotation>
<quotation>
<speech>
<speaker>
<sentence type="quasi">木田</sentence>
<br type="automatic_original" />
</speaker>
<paragraph>
<sentence>　今のことに関連してちょっとお伺いしたいんですが、現地の人たちの採用とか留学生の問題です。</sentence>
<sentence>日本へ留学しても出先の日本企業では何も配慮してくれないという苦情が出るんです。</sentence>
<sentence>日系企業が現地の人の採用とか、それを取り立てて重用するといった点について、佐々木さんはどう見ていらっしゃいますか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</speech>
</quotation>
<quotation>
<speech>
<speaker>
<sentence type="quasi">佐々木</sentence>
<br type="automatic_original" />
</speaker>
<paragraph>
<sentence>　大変不遜な言い方ですが、私は日本の企業ならびに日本人の今までの国際化というのは、海外化だけの問題だったと思っています。</sentence>
<sentence>本社にアメリカ人を雇うとか―その方が生の情報が入って、情報の確度は高くなりますが―そういう国内をどう国際化するかということは、日本人が国際化ということを聞いたときにまるで感覚になかったと思います。</sentence>
<sentence>ですから、現地の人というのは、本社からは全く見え<sampling type="end" />なくて、もう現地レベルだけの話です。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</speech>
</quotation>
</article>
</sample>
