<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBa2_00028" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBa2_00028_F001">
<quotation>
<speech>
<paragraph>
<sentence>私もはやくから南島のコミュニケーションの手段として<sampling type="start" />の船を問題にしていました。</sentence>
<sentence>また、その船をつくる木材をどういう方法で入手したかを考えていました。</sentence>
<sentence>こうしたことを奄美や沖繩の歴史研究や民俗研究で、ぜひとりあげてほしいですね。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</speech>
</quotation>
<quotation>
<speech>
<speaker>
<sentence type="quasi">高良</sentence>
<br type="automatic_original" />
</speaker>
<paragraph>
<sentence>　いま谷川さんがいわれたことを受けていうと、最近の沖繩の歴史研究の特徴は、いきなり大所高所の話をしないということなんですね。</sentence>
<sentence>もちろん、薩摩と奄美、奄美と沖繩といった大きな話をするのが最終的な目標のひとつなんですが、いきなりそういう話をするのじゃなくて、たとえば、さきほどいった<quote>「ひき」</quote>などの史料や考古学的データを徹底して集め、こまかい実証的な議論からやろうというわけです。</sentence>
<sentence>そこを固めないかぎり、いくら大きな話をしても、実証的には一発で全部崩れてしまうという運命をたどってしまう。</sentence>
<sentence>ですから、人口動態の話とか、こまかい一字一句を他のテキストと校合するといった、これまであまりやってないことを徹底して実証的にやっているんです。</sentence>
<sentence>そのためには、文献史料だけじゃなくて、考古学的な資料や言語資料、民俗資料も含めて、それに関連する多彩な実証資料をまず集めようということになっている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それともうひとつは、地域的なヴァリエーションをきちっとおさえろ、ということですね。</sentence>
<sentence>つまり、首里だけ、沖繩本島だけじゃなくて、奄美から先島までを含めた琉球弧を構成するすべての島々をまずちゃんとおさえろ、という。</sentence>
<sentence>なぜなら、ある現象が他の島ではちがうかもしれない。</sentence>
<sentence>それらを全部カバーしないで琉球弧とはかくかくしかじかとか、南島とはかくかくしかじかといった議論をしてもはじまらない。</sentence>
<sentence>また、沖繩本島にひきつけて議論ばかりしないで、その他の地域の個性もつかまえて議論しようというわけです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　三つ目は、琉球弧だけで完結させるな、ということです。</sentence>
<sentence>たとえば、われわれが琉球独自だと思いこんでいるものが、鹿児島にあったり、熊本にあったりする状況があるわけだし、あるいは戦国時代の日本の制度だということもある。</sentence>
<sentence>また、古代の日本、あるいは朝鮮・中国にあるかもしれない。</sentence>
<sentence>そういう意味で、琉球弧を中心とした東シナ海世界レベルでものごとをとらえようというわけです。</sentence>
<sentence>そのためには、中国史をはじめとするグローバルな知識をもとうということが合言葉になっています。</sentence>
<sentence>それもたんに参考文献を読んで満足するだけじゃなくて、できるだけ自分の足と耳と目で確認してみようというわけです。</sentence>
<sentence>じっさい、若い研究者は中国を含めた多くの外国にさかんにいくようになっています。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　最後にもうひとつ、それらのことをやりながら、先輩たちの研究を徹底的に批判しようと<sampling type="end" />いっているんです。</sentence>
</paragraph>
</speech>
</quotation>
</article>
</sample>
