<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBa2_00001" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBa2_00001_F001">
<list>
<listItem>
<list>
<listItem>
<paragraph>
<sentence>しかもその場合、都市においては、公刑罰を科するための手続が、私的紛争解決のための手続から分離独立し、かくして刑事訴訟と民事訴訟とが初めて分化するに至っ<sampling type="start" />たのである。</sentence>
<sentence>そして刑事訴訟においては、真実の探求を目的として、職権による証拠調べが行われ、犯人の自白を求めるために、既に十三世紀から拷問が用いられているのである<noteMarker text="（１１）" />。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence>（１０）　拙著『ドイツ中世都市法の研究』創文社、昭和四七年、二七九頁以下を参照。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<noteBody>
<rejectedBlock type="foreign" />
</noteBody>
</listItem>
</list>
<paragraph>
<sentence>　以上の概観によって一通り明らかになったごとく、中世都市は、ゲルマン時代以降のドイツ刑法史発展過程の中で非常に注目すべき役割を果たしており、従って中世都市法の特に刑法史の側面を具体的に立入って考察することは、法史学上の重要な課題の一つになっているわけである。</sentence>
<sentence>この面について既にドイツにおいてはかなりの研究がなされているが、わが国においてはこの分野はこれまで全く未開拓であった。</sentence>
<sentence>そこで本章においては、中世ドイツの代表的な都市ケルンにおける犯罪と刑罰を具体的に明らかにし、著者の都市法研究を一歩先へ進めたいと思うのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</listItem>
<listItem>
<sentence>（二）　ところで、人間の社会は、これまで歴史の各段階において、侵されてはならない一定の利益を保護法益と定め、それを侵害する行為（犯罪）がなされた場合には一定の制裁（刑罰）を科することによって、自らを防衛してきた。</sentence>
<sentence>どのような利益が保護法益とされるかは、それぞれの社会の性格によって規定されるわけであるから、逆にわれわれは、どのような行為が犯罪とされ、それに対してどの程度の刑罰が科せられていたかを見ることによって、その社会の性格を確認することができるであろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
<paragraph>
<sentence>　そこで以下、犯罪と刑罰を明らかにすることを通じて、中世ケルンの都市社会そのものの特質を具体的に再確認していくということをも一つの目的として、本章の叙述を進めていくことにしたい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</listItem>
<listItem>
<sentence>（三）　中世都市ケルンの都市法は、慣習法および様々な形式で成立した制定法（特許状、自治制定法、参事会布告、仲裁裁定・協約等）として存在したが<noteMarker text="（１２）" />、その中にまとまった形の刑法典と称されるようなものは一つも存在しなかった。</sentence>
<sentence>刑法的規定は、様々な形の法源の中に散在していたにすぎないのである。</sentence>
<sentence>いわんや罪刑法定主義の原則などというものは、全く知られていなかった。</sentence>
<sentence>それゆえ、中世ケルンにおける犯罪と刑罰を体系的に認識することは難しい作業であって、史料が限られているがゆえに、完全な姿を復元することは不可能に近いといってもよいのである。</sentence>
<sentence>しかしながら、幸いにして既にわれわれは、中世ケルン刑法に関して、ドイツ人の学者の手になる二つの信頼しうる研究を有している<noteMarker text="（１３）" />。</sentence>
<sentence>そこで以下、主としてこの二つの研究の成果を利用しながら、中世ケルンにおける犯罪と刑罰の具体像を、著者なりの仕方で再編<sampling type="end" />成していくことにしたいと思う。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</listItem>
</list>
</article>
</sample>
