<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBa2_00017" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBa2_00017_F001">
<paragraph>
<sentence>そのなかで<quote>「民は国の本也、御代官の面々<sampling type="start" />常に民の辛苦をよく察し、飢寒等の愁これなき様に申し付られるべき事」</quote>（三条）と命じている。</sentence>
<sentence>つまり、民すなわち農民は国の本となるものであるから、代官たる者は、その生活の実態をよく把握しておくこと、また、代官は幕閣と農民の中間にあることから、幕閣と農民の意志の疎通を欠くことのないように万事努力すべきことなどを指示しているのである。</sentence>
<sentence>これらによって代官の立場と果たすべき役割や任務が明確になり、さらに農政専管の老中を設けて、勘定奉行から代官にいたる地方支配系統が整備されたのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　幕閣は、他方で寛文から元禄期にかけて不良代官の処分や入れ替えを行ない、また、関東周辺では在村の陣屋を拠点に農政を行なう陣屋支配を廃止し、代官の江戸定府を促進していった。</sentence>
<sentence>これによって江戸という大都市から農村を支配していく体制を確立させていったのである。</sentence>
<sentence>やがて、江戸幕府は八代将軍吉宗の幕政改革の一環として、享保十年（一七二五）十月、それまで郡代や代官の諸入用が口米・口永の付加税によって賄われていたのを廃止して、別に代官所の諸経費を支配高や地域に応じて直接支給する方法に改正している。</sentence>
<sentence>これは郡代・代官の不正を防止し、年貢を増徴することをねらいとしたものであるが、その基本的な目的は、郡代・代官の年貢請負人的な性格を改めて、封建官僚制にもとづく、徴税農政官に編成替えすることによって、あくまでも幕府の集権的な地方支配機構を確立させていくことにあった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　幕府領のばあい、全国六八ヵ国のうち、六九％にあたる四七ヵ国に拡大分布されていったが、こうした分散性は、その支配のためにいっそう、封建官僚的な組織の形成を必然化させ、精緻な行政・財務機構を発達させていくことになったのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">●享保期の代官と民衆</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　江戸幕府の地方行政において、享保改革は明確に画期をなす時期であったといってよい。</sentence>
<sentence>ところで、元禄から享保年間にかけて、勘定所系統からの代官への登用が顕著になっているが、とくに支配勘定→勘定（組頭）→代官という昇進ルートが明確になってくる。</sentence>
<sentence>このように代官が勘定方より昇進していくケースは、元禄期になると急増し四〇名、宝永期が一六名、正徳期が二〇名、さらに享保期が四三名と増加の傾向がいちじるしくなり、とくに享保期には、代官の後役にも勘定所に一四名が就任していることから（大石学<quote>「大岡越前守支配下の代官と勘定所機構の改革」</quote>）、勘定所の役人と農政を担当する代官が密接な関係をもっていたことがわかる。</sentence>
<sentence>しかし、他方ではそれまでみられなかった異色の代官を輩出している。</sentence>
<sentence>それは改革にあたって、幕府の政<sampling type="end" />策を実行していくため、人材の発掘や抜擢が積極的に行なわれたからである。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
