<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBa2_00013" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBa2_00013_F001">
<paragraph>
<sentence><sampling type="start" />しかしそれも、一〇〇メートルほど行ったところで消えてなくなり、そこから先、道床跡は畑や宅地に変じて、全く残っていなかった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　だが五〇〇メートル南方で井伊谷川を渡っていた鉄橋の跡は今でもあるにちがいない、と考えた私は、道からそれて鉄橋の北のたもとに出てみた。</sentence>
<sentence>果たしてあった、あった！</sentence>
<sentence>　赤い橋桁がそっくりそのまま残っていて、向こう岸の橋台の上から伸びて来、手前の堤防をもスレスレにまたいで、堤防のすぐ外側（川と反対側）に崩されないまま立つこちら岸の橋台の上に、チョン、と端っこを載っけていた。</sentence>
<sentence>その橋台は今個人の家の庭の隅にあり、橋桁が堤防の向こうからニュッと突き出て庭をのぞいている、という恰好がユーモラスだ。</sentence>
<sentence>その家の隣りは小公園になっていて、子供たちが堤防の上も遊び場にして馳け回り、鉄橋をまたいで行き来してはしゃいでいる姿も、ほほえましかった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　堤防の上をちょっと西へ歩いてみる。</sentence>
<sentence>公園の次には荒地が続き、クルマでやってきた一家族やマリンルックの白いギャルたちが、野草を摘んでいた。</sentence>
<sentence>川岸では釣り一家が糸を垂れていた。</sentence>
<sentence>そんななごやかな光景をしばし眺めたり、釣り人たちを前景に川上にまだ見えている鉄橋をカメラに収めたりしてから、私は県道にもどって、気賀へ向かった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　気賀の町の東北端から東へ折れ、井伊谷川に架かる国道三六二号の橋を渡る。</sentence>
<sentence>渡るとすぐ、道はちょっと北に振れる。</sentence>
<sentence>その振れるところで、左後ろからカーブを描いてやってきた道床跡が道路とクロスし、道路の南側に出ていた。</sentence>
<sentence>カーブの部分は簡易鋪装の道、南側に出た先ははじめ草は生え放題、ガラクタは散らかり放題の空地、ついでちょっと広々とした駐車場の中の草地、ついでクルマがチラホラ置かれた土の空地。</sentence>
<sentence>この駐車場がすなわち気賀口駅の跡だが、駅舎もホームもすっかり取り払われてしまっていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　駅舎は道路の南側に道路に背を向けて建っていたはずである。</sentence>
<sentence>しかしその状況も、今は全く痕跡を止めていない。</sentence>
<sentence>国道が北に振れる手前から駅舎の前へ通じていた細い道が、今も両側に古びて黒ずんだ商店の列を並べて何となくうらぶれたたたずまいで残っていて、それを裏書きしているのを除いては。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　国道の北のカーブする道を歩いていってみたら、何と、地図からはもう消えてしまっているその先の道床も、ずっと道路の形で残っているのであった。</sentence>
<sentence>それは、畑と果樹園と工場敷地と工場の建物とが何やら雑然と混る一画を、間もなく砂利道、そして草道と変わりながらぬけたあと、小暗い樹叢の中へと入っていった。</sentence>
<sentence>その樹叢の向こうが、さっき見ていた鉄橋の南たもとの<sampling type="end" />橋台の上であった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
