<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBa2_00016" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBa2_00016_F001">
<paragraph>
<sentence>　カシーノ山でのポーランド軍の英雄的行為にもかかわらず、英米のジャーナリズムは、テヘラン会談の直後、つまり一九四三年十<sampling type="start" />二月以降、ポーランドの新たな東部国境線としてカーゾン線に理解を示す論説をふやしたが、一方、<quote>「ロンドンのポーランド人」</quote>に敵対するソ連の宣伝は激化する一方であった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一九四四年二月二十二日、ウィンストン・チャーチルは、下院において、カーゾン線を確固とした基礎として議論をすすめることに同意するむね明らかにし、新たな衝撃を与えた。</sentence>
<sentence><quote>「われわれ、スターリン元帥と私は」</quote>と彼は付け加えた。</sentence>
<sentence type="quasi"><quote><sentence>「ポーランドは、北部も西部もドイツの犠牲において償われるべきであるとの意見の一致をみた。</sentence>
<sentence type="quasi">…」</sentence>
</quote></sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　絶望的になったミコワイチクは、あらゆる強硬手段を徹底的に用いることにした。</sentence>
<sentence>彼は、アンデルス将軍をローマへ派遣して法王に面会させた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　アンデルスは、こう記している。</sentence>
<sentence><quote>「ローマ法王は共産主義が全世界に及ぼす危険性を十分に理解し、ヒトラーの帝国主義とソビエト帝国主義との類似点を挙げている」</quote>と。</sentence>
<sentence>事実は、ポーランドの将軍からカシーノ山の修道院長が所有した象牙の杖を受け取った直後のピオ十二世は、彼に<quote>「市民の守護者」</quote>のメダルを授けることでその場しのぎの態度を表わすほか、なんらなすすべもなかったのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一九四四年一月十一日、ソ連は公式に、<quote>「一九三九年にソ連に帰属したポーランド東部地域はソビエト連邦の一部とみなす」</quote>ことを表明した。</sentence>
<sentence>ミコワイチクは、外交手段によって英米の異議を得ることができない状態から、ルーズベルト大統領とこの件で直談判をしに行く決心をした。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">追いつめられる亡命政府</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　彼はワシントンで盛大に迎えられ、アメリカの最も有名な迎賓館であるブレア・ハウスに宿を提供されたほどだった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一九四四年六月七日、ルーズベルトは、<quote>「<sentence>私はポーランド問題の最終的な解決については楽観的で、ポーランドはふたたび強力になり、独立するであろうと確信している。</sentence>
<sentence type="quasi">スターリンは『非常に巧み』で抜け目のない現実主義者であり、ユーモアのセンスがある</sentence>
」</quote>と断言した。</sentence>
<sentence>そしてルーズベルトは、<quote>「哀れな友人ウィンストン」</quote>にはスターリンの一風変わったユーモアがいつも通じないのだ、と言った。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ルーズベルトには、おそらく、ミコワイチクがかなりうろたえて見えたであろうし、その会談に出ていたワシントン駐在のポーランド大使、ヤン・チェハノフスキも同様であったろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ルーズベルトは、急いで付け加えた。</sentence>
<sentence type="quasi"><quote>「そうは言っても、私はロシア人とでは片目を開けてでなければ決して眠りませんがね」</quote></sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「ソ連人は、ポーランドとソ連のあらゆる協定を、ポーランドの主権と独立と相容れない条件をのませるために使ってきたという気がします」</quote>と、ミコワイチクは言った。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence type="quasi">　<quote>「同感です」</quote>とルーズベルトは<sampling type="end" />認めて、<quote>「<sentence>しかしロシア人はポーランド人の五倍以上もいること、そしてソ連は、もしポーランドがその意思に従うことを拒めば、ポーランドを呑み込むかもしれない隣人であることを、念頭においてください。</sentence>
<sentence>私は、ソ連人がポーランドを滅ぼすつもりだとは思いません。</sentence>
<sentence>それにそうした作戦は、ソ連であってもむずかしいでしょう。</sentence>
<sentence>スターリンは、アメリカとその世論が断固として反対することを承知しています。</sentence>
<sentence type="quasi">…」</sentence>
</quote></sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
