<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBa2_00012" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBa2_00012_F001">
<paragraph>
<sentence>　そこで松本さんは国際会議で自分の意見をのべる初の機会が与えられ、第一次大戦の悲劇と戦後の平和への努力を注視してきた新しい<sampling type="start" />世代を代弁して<quote>「<sentence>国家主義より国際主義を尊重。</sentence>
<sentence>国際紛争の処理については会議討論の方法を無意味とは考えず、武力行使の効果は信じない。</sentence>
<sentence type="quasi">生産の問題より分配の問題を重視する</sentence>
」</quote>と述べた。</sentence>
<sentence>このような松本さんは<quote>「新しいタイプの国際的な日本人があらわれつつある」</quote>（『ロンドン・タイムズ』）、<quote>「こういう若い人がＩＰＲの将来を背負うべきだ」</quote>（ＩＰＲ機関誌『パシフィック・アフェアーズ』）と注目された。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　松本さんは<quote>「国際的な委員会や会議ではお互いに顔を知り、人柄を知っていることが大切なことを痛感した」</quote>のだが、太平洋会議でアーノルド・トインビー、ジョン・ロックフェラー三世、徐新六（漸江財閥切っての知識人）らと深い友情で結ばれた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　関西の裕福な実業家の家庭に生まれ（大正デモクラシーの息吹のなかで、米欧留学という最高水準の教育をうけた“お坊っちゃん”は、こうして、国際人としての骨格、活動舞台を与えられた。以後の松本さんは“新しい国際的な日本人”の原人として、世界の焦点、上海を最初の舞台にして、長い旅を始めるのである。そして、どのような課題に取り組んだかを通して、ゆれ動く昭和日本の国際関係を逆照射することになる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　もう少しＩＰＲのことを述べると、その支部（ＩＰＲ日本カウンシル）が一九二五年創設されたとき、それに参加したのは新渡戸稲造および新渡戸が一高校長時代の一高生や卒業生を中心とした人たちであった。</sentence>
<sentence>高木氏をはじめ鶴見祐輔、高柳賢三、那須皓ら英語で自由に話すことのできる少数派のエリートであった。</sentence>
<sentence>第一次大戦当時のアメリカ大統領ウィルソンの人道主義、理想主義に共鳴していた。</sentence>
<sentence>共通していたのは、具体的事実を重視する英米流の実証主義の考え方である。</sentence>
<sentence>また、職業外交官による秘密外交や武力による国際問題の解決を批判し、それにかわって民間外交、素人外交の新しい外交スタイルを主張していた。</sentence>
<sentence>当然、日本軍部の強硬路線に反対の立場をとる。</sentence>
<sentence>太平洋会議に出席した同盟通信の前身である聯合通信の創設者、岩永祐吉にほれこまれ、同盟通信上海支局長となった松本さんは、このＩＰＲの人脈につながる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">影の民間大使として</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　中国東北地方を地盤にする軍閥の張学良が一九三六年一二月、蔣介石を監禁し、毛沢東の共産党征伐をやめ抗日に政策転換するよう諫めた西安事件で松本さんが世界的スクープをしたことは有名だ。</sentence>
<sentence>しかし、国際ジャーナリストである松本さんは単なる国際事件記者ではない。</sentence>
<sentence>むしろ、盧溝橋事件から第二次上海事件へ日中戦争が拡大し、それが太平洋戦争に発展するさい、日中、日米の関係改善に生命の危険をかえりみずに献身したことに本領<sampling type="end" />はある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
