<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBa3_00025" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBa3_00025_F001">
<sentence>したがって，この時代の国際法学者の役割は，国際関係におけるルールの<quote>「創造」</quote>といっ<sampling type="start" />た前時代の思想家とは異なり，的確・着実に国際関係に行なわれるルールを<quote>「発見」</quote>することであった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">（２）　王朝関係時代における正戦論の優位</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<sentence>王朝関係時代には，後に実証主義者がもちだした尺度―戦争を正当原因（ｊｕｓｔａ　ｃａｕｓａ）によって区別できない―に基づく見解が見られないわけではなかったが，グロチウスに示されるように，戦争を原因によって区別するという見解が有力であった。</sentence>
<sentence>すなわち，戦争に正当な原因と不当な原因のあることを区別し，前者を正当な，適法な戦争，後者を不正な，違法な戦争とするもので，正戦論（ｔｈｅｏｒｙ　ｏｆ　ｂｅｌｌｕｍ　ｊｕｓｔｕｍ）とよばれた。</sentence>
<sentence>戦争を原因によって区別するので差別戦争観ということもできる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
<noteBody>
<sentence>▲なぜ当時ある程度正戦論が守られたか。</sentence>
<sentence>グロチウスの主著である<quote>「戦争と平和の法」</quote>をスウェーデン王グスタフ・アドルフが軍中帷幕のなかにもちこんでその示すルールに従って行動したという逸話にみられるように，第１には，当時の思想家の影響力の強さをうかがい知ることができるとともに，第２には，王朝関係時代における騎士道精神の存続を読みとることができる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">２０９　戦争の革命</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　最近になって，戦争は禁止されるにいたった。</sentence>
<sentence>ほぼ第１次世界大戦のあとからである。</sentence>
<sentence>その後この変化は推進された。</sentence>
<sentence>第２次世界大戦を経ることによって，戦争の性質は根本的に変更され，かつての正戦論のように観念的にばかりではなく，実質的にも，すなわち実定法の上でもこの変化が完成された。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この変化の完成を<quote>「戦争の革命」</quote>とよぶ学者がある。</sentence>
<sentence>いいえて妙である。</sentence>
<sentence>違法な戦争を行なった国家に対して交戦権が否認され，さらに，このような戦争の責任者が戦争犯罪人として処罰されたことを指す。</sentence>
<sentence>つまり，侵略戦争は国際犯罪になったというのである。</sentence>
<sentence>そればかりではない。</sentence>
<sentence>具体的に戦争とは規定していないが，国連憲章では，後に述べる若干の例外を除いては，戦争をも含めて，広く武力の行使を禁止している。</sentence>
<sentence>それでは，どんな過程を経て，国民国家出現以来適法とされていた戦争がこのように禁止されるようになったのか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　戦争が実定法上直接に禁止されるようになったのは，１９０７年の第２回ハーグ平和会議における<quote>「契約上ノ債務回収ノ為ニスル兵力使用ノ制限ニ関スル条約」</quote>を嚆矢とする。</sentence>
<sentence>それまで，先進ヨーロッパ諸国が中南米諸国に対して，債務の履行をせまるために，近海に軍艦を送ったばかりでなく，しばしば，税関や砲台などを占領したりした。</sentence>
<sentence>こうした行動を特定の条件―仲裁裁判の達成―の下でこの条約は制約したのである。</sentence>
<sentence>もっとも，この会議の主な成果は，開戦手続や開始<sampling type="end" />された戦争における適法な戦闘要件，つまり戦争における法（ｊｕｓ　ｉｎ　ｂｅｌｌｏ）を定めることにあり，上の条約のように，違法な戦争と適法な戦争を区別すること，つまり戦争に対する法（ｊｕｓ　ａｄ　ｂｅｌｌｕｍ）を定めることに主眼はおかれていなかった。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
