<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBa3_00022" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBa3_00022_F001">
<paragraph>
<sentence>　<sampling type="start" />私にはこのような人間像が不自然だという自信はない。</sentence>
<sentence>実際、上司の命令にはそう対応するほかないかもしれないからだ。</sentence>
<sentence>だが、命令には結局は従うにしても、やがてはノンエリートに変化をもたらすなにかを心に重く沈澱させてゆく過程として従属の体験を描く方法もありうるだろう。</sentence>
<sentence>しかし城山の沖は、心の変化をまったく予測させないまでにわだかまりを残さないのである。</sentence>
<sentence>なぜそうなったのか。</sentence>
<sentence>この点をもう少し考えてみよう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">『毎日が日曜日』の成熟と喪失</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　『毎日が日曜日』の主人公が執拗なねばりをもたないことについては、おそらく、すでに書いた城山三郎の作風の美学もかかわっているだろう。</sentence>
<sentence>城山は初期の短編『プロペラ機、着陸待て』（一九五七年）のなかで、危険な任務を引受けるもと軍人のパイロットにふれて、<quote>「徹底的に喰いさがるということをせず、いつも投出してしまう。諦めがいいとばかり云い切れぬ中途半端なもの、思考の中断に馴らされて来た職業軍人臭」</quote>と書いている。</sentence>
<sentence>城山は、沖直之をこのパイロットと同じ人間像にしてしまっていることに気づいているだろうか。</sentence>
<sentence>企業活動を一種の戦争とみなすこの作家にとっては、ここでもサラリーマンは<quote>「思考の中断」</quote>の必要な軍人とされているようである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　けれども、沖の人間像を淡いものにしているのは、どの作品にも多少はうかがわれるそうした城山の作風だけではあるまい。</sentence>
<sentence>この作品についてはとくに、現代日本のホワイトカラー文化が企業内パワーエリートの文化にたいしてもつ従属性が問題にされなければならないと思う。</sentence>
<sentence>この関心から、しばらく沖からみた上司たちの描きかたにこだわってみよう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　小説の終り近くで四〇代の末にして取締役に昇進する食糧統轄部長の本宮は、毎朝七時の出社にはじまるすべての生活の細部を積極性と効率性で律している。</sentence>
<sentence>この<quote>「例外のない男」</quote>は、自分の部下へのシビアな処遇をコンピューターの指令によって正当化したりもする苛烈な上司である。</sentence>
<sentence>そんな彼が早く昇進するのも、沖が彼に太刀うちできないのも当然であるという描写だ。</sentence>
<sentence>城山が一九七七年の『ビジネスエリートの条件』（講談社文庫）のなかで、<quote>「そういうハードなものに耐えていく人だけが上昇志向を許され、そうじゃない人はそれぞれ今を楽しむ」</quote>ありかたを望ましいと語り、また<quote>「企業のふるいわけというのはぼくらの目とそう違わない」</quote>と選別の合理性を認めていることが、ここに参考になる。</sentence>
<sentence>もっとも作家城山は、さすがにこのようなやり手が内面にかかえる荒野を見逃さず、八二年の『勇者は語らず』（新潮社）では、本宮とまったく同タイプの冬木という人物を<sampling type="end" />、自社の対米進出への献身と家族からの孤絶のはざまでなかば自殺行為にはしるまでに追いつめている。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
