<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBa3_00029" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBa3_00029_F001">
<paragraph>
<sentence>　秀吉が、天下を取って関白に任じられ（１５８５年）、すでに先年聚落第も竣成し<sampling type="start" />て、天皇の行幸をあおいだとなると、天下人としての秀吉を大衆に示す必要が生じて、ここで行われたのが、北野大茶湯であった（１５８７年１０月１日）。</sentence>
<sentence>秀吉は全国から茶之湯の宗匠を集め、都鄙貴賤の別なく、数寄者であれば集まって、茶を楽しめということで、北野神社の神城に１，５００の茶屋を建て、茶器珍品を飾って、８００余名の参会者を集めたという大茶会であった。</sentence>
<sentence>天下人が、このようなことを行ったことは、前にも後にもないことで、ここに庶民出身の秀吉の面目が躍如としていると思われる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　茶道はその後、堺市の繁栄とともに、そこの出身の武野紹鷗（１５０２〜５５）と千利休（１５２２〜９１）に引きつがれる。</sentence>
<sentence>ここで堺市の繁栄の様子にも触れなければならない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　堺市は大和川の河口に位置する漁港であったが、京都に近いことから、南北朝時代以後次第に兵庫とならぶ、瀬戸内海航路の要港になってきた。</sentence>
<sentence>応仁の乱の直前、１４６５年に兵庫を発した遣明船は、’６９年に帰国する際、大内氏の略奪を恐れて、土佐沖を廻って堺に帰った。</sentence>
<sentence>瀬戸内海軍は四国西部の河野を通じて、大内の支配下にあったのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　これ以後、堺市は海外貿易船の母港となって、栄えることになる。</sentence>
<sentence>その最も栄えたのは１５６０年頃で、戦国末期の頃であった。</sentence>
<sentence>周囲に堀を囲し、土塁を築き、傭兵隊をおき、西欧におけるブルグの様相をもっていた。</sentence>
<sentence>しかし、西欧ブルグがハンザ同盟のような同盟を結んで、封建諸侯に対抗することができたのにくらべて、堺市は孤立しており、戦国諸侯が、漸次統一されて、強大化するに及んで、その自治組織も潰されるようになって、日本における唯一の自由都市は消滅する。</sentence>
<sentence>徳川時代になってからの鎖国政策、大船建造禁止は、堺市のとどめを刺したということになる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　紹鷗や利休が活躍したのは、堺市の最盛期であって、この経済力を反映して、庶民的な自由思想を根底とする茶道が生れたのであった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　紹鷗は、珠光の茶室をさらに素朴にしてしまった。</sentence>
<sentence>茶室は四帖半とし、壁は土壁、床は白木というようなものである。</sentence>
<sentence>このような素朴の中に美を見出だそうとして“わび”という考え方が生れてくる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　利休は、このような形の中に、精神を導入して、それが茶道として建てられた。</sentence>
<sentence>この考え方の基本は、主客対等であった。</sentence>
<sentence>主客対等の中に、はじめて、主人は心から客をもてなし、客は主人の歓待を心から喜ぶという思想が生れる。</sentence>
<sentence>このような思想を作り上げ、それを現実のものとして茶室の中に実現するということができた背景には、堺の商人の経済力が、諸大名に負けてはいないという裏づけがあったし、ことに、諸大名が喉から手が出るように欲しい鉄<sampling type="end" />砲は、その輸入も、製造も、堺市が独占的であったということである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
