<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBa3_00048" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBa3_00048_F001">
<paragraph>
<sentence>若い男は二日間、蛇の腹のなかにいるが、そのあいだに、ムルントゥ蛇の体内にいるたくさんの真珠貝が男のからだのなか<sampling type="start" />に侵入してくる。</sentence>
<sentence>それから雨の首長がもどってきて、蛇に、なかから食われてはいけないから若い男を吐き出せ、と命令する。</sentence>
<sentence>蛇が男を海辺のやぶのなかに吐き出すと、首長は男を、女たちが盛んに煙をあげる火をたいて準備している宿営地へ連れて帰る。</sentence>
<sentence>若い男はそこで、煙にいぶされる。</sentence>
<sentence>それから首長は男を広い平野に連れて行き、若い男はそこで、からだのなかから真珠貝をひとつ引っ張り出す。</sentence>
<sentence>そしてその<ruby rubyText="ふち">縁</ruby>を、堅い石の上でこすり、自分はゆらゆらと天へ昇って行く雲に身をつつむ。</sentence>
<sentence>天に着くと、若い男はからだをひねり、頭が下に売れる。</sentence>
<sentence>そして長い髪を解くと、そこから雨が地上に落ちる。</sentence>
<sentence>男はこうしてゆっくりと、東へ向かって天を渡って行く。</sentence>
<sentence>ときどき真珠貝を頭のなかから引っ張り出し、それをいなずまとして地上に投げる。</sentence>
<sentence>そのあいだに雨の首長アタインチイナは海岸に横になり、深い眠りに落ちたかと思うと、<ruby rubyText="にじ">虹</ruby>の姿をした夢の霊に、若い雨男のあとを追わせる。</sentence>
<sentence>雨男は夢の霊をつかまえ、自分の頭の上にしばりつけて、それからさらに東へ歩いて行く。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　とうとう雨男は西へもどってきて、そこでまた真珠貝を地上に落とす。</sentence>
<sentence>そして海岸にいる雨の首長のところへおりて行く。</sentence>
<sentence>首長が宿営地にもどる男の帰路をふさぐと、内陸はひどい<ruby rubyText="かん">干</ruby><ruby rubyText="ばつ">魃</ruby>に襲われる。</sentence>
<sentence>ふたたび雨が降るまえに、アタインチイナは新たに若い雨男を選ばなければならず、その男がまたムルントゥの蛇の腹のなかで二日をすごさなければならない。</sentence>
<sentence>そのあとで、新たに、雨を降らせることができるのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
<article articleID="LBa3_00048_F002">
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">百三十　エミューのイリア</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　ずっと昔、遠い東方のイリゥンバ（<quote>「エミューのにおい」</quote>）に、たくさんのエミューが滞留していた。</sentence>
<sentence>エミューたちは西方の故郷に帰るため、年とった雄エミューの統率のもとに、この宿営地を出た。</sentence>
<sentence>まずイリアカマンナナ（<quote>「エミューの食料」</quote>）へ行って、植物や小さな石や木炭を食べた。</sentence>
<sentence>満腹すると、さらにイニニールルタカ（<quote>「落ちてくる岩塊に打たれて埋められた敵」</quote>）へ向かった。</sentence>
<sentence>そこで人間の姿をした毛深い怪物に襲われ、一羽が投げ<ruby rubyText="やり">槍</ruby>で殺されて食われた。</sentence>
<sentence>その他のエミューは逃げ、晩にレレルチャ（<quote>「小石の原」</quote>）に着いた。</sentence>
<sentence>翌朝、老エミューは起き上がると、太鼓をたたいてみんなを起こした。</sentence>
<sentence>エミューたちはさらに西へ進み、老エミューがしんがりをつとめた。</sentence>
<sentence>チョリチャ（<ruby rubyText="こん">今</ruby><ruby rubyText="にち">日</ruby>のアリススプリソグズ）のあたりでトッド川を渡り、ツノルニャ（<quote>「エミューのふん」</quote>）を経てツナブルタ（<quote>「からだを曲げて眠る」</quote>）に着き、そこで一夜をすごした。</sentence>
<sentence>翌朝、老エミューは起き上がって、また他の者たちを起こした。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<speech>
<verse>
<sentence type="verse">太鼓をたたいてる、大鼓をたたいてる、<verseLine />さあ出かけよう、さあ出かけよう！<verseLine /></sentence>
<br type="automatic_original" />
</verse>
</speech>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　二日歩い<sampling type="end" />たあとで、ウルクアンチャ川（<quote>「食う」</quote>）。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
