<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBa3_00008" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBa3_00008_F001">
<paragraph>
<sentence><sampling type="start" />彼は、スポーツを現代世界における主要な<quote>「文明化の過程」</quote>のひとつとみなしていた。</sentence>
<sentence>両学説は、騒々しいけんかからコントロールされて競争へ、衝突から競技へ、という決定的な歴史的進歩があったという点で一致している。</sentence>
<sentence>ところが、ホイジンガ（彼の主要な研究は中世の衰亡にかかわる）が、その決定的なターニング・ポイントを前近代の時点に設定しているのに対して、エリアスとその学派は、近代後期、厳密には十九〜二十世紀に設定した。</sentence>
<sentence>この時代設定の違いは、時期的なディテールについての空疎な論争としてかたづけられない。</sentence>
<sentence>近代性が、スポーツに対して（生活全般に対してと同様に）与えた衝撃について、深刻な意見の違いを示しているからである。</sentence>
<sentence>ホイジンガにとって、近代的傾向は、組織性、技術、プロフェッショナリズムを重視することによって、遊びの精神―<quote>「アマチュア精神」</quote>、自発性、気楽さ、囚われない自由―の頽廃を誘発するものだった。</sentence>
<sentence>エリアスにとって、その同じ近代的傾向が、規則や協約の制定を通じてのスポーツの発展における基本的な文明化の過程であった。</sentence>
<sentence>規制され合理化されればされるほど、より近代的になる。</sentence>
<sentence>この仮定に立つと、次のような結論になる。</sentence>
<sentence type="quasi">エリアスの弟子で協力者であったエリック・ダニングが述べているように<quote>「近代的なスポーツの発生によって提示された重要な社会学的問題は、それ以前の時代のスポーツと対比しながら、近代スポーツの文明性を説明することにある」</quote></sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　古代ギリシャから中世イングランドまで、前近代のスポーツが、文明的な優雅に欠けていたことは、容易に説明できる。</sentence>
<sentence>スポーツ競技というよりも<quote>「なかば制度化された闘争」</quote>、緊張を解放し集団間の対立に決着をつける目的のために設定された暴力的な祭典であった。</sentence>
<sentence>文明化の過程とみる学派は、気まぐれの残虐行為と野蛮な気分を例にとって、かつての慣行とより洗練された近代的なスポーツとの違いをドラマティックに示している。</sentence>
<sentence>かくしてエリアスは、古典時代から、とりわけおぞましい事例を取り出す。</sentence>
<sentence><quote><sentence>「ボクサーは、こぶしで戦っただけではない。</sentence>
<sentence>ほとんどすべての古いボクシングがそうであるように、戦いのなかで脚もまた重要な役割を演じた。</sentence>
<sentence type="quasi">相手の向うずねを蹴とばすことは、古代ボクシングの伝統において正常であった</sentence>
」</quote>。</sentence>
<sentence>古代ギリシャに関してもうひとつ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<citation>
<sentence>この闘争型のボクシングは、想像しうるように、勝利あるいは敗北のクライマックスを、決定的瞬間を、競技において最も重要で意義のある部分として、試合や競技自体よりも重要な部分として重視した。</sentence>
<sentence>それは、技能とともに、肉体的な耐久力や膂力のテストであった。</sentence>
<sentence>眼や耳<sampling type="end" />や頭蓋骨に重傷を負うことすら、しばしばだった。</sentence>
</citation>
</quotation>
</article>
</sample>
