<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBa3_00036" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBa3_00036_F001">
<paragraph>
<sentence>　著者、グリーンフィールド教授は、一九八四年の秋に、東京大学での会議のため<sampling type="start" />に来日し、私は、その際親しく議論をすることができた。</sentence>
<sentence>本書が出たばかりで、早速贈呈していただき、一読し、翻訳することに決めたのである。</sentence>
<sentence>グリーンフィールド教授にも、私が翻訳したいということでたいへん喜んでもらえた。</sentence>
<sentence>ただ、その後、翻訳権の問題で訳書の刊行が遅れたのは残念であった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　グリーンフィールド教授は、中年の美しい、知的な感じの女性である。</sentence>
<sentence>いかにも東部の上流に育ったという感じの上品な人であった。</sentence>
<sentence>本書に何度も出てくるように、二児の母親でもあり、来日された際もおみやげをあれこれ買われていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　私にとっても、本書は単なるひとつの良い本という以上に、私の研究の流れと密接に結びついたものである。</sentence>
<sentence>子どもとテレビ、子どもの文字の習得、話しことばの習得、会話の分析、などは、私が関心をもって研究してきていることであるし、テレビゲームについては現在資料を収集している。</sentence>
<sentence>つまり、私にとっても、メディアの問題は、人間の人間的あり方と密接に結びついたものとして、とらえられるべきものなのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　本書は、主に、子どもにとって諸々のメディア―テレビ、テレビゲーム、コンピュータ、さらにそれらとの比較として、文字、ラジオ―の意味が分析されている。</sentence>
<sentence>しかし、必ずしも、問題意識は子どもに限定されず、人間そのものへと向かっている。</sentence>
<sentence>マクルーハンのいわゆる<quote>「メディアのメッセージ」</quote>が人間の認識に何をもたらしたのかが問われているのである。</sentence>
<sentence>しかも、それが、豊富な研究や実践の例をもとに、つまりより確かな証拠をもとに、論じられているのである。</sentence>
<sentence>この議論の特徴は、すべてのメディアを対等に論じていることである。</sentence>
<sentence>文字を根本と考えたり、逆に、ニューメディアを第一に考えているわけではない。</sentence>
<sentence>読者がどのメディアを重視しているかで、この著者の立場は、古くも新しくも見えるであろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　全体として、メディアのもつマイナス点を批判しつつも、その積極的な、人間の認識にもたらしうるプラスの面に注目している点も特色としてあげられよう。</sentence>
<sentence>また、メディアについての教育を強調し、最後の章にあるように、多くのメディアがともに使われることが最も望ましいのだという点では、確信をもって述べている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　なお、メディアについての教育では、日本は、進んでいる面と遅れている面とがある。</sentence>
<sentence>日本のＮＨＫを中心とする放送教育は、世界に誇ることのできる成果をあげている。</sentence>
<sentence>他方、メディアそのものについて教えることに関しては、極めて立ち遅れている。</sentence>
<sentence>今後の導入が望まれるし、そのための理論的基礎として、本訳書が役に立てば幸いである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　本書は、本格的な研究書と呼ぶに値する高度な、そして<sampling type="end" />しばしば独創的な論点のあるものであるが、その語り口は易しく、一般読者に十分理解できるように書かれたものである。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
