<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBa3_00023" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBa3_00023_F001">
<paragraph>
<sentence>　対外開放政策に踏みきった中国が外国企業との合弁事業に関する法律として中外合資経営企業法（合弁法）を公布したのは一九七九年のことだが、当時、日本を始めとする諸外国の反応は相<sampling type="start" />当冷ややかで、この法律だけでは本腰を入れて中国に投資する気になれないという意見が多かった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そうした状況のもとでオリエント・リースが他社に先駆けて合弁企業を設立する方向を目指したのは、そのころ香港駐在員だった神田の働きによるところが大きい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　浄土真宗の布教のために中国に渡った住職を父に持つ神田は、一九四二年に福建省の<ruby rubyText="アモイ">廈門</ruby>市で生まれた。</sentence>
<sentence>敗戦後まもなく両親と兄との四人で日本に引揚げたが、父親が病没したために小学校教師となった母親の手ひとつで育てられた。</sentence>
<sentence>その甲斐あって神田兄弟は二人とも大阪外語大学の中国語科を卒業した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ところが、神田はすんなりと中国語を活用できる職場を見つけたわけではない。</sentence>
<sentence>就職シーズンを迎えて、数ヵ月まえに設立されたばかりのオリエント・リースのことを経済雑誌で読んだ神田は、とびこみで押しかけて強引に自分を売りこんだあげく、同社の設立メンバーだった岩井らに覇気を買われて採用されたのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それが二十年まえのことだ。</sentence>
<sentence>今でこそ社員千二百人の会社に急成長したオリエント・リースだが、スタート当初の社員は十数人にすぎず、しばらくは神田のせっかくの中国語もまったく役に立たなかった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　入社十年目から韓国駐在員を四年間つとめ、次いで香港に駐在して一年半たったとき、合弁法のことを知った神田は、中国進出の糸口になると直感して、北京に出張するとすぐにＣＩＴＩＣを訪れた。</sentence>
<sentence>一九七九年の十月のことだが、ＣＩＴＩＣ側もリース事業に深い関心を抱いているなという感触をつかんだ神田は、ただちに本社へ報告した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　伸びる会社はさすがに打つ手が素早く、その年の十二月にオリエント・リースは、会長、社長からなるミッションを北京に派遣した。</sentence>
<sentence>その結果、基本的合意が成立し、翌年三月には北京に準備委員会が設立されて、一九八一年四月になるとＣＯＬＣが発足した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一年三ヵ月にわたって準備委員をつとめたあと、さらに三年間、北京にとどまり新会社の役員の大役をはたして昨春に帰国した神田は、成功の原因を二つあげた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　まず、交渉窓口であり合弁相手でもあったＣＩＴＩＣが、合弁などの外資政策の運用を司る目的で設けられた機関であるために国家中央との結びつきが強く影響力もあり、準備委員会の段階から積極的に協力してくれたばかりか、ＣＯＬＣ設立後も関連規定を整備するなどしてリース事業の円滑な遂行に数多くの支援をしてくれたことである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　次に、オリエント・リースのミッションが訪中したころ、中国側には合弁法以外には関連した法規がまったくなくて、<quote>「<sentence>合弁会社の権益<sampling type="end" />は守られる。</sentence>
<sentence>利益の本国への送金ができる。</sentence>
<sentence type="quasi">法律がなければ当事者間の契約で取りきめればよい</sentence>
」</quote>という指導者の声明があるだけであったが、そのような状況のもとで敢えてゴーサインを出してくれた東京本社の経営陣のおかげだと神田が語ると、かたわらから往年の名ラガーで、新入社員の教育にあたってはつねづねフォーメーションを主体にしたチームワークを説いているという岩井が補足した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
