<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBa3_00005" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBa3_00005_F001">
<paragraph>
<sentence>もっともロー・スクールの図書室を避けたのは、二年、三年と進むにつれて知り合いが増え、ロー・スクールにいると、つい私自身雑談をしてしまうからでもあった（もちろんライブ<sampling type="start" />ラリーの外で）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　今一つ驚いたのは、本の整理の悪さである。</sentence>
<sentence>ロー・スクールのライブラリーは開架式になっていて、論文やペーパーを書く時は、判例集やロー・リビューを自分で探して、利用した後、棚に戻すというシステムになっている。</sentence>
<sentence>ところが自分の目指す巻の判例集が五回に一回くらい見つからない。</sentence>
<sentence>なぜ見つからないかというと、前にその巻を利用した学生が、読み終ったあと、あるいはコピーを取ったあと、元に戻さないからである。</sentence>
<sentence>あるべき棚に目指す判例集がないと、そこで調べ物は頓挫してしまう。</sentence>
<sentence>図書館側は<quote>「プリーズ・リシェルブ」</quote>という大キャンペーンを年がら年中やっているが、一向に効き目がない。</sentence>
<sentence>土曜日の朝早く、ロー・スクールのまだ人けのない図書室に入ると、金曜日の夜までの戦いのあとそのままに、見渡す限り机の上、コピーマシンのわき、厚い判例集がうず高く、乱雑に積み上げてある。</sentence>
<sentence>それを見るたびにうんざりした。</sentence>
<sentence>ジョージタウンの図書室は、近くでもっとも完備したロー・ライブラリーで、誰でも自由に利用できるため、近所の小さなロー・ファームの弁護士などの利用が多い。</sentence>
<sentence>本の整理の悪さは彼らの仕業によるところもあるという。</sentence>
<sentence>いずれにしても、建前の上では正義の実現に力を尽くすべきロイヤーやロイヤーの卵たちである。</sentence>
<sentence>自分さえよければ後で利用する人のことはまったく考えずに、利用した判例集を元の棚に返さずに帰るという現象に、これぞアメリカの公共心の退化だ、今にアメリカはつぶれるぞ、と一人悪態をつきながら目指す判例集を探し回ったものだった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">弁護士としての職業倫理</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　ロー・スクールの二年目、三年目は、ほとんどの課目が選択課目である。</sentence>
<sentence>ただ、卒業するためにはペーパーを二つ書くこと、また卒業までのいずれかの学期に、<quote>「プロフェッショナル・リスポンシビリティー」</quote>と呼ばれる弁護士倫理のコースをとることが要求されている。</sentence>
<sentence>あとは各人が好きな課目を履修する。</sentence>
<sentence>ジョージタウン・ロー・スクールは長所も短所もある学校だが、長所の一つに課目数の多さを挙げることができよう。</sentence>
<sentence>ワシントンという地の利を活かして、<quote>「国際独禁法」</quote><quote>「国際通商法」</quote>、あるいは<quote>「議会における弁護士の役割」</quote>といった、他校ではまずお目にかかれない講座を、外部から招いた第一線の弁護士から教わることができる。</sentence>
<sentence>上級学年では、私も数多くの選択課目の中から、ビジネスに関係ある課目と、国際的な色彩の強い講座を中心に選んで受講した。</sentence>
<sentence>米国独禁法の権威で、ＦＴＣ、つまり連邦取引委員会の委員を勤め、私の在学中にロー・スクールのディーンに就任したピトフスキー教授の<quote>「独占禁止法」</quote>をはじめ、ブルック<sampling type="end" />リンの肉屋のせがれ、ハフト教授の<quote>「会社法」</quote><quote>「証券法」</quote>、若年ながら物権法のケースブックを出版しているチュシード教授の<quote>「著作権法」</quote>、ショシンスキー先生に負けず劣らずロー・プロフェッサーらしいウォーラス教授の<quote>「国際法」</quote>、元ＵＳＴＲ、つまり米国通商代表部にいて、ガット東京ラウンドやカラー・テレビ対米輸出自主規制問題などで日本でも知られているグリーンワルド、コフィールド両弁護士による<quote>「国際通商法」</quote>、ニュー・ハンプシャー州選出、ハザウェー元上院議員による<quote>「議会における弁護士の役割」</quote>、そして弁護士と正教授の二足のわらじをはくグスタフソン教授の<quote>「国際税法セミナー」</quote>などはなつかしい講座である。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
