<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBa3_00027" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBa3_00027_F001">
<quotation>
<citation>
<list>
<listItem>
<sentence>ジェット燃料輸送の安全対策を主柱に軍事基<sampling type="start" />地にも環境基準を制定すること。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</listItem>
</list>
<paragraph>
<sentence>　この要素と関係自治体の要請、抗議、決議等を比較すると寧ろ奇異なものを感じます。</sentence>
<sentence>後者の場合、米軍の横田基地よりの即時撤去を要求する決議を始めとして<quote>「Ｃ５Ａギャラクシー」</quote>の横田基地就航に関する抗議書、関東計画に反対する決議等々、比較してみますと如何に私達の要求が家庭の中からの要求であるかが明瞭に理解出来ると思います。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　私達はこれらの要求を実現さす為に関係する自治体を始め都、国へ要請致しましたが結果的には国の態度を知ることによって失望し、更に防衛庁から出された線引き案は余りにも住民の意志を無視して出されたものとして怒りに輪をかけました。</sentence>
<sentence type="quasi">その問題を挙げると</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<list>
<listItem>
<sentence>一、線引きの線を引く為の騒音測定期間が七月末から八月にかけての一週間で終らせていること。</sentence>
<sentence>この為に離陸前或いは着陸後の地上音、エンジンテスト音が測定されない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</listItem>
<listItem>
<sentence>二、線引き案策定後に沖縄より三四五部隊が移駐になった為、騒音は昭島市、立川市で測定した資料によっても明らかになっている程増加しているのであるから当然再調査等考慮すべきなのを同調査の資料で実施しようとしていること。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</listItem>
<listItem>
<sentence>三、線引き案は騒音に悩む住民を救済するための施策であるのに、全被害住民に対する大綱的な予算措置がなされていること。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</listItem>
</list>
<paragraph>
<sentence>　更に環境基準の達成に就いても民間空港はもとより小松基地についても防衛庁と関係県市等の間で協定書が公的に結ばれているのに横田基地周辺地帯については環境基準達成に対する意志すら私達にみせてくれませんでした。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence type="quasi"><sentence>　以上述べた諸々の経緯の中から住民運動での要求の実現に限界を知り、私達の意志を伝える方法の最後の手段として法廷闘争を選ばざるを得なくなったのであります。</sentence>
<sentence>私達は過去から現在に<correction originalText="致" type="erratum">至</correction>るまで安保条約を批判したり米軍を非難して運動をしてきてはおりません。</sentence>
<sentence>基地と共存する為の要求に他なりません。</sentence>
<sentence>本来、国と国民は一体のものであり利害相反することはあり得ないのに現実には私共国民が国を相手として裁判を起しております。</sentence>
<sentence>どこかで何かが狂っているのでありましょうか。</sentence>
<sentence>本裁判を通してこのような点が糾明されるならばこんな有意義なことはないと存じます。」</sentence>
</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">第三、この訴訟の意義</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<list>
<listItem>
<sentence>一、この訴訟は、立派な独立国である筈の日本の国民が、いまだにアメリカ軍の飛行機によって日夜人権を侵害されており、せめて夜間だけでも人権を回復したい、という誠にささやかな要求をかかげたものであります。</sentence>
<br type="automatic_original" />
<paragraph>
<sentence>　沖縄県民をはじめ、アメリカ軍基地の存在によって苦しんでいる国民は、全国に相当多数<sampling type="end" />おります。</sentence>
</paragraph>
</listItem>
</list>
</citation>
</quotation>
</article>
</sample>
