<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBa3_00007" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBa3_00007_F001">
<paragraph>
<sentence>外国資金を導入してこれを輸出産業の育成にむけるという政<sampling type="start" />策がとられ、輸出志向型の大企業の借款獲得競争が本格化した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　輸出企業にたいしては、税制面、金融面での補助が与えられると同時に、外国借入資金が銀行をつうじてかれらに<ruby rubyText="じゅん">潤</ruby><ruby rubyText="たく">沢</ruby>に供与された。</sentence>
<sentence>そして、繊維、雑貨、電子工業を中心に新興企業のラッシュがつづき、いくつかは財閥へと地位上昇していった。</sentence>
<sentence>これらがいわゆる<quote>「借款財閥」</quote>である。</sentence>
<sentence>さきに述べた大宇財閥の拡大は、韓国の輸出志向工業化の<ruby rubyText="せん">尖</ruby><ruby rubyText="ぺい">兵</ruby>となった繊維産業、電子産業などにたいする政策金融や外国借入資金の導入をぬきにしては語れない。</sentence>
<sentence>家電三社といわれる三星、<ruby rubyText="ラッキー">楽喜</ruby>、<ruby rubyText="テーハン">大韓</ruby>電線などの有力財閥もまた、政府の輸出支援をうけてこの時代に大きく成長した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　韓国経済は、一九七〇年代にはいると重化学工業化への傾斜をいちだんと強めた。</sentence>
<sentence>それにさきだって政府は、一九六七年には造船育成法、一九六九年には電子工業振興法、一九七〇年には鉄鋼工業育成法、石油化学工業育成法とあいついで産業振興法を制定し、重化学工業化の体制づくりをすすめた。</sentence>
<sentence>この時代を象徴したのは、前章で述べた浦項総合製鉄所の第一期工事の完成と、現代財閥が命運をかけて手がけた、蔚山造船所ならびに蔚山石油化学コンビナートの建設であった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　こうした重化学工業プロジェクト建設のために、外国借入資金は巨大な量におよんだ。</sentence>
<sentence>一九七二年にはじまる第三次経済開発五ヶ年計画期における外国借入資金の導入額は、前計画期の二倍、外国人投資受入額は七倍をゆうに上まわった。</sentence>
<sentence>政府の優先する重化学工業計画への大企業の参入はすさまじいばかりであり、韓国のジャーナリズムはこれを<quote>「財閥戦争」</quote>と呼んだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　財閥傘下企業は、政府の提示する計画のうちから自社に適切と思われるものを選定し、政府の計画にみあう事業計画案を作成、政府との協議の結果、認可のおりたプロジェクトについては、政府によって資金的裏づけがなされ、工場建設と増設をおこなうという手順がとられた。</sentence>
<sentence>各企業は、それまでほとんど手がけたことのない産業分野であっても、それへの参入が有利とみるや、政府支援を<ruby rubyText="うしろ">後</ruby><ruby rubyText="だて">楯</ruby>にただちに計画を実行にうつすという機敏な行動が一般化し、多くの財閥は多角的なフルセット主義経営にのりだしていった。</sentence>
<sentence>そして、こうしたフルセット型の財閥企業間競争は、一面では韓国重化学工業化をいちじるしい速度で展開させると同時に、他面では重複投資と過剰投資の弊害を生み、これが第Ⅳ章で指摘する一九七九年の政府による強権的な産業再編成をまねく遠因ともなった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　いずれにせよ財閥は、経営規模のはげしい拡大をつづけて、こんにち韓国経済におい<sampling type="end" />て占める比重を圧倒的なものとするにいたった。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
