<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBa3_00031" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBa3_00031_F001">
<paragraph>
<sentence>共同体の他の成員の不興を買うこともありうる長いウリットを避け、遺族ないし故人に愛着をもつ者は短い正規のウリッ<sampling type="start" />トの後も禁忌のいくつかを守るのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">「花の別れ」</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　ウリットを開く前、つまり共同体の服喪を解く前に、イバンの生と死の象徴系においてとりわけ深い意味を担う一つの儀礼が行われる。</sentence>
<sentence>生者と死者の分離を表現するうえでこれほど豊かな象徴と隠喩を孕んでいるものは次章で述べる死者祭宴以外にはない。</sentence>
<sentence>この儀礼は、その内容の豊かさを示唆するにふさわしく優雅にも<quote>「花の別れ」</quote>（ｓｅｒａｒａ’　ｂｕｎｇａｉ）と名づけられている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ここでいう<quote>「花」</quote>とは不可視の植物であり、各ビレック家族の居室の隅にある<quote>「かまど」</quote>の一角に、柱に寄りそうようにして生えているといわれる。</sentence>
<sentence>つまり一つのビレックに一本の<quote>「花」</quote>がある。</sentence>
<sentence>この<quote>「花」</quote>の存在はビレック家族の共同性の表象である。</sentence>
<sentence><quote>「かまど」</quote>の一角にあるということ自体、ビレック家族の本質的な属性である消費の共同性を暗示している。</sentence>
<sentence>しかし<quote>「花」</quote>の象徴性はさらにはっきりと表明されたかたちでイバンによって語られている。</sentence>
<sentence><quote>「花」</quote>はビレック家族成員の生命と健康の共同性を一本の植物のイメージに託して表現しているのである<noteMarker text="（１０）" />。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence>（１０）　<quote>「花」</quote>のイメージに代表されるイバンの生命観における植物の用語を用いた隠喩については別稿（内堀、１９８５）で語ったことがある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　ビレック家族の誰かが病気になると、<quote>「花」</quote>のうちその人を表している部分が<quote>「萎れる」</quote>という。</sentence>
<sentence>こうした弱った<quote>「花」</quote>に保護を与え健康に戻すことはシャーマンの治療儀礼の重要な部分である。</sentence>
<sentence>生命イメージとしての<quote>「花」</quote>は植物だから、これを保護することは周囲の雑草を切りはらったり、熱帯の灼熱の太陽から守るために覆いをかけて蔭を作ることなどから成る。</sentence>
<sentence>シャーマンの儀礼ではタケノコ（ときにはバナナの枝あるいは竹）を<quote>「花」</quote>に見立てて、これに伝統織布をかぶせて保護を与えるのである。</sentence>
<sentence><quote>「花」</quote>の一部が病いになれば他の部分にも拡がるおそれがあろう。</sentence>
<sentence>したがって治療儀礼には必ずビレック家族の全員が出席し、そろってシャーマンの健康管理の世話にならなければならない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「花の別れ」</quote>はその内容から見て治療儀礼の延長上にある。</sentence>
<sentence>違いは、この場合、死者の生命を表す<quote>「花」</quote>の部分がすでに回復不能の状態にあるということである。</sentence>
<sentence>シャーマンはこの部分を切り落とし、棄て去らなければならない。</sentence>
<sentence>さもないと死に至る病いが<quote>「花」</quote>の全体に及び、生者の生命をもそこねることになろう。</sentence>
<sentence>シャーマンは通廊に立てた<quote>「花」</quote>（つまり伝統織布で覆われたタケノコ）の周囲を回りながら儀礼歌を歌う。</sentence>
<sentence>このようにして一通り<quote>「花」</quote>の面倒を見たのち、彼は覆いを取り去り、細心の注意をはらいながらタケノコの表皮の一部を小刀で切り取る。</sentence>
<sentence><quote>「花」</quote>の本体を<sampling type="end" />傷つけてはならないからである。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
