<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBa3_00019" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBa3_00019_F001">
<paragraph>
<sentence>一方、メンバー各自がネットワークに属すことが自分にとって何らかの利益につながるということを自主的に判断して、メンバーの参加<sampling type="start" />の原則で構成されるネットワークを<quote>「参加型ネットワーク」</quote>と呼ぶことにする。</sentence>
<sentence>例えていえば、恋人同士のつきあいは参加型ネットワーク、結婚することは統制型ネットワークの形成である。</sentence>
<sentence>本書の主な対象は参加型ネットワークである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　実際の組織を考えると、純粋に統制型、または純粋に参加型、というものはまれで、大抵の場合は両方の要素が混じりあっているだろう。</sentence>
<sentence>大企業の間で最近はやりの<quote>「企業活性化」</quote>の諸策は、統制型の組織内に参加型の関係を注入して、メンバー一人一人の力を引き出そうという試みである。</sentence>
<sentence>中小企業が自発的に集まってできたネットワークでも、その運営上の必要からボランタリーチェーンとか、共同出資の別会社、とかという法律に照らした組織体を形成することが多い。</sentence>
<sentence>現実の組織については、その形成の基になる考え方によって、純粋にそうでなくとも統制型ネットワークまたは参加型ネットワークと呼ぶことにする。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　組織とネットワークとどう違うかという問題は興味深い点を含んでいるが、本書でわれわれはそれらを特に区別しないことにする。</sentence>
<sentence>強いていえば、企業体などの集団のフォーマルな面、つまり規則と統制に基づいた面、を問題にするときに<quote>「組織」</quote>という言葉を、一方参加意欲に基づいたインフォーマルな面を問題にするときには<quote>「ネットワーク」</quote>という言葉を使う。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　統制型ネットワークの典型例は軍隊や一部の宗教団体で、大企業の組織も原則的にはこのタイプである。</sentence>
<sentence>統制型ネットワークは従来からある組織原理に立脚しているのに対して、これまで見てきたプロジェクトＪ、ＬＡＮＥＴ、グルッペのような参加型ネットワークは従来の企業組織には一般的でない発想に基づいている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　参加型ネットワークの特徴は、メンバーが主体性を保有したまま結合するということだ。</sentence>
<sentence>結合する理由は、ネットワークに属すことで自分一人では得られないメリットがあると自主的に判断するからである。</sentence>
<sentence>参加型のネットワークにはピラミッド状の支配関係は特にない場合が多く、ネットワークの意思決定はメンバー全員の合意が原則である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　個人的関係にしても組織全体にしても、統制型関係に比べると参加型の関係は生き生きとした魅力に溢れている。</sentence>
<sentence>それは、人間というものは決められたことだからやるよりも、やりたいからやるときに余計力を発揮するからである。</sentence>
<sentence><quote>「やりたいからやる」</quote>という自然発生的なメカニズムを積極的に評価しようという風潮が近年高まってきている。</sentence>
<sentence>これはこれまでも何回か触れたとおりである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">コンフリクトの発展的解決</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　参加型ネットワークは、強さと同<sampling type="end" />時に弱さも兼ね備えている。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
