<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBa3_00002" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBa3_00002_F001">
<paragraph>
<sentence>　松本国務相は、ただし、“マッカーサー草案”では国会は一院制になっているが、両院制にしてさしつかえないといっていた、と述べ、<quote>「とにかく急ぐのだから、二人で手わけして立<sampling type="start" />案し、三月十一日にその英訳を司令部に持ちこむことにしよう」</quote>と、指示した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">度重なる催促</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　第一章、第二章、第四章（国会）、第五章（内閣）は松本国務相が担当し、残りを佐藤部長が分担する。</sentence>
<sentence>日本文の完成予定を三月四日とし、その間に二、三回打ち合せをおこなう。</sentence>
<sentence>第一回の打ち合せは<quote>「あさって（二月二十八日）にしよう」</quote>と、松本国務相は、スケジュールをきめた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　佐藤部長はうなずき、“マッカーサー草案”のページをめくった。</sentence>
<sentence>佐藤部長にとっては、“マッカーサー草案”の存在を知ることも、それを眺めるのもはじめてであった。</sentence>
<sentence>だから、松本国務相の言葉のすべてが驚きの対象であったが、“草案”の内容はさらに佐藤部長を仰天させた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　前文…第一条…第二条…読みすすむにつれて、佐藤部長の顔は血の気を失っていった。</sentence>
<sentence>佐藤部長が松本国務相とともに作案したあの憲法問題調査委員会案とは、あまりにかけはなれ、しかも、なんと<quote>「エキゾチックな条文」</quote>に満ちあふれていることか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<citation>
<paragraph>
<sentence type="quasi"><sentence>　「私は…非常に大きな衝撃をうけた。</sentence>
<sentence type="quasi">そして、果してこれを極端な時間的制約のもとに、われわれの責任を負い得る形に仕上げることができるかどうか、大きな懸念を抱いたのであった」</sentence>
</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</citation>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　佐藤部長は、そのときの印象をそう回想しているが、衝撃をうけ、懸念を抱いても、やらねばならない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　松本国務相は、重ねて、作業が極度の極秘事項である旨を伝え、直ちに作業にかかること、場所は首相官邸の旧放送室をあてる、と述べて、事務官を呼び、佐藤部長を旧放送室に案内させた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　佐藤部長は、絶対の極秘といわれた以上、法制局の関係者にも相談できず、参考文献も借りだせず、ひたすら<quote>「マ草案を横目ににらみ、あれこれとひとり思案しつつ、鉛筆を走らせ」</quote>たが、ともかく、予定の二月二十八日には、課せられた分担部分を書きあげ、内閣官房書記官岩倉規夫にカーボンで五部筆写させた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　松本国務相は、入江法制局次長をまじえて佐藤部長の案文を検討して、訂正、加筆の個所を指摘した。</sentence>
<sentence>そして、第二回目の打ち合せを翌、三月一日におこなうこと、そのときに松本国務相は自分の担当部分と説明書を持参して、予定どおり、三月四日に総仕上げをして英訳にとりかかることを、きめた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　総司令部からは、すでに二十六日、二十七日と催促の連絡があり、二十八日午前も、白洲次長から、また来ました、との電話がかかってきていた。</sentence>
<sentence>松本国務相は、ホイットニー准将に返事の手紙をだした。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<citation>
<paragraph>
<sentence>　「親愛なる将軍　貴下もご承知の如く、貴草案の日本語訳は完成し、本職はただいま、助手一人の援助の下に、同訳をわれわれの慣用的法文形式に書き換える作業中である。本職は、わが案文が月曜日、三月四日までに作成され、直ちに英訳にとりかかれ<sampling type="end" />るものと期待している。貴下にはなっとくし難いかもしれぬが、この作業は決して容易なものではなく、何人もこれ以上早くはできないことを、確信している。本職は、三月十一日が最も早い予定日であると、申しあげてある。</sentence>
</paragraph>
</citation>
</quotation>
</article>
</sample>
