<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBa4_00009" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBa4_00009_F001">
<sentence>是は恐らく輸送が古く行われ、保存が久しく続いたことを意味するの<sampling type="start" />で、仮に最初から各地独立して発生したものであったら、斯くまで一致して居る筈がないわけだ、と私は思って居る。</sentence>
<br type="automatic_original" />
<paragraph>
<sentence>　何れの民族に於ても、動物の説話は最も古く、従って亦出処原産地の確かめ難いものとなって居る。</sentence>
<sentence>実際日本でも如何なる種類の人が運搬したものか、是ほど全国的な鳥の話が、今ではすべて実生えの如く、村々の土と結び付いて居る為に、或は大昔一つの<ruby rubyText="ろ">炉</ruby>にあたって居た時からあったのを、持って別れて来たようにも考え、或は又偶然に人の空想が、一致したように想像して居る者もあると思うが、それは両方共証拠の入用なことであった。</sentence>
<sentence>人によっては又之と反対に、何でもかでも昔話と言えば、すべて説教僧が法談の資料に、持ってあるいて残して行ったものと、思って居る者もあるらしいが、是も簡単には承認し難いことである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　勿論是だけの一致は偶然というわけには行かぬが、同時に又地方毎に必ず少しずつの変化を見ると云うことも、やはり亦隠れたる原因があったのである。</sentence>
<sentence>その原因を発見する為には、何と言っても事実をもっと多く、集めて見ることが順序である。</sentence>
<sentence>ところが自分たちは遠方に住んで居て、そういう機会が得にくいのかも知れぬが、今まで一向に九州の鳥の話を聴いて居ない。</sentence>
<sentence>たまに珍らしい<quote>「鳥の言葉」</quote>があるので、どうしてそういうのかと子供らしく尋ねて見ても、私も知らぬと言って、殆ど答えてくれた人は無いのである。</sentence>
<sentence>或は九州の諸君が殊に斯ういう昔話を、下らぬことだと考えて居られるのかも知れない。</sentence>
<sentence>若しそうだとするとほんとうに忘れてしまわぬうちに、決して其採集が無意義でないことを、話して見る必要があるかと思う。</sentence>
<sentence>昔話を最も多く持って居る鳥は時鳥、それに次では梟であるけれども、余り長くなるからこの二つは後まわしにしよう。</sentence>
<sentence>そうしてもう少し簡単なものから、段々に比較を進めて見ようと思う。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">四</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　此類の昔話は、妙にいつまでも心の底にしみ込んで消えぬものである。</sentence>
<sentence>年を取ってから思い出す機会の多いものである。</sentence>
<sentence>それには相当の理由があるのだが、普通は自分だけがそうなのかと思って、話し合う者が少ないのである。</sentence>
<sentence><ruby rubyText="や">耶</ruby><ruby rubyText="ば">馬</ruby><ruby rubyText="けい">渓</ruby>附近の人ならば皆知って居ることと思う。</sentence>
<sentence>あの地方の山で初夏の夕方に、淋しい声で啼く猟師鳥という鳥がある。</sentence>
<sentence>東の方では何という鳥であろうか、爰では<quote>「猟師来い、黒来い」</quote>といって啼く故に、猟師鳥というのだと謂って居る。</sentence>
<sentence>昔々春の末に或一人の<ruby rubyText="かりゅうど">狩人</ruby>が、黒という<ruby rubyText="いぬ">狗</ruby>をつれて狩に入り、彦山に近い山の中で鹿を見つけた。</sentence>
<sentence>それが彦山権現の<ruby rubyText="しん">神</ruby><ruby rubyText="ろく">鹿</ruby>であることを知らずに、七日七夜の間追い続けて<ruby rubyText="つい">終</ruby>に射留めることが出来ず、其鹿も猟師も狗<sampling type="end" />も、共に疲れて平田の岩屋という処まで来て倒れてしまった。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
