<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBa4_00019" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBa4_00019_F001">
<quotation>
<speech>
<paragraph>
<sentence>　何故生きてるのか、何の目的で生きているの<sampling type="start" />か、どういうモチーフで生きているのかというふうにいわれて、自分で幾つかの殼をつくっているような気がするんです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　その一つの殼というのは、町沢さんが今おっしゃったことと、いい方は違うけど同じようなことになっちゃうと思うんです。</sentence>
<sentence>何のために生きているのかというふうにいうのは一足飛びに大袈裟ですから、何のためにこんな煩わしいことをやって、それを職業にして、それで生活してということをしているのか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　知識というものが大変虚しいことであるし、また知識についての表現というものも全部虚しいことで、ある瞬間の解放感を除いたら、ちっともいいことないし、重たいことばっかりだ、煩わしいことばっかりだというふうになっているんです。</sentence>
<sentence>どこかでそういうことをしている自分に、別に役に立つまではとてもならないんですけど、そういうことの中に何か信じられるものがあるんだという感じ方があると思うんです。</sentence>
<sentence>何か信じられることがあるんだという…。</sentence>
<sentence>それは主観的かもしれないし、全然意味がないことかもしれないけど、自分の中では何か信じられることが、その中に微かに含まれてて、そこでちょっとだけですけど炎が燃えてて、それがまだ燃えつきてなくて、小さく燃えているみたいなところがある。</sentence>
<sentence>そこのところだけは何となく信じられるというようなことが、一つあるような気がするんです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　これはいってみればまだ、何故生きているんだということの回答になるほど大層なことじゃなくて、何故お前が今やっているようなことをしているんだということについての、自分なりの自己弁明なんです。</sentence>
<sentence>つまり何故こんなことを止めないでいるんだろうなということを、どんどん問い詰めていくと、最後にその小さな炎があって、それでそれは何となく信じられるみたいな感じがあって、今はまあそれでやっているんだなという感じになるんですね。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そうすると今度は、お前さん、何故生きているんだということになりますと、僕は積極的な答えというのがあんまりつくれないんです。</sentence>
<sentence>これは単に自分の考え方というんじゃなくて、自分の資質というか、あるいは素因かもしれないんですけど、要するに何故生きているかということの、何故というのに引っかかって生きている部分というのは、自分の中では半分しかないような気がするんです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　後の半分は、向こうからしゃにむに生きさせられるといいましょうか。</sentence>
<sentence>現実にあるものがあって、それで生きさせられているというのが、半分はそうなんだという感じ方なんです。</sentence>
<sentence>つまりそれは挫折ばっかりしてたからじゃないかなと、自分では思うん<sampling type="end" />です。</sentence>
</paragraph>
</speech>
</quotation>
</article>
</sample>
