<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBa4_00002" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBa4_00002_F001">
<paragraph>
<sentence>４人兄弟のバラモン僧の一人が，エメラルド<sampling type="start" />と他の兄弟の呪術具をうばい，それらによって，四海にかこまれた広大の領土の皇帝になるという話です。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">２　古代エジプト　トルコ石とラピス・ラズリ</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　古代エジプトの物語には，トルコ石やラピス・ラズリが金などと共にでてきます。</sentence>
<sentence>王宮の湖で舟遊びをしている最中に，こぎ手の女性たちを指揮していた女性が，トルコ石の耳輪を湖に落としたので，王が魔法使に命令して，その耳輪をとりもどさせるという話。</sentence>
<sentence>王室への献上品を持ってきた領主をめぐる不思議な物語のなかで，いろんな国の使者の献上品のなかに，金，銀，香木と共に，ラピス・ラズリとトルコ石とが出てきます。</sentence>
<sentence>編者の矢島文夫氏によると，前者は前２６００年，後者は前５００年頃のものといわれます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">３　ヨーロッパの民話　―水晶の森と塩の山―</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　グリム童話集の有名な白雪姫物語のなかの７人の小人たちは，山の地下に入って，金，銀，鉄の鉱石をさがしてきます。</sentence>
<sentence>ヨーロッパの民話には，金，銀，鉄，錫，大理石，水晶，岩塩，こはく，まれにダイヤモンドが，鍛冶屋，仕立屋，猟師，王女や王などの人物と，ライオン，からす，がちょう，白鳥，へび，熊などの動物とからまって出てきます。</sentence>
<sentence>金，銀，鉄なら，貨幣や道具の形をとって，東洋の民話にも出てきますが，水晶の島，水晶の橋と宮殿，こはくの山，ダイヤモンドの森や井戸，岩塩のきらめく山という表現に出あいますと，もう西方世界の話です。</sentence>
<sentence>民話には，その土地の自然の状況が，ほうふつとさせられるものがあります。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　古代ヨーロッパの鉄器文化<quote>「ハルシュタット文化」</quote>（前８００〜５００年）で知られる，オーストリアのハルシュタットの民話は，その土地の人たちの体のぬくもりを感じさせます。</sentence>
<sentence>ハルシュタットという呼称は，ハルシュタット湖が，その土地にあるので名づけられたものです。</sentence>
<sentence>ハルシュタット湖は，ザルツブルグ市とグラーツ市とを結ぶ線上，ザルツブルグ市から東南約５０ｋｍ，高い山にかこまれてあるのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ハルシュタット湖のまわりの山では，鉄の文化が開ける，はるかに遠い昔から，岩塩から塩をとっていました。</sentence>
<sentence>岩塩は，太古の内海でできた，塩の結晶からできている地層です。</sentence>
<sentence>塩の結晶は白色ばかりでなく，紅色，黄色などさまざまで，縞もようをしています。</sentence>
<sentence>岩塩の鉱山で，塩のきらきら光る結晶をみながら育った山の娘が，ハルシュタット湖の上に出ている満月をみて，塩の結晶よりも月の方がきれいだと言ったという話があります。</sentence>
<sentence>そして，<quote>「オーストリアの昔話」</quote>を和訳するにあたって，物語の伝承地を訪れた飯豊道男氏によって，一つの石にまつわる，ほほえましい民話と共に，再びあってはならない事件がのべられています。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　マウトハウゼンの近くに，貧<sampling type="end" />しい農夫と３人の息子がすんでいました。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
