<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBa6_00003" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBa6_00003_F001">
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">１　鮮魚時代から<sampling type="start" />加工食品時代へ</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　水産物、特に魚は畜肉類と比較して鮮度が速くおち、腐敗しやすいために、昔から加工利用が盛んであった。</sentence>
<sentence>それは多くの場合、地方ごとの食生活や特産物などの違いをもとに、それぞれユニークな加工食品として庶民の口を潤してきた。</sentence>
<sentence>くさやの干物、しょっつる、松前漬…等々は、全国的にも親しまれてきたものである。</sentence>
<sentence>また、カツオ節、スルメ、カマボコなどは、民族的な知恵が生み出し、永年にわたって人々の食生活を楽しませてきた加工食品である。</sentence>
<sentence>しかし、従来のそれは、多くは水産物の食品としての保存性を主体にしたものであり、鮮魚消費の補完的役割を担うものであった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　食料需給表によれば、戦前の魚介類供給量の七〇〜八〇％は<quote>「鮮魚・冷凍」</quote>に属していた。</sentence>
<sentence>もちろん冷凍には加工用原料を含むが、一応鮮魚に含めて考えることにする。</sentence>
<sentence>しかし、戦後の統計を見ると、一九五〇年には早くも六〇％前後におち、五五年に五一％、そして、六〇年頃にはついに四〇％前後となり、以後三十数％の時代が続いている。</sentence>
<sentence>すなわち、一時コールドチェーンが叫ばれ、冷凍魚の供給はどんどん増えたが、それでもなお加工魚介類の増大のテンポの方が速かったのである。</sentence>
<sentence>しかも、後に詳しくみるが、近年は魚介類の輸入が急速に増え、その主体は鮮魚・冷凍であり、国産の魚介類だけをとり出してみれば、加工むけがおそらく四分の三を占め、鮮魚・冷凍むけの三倍くらいに達するものと思われる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　このような実態から、魚介類の食料消費分野では、かつての鮮魚消費時代から、加工品消費時代へ入った、といっても過言ではない。</sentence>
<sentence>しかもその内容は、加工食品が魚介類の保存性と味の創造を中心にした機能から、味の模倣と簡便性に移ったといえよう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">２　加工食品の主役になったねり製品</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　水産加工食品の品目別生産量の推移をみると（表１８）、戦後一貫して増大の一途をたどってきたものは塩干品、節類、缶詰などがあり、逆に素干し、煮干し類は三〇年頃をピークに減少傾向にある。</sentence>
<sentence>塩干品は一時期伸び悩んだときもあったが、最近は低塩ものの普及でまた堅実に伸びている。</sentence>
<sentence>缶詰生産量はひと頃はマグロ缶の対米輸出が伸びたが、近年はマイワシ、マサバなどの多獲性大衆魚の缶詰化が伸びてきている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし、その変化が最も特徴的なのはねり製品である。</sentence>
<sentence>これは一九六〇年頃までは、ソーセージ、チクワなどが中心であったが、前述した北洋のスケトウダラを原料にした冷凍すり身が開発されたことによって、一気に一〇〇万トンを超える製品となった。</sentence>
<sentence>それは全加工食品の約半分を占めるまでになった。</sentence>
<sentence>それはまた、カマボコ製造の歴史をぬり変えるものとなった。</sentence>
<sentence>それ<sampling type="end" />までは、カマボコの原料はその地方に特産の魚種が用いられたが、たちまちのうちに、カマボコといえばスケトウダラと、相場がきまってしまった。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
