<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBa6_00002" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBa6_00002_F001">
<paragraph>
<sentence>　日本の企業のマーケティングにおいては、製造ラインのコスト面からだけで<sampling type="start" />なく、マーケットシェアの問題や販売網の維持などの点からも、売上げの増大が必要とされることが多い。</sentence>
<sentence>したがって、売上げ面（特に売上げ数量面）と利益面の両者を勘案した最適価格の設定ということが重要である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence><enclosedCharacter description="○">２</enclosedCharacter>　ディーラー（特に小売店）にとって、売りやすく、しかも適正なマージンの確保につながる価格政策が必要。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　商品の売上げを伸ばすためには、何といっても小売店のその商品に対する販売意欲を刺激することが重要である。</sentence>
<sentence>小売店のマージンを高くしようとして、高価格を設定しても、小売店からは、かえって<quote>「売りにくい価格だ」</quote>という批判が出て販売意欲が盛り上がらない例もある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi"><enclosedCharacter description="○">３</enclosedCharacter>　消費者にとって買いやすく、しかも満足感の大きい価格政策を</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　買いやすい価格ということの中には、価格そのものの経済的な面も重要であるが、その他に消費者の心理面も考えあわせることが大切である。</sentence>
<sentence>購入後の満足感には心理面がより大きくかかわる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi"><enclosedCharacter description="○">４</enclosedCharacter>　価格政策の検討と展開に当たっては自社のマーケティングの諸機能を有機的に総合して進める</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　商品企画、特に付加価値の問題を中心として、広告、販促、販売、消費者サービスなど、マーケティングの諸機能、諸活動を総合的に考慮した上で価格政策を決める。</sentence>
<sentence>またその展開に当たってもマーケティング諸部門の十分な理解を得ることが必要である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi"><enclosedCharacter description="○">５</enclosedCharacter>　商品のワン・メリット・アップで、トップメーカーと同一価格を</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　これまでは一般的に、トップグループのメーカーの価格に対して、二番手あるいは二流的に扱われているメーカーやブランドの価格は、トップグループの価格に比べ、標準価格の設定においても五％とか一〇％安くというのが流通業者からの要請でもあり慣例であった。</sentence>
<sentence>しかしそのような標準価格の設定が、逆に、ディーラーや消費者の間で、そのメーカーやブランドについての<quote>「二流イメージ」</quote>を強め固定化するという悪循環の傾向がみられた。</sentence>
<sentence>そうかといって、急速な企業イメージやブランドイメージの上昇が期待できない以上、トップメーカーグループと同じ標準価格を設定したのでは、小売店や消費者からそっぽを向かれるのがオチであり、標準価格と実販価格の差が大きくなりすぎて二重価格批判を強めることになりかねない。</sentence>
<sentence>そこで、何らかの付加価値の面で、ワンメリットアップの商品を企画開発する努力をし、ディーラーに対して、また小売店の店頭で消費者に対して、このワンメリットを強調することにより、トップグループブランドと同価格の標準価格が“通る”ように努力し、これを突破口として、価格面においてもトップブランドグループの仲間入りをする<sampling type="end" />ことを期待する。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
