<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBa7_00023" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBa7_00023_F001">
<paragraph>
<sentence>　彼らはマンハッタン全体を展覧会スペースとみなして、廃屋化したビルやウィ<sampling type="start" />ンドー、そして地下鉄に自分達のペインティングを描き、大衆の前に作品を展示してしまったのである。</sentence>
<sentence>ニューヨークの地下鉄車両のペインティングは写真などでよく知られているが、場所と素材さえ選ばなければ、エア・スプレーさえ一本持って歩けば、どこででも自由に制作できたのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　キース・ヘリングのような若い画学生以上にこの手軽なアートに最も喜んだのは、ニューヨークのスラムに住む貧しい階級の若者達であった。</sentence>
<sentence>とにかくこの落書アートには、ジャンルも年齢も人種も学歴も、何ひとつ必要としなかったし、キャンヴァスは街のいたるところに、際限なく転がっていたのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ニュー・ペインティングのメジャー・アーティストの中で最も若く、唯一人の黒人であるジャン＝ミッシェル・バスキアも、夜毎地下鉄の構内を彷徨するグラフィティ・アーティストの一人だった。</sentence>
<sentence>そして彼はアメリカの歴史の中で黒人として最初のメジャーな画家として認められたのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　彼に続くのは黒人だけでなく、ブエルトリカン、メキシカン、黄色人種と、今まで現代美術の外枠の中にいた人々が、今やアート・シーンを支えようとしているのだ。</sentence>
<sentence>また、彼らを専門に扱う画商さえも出現している。</sentence>
<sentence>このような状況が果たして今までのアメリカ美術の中で、見られたことがあっただろうか。</sentence>
<sentence>だからこそニューヨーク・ニュー・ウェーヴの全体を把握しようとする時、この状況をひとつの時代の大きな転換期として捉えなければならないのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　現在、世界のアート・シーンを揺り動かすニュー・ウェーヴ・アート出現の最も象徴的な事件がジュリアン・シュナーベルというスーパースターの誕生だった。</sentence>
<sentence>彼の出現とその絵画の圧倒的な迫力、そして美術マーケットにおける作品の急騰が与えた強烈な印象は、私たちに来たるべき時代の予言として映ったのだ。</sentence>
<sentence>ジュリアン・シュナーベルは、一人のアーティストであると同時に、もはや彼が好むと好まざるとにかかわらず、この潮流全体のシンボルとして存在しているのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence><quote><sentence>　「ぼくが有名になったって？</sentence>
<sentence type="quasi">　でもバート・レイノルズと比べて見なよ</sentence>
」</quote>と、あるインタビューの中で、シュナーベルは言っているが、逆に見れば、彼がそういう会話を交せるほど、彼の名は、一般社会においても自他共に認識された状況にあったといえる。</sentence>
<sentence>すなわち、美術界を含めたあらゆる分野の中で、ひとつの<ruby rubyText="アスペクト">様相</ruby>として、彼の名は存在し、彼の名に代表されるものが、ニュー・ペインティングであり、ニュー・ウェーヴといっても過言ではないのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<blockEnd />
<paragraph>
<sentence>　いわゆるアメリカン・サクセス・ストーリーのプロローグが、いつもそうであるように、ジュリアン・シ<sampling type="end" />ュナーベルのデビューも衝撃的なものだった。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
