<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBa7_00001" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBa7_00001_F001">
<paragraph>
<sentence>たまたまテレビマン・ユニオンの仕事で来ていたエミコの助言で、レース・スポンサーのひと<sampling type="start" />つフルメン（バッテリー製作会社）の特設テントに入り、コーヒーとサンドイッチをもらう。</sentence>
<sentence>フルメンのテントだけはプレスにもオープンしているのだが、そういうサインがあるわけでもなく、エミコに教えてもらわなければ私も寒い戸外でふるえていたところだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　予定が遅れ、十一時近くになってようやくスタート。</sentence>
<sentence>案の定、バイクは転倒者が続出。</sentence>
<sentence>ゼッケン２の金子靖雄は<quote>「十三回までは数えたんですけど」</quote>と本人が語るほど、転んだ。</sentence>
<sentence><quote>「十三回まで」</quote>というところに、この後金子を襲う不運の、最初の兆しがあったかもしれない。</sentence>
<sentence>１５番の村田千秋は<quote>「三回ほど」</quote>の転倒で順調にゴール。</sentence>
<sentence>日本人のバイク参加者はもうひとりパリダカ・ヴェテランの中村洋（１４番）がいる。</sentence>
<sentence>彼はクラス優勝の経験もある猛者で、英・仏両国語に堪能。</sentence>
<sentence>マダガスカルの日本大使館勤務のとき覚えたフランス語だからマダガスカル訛りが強いというが、今回二十人近い日本人出場者中、パリダカにふさわしい語学力を持っているのは彼ひとりだろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　雪は次第に小降りとなり、いよいよチームＡＣＰの登場である。</sentence>
<sentence>バイク百五十台（サイドカー六台と三輪三台を含む）が通過しただけではコースのコンディションに大差はない。</sentence>
<sentence>二駆の利点を封じられたカローラは、氷上をすべるがごとくツルリツルリ。</sentence>
<sentence>十三時を過ぎてようやく天候も落ち着き、冬の陽がコースを照らし出す。</sentence>
<sentence>結局、百台近い車両が走ってようやくコースから雪は消え、３００番台が次々と好タイムでゴールする。</sentence>
<sentence>総合優勝を狙うファクトリー・チームは２００番前後に<ruby rubyText="ひしめ">犇</ruby>き合っているからここでのタイムはあまり芳しくない。</sentence>
<sentence>１８８〜１９０番のソノート・ミツビシ・チームは１８８番のアンドリュー・コーワンが四十六位。</sentence>
<sentence>１８９番のパトリック・ザニローリが六十九位。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　赤ら顔、肥り<ruby rubyText="じし">肉</ruby>のコーワンは四十七歳のイギリス人。</sentence>
<sentence>耐久レースのプロで、ロンドン・シドニー・ラリーで二度、コートジボアールのバンダマ・ラリー、オーストラリアのウィンズ・サファリ・ラリーで優勝している。</sentence>
<sentence>パリダカ・デビューは八三年でその時からパジェロに乗り、二十位（八三年）、三位（八四年）、二位（八五年）と順調に記録をのばしている。</sentence>
<sentence>前回、終盤戦のモリタニアで砂嵐に見舞われたときも、コーワンをリーダーとするわずか数台が時間内に到着している。</sentence>
<sentence>正念場での勝負強さには定評がある。</sentence>
<sentence>ただし医者からは、見るからに高血圧といったその体軀のためか、ラリーはやめるようにと忠告されているそうだ。</sentence>
<sentence type="quasi">彼の答は<quote>「パリダカで優勝するまではやめない」</quote></sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ザニローリは八〇年に総合二位に入って以来注目されているフランスの若手。</sentence>
<sentence>八一年はレンジ・ローヴ<sampling type="end" />ァーに乗って六位。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
