<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBa7_00008" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBa7_00008_F001">
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">〈赤毛の司祭にしてＢＧＭの開<sampling type="start" />祖〉</sentence>
<br type="automatic_original" />
<sentence type="quasi">アントニオ・ヴィヴァルディ（一六七八年三月四日生）</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">赤毛でも二代目</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　モーツァルトの毒殺という俗説を題材にして作られた『アマデウス』という映画のラスト・シーンで、貧民墓地の大きな穴に、シーツにくるんだ遺体が、まるでゴミか何かのように無造作にほうり込まれるところがある。</sentence>
<sentence>おおかた、あんなものだったろうと想像できるだけに、天才の終りの悲劇がひとしお強く印象づけられることになる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　その時より、きっかり五十年前に、同じように、ウィーンの貧民墓地に葬られた人に、アントニオ・ヴィヴァルディがいる。</sentence>
<sentence>ヴェネツィア生れのこの作曲家は、一方では、司祭としての職務を果しながら、他方では、音楽家としての生涯を送り、のちには、オペラ興業家としても、結構はなやかに活動していた人だけに、どうして、その晩年に、旅先で、しかも無一文同然の貧窮のうちに死んだのかは、いまもって謎のままである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　同時代の人が、彼は<quote>「すぐれたヴァイオリン奏者で、赤毛の司祭と呼ばれ、高名な協奏曲の作曲家」</quote>であり、生前には莫大な収入がありながら、過度の浪費の結果、ウィーンで貧窮のうちに死んだとコメントをつけているが、その点では、モーツァルトにも同じことがいえるし、莫大まではいかなかったが、結構収入のあったシューベルトあたりも、似たような晩年を送っている。</sentence>
<sentence>天才肌の人には金銭的なけじめをつけるのが苦手なのだろう。</sentence>
<sentence>もっとも、ヴィヴァルディのほうは、世渡りという点では抜け目がなかったのだが…。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「赤毛のアン」</quote>ならぬ<quote>「赤毛の司祭」</quote>と呼ばれていたのは、イタリア人には珍しく赤毛だったからなのだろうが、これは、同じくヴァイオリン奏者だった父親ゆずりのものだったらしい。</sentence>
<sentence>父親の名はジョヴァンニ・バッティスタで、アントニオの七歳頃には、サン・マルコ寺院のオーケストラのメンバーになっていたが、その父親にロッシというニックネームがつけられていたという。</sentence>
<sentence>ロッシというのは、イタリア語で<quote>「赤毛の人」</quote>という意味だから、ニックネームでも二代目ということになる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この<quote>「赤毛の司祭」</quote>にまつわるエピソードのなかに、ミサをあげている最中に、急に霊感がわいてきたので、中座をすると、聖具保管室でフーガを書いていたという話がある。</sentence>
<sentence>ほかの人が、そのことで彼に聞いたら、いや、そうじゃないんだ、自分は生れつき体が弱いので、ミサの間中、立って職務を果すことが出来ず、それで途中で休ませてもらっただけだと弁明したという。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　たしかに、彼は生れつき喘息もちだったらしく、生れた時に、助産婦が、この子は果して生きのびられるかどうか心配したということだから、病身だったことは事実のようである<sampling type="end" />。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
