<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBa7_00012" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBa7_00012_F001">
<paragraph>
<sentence><sampling type="start" />節子はそのとき受けた感動から、その本に出てくる近江むかし話を題材に<quote>「湖の伝説」</quote>シリーズの作品を描くとともに、幼いわが子にも、自分の願いと夢とをこめて<quote>「湖の伝説」</quote>を題材に童話の絵本をも作ってやろうと考えたのであった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　いまその童話の梗概を述べれば次のとおりである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<blockEnd />
<paragraph>
<sentence>　むかし、びわ湖のほとりにくさまおという男の子が住んでいる村があった。</sentence>
<sentence>どこからでも湖が見えるのどかな楽しい村だったが、困ったことに、毎年夏になると、この村だけが雷の集中攻撃をうけた。</sentence>
<sentence>雷の被害があまりひどいので、くさまおは雷退治を決意する。</sentence>
<sentence>棒ぎれや、杉の実鉄砲、弓矢、やつでの実とばし等で一生懸命がんばるが、くさまおの一人相撲で相手にならない。</sentence>
<sentence>がっかりして湖をながめていたくさまおの前に、そこへ湖の主の大なまずが現われ、雷神を手引きする雷獣がいることを教えてくれる。</sentence>
<sentence>そして大きな麻で編んだ網で雷獣をつかまえるようにというと、ふたたび湖の底の泥の中に姿を消した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　村の人たちは総出で網をつくり、村はずれの森に仕掛けるが、その日は夕方になっても雷獣は現われず、村人たちは待ちくたびれて家へ帰ってしまう。</sentence>
<sentence>だが、くさまおだけは夜になっても見張っていて、少しうとうとした時、一匹の赤黒い獣が森の上を飛ぶようによぎるのを見た。</sentence>
<sentence>月の光にてらされて、それはうすきみ悪いけれどとても美しかったので、思わずくさまおは網をひくのを忘れ逃がしてしまった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　次の日、夕方近くに入道雲が見る見るうちにひろがって、雷が鳴り出し、雨も降ってきた。</sentence>
<sentence>その時、ふたたび雷獣が現われたので、くさまおは力をこめて網をひいた。</sentence>
<sentence>捕まった獣を見てみんなは驚いた。</sentence>
<sentence>頭や顔は犬に似ているが、黒い鋭いくちばしがあって、尾は狐のように垂れ、ワシのような鋭いつめを持っている。</sentence>
<sentence>奇妙なうなり声をあげているが、雷は遠のいていった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　捕えられて神通力を失った雷獣は、哀れにも泣いて命乞いをした。</sentence>
<sentence>それを見ていたくさまおは、自分もかなしくなって、もう二度とこの村へ雷を落とさない約束をして、天へ帰してやった。</sentence>
<sentence>それから、この村には雷が落ちないようになったという。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<blockEnd />
<paragraph>
<sentence>　深泥池の京都博愛会病院を退院してこの童話を書き上げた節子は、子供たちとサッカー遊びをしたり、長等の裏山で野草を摘んだり、木の実を採ったりする最後の楽しい日々のなかで、つづけて絵本の原画を描いた。</sentence>
<sentence>昭和四十九年四月頃から七月頃にかけてのことである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　話の順を追って、その絵本原画の一つ一つを簡単に見ていこう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">（１）　表紙絵</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　朱地に<quote>「湖の伝説―雷の落ちない村―」</quote>と白く字が抜かれている。</sentence>
<sentence>そして、ノリウツギやアケビや、菩提樹の<sampling type="end" />実など、節子の好きな雑草が描かれている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
