<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBa9_00031" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBa9_00031_F001">
<paragraph>
<sentence>東京から釣を楽しむために沖縄へ来たという男の人は、私が祭りを見にきたと言うと、この島の<sampling type="start" />祭りを見ていたらきりがないと笑い、なにしろ一年の半分は祭りだからなぁと、食堂の壁を指差した。</sentence>
<sentence>壁にはわら半紙に印刷された小学校の行事予定表が画鋲でとめられていた。</sentence>
<sentence>学校の行事と共に祭りの日取りも書き込まれているのだが、確かにその数は多い。</sentence>
<sentence>では、毎日、毎日、にぎやかなどんちゃん騒ぎをくり返しているのかといえば、そんなばかなことはあるわけがない。</sentence>
<sentence>島の祭りは静かな祭りだった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それは祭りと呼ぶより行事と呼ぶほうがふさわしいかもしれない。</sentence>
<sentence>雛祭りや十五夜といった、おのおのの家庭でひっそりとおこなわれる年中行事を私は思い出していた。</sentence>
<sentence>人口も少なく、どの家も親せき関係がある島なので、島全体がひとつの家庭に似たふんいきを持っている。</sentence>
<sentence>石垣で囲まれた家々を見守るように建てられた二つの神殿は、家の中の神棚と同じような場所だ。</sentence>
<sentence>神殿の前は涼しい風が吹きぬける清潔な草原だった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　日が傾きはじめる頃、草原に白い衣装に草のかんむりをつけた老婆たちと、紺色のすける衣装の女たちがやって来る。</sentence>
<sentence>と、もう祭りは始まっていて、よそ者の私には始まったことさえ解らないほど自然な始まりかただった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ちょうど、夕飯のしたくをしなければとエプロンを身につけ、本人も無意識のうちに水道の蛇口をひねっていたという具合いとそっくりだった。</sentence>
<sentence>島ではまだ神をまつることが家事のひとつとして残っている。</sentence>
<sentence>二、三十年前には東京の家々でも朝晩、神棚の前で祈っていたことを思い出せば、そう不思議なことでもない。</sentence>
<sentence>しかし、あまりにもたんたんとした日常的な動作なので、祭りを見物していた私は、見ず知らずの人の家へ突然、入り込んでつっ立っているような気恥かしさを覚えた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　白くどろりとしたどぶろくが、老婆たちの車座の、中を一巡りすると、紺色の着物をつけた女たちが草原に輪を作り、ゆっくりとした踊りを踊る。</sentence>
<sentence>女たちののどからあふれる歌の意味は、方言の解らぬ私には理解できなかったが、そのメロディーは吹く風にさからうところのない、やさしくおだやかに澄んだものだった。</sentence>
<sentence>その後に、男女を混じえた宴が始まる。</sentence>
<sentence>お酒、泡盛だったけれども、お酒も入れば、歌も踊りも入り、蛇味線が軽やかに勢いよく響き渡る。</sentence>
<sentence>踊ることが達者な人は、見るからに得意そうな笑顔で手足をあやつる。</sentence>
<sentence>他の島で新しい歌や踊りを覚えてきた人は、それを披露することもあると聞いた。</sentence>
<sentence>昔の久高の男たちは皆、漁師で、遠い島から島へと魚を追いかけていたそうだ。</sentence>
<sentence>海上の男を神と共に守るのは女たちのたいせつな仕事のひとつだったという。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　神をまつることが仕事ならば、祭りのあとの宴も仕<sampling type="end" />事の延長に見えた。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
