<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBa9_00026" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBa9_00026_F001">
<paragraph>
<sentence>レヴィンという小柄なユダヤ人の薬剤師がいて、台所でクラーレルさんの手伝いをしていますが、この人は、建物のなかを隅から隅まで知っているので、ひょっとしてもとの実験室をのぞいてみようなんて気を起こしはしないかと、みんなしょっちゅうびくびくして<sampling type="start" />います。</sentence>
<sentence>七人とも、はつかねずみみたいに静かに暮らしています。</sentence>
<sentence>このおてんば娘のアンネが、何時間もじっとしていなければならない―いや、していられると、三カ月前にいったいだれが想像したでしょうか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　二十九日は、ファン・ダーンのおばさんのお誕生日でした。</sentence>
<sentence>たいしたお祝いはできませんでしたが、それでもおばさんのためにささやかなパーティーをひらき、特別のごちそうをつくり、すこしばかりの贈り物と、お花をあげました。</sentence>
<sentence>おじさんからは、赤いカーネーションが贈られましたが、これは家族の習慣のようです。</sentence>
<sentence>おばさんのことが出たついでに、ぜひ聞いていただきたいことがあります。</sentence>
<sentence>それは、おばさんがうちのパパにでれでれしてみせるということで、これがわたしには気にさわってなりません。</sentence>
<sentence>パパの顔や髪をなでたり、スカートをちょっとひきあげてみせたり、気のきいたつもりの警句をとばしたりして、ピムの気をひこうとするんです。</sentence>
<sentence>さいわいピムは、いっこうにおばさんを魅力的とも、おもしろいとも思っていないので、相手になりません。</sentence>
<sentence>うちのママなんか、けっしてファン・ダーンのおじさんに、そんな態度はとりません。</sentence>
<sentence>だからわたし、面とむかっておばさんにそう言ってやりました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ペーターは、このごろときどき自分の巣から出てきますが、場合によっては、けっこうおもしろくもなれる人です。</sentence>
<sentence>彼とのあいだには、共通点がひとつあります。</sentence>
<sentence>扮装するのが好きなことで、これにはいつもみんなが大喜びしてくれます。</sentence>
<sentence>ペーターがおばさんのすごく細身のドレスを着て、帽子をかぶり、わたしが彼の服を着て、男の子の帽子をかぶったら、おとなはみんなおなかをかかえて笑いころげ、おかげでわたしたちもすっかり楽しくなりました。</sentence>
<sentence>エリーがわたしとマルゴットに、ベイエンコルフ・デパートから新しいスカートを買ってきてくれました。</sentence>
<sentence>まるで麻袋のような粗末な布地で、しかも値段ときたら、それぞれ二十四フローリンと七フローリン半。</sentence>
<sentence>戦前とくらべたら、なんというちがいでしょう！</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　もうひとつ、とっておきのニュースがあります。</sentence>
<sentence>エリーがある秘書養成学校へ手紙を出して、マルゴットとペーターとわたしのために、速記の通信講座を申しこんでくれたんです。</sentence>
<sentence>まあ楽しみにしててください―来年には、そろって速記の名人になってみせますから。</sentence>
<sentence>いずれにしろ、暗号で文章が書けるというのは、とてもたいせつなことです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<sentence type="quasi">じゃあまた、アンネより</sentence>
<br type="automatic_original" />
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">一九四二年十月三日、土曜日</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence type="quasi">　キティーへ、</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　きのうまた一騒動ありました。</sentence>
<sentence>ママがひどくわたしのことを怒って、パパにさんざんわたしの悪口を言ったんです。</sentence>
<sentence>それから、興奮してわあ<sampling type="end" />わあ泣きだしたので、もちろん、わたしも泣いてしまいましたし、とにかく、ものすごく頭が痛くなりました。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
