<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBa9_00082" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBa9_00082_F001">
<paragraph>
<sentence>ないしは萬葉の時代を知つて、歷史として今日を理解せぬからであらう、我々は萬葉や王朝といふ一つの時代に生きるものでなく、今日と<sampling type="start" />明日へ生きんとするものである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　貫流するものは一也、とは芭蕉が説き去つた教へである。</sentence>
<sentence>或ひは芭蕉は、危きに遊ぶ詩人の冒險をさへのべたのである。</sentence>
<sentence>その芭蕉の系譜のそも〳〵初めに、王朝末期の院、中世の院を置くことは、私のみいだして光榮とするところである。</sentence>
<sentence><quote>「新島もり」</quote>の院を私に教へたのは、芭蕉である、これも私のひそかに光榮として感動するところである。</sentence>
<sentence>西行は何ゆゑに彷浪したか、それを教へたものも、そも〳〵芭蕉であつた。</sentence>
<sentence>それゆゑにそれは院の偉大な文藝上の變革事業にむすばれてゐたのである。</sentence>
<sentence>かゝる院の意義は、我々の時代の封建的思想家たちは教へないであらう。</sentence>
<sentence>西行の彷徨に、人間の道を認めたこと、それを時代との緊密な關係から教へる暗示は芭蕉が與へたのである。</sentence>
<sentence>芭蕉はさういふ西行の生活を、類推から知つたのではない。</sentence>
<sentence>かつて古い元祿までのダンデイズムとなつたものを、時代と人間の緊接した場で教へたのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　現に私は一つの歷史を考へてゐる。</sentence>
<sentence>西行は何ゆゑ彷徨したか、西行にあつたこの彷徨の無責任を血淚を流したのちに肯定した實證が、偉大な後鳥羽院の<quote>「新島もり」</quote>の御心境であつた。</sentence>
<sentence>芭蕉はそれを知つてゐた。</sentence>
<sentence>そして蕉風の樹立の日に、芭蕉の王朝的精神は、院の精神をわが文藝傳統の中に愛しむところから始つたのである。</sentence>
<sentence>西行の彷徨に人間の心情を思ひ描く以上に、芭蕉はその日に、自身を以て最後の人となつた。</sentence>
<sentence>院の確證された西行の道、その道は<quote>「おどろの下」</quote>の人間の道である、院の墾り拓かうとされた道は、西行的遁走にのみ許された道であつた。</sentence>
<sentence>院の果敢は敗北した、敗北を知つてその道を步いたのは芭蕉である。</sentence>
<sentence>たゞ一人の芭蕉である。</sentence>
<sentence>西行は偶然にも敗北を知らなかつた。</sentence>
<sentence>蕉風の門下に集つたすぐれた秀才たちさへ、芭蕉の眼のまへでは心細かつたと思へる。</sentence>
<sentence>おそらく<quote>「この道や行く人なしに秋の暮」</quote>の嘆きは、芭蕉の正風の宿命を象徵するのである。</sentence>
<sentence>蕉風の門下中にさへ、今日省みて意味あるものは寡いであらう。</sentence>
<sentence>芭蕉の精神は、とんで蕪村によつて繼承發展せられた。</sentence>
<sentence>芭蕉ののちにたゞ一つひらかれてゐた窓は、蕪村しか展かなかつたわけである。</sentence>
<sentence>すでにこの王朝風な唯美主義を近代に再現する開花の繼承發展は、芭蕉が豫言したところである、むしろ期待した、のこりの三合の世界であつた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　鎌倉の右大臣の精神、西行の心情、それに後鳥羽院の決意、この三者をかりに現代に與へられたとして考へる、我々の古典として何が生きてゐるか、何が一等力強く我々を刺戟するやうに生きてゐるか、云ふ迄もなく院の御決意である。</sentence>
<sentence>さういふ意味で芭蕉の復興にかけられる希望は、今日の希望は<sampling type="end" />、彼の藝論の精密な復原以上に、正風樹立の決意そのものの再興である。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
