<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBa9_00068" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBa9_00068_F001">
<sentence>は貞享元年（一六八四）の作で、この<sampling type="start" />当時『竹斎』がひろく享受されていたことは疑えない。</sentence>
<sentence>しかも『竹斎』の成功に刺激されてか、通俗散文作品の主役ないし視座人物に<quote>「遍歴する無用者」</quote>が相次いで登場しており<noteMarker text="（６）" />、西鶴が竹斎だけを世之介の原型に採りあげたとは考えにくい。</sentence>
<sentence>とくに、寛文五年（一六六五）刊と推定される<noteMarker text="（７）" />了意の『浮世物語』は、主役人物たる浮世房の諸国遍歴が前二巻にすぎず、後三巻がさまざまな<ruby rubyText="コント">話章</ruby>の集合体である点までが共通するから、西鶴が『一代男』の構想を立てるに際し、直接に『浮世物語』を意識した可能性は大きい〔谷脇‐一九七六・二七五―七六〕。</sentence>
<sentence>そうでないとしても、両者が共に人生遍歴を基幹モティーフとする通俗小説であることは認められてよい。</sentence>
<sentence>従来は『一代男』を浮世草子の第一作とする前提にとらわれ、しぜん『浮世物語』を仮名草子の枠に閉じこめて批評するほかなかった。</sentence>
<sentence>なるほど両者の間には大きい差が見られるけれども、それは西鶴と了意との技倆差を反映するだけであり、ジァンルとしては別扱いにする理由がない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
<noteBody>
<sentence>（６）竹斎的な人物像は、通俗紀行『東海道名所記』に継承されたほか、通俗物語に属する『是楽物語』『ねごと草』『元の木阿弥』など、道中記ふうの脇筋（ｓｕｂｐｌｏｔ）を含む作品にも現われる。</sentence>
<sentence>それが『浮世物語』にも採りこまれた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<noteBody>
<sentence>（７）前田金五郎の考証による。</sentence>
<sentence>三七五―七六ペイジ〈注一五七〉（１）参照。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　いま『浮世物語』や『好色一代男』を通俗小説と称したのは、それらが『恨之介』や『薄雪物語』などの通俗物語とは違い、主役人物に独自的な義理を担わせているからである。</sentence>
<sentence>恨之介も雪の前も、その時代として当然な義理のまにまに愛の語らいをし、悩み、悲歎する―というだけの人物にすぎず、かれら独自の義理によって行動するわけではない。</sentence>
<sentence>雪の前に殉死する脇役人物たちも、敬愛する人の死に際してはそうするのが正しい―という当代の義理に従って殉死を決行するのである。</sentence>
<sentence>これに反し、生産的なしごとには何ひとつ関わりあわず、好色遍歴だけを押し通す世之介は、道徳的に健全な社会の義理から見ると、存在する価値のない無用者だし、無頼漢でさえもあるだろう。</sentence>
<sentence>だが、かれは平気で世間の義理を無視し、自分流に生きてゆく。</sentence>
<sentence>このような種類の人物は、中世第一期このかた、仮構物語には、けっして登場することがなかった。</sentence>
<sentence>世之介の活動する場は、その意味で物語と性質を異にするから、通俗小説として区別される理由をもつ。</sentence>
<sentence>世之介に比べると、浮世房のほうは、徹底した無用者になりきっていない。</sentence>
<sentence>浮世房が大名に仕えお伽の衆を勤める身となった段階から、かれは世間に有用な義理をもしばしば示すのであり、<ruby rubyText="けん">賢</ruby><ruby rubyText="きょう">狂</ruby><ruby rubyText="もの">者</ruby>とよばれる中途半端な性格へ傾斜してゆく<sampling type="end" />（仮名草子集ｆ・二〇六）。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
