<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBa9_00065" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBa9_00065_F001">
<paragraph>
<sentence>　プリンセン運河沿いの古い建物の一つには、朝九時になると、内部を一目見ようとやってきた人<sampling type="start" />たちで、長い行列のできるところもあります。</sentence>
<sentence>それは、アンネ・フランクの隠れ家でした。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ご存じのように、アンネはユダヤ少女です。</sentence>
<sentence>ヒトラーのナチス・ドイツは、第二次大戦がはじまると、ユダヤ人排斥行動に乗り出しました。</sentence>
<sentence>その理由は、自分たちゲルマン民族だけが、もっとも優秀な血液の持主といううぬぼれからで、優秀な血液だけを残し、純粋培養し、第三帝国をきずこうと考えたのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ローマ帝国を第一帝国、ビスマルク時代の強いドイツを第二帝国とし、ナチスを中心とする強力なドイツを第三帝国と、ヒトラーは呼んだのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　これをドイツからヨーロッパにひろげ、あわよくば遠くアフリカからソビエトにまで拡大しようと、ヒトラーとその一党のナチスは狂信思想から破壊と殺戮行動に乗り出しました。</sentence>
<sentence>ために<quote>「劣等民族」</quote>はこの地から消えてもらわねばならない。</sentence>
<sentence><quote>「劣等民族」</quote>とみなされたのは、一番にユダヤ人、ついでジプシー、ロシアのスラブ民族さらにナチスに反対し、抵抗するボルシェビキ（共産主義者）たち…。</sentence>
<sentence>こうした人たちへの迫害がはじまり、<quote>「劣等民族」</quote>を束にして貨車にのせ、家畜用運搬列車は一週間も十日も人間をかんづめ状態にして、いくつもの強制収容所へと送りこみました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　収容所で彼らを待ちうけていたものは、ガス室と、近代的な焼却炉です。</sentence>
<sentence>アウシュビッツ強制収容所だけで、なんと四百万人が煙になったということですが、そこへも、一度ならず足を向けました。</sentence>
<sentence>おなじ人間なのに、よくぞこんなことができたものと、私は人間であることがおぞましく、やりきれぬ気持になったほどです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　アンネ一家は、ナチス・ドイツの追求にもはやオランダを脱出する望みを絶たれてましたから、プリンセン運河沿いの四階建て倉庫の奥をかくれ家として、身をひそめました。</sentence>
<sentence>かくれ家に二十五ヵ月間、アンネは十三歳から十五歳までの歳月を、両親、知人たちとすごしたのです。</sentence>
<sentence>やがてこの密室は発覚し、オランダ国内の収容所から、ドイツ本国の収容所に送りこまれた時のアンネは、姉のマルゴットと二人だけになっていました。</sentence>
<sentence>そうしてチフスにかかり、骨と皮ばかりになった姉が、上の棚からぽとんと落ちて死ぬと、アンネはもう誰もいない、家族みんなが死にたえ、これ以上生きていても仕方ないと思ったのでしょうか、マルゴットのあとを追うように息たえたといわれています。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　残虐をきわめた戦争が終わったのは、アンネの死から二ヵ月とたっていませんでした。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　いまやアンネ・フランクの名を知らない人はなく、そしてアンネが二年余にわたって書きつづけた日記、エッセイ、メルヘンは、たいそう豊かな心のあふれたもので、今<sampling type="end" />日の人間らしさのありようを示すような文章だと思います。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
