<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBa9_00038" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBa9_00038_F001">
<paragraph>
<sentence>毎年、一ぴきづつ来るんですが、あの花だけせせ<sampling type="start" />ります。</sentence>
<sentence>ベニシタンといつて、小さな実がなつて、盆栽にする木。</sentence>
<sentence>小さな、きれいな、ルビーのやうな赤い実が、正月頃までなつてゐます。</sentence>
<sentence>その花の蜜が、馬鹿に気に入つたと見えまして、その横にヒメリンゴの花など咲いてゐても、全然それはせせらない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<speech>
<paragraph>
<sentence type="quasi">　「ヒメリンゴは、もう散りましたでせうか」</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</speech>
</quotation>
<quotation>
<speech>
<paragraph>
<sentence>　―もうすつかり散りました。</sentence>
<sentence>コナシの花も散りました。</sentence>
<sentence>そのヒメリンゴやコナシが何本も何本も古木になつて、たくさん実がなるもんですから、ずつとクロツグミが居着いて越冬するんぢやないかと思はれるんです。</sentence>
<sentence>クロツグミは、ピイヒヨウ、ピイヒヨウ、いい声で鳴きますね。</sentence>
<sentence>あれがまた、朝早く四時すぎから鳴きはじめます。</sentence>
<sentence>夕方も六時半から七時すぎまで。</sentence>
<sentence>ほんとに、いい声で…。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</speech>
</quotation>
<quotation>
<speech>
<paragraph>
<sentence type="quasi">　「ツグミ類といふのは、だいたい声がよろしいですね」</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</speech>
</quotation>
<quotation>
<speech>
<paragraph>
<sentence>　―ほんと、いい声ですね。</sentence>
<sentence>それがトラツグミと同じやうに居着いて、渡鳥が留鳥になつてしまつたやうに思はれるほどで、ずつと居着くかもしれないんです。</sentence>
<sentence>ここの旅館の先の、森の下の三宜亭の森には、クロツグミがたくさんゐるらしいですけれどもね。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</speech>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　そこでヂバチ（つまりクロスズメバチのことですが、あの蜂のこと、もう御存じなんでせうけれども）ここではヘエバチとかハヘバチとか、この川下の方へ行くとヘエゴとか、ハイバチと云つてゐますが、ここの標準語としてはスガラ。</sentence>
<sentence>（一般的にはヂバチでせうけれども、ヘエゴといふのは、ハヘのやうにぶんぶん来るからぢやないですか）ところによつて、名前がいろいろ変つてゐますが、あの蜂の子の美味しさは、戦後は東京の人や都会の若い人たちにも充分に知れてゐるんぢやないでせうか。</sentence>
<sentence>私は日本陶磁協会に入つてゐるもんですから、この前、帝国ホテルでリセプションをやつてもらつたとき、蜂の子の煮たのを持つて行つたんで、（これは自分で取つた蜂の子を自分で味つけして自分で煮たのですが）私がそれをみんなに配らうとすると、会員の諸先生、みんな喜ばれて皿を出しました。</sentence>
<sentence>すると小山冨士夫先生が、皿なんかぢや駄目だ、みんな手を出せと云つて、みんな手を出して、みんなに分けて食べてもらひました。</sentence>
<sentence>さうすると、中通りの壺中居の主人が、後藤さん、こりや蜜が入つてるな、と云ふのです。</sentence>
<sentence>実際、私は蜜を少し入れたんです。</sentence>
<sentence>本当は蜜を入れちやいけないんです。</sentence>
<sentence>ほかの人たちも、そんなことはもう知つてゐたやうです。</sentence>
<sentence>常識として知つてゐるやうです。</sentence>
<sentence>みんな蜜を入れちや駄目だと云ふので、私は恥かしいよりも嬉しい気持でした。</sentence>
<sentence>みんな蜂の子のことをよく知つてゐるのです。</sentence>
<sentence>私はハチキチですから無性に鼻の高い気持でした。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　実際、私は小さいときからハチキチでした。</sentence>
<sentence>この辺<sampling type="end" />には昔から老若のハチキチがゐたもんです。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
