<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBa9_00003" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBa9_00003_F001">
<paragraph>
<sentence>私の場合、健康で、正常で、若く、生の喜びに満ちていたわけだから、自殺を思いつくというのは異常<sampling type="start" />なことであった。</sentence>
<sentence>しかし、考慮に入れておかねばならないのは、そうした思いつきが長いドンチャン騒ぎのあとに引きつづいて起こったということだ。</sentence>
<sentence>あの時、私の神経や脳は恐ろしく毒され、想像力の劇的でロマンティックな側面が、酒のために狂ってしまって、自殺という思いつきに歓喜したのだ。</sentence>
<sentence>とはいえ、私よりさらに人生に飽きあきし、幻滅を感じ、もっと年輩で病的な酒飲みは自殺するが、それは普通長らく放蕩したあとのことであって、その時にはもう彼らの神経や脳には、すっかり毒がしみこんでしまっているというわけである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">１３</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　そこで私は、すんでのところでジョン・バーリコーンに殺されそうになったベニーシャの地をあとにして、見つけにこいと命の奥底から聞こえてくるささやきを追って、さらに遠く家を離れてさまよった。</sentence>
<sentence>ところが、どこをさまよってみても、アルコールびたしになった道路ばかりだった。</sentence>
<sentence>男たちが、今まで通り酒場に集まっていた。</sentence>
<sentence>酒場は貧乏人のクラブで、そうしたクラブしか私には出入りできなかった。</sentence>
<sentence>酒場では、知りあいができた。</sentence>
<sentence>酒場に入っていって、誰とでも喋ることができた。</sentence>
<sentence>知らない町や市を歩きまわっても、私が行くところといえば酒場だけであった。</sentence>
<sentence>どこの町であろうと、酒場に入ればたちまち、もうよそ者ではなくなった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それではここで一つ、つい昨年の体験のことを少し話しておこう。</sentence>
<sentence>私は四頭の馬を<ruby rubyText="トラップ">軽二輪馬車</ruby>につなぐと、チャーミアンを連れて、カリフォルニアとオレゴンのこれ以上ないというほど荒涼とした山岳地帯を、三カ月半にわたって旅行した。</sentence>
<sentence>毎朝きちんと小説を書く仕事をし、それがすむと、昼頃から午後にかけて、次に馬車を止めるまで旅を続けた。</sentence>
<sentence>ところが、はなはだしく変化する道路事情に加えて、滞在する場所が一定しないために、その日その日の旅程と私の仕事とを前の日に計画しておく必要があった。</sentence>
<sentence>いつ立てばよいのか知っておかねばならなかった。</sentence>
<sentence>それは、一日分の仕事が終えられるように、書きはじめる時間が遅れないようにするためだった。</sentence>
<sentence>そういうわけで、時折旅が長くなりそうな時などは、朝の五時までに起きて執筆にとりかかったものだった。</sentence>
<sentence>旅がそんなに厄介でない日は、執筆は九時頃でよかった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　で、計画をどんなふうに立てるかって？</sentence>
<sentence>　町に着いて、馬を馬屋まで連れていき、馬具をはずし、えさをやり、馬屋に入れるとすぐに、そこからホテルまでの途中で酒場に立ち寄る。</sentence>
<sentence>まず一杯―ああ、この一杯が欲しかったのだ。</sentence>
<sentence>が、また忘れてもらっては困るのは、いろんなことを知りたいがために、こうして一杯がやりたくなったということだ。</sentence>
<sentence>そこで、まず一杯<sampling type="end" />。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
