<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBk0_00005" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBk0_00005_F001">
<paragraph>
<sentence>　通信法改正案は、九六年二月にようやく上下両院を通過し、大統領<sampling type="start" />署名を経て成立の運びとなった。</sentence>
<sentence>一方、インターネットは、八〇年代の後半から年々倍増の勢いで急成長を始め、運用の主体も政府（全米科学財団）から民間に移行し始めた。</sentence>
<sentence><quote>「ワールド・ワイド・ウェブ（ＷＷＷ：Ｗｏｒｌｄ　Ｗｉｄｅ　Ｗｅｂ）」</quote>は、世界中に分散するインターネット上の情報を自由に検索・発信できる画期的発明で、一般利用者でもこれを簡単に利用できるようにした端末用ブラウザー（閲覧）・ソフト<quote>「モザイク」</quote>が九三年に登場したことで、インターネットへの関心が一気に高まった。</sentence>
<sentence>九四年一〇月、ホワイトハウスがインターネット上にホームページを開設、クリントン一家の飼い猫<quote>「ソックス」</quote>の写真と鳴き声に人気が集まり、インターネットへの親しみを加速した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ＷＷＷを使って情報発信する企業・団体・個人の数は、利用者の増加を上回る勢いで伸び、ニコラス・ネグロポンテＭＩＴメディア研究所所長は<quote>「ＷＷＷによる情報発信は、五十三日で倍増している」</quote>と書いた（雑誌<quote>「ＷＩＲＥＤ」</quote>英語版・九五年一〇月号）。</sentence>
<sentence>これが正しければ、年間では約百倍もの勢いになる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　九五年、新ゴールドラッシュは、インターネットを中軸とする第二次局面に入った。</sentence>
<sentence>五月に、ロータス社の創業者で、電子フロンティアー協会（ＥＦＦ）代表のミッチ・カポーアは、双方向テレビ対インターネットの競争を、<quote>「試合終了、勝者はインターネット」</quote>と言い切った。</sentence>
<sentence>それまでインターネットを無視してきた勢力もようやく重い腰を上げた。</sentence>
<sentence>同じ頃、米国ケーブルテレビ最大手のＴＣＩ社が、インターネット・サービスへの参入を発表した。</sentence>
<sentence>長距離電話会社最大手のＡＴ＆Ｔ社や地域電話会社数社も、インターネット接続サービスの提供に踏み切った。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ソフトの巨人、マイクロソフト社も、当初は独自ネットワークをめざしたマイクロソフト・ネットワーク（ＭＳＮ）を、開始後にインターネットの一部にすると戦略転換した。</sentence>
<sentence>ビル・ゲイツ会長は、九五年後半になってようやく自社の未来をインターネットに賭けると宣言し、一二月にすべてのソフト開発の焦点をインターネットに集中すると発表、インターネット市場でもナンバーワンをめざしている。</sentence>
<sentence>しかし、マイクロソフト社の戦略転換の時期は他社に比べてやや遅く、さすがの天才も後れをとったとの批判が集まった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一般企業でも、インターネット上にホームページを開設し、ＥＣを追求し始めるところが続出した。</sentence>
<sentence>価格が五百ドル前後で、店頭で買ってきて電話線につなげば、すぐ“ネットサーフィン”が楽しめる“ネットワーク・コンピューター”も発売され始めた。</sentence>
<sentence>こうして九〇年代後半に、インターネットは、民営化、市場化、大衆化の傾向を急速に<sampling type="end" />強めている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
