<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBk0_00007" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBk0_00007_F001">
<paragraph>
<sentence>それは一つには、そこで国体論がはじめて具体的な時務論と結び付けられ、尊皇論と富国強兵論が不可分の一体として力強く説かれたことが、なんといっても時代の冥々の動向に適合していたため、その尊皇論なり富国強兵論なりの具体的<sampling type="start" />内容が問われるより先に、一つの政治的パローレ〔合言葉〕として人心を吸着したからであり、更に一つには水戸学の中心的人格たる斉昭と幕閣との政治的対立関係が―事実はなんら幕藩機構の核心に関する対立ではないに拘らず―水戸藩が親藩という特殊的地位にあるだけに却って大きく映し出され、恰も幕末の漠然たる現状打破的諸動向の集中的表現の如く看做されることによるのである。</sentence>
<sentence>しかしイデオロギーの系譜を辿るならば、水戸学的意味での尊皇論乃至攘夷論が、尊擁論一般を代表しえたのは精々安政・万延までであって、初期の<quote>「打払」</quote>的穰夷論が列国との条約締結後はもはや現実から浮上ってしまい、斉昭や正志が晩年開国論に転じた頃から、尊擁論の分化が明瞭となり、本来の水戸学的な立場は例えば薩摩の島津久光などの所論と行動に受継がれて、<quote>「激派」</quote>尊擁論と次第に鋭い対立を形成するに至るのである。</sentence>
<sentence>そうした<quote>「激派」</quote>尊擁論を最も早く思想的に代表し、かつ実践したのが吉田松陰であった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　会沢や藤田父子の尊擁論が文政―弘化期に終局的に形成されたのに対して、吉田松陰のそれが明確に思想的成熟を遂げたのはペリー来航以後のことであった。</sentence>
<sentence>松陰が浦賀に碇泊する米艦を目のあたり見て後、江戸の藩邸に提出した<quote>「将及私言」</quote>に於て吾々は既にその具体的結実を見ることが出来る。</sentence>
<sentence>そこで彼がなにより切実な問題としたのは、封建的＝地方的な割拠根性を打破して、対外的重大危機―それはペリーの再来すべき半年後に迫っていた―に対する防衛を天朝の挙国的な義務たらしめることにあった。</sentence>
<sentence>劈頭<quote>「大義」</quote>と題して、<quote>「<sentence>普天の下王土に非ざるはなく率<ruby rubyText="（ママ）">海</ruby>の浜王臣に非ざるはなし。</sentence>
<sentence>…然るに近時一種の憎むべきの俗論あり。</sentence>
<sentence>云はく、江戸は幕府の地なれば御旗本及び御譜代・御家門の諸藩こそ力を尽さるべし、国主の列藩は各々其の本国を重んずべきことなれば、必ずしも力を江戸に尽さずして可なりと。</sentence>
<sentence><ruby rubyText="ああ">嗚呼</ruby>、此の輩<ruby rubyText="ただ">唯</ruby>に幕府を敬重することを知らざるのみならず、実に天下の大義に暗きものと云ふべし。</sentence>
<sentence>夫れ本国の重んずべきは<ruby rubyText="もと">固</ruby>よりなり。</sentence>
<sentence>然れども天下は天朝の天下にして<ruby rubyText="すなわ">乃</ruby>ち天下の天下なり、幕府の私有に非ず。</sentence>
<sentence>故に天下の内<ruby rubyText="いず">何</ruby>れにても外夷の侮りを受けば幕府は固より<ruby rubyText="まさ">当</ruby>に天下の諸侯を率ゐて天下の恥辱を<ruby rubyText="そそ">清</ruby>ぐべく、以て天朝の宸襟を慰め奉るべし。</sentence>
<sentence type="quasi">是の時に<ruby rubyText="あた">方</ruby>り、普天率土の人、<ruby rubyText="いか">如何</ruby>で力を尽さざるべけんや<noteMarker text="（５）" /></sentence>
」</quote>といっているのは即ちそれである。</sentence>
<sentence>と同時に松陰は同書に於て<quote>「近来直諫の風地を<ruby rubyText="はら">掃</ruby>ひしこと」</quote>を歎き、<quote>「言路を開く」</quote>ことを要請し、<quote>「<sentence>総じて大事を挙げ行ふ時は必ず衆議帰一の所を用ふべし。</sentence>
<sentence type="quasi">是れ政の先著なり<noteMarker text="（６）" /></sentence>
」</quote>と<sampling type="end" />なしている如く、横のいわば地方的な閉鎖性と並んで縦の、身分的な閉鎖性の裡に挙国一致の最大の障害を見出したのである。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
