<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBk0_00004" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBk0_00004_F001">
<paragraph>
<sentence>リードはこの後英国大人<sampling type="start" />類学会会長の要職に就くことになる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そのリードを保証人として、熊楠は一八九五年四月十日付けで、大円形閲覧室の利用許可を得ている。</sentence>
<sentence>そしてこの閲覧室こそ、世界中の民俗風習を比較の対象とする熊楠の学問を、飛躍的に育てる揺籃となったのであった。</sentence>
<sentence>許可の直後から行われたカンボジア民俗誌の筆写を皮切りに、熊楠は後に<quote>「ロンドン抜書」</quote>と呼ばれるさまざまな稀覯書の書写を始めるのである。</sentence>
<sentence>これは、閲覧室での三年半の研鑽の間に三十七ないし三十八巻という膨大な量になり、その後の他の図書館でのものと併せて、全五十二巻に達することになる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この<quote>「ロンドン抜書」</quote>に引用された書物は、現在でも英国図書館（一九七三年に制度的に分離）で見ることができるが、なかには熊楠が読んだと<ruby rubyText="おぼ">思</ruby>しきページに日本式の墨が飛び散っていたり、手垢がついていたりと当時の格闘の跡が窺えるものが多い。</sentence>
<sentence>初期の頃はセクソロジー関連の引用が続き、<ruby rubyText="はた">傍</ruby><ruby rubyText="め">目</ruby>から見ればお世辞にも好ましい読者とは言えなかったであろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　さらに、博物館時代の後半になると、熊楠は他の読者との衝突を繰り返している。</sentence>
<sentence>とくに、一八九七年十一月八日と翌年十二月七日の騒動は決定的なもので、理事会に処分が要請された。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　このうち、一度目は<quote>「午後博物館書籍室に入りざま毛唐一人ぶちのめす」</quote>という派手なものであったが、およそ一月後に復帰が許されている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし、<quote>「<sentence>夕館にて女共声高き故、之を止んことを乞えども<ruby rubyText="きかず">不聴</ruby>。</sentence>
<sentence type="quasi"><ruby rubyText="よっ">因</ruby>ってスパールインテンデントに訴え、予追出さる</sentence>
」</quote>という二回目の不始末によって、熊楠は永久に大英博物館を去ることになったのであった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この時の熊楠の<ruby rubyText="ろう">狼</ruby><ruby rubyText="ぜき">藉</ruby>については、従来、主に二つの要素が理由として推測されてきた。</sentence>
<sentence>一つは、東洋人に対する人種差別への抗議というもので、これについては熊楠自身がさまざまな機会に強調している。</sentence>
<sentence>また、一つは熊楠の精神的な不安定さであり、この時期の彼が博物館以外でも荒れた生活をしていることから、ある程度説得力を持つものである。</sentence>
<sentence>おそらく、このどちらも多かれ少なかれ事実だったのであろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし、さらに第三の解釈として、先ほど触れたような、パニッツィの大改革に端を発する図書館部門と古美術部門の暗黙裡の対立という博物館固有の事情も考えられないわけではない。</sentence>
<sentence>熊楠はフランクス、リードの紹介で館に出入りするようになったのだから、あきらかに古美術部門サイドに属しているわけである。</sentence>
<sentence>後に東洋書籍部のダグラスと親交を持ち、彼の個人助手のようなかたちで働いているが、この東洋書籍部はもともと主に西洋語を扱う図書館部門とは別の組織で<sampling type="end" />、場所的にも東洋古美術部のなかにあった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
