<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBk0_00011" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBk0_00011_F001">
<paragraph>
<sentence>　本社内でこのように<quote>「経済班」</quote>に対する熾烈な弾圧攻勢が始まっている一方<sampling type="start" />で、<quote>「経済班」</quote>出身の特派員に対する、全く異常としか言いようのない、嫌がらせ弾圧が同時併行の形で進行していた。</sentence>
<sentence>山口俊明モスクワ特派員および長沼節夫ラゴス特派員に対する報復的いじめがそれである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　山口記者は、時事労組結成と同時に組合に加入し、本社転勤後、<quote>「長谷川体制打倒闘争」</quote>の先頭に立ち、小原委員長（現取締役営業担当）時代に中央執行委員をつとめ、長谷川取締役会崩壊直後の安江委員長（前取締役労務担当）時代には副委員長の任にあった。</sentence>
<sentence>当然<quote>「労働問題専門の弁護士」</quote>ともよく知り合っていた。</sentence>
<sentence>その後同記者はスポーツ部にあってミュンヘン・オリンピックを取材、その直後経済部に移り、<quote>「経済班」</quote>の熱心な活動家となった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ちょうどそのような時、モスクワ特派員にならないか、との話があり、大学時代ロシア語を専攻していたことや、世界有数のノンフィクション・ライターであるアイザック・ドイッチャーのスターリン主義批判の名著<quote>「トロツキー伝三部作」</quote>なども読んでいて、スターリン主義専制下のソ連の現状をぜひつぶさに見聞きしたいと思い、この会社側の人事内打診を受け容れた。</sentence>
<sentence>この時、立花丈平第一編集局長は、モスクワ特派員の帰任後、元の職場たる経済部に戻すことを固く約束した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　こうしてモスクワに赴任した山口記者は水を得た魚のごとく大活躍し、数々の特ダネをものにし、本社に送稿した。</sentence>
<sentence>ところが<quote>「江戸の敵はモスクワで」</quote>とばかり、山口記者に対して悪意に満ちていた本社第一編集局のとりわけ外信部は、さんざんの嫌がらせを行った。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そんな一つに<quote>「月光荘事件」</quote>の大特ダネがあった。</sentence>
<sentence>月光荘社長とブレジネフ政権との癒着ぶりを明らかにしたせっかくの特ダネで、しかもニュースソースが極めて信頼度の高い人物であったにもかかわらず、東京での裏取りができないとの理由で一方的にボツにされてしまった。</sentence>
<sentence>ボツにされただけでなく、会社公文書の<quote>「海外全同文」</quote>紙上で、侮辱された。</sentence>
<sentence>裏取り取材に当たった本社社会部の取材力不足あるいは意識的なサボタージュの結果、裏が取れずに、せっかくの世紀のスクープも陽の目を見なかったのだが、なんと時事通信社はそんな山口記者の名誉を逆に落としめたのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">（ｂ）　ＫＧＢの陰謀に会社が加担</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　サハロフ博士やソルジェニツィン夫人などいわゆるソ連<quote>「反体制派」</quote>の活動家にも積極的に接触した。</sentence>
<sentence>そのサハロフ博士に対してノーベル平和賞の受賞が決まった折り、ソ連当局が同博士批判のキャンペーンをはったのだが、まさにその時山口記者はサハロフ博士との単独インタビューに成功した。</sentence>
<sentence>直ちに同記者は長文のインタビュー記事を自ら撮影し<sampling type="end" />た写真をつけて本社外信部に送稿した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
