<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBk0_00006" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBk0_00006_F001">
<paragraph>
<sentence><sampling type="start" />一九九〇年ごろには、セガのより大きいライバルである任天堂が、アメリカのゲーム業界でほぼ独占に近い地位を占めていた。</sentence>
<sentence>しかし、任天堂は成功に満足してしまった。</sentence>
<sentence>製品ラインの改良で後れをとり、マーケティングもアメリカの若者にたいするセガのはるかに時代に通じたアプローチとくらべて劣るものだった。</sentence>
<sentence>セガは、マス・マーケットに参入するうえでもより積極的に行動し、Ｋマート、ウォルマートおよびブロックバスター・ビデオと契約を結んで、さらに六五〇〇店舗で自社製品を売るようになった。</sentence>
<sentence>一九九三年のクリスマスまでに、セガは熱い競争がくりひろげられるアメリカ市場で、任天堂を追いぬいてトップに立った。</sentence>
<sentence>ちなみにセガの成功の大部分は、米国セガのＣＥＯ、トム・カリンスキの功績とされている。</sentence>
<sentence>カリンスキはマテルの前社長で、まさに３ＤＯのトリップ・ホーキンズがばかにする玩具業界で幅広い経験を積んできた人物である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　今日、セガは二つの分野でさらに前進しようとしている。</sentence>
<sentence>第一に、自社の新しいゲーム機、サターンを積極的に市場に売り込んでいる。</sentence>
<sentence>ただし価格は四〇〇ドル近く、多くの人が（セガ内部でさえ）高すぎるのでアメリカ市場に深く浸透しえないだろうと感じている。</sentence>
<sentence>しかし、セガの最も大胆な冒険は、おそらくセガ・テレビかもしれない。</sentence>
<sentence>これはマーケティングと流通における新しい試みで、ケーブル業界の先達であるテレコミュニケーションズ（ＴＣＩ）およびタイム・ワーナーと共同で開発を進めている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一九九四年八月にマテルへ去る前に、セガのダグ・グレンはセガの新しいチャンネルについて語った<noteMarker text="１０" />。</sentence>
<sentence>他のすべての製品と同じように、セガ・テレビにとって一つの鍵となる特徴は使いやすさということだ、と。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<rejectedBlock type="foreign" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「［簡単であることは］テレビ・ゲーム機がどうしてあれほどの大成功をおさめたかという理由を、非常にうまく説明する」</quote>と、グレンはつづけた。</sentence>
<sentence type="quasi"><quote><sentence>「消費者は、簡単に使えて故障しないものを好む。</sentence>
<sentence>たたいても、コーラをこぼしても、ちゃんと動きつづけるものだ。</sentence>
<sentence>［消費者は］バグにがまんがならない。</sentence>
<sentence>この点は非常に重要で、将来に向けて広範囲のネットワークを開発するうえで忘れてはならない。</sentence>
<sentence>そのようなネットワーク・サービスには、バグがあってはならないのだ。</sentence>
<sentence type="quasi">最初から不満がでないようにする必要がある」</sentence>
</quote></sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　セガが双方向テレビに参入する理由を簡単に述べるうえで、グレンはまずテレビ・ゲーム業界の巨大な規模に言及した。</sentence>
<sentence><quote>「これは、ある種の［オンライン］消費にとって非常に巨大な市場だ」</quote>と、彼は説明した。</sentence>
<sentence type="quasi"><quote><sentence>「セガの戦略はきわめて単純である。</sentence>
<sentence>われわれは、電子による流通システムをただちに<sampling type="end" />構築したい。</sentence>
<sentence>消費者は馴染みのあるブランド名を探すだろう。</sentence>
<sentence type="quasi">そして、多くのセガ［のゲーム機の所有者］人口を電子流通サービスに早期にとりこめば、市場でも有利なスタートが切れるというわけだ」</sentence>
</quote></sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
