<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBk0_00012" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBk0_00012_F001">
<sentence><quote><sentence>「わゝけ<sampling type="start" />てあるのがまたよかつたのだ。</sentence>
<sentence type="quasi">それに…</sentence>
」</quote>といふ風に惜しんでゐるのだとよいのだが、<quote>「<sentence>ばら〳〵になつても、そのまゝであつた方がよい。</sentence>
<sentence type="quasi">それに…</sentence>
」</quote>といふのが宣長の本意だから、この人の気稟の問題になる。</sentence>
<sentence>かう並べて見ても<quote>「近体」</quote><quote>「古体」</quote>を作り分けてゐることが訣る。</sentence>
<sentence>これなども、この人の文学者としての素質上の疑点になつてゐるのだが、もつとよく考へると、おもしろい結果が出て来るのである。</sentence>
<sentence>これらの歌は、賀茂翁家集にだつて、さうざらにある種類のものではない。</sentence>
<sentence>真淵の作として世間で相当に認められてゐる歌は、題材の扱ひ方があく抜けがしてゐる点は確かに認めてよいと思ふ。</sentence>
<sentence>しかしいかにも拍子が弱い。</sentence>
<sentence><quote>「信濃なるすがの荒野を」</quote><quote>「を筑波も遠く葦穂も」</quote>でも、<quote>「にほとりの葛飾早稲」</quote>でも、みな万葉の末期を狙つて、しかもいたつてゐない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
<sentence>歌のしらべといふものは、不思議な幻惑をもつてゐるものである。</sentence>
<sentence>新しいと思へば新しく、古いと思へば古いと感じられる。</sentence>
<sentence>真淵が万葉を愛したからといふので、歌そのものまでも、全然万葉調に出来てゐるものとの先入主をもつて読むと、どれでも万葉調に見えるのである。</sentence>
<sentence>必ずしも真淵一人に限つたことでない。</sentence>
<sentence>この錯覚は、歌の鑑賞家に伝襲的に守られてゐることが多い。</sentence>
<sentence>宣長なども歌人といふよりは、小説家などいふ領域のあることを知つてゐたら、もつと文学的に伸びてゐたらうにと思ふ。</sentence>
<sentence>残念なことには、当時擬古的な遊戯文は作られたが、小説といへば、戯作家にも―国学者の中でも、国文者肌の者が落ちて行くほかはなかつた。</sentence>
<sentence>だが宣長には<quote>「手枕」</quote>がある。</sentence>
<sentence>散文に発揮すべき才能をもつたものが、律文時代に出て来たとすれば、文学的天稟があつても、はたらける訣のものではない。</sentence>
<sentence><quote>「手枕」</quote>を見ると、源氏の不出来な巻にはどうやら追随出来るほどにはしあがつてゐる。</sentence>
<sentence>荒木田麗女の物語文などよりは、ずつとよいといへる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
<sentence>何といつても、宣長よりは、真淵の方が本気になつて歌は作つてゐる。</sentence>
<sentence>全体として見て、本格的なところは出てゐる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
<rejectedBlock type="old" />
<sentence>後の歌などが賀茂翁家集での、万葉調であらう。</sentence>
<sentence><quote>「いもがかど」</quote>は<quote>「入り出づ」</quote>などの枕詞である。</sentence>
<sentence>それを二重に利用したのだ。</sentence>
<sentence>前の方ののんびりと枕詞を置いて<quote>「土てふものし」</quote>と空<ruby rubyText="トボ">惚</ruby>けた表現は、地上の夏に没交渉だといふ気分を出さうとした技巧が見られる。</sentence>
<sentence>題材をおほまかで雄大であるやうなものに選んだのも、この人のぽうずで、多くは拍子が、それを裏切つてゐる。</sentence>
<sentence><quote>「夕されば、海上潟の沖つ風雲居に吹きて千鳥鳴くなり」</quote>ほどの、即興の気魄に充ちた歌は、この家集にもあまりない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
<blockEnd />
<sentence>真淵系統では国学者の境界を踏み出したものが、都会人には多い―尤も、この時代には、国学の本質がまだ固<sampling type="end" />定しなかつたのである―。</sentence>
</article>
</sample>
