<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBk0_00016" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBk0_00016_F001">
<paragraph>
<sentence>例の『さかしま』を買ったのは、のちに、日本人の愛書狂仲間だ<sampling type="start" />と判明した。</sentence>
<sentence>チクショー、殺してやる！</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<figureBlock>
<figure>
</figure>
<caption>
<sentence type="quasi">間奏曲の装画は，いずれもグランヴィル『もう一つの世界』より</sentence>
<br type="automatic_original" />
</caption>
</figureBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">ⅷ　複製芸術の味わい方</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　意外に思われるかもしれないが、私は、あまり、<ruby rubyText="リトグラフィー">石版画</ruby>というものが好きではない。</sentence>
<sentence>もちろん、石版画の出現とともに複製芸術の時代が到来し、シャルル・フィリポンの<quote>「シルエット」</quote>や<quote>「カリカチュール」</quote>、<quote>「シャリヴァリ」</quote>などの絵入り新聞が、リトグラフィーを駆使して<quote>「イコン優勢」</quote>の時代を築いたことは疑いの余地がない。</sentence>
<sentence>げんに、これらの絵入り新聞は、私が蒐集の情熱を燃やしているジャンルのひとつでもある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　にもかかわらず、木口木版や鋼版などと比べると、石版画にはいまひとつ愛着が湧いてこないのだ。</sentence>
<sentence>最初は、この愛情の欠如がどこからくるのか自分でもよくわからなかったのだが、そのうち、版画の技法について知るにおよんで、なぜ、リトグラフィーを愛せないか、その理由が呑み込めたような気がした。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　愛せない理由、それは、いささか逆説めくが、石版画の<quote>「直接性」</quote>、つまり、画家が、他の彫り師、刷り師の手を借りずに、自分で直接、版を製作できるという<quote>「無媒介性」</quote>にある。</sentence>
<sentence>もちろん、だからこそ石版がいいのではないかという人もいるだろう。</sentence>
<sentence>しかし、私には、この<quote>「無媒介性」</quote>は、むしろ複製<quote>「芸術家」</quote>という<quote>「個」</quote>が確立した二十世紀にこそふさわしいものであって、<quote>「匿名性」</quote>を旨とする十九世紀の複製芸術の本当の良さを欠いているように思えてならないのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　だが、いきなりこんなことを言っても、版画の技法について詳しくない読者にはなんのことかさっぱりわからないにちがいない。</sentence>
<sentence>しかし、かといって、版画の技法を言葉で説明するのほど大変なことはないから、ここはひとつ、石版画がどのような偶然で生み出されたのか、そのエピソードを語ることによって技法の説明に代えることにしよう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<blockEnd />
<paragraph>
<sentence>　十八世紀の末、ゼネフェルダーという貧乏なチェコ人劇作家が野心に燃えてバイエルンの首都ミュンヘンにやってきた。</sentence>
<sentence>自作の戯曲を出版してもらおうと考えた彼は、いくつかの出版社を当たってみたが、どこでも軽く門前払いをくわされた。</sentence>
<sentence>ならば、いっそ自分で印刷できる方法を発明しようと、銅版刷りを試みてみたが、費用がかかりすぎて破産の寸前まで追い込まれた。</sentence>
<sentence>そこで、バイエルンで産出されるゾレンティーフェンという滑らかな表面の石灰石を版につかってみることを思いついた。</sentence>
<sentence>しかし、最初のうちはなかなか思うような結果をえることができない。</sentence>
<sentence>ところがあるとき、たまたま手元にメモ用紙がなかったので、洗濯屋に支払う勘定を、その石の上にインクで書きとめておいたところ、石にエッチング用の稀硝酸がか<sampling type="end" />かって、化学変化が起こっているのに気づいた。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
