<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBk0_00015" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBk0_00015_F001">
<paragraph>
<sentence>　しかし、<quote>「実名を用いた小説云々」</quote>を読むと、<quote>「風流夢譚」</quote>をいわゆる実名小説と規定して<sampling type="start" />いることがわかる。</sentence>
<sentence>これもひとつの文学的評価であるとすれば、『中央公論』もしくは中央公論社は<quote>「風流夢譚」</quote>についての文学的評価をまったく持っていなかった、とは言えないであろう。</sentence>
<sentence>たとえそれが<quote>「風流夢譚」</quote>という作品の世界に深くわけ入ったものでなかったにせよである。</sentence>
<sentence>にもかかわらず、<quote>「本誌の読者のなかには編集部の意図とは異なる受けとりかたをされた方々もあり」</quote>とある。</sentence>
<sentence>ところが、<quote>「風流夢譚」</quote>掲載に関する編集部の意図なるものは一行たりとも書かれていなかった。</sentence>
<sentence>作品の評価とそれを掲載発表する意図とは本来不可分の関係にあるから、評価のないところに掲載の意図などあろうはずはなかった。</sentence>
<sentence>したがって、<quote>「編集部の意図と異なる受けとりかたをされた」</quote><quote>「本誌の読者」</quote>がいるということは、この文脈の中ではまったく意味をなしていないと言えよう。</sentence>
<sentence><sentence>（読者がどのように作品を読もうと読者の自由であり、それが読者の権利だということをこの際、差し措いてもである。</sentence>
）しかし、そういう受けとり方をした人びととは右翼団体を指していることはたしかである。</sentence>
<sentence>そして見方によれば、編集部が自ら実名小説と言っている作品を右翼団体は文字通り正確に実名小説として受けとったということになるのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一般に実名小説なるものは、社会的に著名な実在人物のプライバシーを暴き、世人の好奇心に訴えることを、作者もそれをとり上げる編集者も狙いとする中間小説のジャンルに属するものであり、センセーショナリズムを前提としている。</sentence>
<sentence>したがって、実名小説を掲載したからには、世間を騒がすことが前もって予想されているのであって、その予想が実現したからといって詫びる必要はないであろう。</sentence>
<sentence>ただ実名小説は、実名が使われた人びとのプライバシーの権利を冒し、名誉を毀損する恐れがしばしばある。</sentence>
<sentence>そして実名が使われた本人のプライバシー、名誉を著しく傷つけたと判断した場合、裁判沙汰になる前に詫びを入れることもあるであろう。</sentence>
<sentence>その場合、詫びる相手は実名を使われた本人に対してであり、詫びる理由は、彼のプライバシーの権利を冒したか、もしくは名誉を傷つけたかである。</sentence>
<sentence>『文学界』の社告の中にある<quote>「…御迷惑を与えたこと云々」</quote>の意味はそのような内容をもつものと私は解している（<quote>「セヴンティーン」</quote>は実名小説ではなく、モデル小説ではあるが）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし第一の社告では、詫びる理由は<quote>「いたずらに世間をお騒がせいたしましたこと」</quote>なのである。</sentence>
<sentence>ここには実名を使われた本人のプライバシーを冒したこと、あるいはその名誉を傷つけたことはまったくふくまれていない。</sentence>
<sentence>そして、この理由によって、<quote>「関係<sampling type="end" />方面並びに読者諸賢に深く遺憾の意を表する」</quote>のである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
