<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBk1_00020" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBk1_00020_F001">
<paragraph>
<sentence>彼<sampling type="start" />の言説を引用して、その社会観・国家観を探ってみよう。</sentence>
<sentence>オルテガは、<quote>「社会というもの」</quote>を<quote>「つねに、少数者と大衆という二つの要素からなるダイナミックな統一体」</quote>と捉えている。</sentence>
<sentence>そしてその<quote>「少数者」</quote>とは、<quote>「特別な資質をそなえた個人、もしくはそうした個人からなる集団」</quote>であり、<quote>「大衆」</quote>とは<quote>「特別な資質をそなえない人びとの総体<noteMarker text="（１３０）" />」</quote>であると言う。</sentence>
<sentence>そして社会における少数者と大衆の有り様について、<quote>「あらゆる階級や集団には、凡俗な一般大衆と卓越した少数者とがいる」</quote>と言う。</sentence>
<sentence>しかも<quote>「健全な社会」</quote>における真の上層階層ならば、<quote>「下層階級に比べてより力に満ちた、選り抜かれた少数者を擁している」</quote>と指摘する。</sentence>
<sentence>もちろん、こうした場合とは逆に、上層階級にも大衆は存在しており、<quote>「社会の衰退」</quote>はまさに、<quote>「上層階級が堕落し、ほとんど完全に凡俗な大衆に成り下がってしまう<noteMarker text="（１３１）" />」</quote>ことに原因があると言う。</sentence>
<sentence>またオルテガは人間社会の本質的な精神的貴族性を確信して、<quote>「人間社会は、それが貴族的である程度に応じて社会でありえ、貴族的でなくなる程度に応じて社会であることをやめてしまうほど、貴族的なものである<noteMarker text="（１３２）" />」</quote>と言明している。</sentence>
<sentence>そして<quote>「国家」</quote>というものを、このような真の上層階級、すなわち精神的な貴族たる<quote>「選ばれた少数者によって組織され、構成された、人間集団」</quote>と規定している。</sentence>
<sentence>つまり国家の<quote>「法的形態」</quote>は、人間が考えられるだけ<quote>「民主主義的であったり、共産主義的でさえありうる」</quote>けれども、現実に働いている国家の<quote>「超法律的構造」</quote>は<quote>「つねに少数者が大衆に及ぼすダイナミックな活動」</quote>であったのである。</sentence>
<sentence>オルテガに言わせれば、この真実はわれわれの政治信条やイデオロギーが何であれ、それらに全く関係なく、<quote>「政治問題が動いている地平よりもはるかに深い歴史的現実の地層にかかわる事柄」</quote>なのである。</sentence>
<sentence>彼は物理学における<quote>「比重の法則」</quote>に従って液体のなかの異なる比重の個体が最後にはそれぞれの比重に応じた高さに止まるように、人間集団においても各成員の生の異なる比重によって会話などを通じ、自然に各成員の段階が決まってくると言う。</sentence>
<sentence>彼は選ばれた少数者の理説を、社会の生理学における<quote>「不可避的な自然法則」</quote>と捉えているのである<noteMarker text="（１３３）" />。</sentence>
<sentence>それゆえオルテガはある国家において大衆が<quote>「大衆であること」</quote>を拒否すると、すなわち<quote>「指導者である少数者に従うこと」</quote>を拒否すると、<quote>「社会的混沌」</quote>や<quote>「歴史的無脊椎化」</quote>が起こりその国家は崩壊し社会は解体してしまうと言うのである<noteMarker text="（１３４）" />。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence>（１３０）　Ｊ．Ｏｒｔｅｇａ　ｙ　Ｇａｓｓｅｔ，ｏｐ．ｃｉｔ．，ｐ．１４５；前掲訳書『大衆の反逆』五七ページ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<noteBody>
<sentence>（１３１）　Ｊ．Ｏｒｔｅｇａ　ｙ　Ｇａｓｓｅｔ，“Ｅｓｐａｎａ　ｉｎｖｅｒｔｅｂｒａｄ<sampling type="end" />ａ”（１９２１）ｅｎ　Ｏｂｒａｓ　Ｃｏｍｐｌｅｔａｓ，Ｔｏｍｏ　Ⅳ，Ｍａｄｒｉｄ，１９８３，ｐ．１０３；桑名一博訳『オルテガ著作集２　無脊椎のスペイン』白水社、一九六九年、三二八ページ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
</article>
</sample>
