<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBk1_00029" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBk1_00029_F001">
<paragraph>
<sentence>また、鎮護国家の経である金光明経と密教の基本経典のひとつである般若心経がともに説かれ<sampling type="start" />ていることは、密教で正当化された御霊の反逆心を護国心に変えようとする朝廷の腐心のさまを読みとれよう。</sentence>
<sentence>王権は、御霊会をみずから主催することで、民間のエネルギーを吸収し、反逆心を護国心に転化させようとねらったのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし、このような手立てを講ずることで、民間の反逆心に満ちた御霊会を根絶することはできなかった。</sentence>
<sentence>この年からしばらくの間、朝廷は毎年御霊会を主催したようであるが、翌々年の六月十四日京畿七道諸国を対象に民間での御霊会を禁じていることは、朝廷主催型御霊会による統制の限界をよく示している。</sentence>
<sentence>こののち、民間での御霊会は多様なかたちで展開した痕跡があるが、朝廷主催の御霊会は次第に行なわれなくなっていった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">御霊会を生む社会的背景</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　奈良末・平安初期にはじまる御霊信仰・御霊会は、なぜ、このように被害者遺族をこえて、京・地方を問わず、広範な人びとに王権への反逆心の拠りどころとしての意味を与えたのだろうか。</sentence>
<sentence>どのような社会的背景があったのか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　第一に考えられるのは、この時代を通して、<ruby rubyText="くろ">蔵</ruby><ruby rubyText="うど">人</ruby><ruby rubyText="どころ">所</ruby>・<ruby rubyText="け">検</ruby><ruby rubyText="び">非</ruby><ruby rubyText="い">違</ruby><ruby rubyText="し">使</ruby>など<ruby rubyText="りょう">令</ruby><ruby rubyText="げ">外</ruby>の官が成長・擡頭し、律令官司の統廃合と右二官への従属など、一定の律令国家の軌道修正が加えられた結果、大化前代来の世襲職を律令国家の制度のなかに位置づけ直されて生きつづけてきた名族たちが、次々と没落しはじめたことがあげられる。</sentence>
<sentence>神祗官のなかで藤原（中臣）氏に実権を奪われてゆく<ruby rubyText="いん">忌</ruby><ruby rubyText="べ">部</ruby>氏、検非違使擡頭の下で軍事の実権が失なわれていった大伴・物部両氏、蔵人所擡頭の下で王権中枢から徐々に排除されていった橘氏などはその典型である。</sentence>
<sentence>彼らは王権中枢部で生じた政争の敗死者に多大の共鳴を覚えたであろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　第二に想定されるのはまず京の場合、この名族の配下にいた無数の人びとである。</sentence>
<sentence>彼ら自身が犠牲をこうむっただけでなく、政争の舞台裏をもある程度知りうる場所にいたから、遺族や共鳴する没落貴族の訴えをもっとも理解しやすい存在であった。</sentence>
<sentence>次に地方では旧豪族層である。</sentence>
<sentence>前章で述べたような私的領有が生成し、上級貴族や大寺社と結びつくことでその私有が保証されるという事態が生れてきていたのだが、反面、私的領有を実現しそこなって、国司と王権に抑圧され、みずからの地を公地に編入することを余儀なくされた者が背後に多数存在していた。</sentence>
<sentence>しかも、彼らは上級貴族の傘下に入って私領を確保しても、その貴族の地位が下がればいつでも王権に没収される運命の下に置かれている。</sentence>
<sentence>とすれば、私的領有を築こうとする富豪の輩・私営田領主たちは、共通して、それを個別的にしか認めない王権に不<sampling type="end" />満と鬱念を潜在的に持っていた、ということになる。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
