<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBk1_00039" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBk1_00039_F001">
<paragraph>
<sentence>当事者たちは、しかるべき物象化的な錯視にもとづいて行為しており、そして、そのような営為が資本制的社会体制を存立せしめているのであるから、まずはその機制を分析的に見定<sampling type="start" />めておくことが先決要求となる所以である。</sentence>
<sentence>（後論において、われわれはさまざまな次元で、物象化的錯認にもとづく人々の営為がいかに社会経済体制を再生産的に存立せしめているかを具体的に分析することになろう）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　蛇足を憚らずに附言しておけば、弁証法的体系構成においては、先行部での立論がそのままでは最終真理でないことが後続部で<ruby rubyText="あき">闡</ruby>らかにされ、次々に<quote>「止揚」</quote>されていく。</sentence>
<sentence>が、止揚は単なる否認ではなく、<quote>「揚棄」</quote>である。</sentence>
<sentence>先行部での立論が否定されるとはいっても、それは<quote>「限定的否定ｂｅｓｔｉｍｍｔｅ　Ｎｅｇａｔｉｏｎ（＝規定的否定）」</quote>なのであって、先行部の提題が弁証法的に把え返された相で維持される。</sentence>
<sentence>このかぎりで、先行部での立論は、いかに<quote>「錯認」</quote>ではあれ、悟性的形式論理の場合とは違って、単純に棄却されてしまうのではなく、しかるべき積極性をもつものとして定位され直すのであるから、単なる批判対象、単なる否認の対象ではない。</sentence>
<sentence>それは、後続の批判的把え返しによって、却って積極的な主張性をすら得るのである。</sentence>
<sentence>―という次第で、読者はこれまで、決して無用の謬見を提示されたわけでも、愚弄的なわなを仕掛けられたわけでもない。</sentence>
<sentence>がしかし、今やともあれ、批判的把え返しが遂行される段取りである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">（１）　商品物神の秘密</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　さて、<quote>「商品の神秘的性格」</quote><quote>「商品の謎めいた性格」</quote>は奈辺に存するのであるか。</sentence>
<sentence>マルクスは謎解きを開始するにあたって、まず次のように言う。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence><quote><sentence>　「商品の神秘的性格が発現するのは、使用価値からではない。</sentence>
<sentence type="quasi">それはまた、価値規定の内容からでもない</sentence>
」</quote>（Ｓ．８５）。</sentence>
<sentence><quote><sentence>「それでは、労働生産物が商品形態をとるやいなや、それの謎めいた性格がどこから発現するのか？</sentence>
<sentence type="quasi">　明らかに、この商品形態それ自身からである</sentence>
」</quote>（Ｓ．８６）。</sentence>
<sentence>―マルクスの<quote>「商品形態」</quote>という詞は、初版における価値形態論の<quote>「附録」</quote>の冒頭からも知られるように、<quote>「或る使用価値の形態と価値の形態との二重形態」</quote>の謂いである。</sentence>
<sentence>つまり、或る特定の使用価値であると同時に価値でもあるという双貌的二重規定態の謂いにほかならない。</sentence>
<sentence>従って、右の引用文の含意を平たく言ってしまえば、次のようになろうか。</sentence>
<sentence>使用価値物であるということの規定内容それ自体単独でも、また、価値物であるということの規定内容単独でも、個々には別段、謎めいたところはない。</sentence>
<sentence>ところが、生産物がこれら二重規定を帯びるようになると、つまり、商品という双貌的二重規定態として現前する事態になると、両規定の一種独得の交錯から商品の神秘的性格が発現する云々。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　読者のうちには、ここで早速、マルクスは<quote>「価値規定の内容からは神秘的な性格は発現しない」</quote>と言っているが、しかし、まさに、価値規<sampling type="end" />定の内容そのものが神秘的に思えるのだが…と反問されるむきもあることであろう。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
