<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBk1_00008" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBk1_00008_F001">
<paragraph>
<sentence>翌年には求菩提山、四年<sampling type="start" />後には彦山に銅板経経塚ができている。</sentence>
<sentence>この銅板経は宇佐宮神官紀重永らの関係した豊前国特有のものである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　六郷山は今に至るまで修正鬼会の行事をのこしているが、久安三年（一一四七）富貴寺に面が奉納されているが、現存最古の鬼会面（<sentence>？</sentence>
）である。</sentence>
<sentence>富貴寺そのものもそのころの建立ではないだろうか。</sentence>
<sentence>このころ国司による荘園整理の圧力がかかっていたようであるが、久安四年十月には鳥羽上皇院庁は、豊後国司の弥勒寺領浦部十五ヵ荘の妨げを停止しているので、当時の六郷山領の確保も叡山の庇護の大きかったことがわかる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　このように六郷山が叡山末寺になってから本格的な数々の有形無形のものができていることをみると、天台宗としての実質的影響はこのころからではないだろうか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">石造の仏教文化</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　久安から二十年の間に再び妨げをうけたのか、仁安二年（一一六七）後白河上皇院庁は<quote>「浦部十五ヵ荘」</quote>を再度妨げを停止している（『益永文書』）。</sentence>
<sentence>これで六郷山もようやく安堵したようで、その翌年作という<quote>「六郷山二十八本寺目録」</quote>なるものが伝わっている。</sentence>
<sentence>偽書説も出ているが、院庁の弥勒寺寺領安堵に対して、本家側が、仁安のころまで成立した六郷山寺院教団に徹底した天台教学化を試みたのではなかろうか。</sentence>
<sentence>寺の配分の仕方はすこぶる独特な方法で他山に例をみないが、六郷山寺院を天台宗の最高理論である法華経によって、徹底させたことをここにみるべきではあるまいか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　すなわち宗祖智顗（五三六―九七入寂）が遺した法華経研究の著書は多いが、その『法華<ruby rubyText="もん">文</ruby><ruby rubyText="ぐ">句</ruby>』巻一上にみえるという序分・<ruby rubyText="しょう">正</ruby><ruby rubyText="しう">宗</ruby>分・<ruby rubyText="る">流</ruby><ruby rubyText="づう">通</ruby>分という三つのカテゴリによって二八品を分類している。</sentence>
<sentence>宇佐側に近く割合古い寺を序文とし、半島の中心部を正宗分、比較的海岸部にある寺を流通分とし、各寺院をこれに全部を配分し二十八本寺にそれぞれ末寺を配している。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それはもともと八幡仏教の行場であった六郷山に、封戸の弥勒寺領<quote>「浦部十五ヵ荘」</quote>の荘園化と共に、寺院化が始まった。</sentence>
<sentence>六郷山寺院の創設は仏像からすれば、前述平安中期のころからで、永承七年（一〇五二）末法へ入る年（『扶桑略記』）のころから建ち始め、宇佐大宮司宇佐氏五代のころに最も隆盛になり、ここで終ったとみるべきではなかろうか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかしこれらの寺は弥勒信仰に始まった原始八幡信仰の母体である豊国仏教の上に建てられていたとみてよい。</sentence>
<sentence>かかる豊国八幡仏教であるから、開祖となったり開基となったりするニンモン菩薩が六郷山仏教の宗祖ともなったのである。</sentence>
<sentence>叡山が本家職をもつようになってから半世紀、天台教学の影響をうけてきたが、さらに徹底した天台宗化推進の現<sampling type="end" />れとみるべきではなかろうか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
