<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBk1_00036" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBk1_00036_F001">
<paragraph>
<sentence>そこでは、いわばデカルトに淵源するヨーロッパ近代哲学総体の乗<sampling type="start" />り越えがもくろまれていたのである。</sentence>
<sentence>それをフッサールは自ら<quote>「静態的現象学」</quote>から<quote>「発生的現象学」</quote>への根本的転回として特徴づけている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　その転回は<quote>「志向性」</quote>概念の拡大と深化という形をとって実行されている。</sentence>
<sentence>言うまでもなく、<quote>「志向性」</quote>という用語は、フッサールにとって理性の働きそのものを表わすための言葉であった。</sentence>
<sentence>それゆえこの転回は、<quote>「理性批判」</quote>のさらなる拡大深化と言い換えてもよい。</sentence>
<sentence>それを通じて現象学は、戦後における新たな展開、すなわち<quote>「フッサール・ルネサンス」</quote>の運動を準備することになるのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　志向性は<quote>「何ものかについての意識」</quote>と定式化されているように、意識と対象との根源的関係を指し示すための概念である。</sentence>
<sentence>しかし、意識と対象とがまず分離されて独立に存在し、事後的に両者が関係を取り結ぶというふうに考えられてはならない。</sentence>
<sentence>意識と対象は常にすでに<quote>「相関関係」</quote>の中で<ruby rubyText="けい">契</ruby><ruby rubyText="ごう">合</ruby>しあっているのであり、志向性とは両者が出会い、関係し合う<quote>「場」</quote>そのものの名称にほかならない。</sentence>
<sentence>むしろ<quote>「自我極」</quote>と<quote>「対象極」</quote>の両者が、分析を通じて事後的に分離されるのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ここにはすでに、主観／客観あるいは内／外といった近代認識論の基本前提を覆すような構図がほの見えている。</sentence>
<sentence>サルトルの言葉を借りるならば、<quote>「意識には〈内部〉というものはない」</quote>のであり、<quote>「結局一切は、われわれ自身まで含めての一切は、外部にある」</quote>のである（『シチュアシオンⅠ』）。</sentence>
<sentence>それゆえわれわれは、意識のスクリーンや観念のベールを通して対象と向き合っているのではなく、対象の傍らにじかに居合わせているのである。</sentence>
<sentence>このように対象がじかに自らを与えているような状況をフッサールは存在者の<quote>「自体能与」</quote>と呼び、それを明証的認識、すなわち真理の原型と見なしている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし、対象が自らを与えるのは、常にその一面にすぎない。</sentence>
<sentence>例えば、いま私が視線を向けている本も、見えているのは表紙だけであり、それが置かれている机も、見えているのは引出しの付いたこちら側だけである。</sentence>
<sentence>このように、事物が一定のパースペクティヴのもとに、特定のアスペクトからしか与えられないような事態を<quote>「射映」</quote>といい、そのアスペクトの現われを<quote>「現出」</quote>と呼ぶ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この射映と現出というあり方を、フッサールはわれわれの知覚的認識を制約する根本条件であると考える。</sentence>
<sentence>すなわち、<quote>「空間事物的なものといった如きものは、ただ単にわれわれ人間にとってばかりでなく―絶対的認識の理念的代表者としての―神にとってさえもやはり、現出を介してのみ直観されうるのであって、この現出の中でその空間事物的なものは〈遠近法的に〉多様ながら一定の仕方で変動しつつ、しかもその際<sampling type="end" />、変動する〈方向定位〉において与えられかつ与えられざるをえない」</quote>（『イデーンⅠ』第一五〇節）のである。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
