<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBk1_00037" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBk1_00037_F001">
<noteBody>
<sentence>（<sampling type="start" />４）　“Ｄｅ　ａｎｉｍａ”．河出書房版アリストテレス全集第八巻『心理学Ⅰ精神論』（岩波書店版全集第六巻『霊魂論』）をさす。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<noteBody>
<sentence>（５）　“Ｐａｒｖａ　ｎａｔｕｒａｌｉａ”．同第九巻『心理学Ⅱ小論集』（同第六巻『自然学小論集』）をさす。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">補遺</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　ちょうど、前節において論評されたところの、精神の非本質的・個別的・経験的な諸現象に向けられた考察方法が、ほんとうに思弁的な哲学から排除されていると同じように、正反対にもっぱら精神の抽象的に一般的な諸規定・外見的には現象をもたない本質・精神自体を取り扱うところのいわゆる合理的心理学または心霊学もまた、ほんとうに思弁的な哲学から排除されている。</sentence>
<sentence>なぜかといえば、ほんとうに思弁的な哲学は対象を与えられたものとして表象のなかから取り上げるべきではなく、また対象を単なる悟性範疇によって規定すべきでもないからである。</sentence>
<sentence>しかるに合理的心理学は、精神または心が単純であるかどうか、非物質的であるかどうか、実体であるかどうかという問いを投げかけたことによって、対象を与えられたものとして表象のなかから取り上げ、また対象を単なる悟性範疇によって規定しているのである。</sentence>
<sentence>これらの問いの場合には精神は事物として考察された。</sentence>
<sentence>なぜかといえばそれらの問いの場合にはあの諸範疇―もろもろの悟性範疇―は悟性の一般的な仕方にしたがって、静止したもの・固定したものとしてみなされたからである。</sentence>
<sentence>それでそれらの範疇は精神の本性を表現する力をもたない。</sentence>
<sentence>精神は静止したものではなくて、むしろ絶対的に不安なもの・純粋な活動であり、あらゆる固定した悟性規定の否定または観念性である。</sentence>
<sentence>精神は抽象的に単純ではなくて、自分の単純性のなかで同時に自分自身から自分を区別することである。</sentence>
<sentence>精神は現われる前にすでに出来上がっている本質・現象の山の背後にひとりですんでいる本質ではなくて、もっぱら必然的な自己顕示の一定の諸形式によって真実に現実的である。</sentence>
<sentence>そして精神は、合理的心理学が考えていたのとは異なって、身体に対して単に外面的関係を結んでいるにすぎない<ruby rubyText="ゼーレンディング">心的事物</ruby>ではなくて、概念の統一性によって身体と内面的に結びつけられている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　精神の偶然的な個別性へ向けられた観察と、もっぱら現象をもたない精神の本質を取り扱う心霊学との中間には、もろもろの特殊な精神能力の観察と記述とをめざしている経験的心理学が位している。</sentence>
<sentence>しかし経験的心理学もまた、個別的なものと一般的なものとの真実の結合や、精神の具体的に一般的な本性または概念の認識やに到達しない。</sentence>
<sentence>それ故に経験的心理学も同じく真正思弁哲学<sampling type="end" />という名前を要求するなんらの資格をももっていない。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
