<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBk1_00014" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBk1_00014_F001">
<paragraph>
<sentence>　このように頑固に阿弥陀仏だけを頼まずに、すべての功徳・善根、一<sampling type="start" />切の神仏をも並べて、その全部に頼んだならば、より一層、鬼に金棒のたとえのように、ますますご利益があるだろうと思えるが、これがかえって悪いのだ。</sentence>
<sentence>世間の教えにも<quote>「忠臣は二君に仕えず、貞女は二夫にまみえず」</quote>という。</sentence>
<sentence>まして信仰の世界では、ひたすら弥陀一仏だけを頼まなければならない、といわれている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　また、方々に映っているすべての月は、もとはひとつの月の影なのだ。</sentence>
<sentence>ひとつの月の影がすべての所に映るのだ。</sentence>
<sentence>この月の例のように、諸仏のなかの大本の弥陀如来一仏を頼めば、すべて諸々の仏、一切の神を、あわせて集めて一度に頼んでいることになるのである。</sentence>
<sentence>それゆえ、阿弥陀一仏を頼めば、すべての神も仏も喜んでくださるのだ。</sentence>
<sentence>阿弥陀如来だけを頼んで信心決定して、かならず西方極楽世界の阿弥陀の浄土へ往生すべきである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そして、このような不思議の願力によって往生できることの、有難く尊い弥陀の御恩を報ずるために、つねづね念仏を唱えるのだと心得よ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　蓮如は人生とはなにか、その人生をいかに生きいかに死ぬべきかを、念仏ひとつに任せるべきであると教えている。</sentence>
<sentence>また、民衆が求めてやまぬ現世利益という点でも、<quote>「極楽往生を大切に思い信心決定して極楽を願うものは、来世に極楽往生できることはいうまでもなく、この世においても、必ずしもご利益を好み望まなくとも、しぜんに念仏が現世利益の祈禱の役割を果たしてくれるのだ」</quote>といっている。</sentence>
<sentence>さらにまた、<quote>「<sentence>現世の利益を祈る人は、<ruby rubyText="わら">藁</ruby>を得たようなものだ、来世往生を願う人は稲を得たようなものだ、とある経文にみえている。</sentence>
<sentence>稲が実れば、自ずから藁が手にはいるのだ。</sentence>
<sentence>稲を求める人は、極楽往生を願う人のことである。</sentence>
<sentence>現世の利益を祈る人は、藁だけを得たようなものだ。</sentence>
<sentence type="quasi">だから信心決定した人は、現世の利益を特別に好み願わなくとも、諸仏菩薩・諸天・善神の加護にあずかることができるから、このような結構な最高の念仏を信じて、やがて来る極楽往生を願うべきである</sentence>
」</quote>（年月日未詳御文）といっている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　以上のような蓮如の教説が、戦国の世に生きる男女の庶民に歓迎されたのである。</sentence>
<sentence>それに加えて、蓮如の人間的魅力が当時の民衆に、かぎりない親近感と信頼感をあたえ、さびさびとした本願寺が蓮如一代の努力によって、仏国のようだと評されるほどの飛躍的発展を生んだのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">四　蓮如という人</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">１　念仏者はみな兄弟</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　蓮如は貧しい庶民の心の底の底まで、理解できた人であった。</sentence>
<sentence>召使を母にもち継母のもとで、ことのほか冷たい仕打ちのなかに育ったのが蓮如であった。</sentence>
<sentence>三度の食にも事欠く部屋住み時代の生活体験こそ、蓮如が、社会の底辺に生きる庶民の<sampling type="end" />心をつかむうえに、大きな役割を果たした。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
