<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBk1_00010" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBk1_00010_F001">
<paragraph>
<sentence>　もしあなたが<ruby rubyText="かな">金</ruby><ruby rubyText="しば">縛</ruby>りにあっ<sampling type="start" />た経験があるなら、忍耐力の価値がわかると思う。</sentence>
<sentence>あなたは今、ベッドの中だ。</sentence>
<sentence>そして、うつらうつらしている。</sentence>
<sentence>だがとても息苦しい。</sentence>
<sentence>といって寝返りを打つことはもちろん、身動き一つすることすらできないのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そこであなたは、とにかく体を動かさなければ、と思い始める。</sentence>
<sentence>それで忍耐強く意思の力を働かせていると、やっと片方の手の指だけ動かせるようになる。</sentence>
<sentence>その指を動かし続けているうちに、どうにか腕も動くようになってくる。</sentence>
<sentence>そして腕を上げることもできるようになる。</sentence>
<sentence>さらに意思の力を働かせていると、もう一方の腕も動かせるようになり、そしてついに、体全体が自由に動くようになって、やっと金縛りから脱出することができるのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　これと同じように、あなたが世の中の“金縛り”から脱出したければ、一歩一歩、忍耐力（<sentence>第三者があなたを見て、そういう力を発揮していると感じるだけのことが多い。</sentence>
<sentence type="quasi">あなた自身はとても楽しい行動としか感じないだろう</sentence>
）と努力（イマジネーションと言ってもよい）で前進していくことだ。</sentence>
<sentence>そうすればついに成功はあなたのものとなるのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">●<ruby rubyText="アパシー">無気力</ruby>からの脱出</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　もしあなたが無気力に<ruby rubyText="おちい">陥</ruby>ってしまって、何とかその無気力から脱出しなければいけないという状態にいるときも、これと同じような経過をたどることになるだろう。</sentence>
<sentence>金縛りからの脱出に成功したのと同様に、最初はゆっくりと忍耐強く無気力からの脱出を図るのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　無気力というのは努力をする気力もない、という状態なのであるから、そこから脱出しようとするのは、ガソリンの入っていない自動車で危険地帯から脱出しようとするのと同じようなものである。</sentence>
<sentence>しかし私たち人間は自動車と違って、<quote>「集中力」</quote>や<quote>「想像力」</quote>というものを持っている。</sentence>
<sentence>また<quote>「意思力」</quote>という素晴らしい力も持っている。</sentence>
<sentence>どんなに無気力な人間もそれらの力は等しく持っているのだ。</sentence>
<sentence>したがって、“脱出しようとする意思”と“脱出したときのイメージ”を駆使すれば、やがては無気力から脱出することができる。</sentence>
<sentence>そしてしだいにスピードを上げていくうちに、やがては自分の意思どおりにあなた自身をコントロールできるようになるのである。</sentence>
<sentence>これを忍耐強くやれば必ず成功する。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　もしあなたが注意深くマスターマインドを選んでいるならば、少なくともその中の一人くらいは、あなたの忍耐力を強化する手助けをしてくれる人がいるはずである。</sentence>
<sentence>かつて莫大な富を築いた人々の中にも、その必要に迫られてマスターマインドの力を借りた人たちがいた。</sentence>
<sentence>彼らが忍耐力を高めようとしたのは、常に厳しい環境が襲ってくるため、どうしても忍耐力というものが必要だっ<sampling type="end" />たからである。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
