<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBk1_00038" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBk1_00038_F001">
<paragraph>
<sentence>そして，経験に支えられるものや知恵といったものは，加齢とともにさらに優れたものになってい<sampling type="start" />くのです。</sentence>
<sentence>文化や芸術の世界で優れた業績をあげる人たちの年齢を考えるとうなずけますね。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
<article articleID="LBk1_00038_F002">
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">４　発達段階</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
<sentence type="quasi">質的変化としての発達</sentence>
<br type="automatic_original" />
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　受胎から死にいたる一生の間に，人間は身体や知性をはじめあらゆる側面で変化し続けています。</sentence>
<sentence>そこで起こっている変化とはどのようなものか，ここではその特質について考えてみましょう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　人間の生涯でもっとも劇的な変化といえば，誕生の周辺で起きる変化もその１つでしょう。</sentence>
<sentence>ここでの変化はごく短時間に急激に進行し，以前の状態とはまったく異なった状態になってしまうという性質のものです。</sentence>
<sentence>赤ちゃんは胎内にいるときは文字どおり羊水の中に浮かんでいる状態で，胎盤を通して酸素や栄養を取り入れ，二酸化炭素や老廃物を排出しています。</sentence>
<sentence>極端にいえば母体に寄生しているような状態です。</sentence>
<sentence>この状態では，たとえば肺はまったく機能しておらず，むしろ血液が通りにくい状態で，血液循環も卵円孔と動脈管と呼ばれる器官のおかげで血液の大部分が肺をバイパスするようにできています（図４‐１）。</sentence>
<sentence>それが誕生と同時に空気中に放り出され，もはや胎盤に頼ることはできなくなって，自分の肺を使って呼吸しなければならなくなります。</sentence>
<sentence>それまでしぼんでいた肺を膨らませ，肺をバイパスしていた血液循環を肺を中心とした成人の循環系に変えなくてはなりません。</sentence>
<sentence>自然の摂理とはいえ，まったく人間の身体はよくできたもので，出生直後に卵円孔は閉じ，動脈管も半日ないし１〜２日で収縮閉鎖してしまいます。</sentence>
<sentence>この過程を経て胎盤を通して母親の身体に依存した生命がみずからの肺によって呼吸する自立した生命へと変貌をとげ，文字どおり１個の人間としての生を営みはじめるわけです。</sentence>
<sentence>これほどの変化は生涯発達の過程においては稀な存在といってよいでしょう。</sentence>
<sentence>しかし，発達が質的な変化としてあること，不連続な性格をももつことをうかがわせます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<figureBlock>
<figure>
</figure>
<caption>
<sentence type="quasi">図４‐１　循環の質的変化（山内，１９８６）</sentence>
<br type="automatic_original" />
</caption>
</figureBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">量的増大・質的変化</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　さて，誕生の後も子どもの成長は１日としてとどまることはありません。</sentence>
<sentence>最近の資料によれば，誕生時約３ｋｇだった体重は生後１年にして約１０ｋｇに，身長も同様に約５０ｃｍから約８０ｃｍへと大きく増加します。</sentence>
<sentence>この時期は２章で述べたとおり胎児期の延長線上にあると考えられ，もっとも成長の著しい時期といえます。</sentence>
<sentence>たまに会った親戚の赤ちゃんが見違えるほど大きくなってびっくりすることがありますが，いつも接している親の目にはそれほど気づかれないことの方が多いのではないでしょうか。</sentence>
<sentence>人間の成長はおおむねこのようなもので，ふだん接<sampling type="end" />する分にはそれと気がつかないくらい少しずつの変化なのに時間がたつと以前の様子とはすっかり変わってしまうという性格のものと考えられます。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
