<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBk1_00021" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBk1_00021_F001">
<paragraph>
<sentence>現存在の存在論的な性格とは、実存性、事実性、頽落という三つの契機であることが、不安から明らかになる、要するに何でも不安が教えてくれたから間違いない、といった調子で、不安に備わる<quote>「卓抜な開示性」</quote>から<sampling type="start" />少々都合よく話が展開されているのだ。</sentence>
<sentence>そして、ここでそれら三つの契機は<quote>「自らに先んじてすでに（世界の）内に在ることとして（世界の中で出会われる在るものの）許に在ること」</quote>という形で統合されて<quote>「気遣い・憂慮（Ｓｏｒｇｅ）」</quote>となり、この<ruby rubyText="ゾルゲ">気遣い</ruby>が現存在の存在であるとされる。</sentence>
<sentence>現存在の存在がこの気遣いであることを明らかにした、つまり気遣いへと<quote>「還元」</quote>したのが、還元の第一段階である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　もっとも、そこからすぐに還元の第二段階を扱う第二編に行くのではなく、その前に実在性の概念と真実性についての検討が来る。</sentence>
<sentence>第五章において現存在の開示性の構造が明らかにされ、現存在の存在が気遣いであることが確認されたのを踏まえて、実在や真実についての伝統的な見解が批判的に検討される。</sentence>
<sentence>そして、開示され発見しつつあるという現存在の在り方こそが、真理・真実性の根源的な現象であるとされる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ハイデガー独自の真理観については、すでに本書前章の<quote>「雌伏の時代」</quote>の２<quote>「存在史の萌芽」</quote>（特に一五六ページ以下）や、４<quote>「講義の中の時間論」</quote>（特に一八三ページ以下）の部分である程度詳しく見たうえ、開示性とは基本的にハイデガーの真理概念のことであるから、ここではこれ以上立ち入らない。</sentence>
<sentence>真実性の問題が、ハイデガーの思索にとって重要な主題である割りには、もともと『存在と時間』でも主題的な扱いが比較的小さいのは、存在の問いの展開の仕方、ないしは不安から考察全体を引き出すという『存在と時間』における議論の運び方が、真実性そのものの概念の考察に対応する場所を見つけにくくしたせいかもしれない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">３　時間性と歴史性（還元その二）</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">死への先駆</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　還元の第一段階で、現存在の存在は気遣いへと還元されたが、続く第二段階で、この気遣いはさらに時間性、歴史性へと還元される。</sentence>
<sentence>還元というのは、具体的内容を捨象し形式化することによって基本的な構造を取り出すことだが、気遣いから時間性への還元は、単なる形式的な純化として行なわれるのではない。</sentence>
<sentence>ハイデガーによれば、現存在解釈が根源的な解釈であるためには、そこで取り上げられている現存在という存在者が、全体的かつ本来的に捉えられなくてはならない。</sentence>
<sentence>これが、気遣いから時間性・歴史性への還元の課題となる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　第一段階では、現存在は、ただ非全体的、非本来的にのみ捉えられてきたにすぎないのだという。</sentence>
<sentence>現存在の存在が気遣いだとされた際にも、気遣いは、三つの契機の統一にして<quote>「全体」</quote>と銘打って導入された。</sentence>
<sentence>しかし、第二編で、現存在の存在が全体として捉えられなくてはならないという時の<quote>「全体」</quote>とは、そういった構造の全体のことではない。</sentence>
<sentence>ここでは、全<sampling type="end" />体は、自分の存在を常に気遣う現存在がいかにして全体的でありうるか、という形で問題となる。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
