<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBk1_00042" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBk1_00042_F001">
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi"><sampling type="start" />運命の配船</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<authorsData>
<sentence type="quasi">兼光恵二郎　七二歳　大阪府堺市　会社相談役</sentence>
<br type="automatic_original" />
</authorsData>
<paragraph>
<sentence>　瞼を開いて医者は“うーん”とうなったそうだが、取り敢えず下船して陸の病院へ救急車で運ばれたものの、その間私には一切意識がなかった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence><quote><sentence>　「馬鹿野郎ッ！</sentence>
」</quote>と大声で現地人の仲仕をどなったまでは覚えていたが、あとは混沌として鉄の甲板の上で深々と眠った。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　初航海は台湾であった。</sentence>
<sentence>聞きしにまさる玄海の荒波に反吐をはき、南国の猛暑に金魚のように喘ぎ、終日潮風の湿気にさらされて持病の脚気が更に重くなり、高雄港に着いた時は正に虫の息となった。</sentence>
<sentence>しかし着港と同時に始まった荷役には、貨物掛という私の船での職務上、ハッチの傍に立った。</sentence>
<sentence>これが私にとっての初仕事であったから異常な緊張感とそれまでの極度の疲労が重なった揚句が、大声出した興奮がからみ合って突如として襲ってきた衡心脚気の発作に、朽木が倒れるようにどさりとうしろに棒倒しになって後頭部をモロに鉄の甲板にぶつけ意識を失くした。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　たまたま近くにいた別の仲仕にとっては不運だったが、甲板に倒れた私を見て船員達が驚いて飛んできて、てっきりその仲仕になぐられたものと早とちりしたのがそもそもの事件の発端となり、船員と仲仕が総出で入り乱れての大乱闘となったまではよかったが、その途中に一人の仲仕が船艙にまっ逆さまに落ちて瀕死の重傷を負うというとんでもない不祥事に発展してしまった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そんな事件になったとも知らず私は<ruby rubyText="おか">陸</ruby>の病院で昏々と眠ったままであった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　やがて船は私一人を置いて出航していった。</sentence>
<sentence>それから数日間生死の境をさ迷った私は奇蹟的に命を長らえ、回航してきた別の社船に乗せられて大阪へ帰った。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　Ｏ商船に入社するまで、私は学校推薦で当時級友達が羨んだ海軍監督官事務所に勤めていた。</sentence>
<sentence>しかし海軍の名に憧れた熱狂的な軍国少年の一人であった私にとって、思いがけない筆生という事務ばかりの日常には到底我慢できなかった。</sentence>
<sentence>三カ月目にそこを飛び出した私は、図らずも偶然に監督官事務所とほんの目と鼻の先にあったＯ商船の“高級船員になって七ツの海へ”のキャッチフレーズに直ぐさま応じた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　三カ月の講習後、十五名の新任貨物掛は配船課長から辞令を受けて心はずませてそれぞれの船に乗船していった。</sentence>
<sentence>沖縄、支那（中国）、満州（中国東北部）、そして私は一人だけ台湾に向かったのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　水上警察から呼び出されて高雄事件の主犯と名指しされ、指紋もとられ、<quote>「普通なら豚箱入りだが未成年者だから特別に許してやるんだぞ」</quote>とからかい半分に脅されて私はすごすごと家へ帰った。</sentence>
<sentence>自宅待機となって終日家に<sampling type="end" />引きこもっていたが、噂だけは耳に入った。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
