<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBk1_00046" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBk1_00046_F001">
<paragraph>
<sentence>　ベーコン（一二二〇頃―一二九二頃）もパリで学び、教えていた期間が長かったのであるが、ここで彼をオックスフォードの哲学者とするのは、その思想の特徴がグロステストに<sampling type="start" />強く影響されたものだからである。</sentence>
<sentence>彼は一方では非常に保守的な神学者であり、完全な知恵・真理は神から与えられたものとして聖書の中に含まれていると考えた。</sentence>
<sentence>だから、彼は同時代の神学者が聖書よりもロンバルドゥスの『命題集』を重んじるような態度を批判している。</sentence>
<sentence>しかし、他方ではその神の知恵・真理を解き明かすのは哲学であるとしたのである。</sentence>
<sentence>そして、この哲学にとって欠くことのできないものが、数学と経験（実験）であるという。</sentence>
<sentence>この数学の重視は明らかにグロステストの影響であるとされている。</sentence>
<sentence>もう一つの経験についていえば、人は理論的な推論だけでは十分に説得されず、何らかの証拠を見せなければ疑いから完全に離れることはなく、真理として認めないと考えたのである。</sentence>
<sentence>ただし、ベーコンは内的・霊的経験と外的・感覚的経験を区別している。</sentence>
<sentence>前者は神の恩寵を必要とし、ある種の神秘主義に至るような経験である。</sentence>
<sentence>それとは対照的に、後者は自然の認識に関して、近代的な<quote>「実験科学」</quote>（実際、彼はその主著『大著作』〔一二六七〕でこの用語を用いている）に至るような経験である。</sentence>
<sentence>このような科学も人間の知識のヒエラルキーの中で重要な位置を占め、神の真理の解明とつながるものとみなしたが故に、ベーコンは同時代の神学者を批判するときに、彼らが科学に関してあまりに無知であることをもあげているのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　このように、ベーコンは保守的神学者であると同時に、革新的な科学的方法の提唱者であった。</sentence>
<sentence>もちろん、彼がこの時代の哲学者としては特異な存在となっているのはその明確な経験主義によってであるが、これも<quote>「新しいアリストテレス」</quote>の流布の一つの帰結なのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">４　ブラバンティアのシゲルス</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">パリ大学でのアリストテレス</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　パリ大学はもっとも早く創立された大学の一つであるが、その中心は神学部にあった。</sentence>
<sentence>後に述べられるトマス・アクィナスやボナヴェントゥラといった十三世紀中期のスコラ的思想の代表者も、その多くがパリで活躍したのである。</sentence>
<sentence>しかし、彼らの神学は十二世紀とは違って、アリストテレスの哲学の全体が知られた後に形成された。</sentence>
<sentence>十三世紀に入って徐々に読まれるようになっていった『形而上学』や『自然学』などは、その体系的性格の故に圧倒的な迫力を持っていることは認められていても、経験主義的な色彩が強くキリスト教の伝統的な教義と矛盾すると思われる点を多く含んでいた。</sentence>
<sentence>だから教会組織はアリストテレスの著作を読んだり講義したりすることを禁止する布告をたびたび出したのである。</sentence>
<sentence>しかし、一二五〇年代頃からはアリストテレスの哲学は大学で学ぶ者に<sampling type="end" />とっては、いわば必須の教養であると見なされるような状況になっていった。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
