<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBk2_00017" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBk2_00017_F001">
<paragraph>
<sentence>いままで西欧によって支配され抑圧されてきた地域の人びとが、自分たちの固有の権利とアイデンティティーを確立しようとする運動であり、その意味では大いに前向きの運動でもあるからであ<sampling type="start" />る。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ただ、これらの国々もまた、そのようにして自立して力をつけ、西欧型先進国と肩を並べていこうとすると、政治でも経済でも、先進国と多様な交流をしなければならない。</sentence>
<sentence>すると当然、その国の国民は、たくさんの外国製品や外国の情報に触れるようになる。</sentence>
<sentence>ビジネスや就労や旅行や留学で、実際に外国文化を経験する人口も増える。</sentence>
<sentence>こうなれば、どんな国でも、ただ一つの文化、ただ一つの宗教で国民全体をまとめることは不可能になる。</sentence>
<sentence>多様化は時間の問題であって、方向自体は絶対に変えられないであろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　このような予測は、イスラーム諸国ですでに起こっている事態からも裏づけられる。</sentence>
<sentence>例えば、一九七八年にもっとも厳格なイスラーム国家として出発したイランでさえ、八九年にホメイニーが死去すると、ラフサンジャニ大統領は一定の<quote>「現実路線」</quote>を取りはじめた。</sentence>
<sentence>急進派原理主義者はホメイニー路線への回帰を主張しているが、いまや多くのイラン人が日本にまで働きにやって来る時代である。</sentence>
<sentence>一般民衆が外国文化にさらされる事態は、もはや押しとどめようがない。</sentence>
<sentence>若者たちは西欧のＣＤやビデオを手に入れ、ラップ音楽に熱狂する（朝日新聞の連載<quote>「神（アッラー）の国のメディア」</quote>〔一九九六年四月二日付―五月三日付〕を参照）。</sentence>
<sentence>ラフサンジャニの路線がこういう現実を生んだというより、こういう現実が彼の路線を必然にするのである。</sentence>
<sentence>イラン以外のイスラーム諸国家の中でも、短期的に見ればかなり激しい保守的イスラームへの回帰運動が起こっている。</sentence>
<sentence>リベラルなムスリムである作家や知識人が、暗殺されたり国外追放にあったり結婚権を奪われたりする事件も多発している。</sentence>
<sentence>しかし正にこれこそ、自由と多様化への要求が、イスラーム圏内でも公然と表明されるようになってきたことの証明である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　国外追放にあった作家の一人に、もはやムスリムではないかもしれないが、イスラーム社会に育ったバングラデシュの女性作家タスリマ・ナスリンがいる（現在スウェーデン在住）。</sentence>
<sentence>今後イスラーム世界での内部批判や自由の要求を促進する要素として、私は女性問題が大きな役割を果すだろうと考える。</sentence>
<sentence>その感動的な例として、エジプト女性ナワル・エル・サーダウィの『イヴの隠れた顔―アラブ世界の女たち』（未来社、一九八八）を挙げておきたい。</sentence>
<sentence>いま精神科医で作家の彼女は、六歳のとき<quote>「割礼」</quote>という名のクリトリス切除を経験している。</sentence>
<sentence>この本の末尾に近い第四部１８の表題は<quote>「アラブ女性解放の先駆者たち」</quote>である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　流れの方向は決まっている。</sentence>
<sentence>世界のすべての国が、生活水準の点で現在の<quote>「先進国」</quote>並になる時代が来るのか、いつ来るのか、私<sampling type="end" />には予言はできない。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
