<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBk2_00027" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBk2_00027_F001">
<paragraph>
<sentence><sampling type="start" />幸いそのときイギリス人医師のジェンキンスとガウアの弟がやって来たので、ジェンキンスから早速気付け薬を与えられた。</sentence>
<sentence>ガウアの弟は、気を取り戻したボロデール夫人の依頼で直ちにイギリス領事ヴァイスのもとに赴き、彼女の仲間三人の遺体引き取りに向かうために、援助を得ようとした。</sentence>
<sentence>彼女は、リチャードソンもマーシャルもクラークも、すでに死んだものと思ったからである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　四名が神奈川の先で襲われたというニュースはガウアの弟から、たちまち居留地内に伝わり、さらに神奈川から来た知らせにより、うち二人は重傷を負い同地のアメリカ領事館にいること、もう一人は路上の血の海の中に放置されている、といったことが明らかになると、居留地は<quote>「仲間が殺された最初の事件だったので、その興奮はひじょうなものであった<noteMarker text="（１３７）" />」</quote>ということで、上を下への大騒ぎとなり、馬や銃を持っている各国の住民たちは集結すると、直ちに陸と海より神奈川へと向かった。</sentence>
<sentence>救護を求めてアメリカ領事館に駆け込んだクラークとマーシャルはその当時、神奈川の宗興寺に施療院を開設していたアメリカ人のＪ・Ｃ・ヘボン医師（長老会教会宣教師）より早速応急処置を受けた<noteMarker text="（１３８）" />。</sentence>
<sentence>ヘボンが両人の刀傷を見たところでは、次のような傷であった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<list>
<listItem>
<sentence>クラーク…左肩において深さ骨に達し、左上<ruby rubyText="はく">膊</ruby>（肩の骨）を切断する刀傷。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</listItem>
<listItem>
<sentence>マーシャル…左腹部と左背部に各一個の刀傷。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</listItem>
</list>
<paragraph>
<sentence>　二人とも幸い命に別状はないものの、クラークの腕は回復しても使うのが難しい、といった診断であった。</sentence>
<sentence>マーシャルの傷はそれほど重くはなく、いずれ回復するものと思われた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　居留地が襲撃されたことを知ったイギリス領事のヴァイス大佐は、ニール代理公使に無断で、公使館付の騎馬護衛兵を率い、事件の現場に馬を飛ばした。</sentence>
<sentence>ニールはそのことを知り、驚き、すぐ衛兵隊長のアプリン中尉をあとから派遣し、ヴァイス大佐の一行を引き返させようとしたが、かえってかれは説得に負け、そのまま一行と行動を共にする破目になった。</sentence>
<sentence>またフランス公使ベルクールも歩兵数名と公使館付護衛兵の一部を派遣したが、英仏両国の兵は途中で一隊となり、やがて神奈川宿の関門に迫った。</sentence>
<sentence>事件に接した神奈川奉行所では、直ちに支配定役立鶴太十郎を遭難現場に<ruby rubyText="や">遣</ruby>り調査に当たらせる一方で、関門では万一を警戒して大勢の役人らが警備していた。</sentence>
<sentence>このときにヴァイス大佐らの英仏兵の一隊が到着したため、通過をめぐって双方で小ぜり合いとなり、そこをようやく通り神奈川の宿に入ったときには、島津の行列はすでにこの宿場を通過したあとであり、最後部の荷馬数頭とだけ出会った<sampling type="end" />。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
