<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBk2_00052" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBk2_00052_F001">
<paragraph>
<sentence>こと<sampling type="start" />に建物における便所の方位は、久しく問題とされていた。</sentence>
<sentence>はたして七世紀末の藤原宮の時代から、近世以降さかんになる家相・宅相を意識していたかどうかわからない。</sentence>
<sentence>しかし藤原宮が、大和三山と宮との配置からみて、日本ではじめて風水を意識して建設された宮都であると考えられるだけに、トイレの配置に検討を加えてみるのも一考であろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　このトイレ（ＳＸ７４２０）に関係する建物は、過去にこの周りで発掘された各建物のうちで、距離的に最も近いもので、しかも平面が楕円形をした便池の穴の縦長の軸方向に合った、ＳＢ７４２２の建物に付属するものと考えた。</sentence>
<sentence>そこでまず宅相をみるため、近世に行われている方法を用い、この建物の中心点を求める。</sentence>
<sentence>藤原宮の時代の掘立柱建物は、平面形に凹凸がないため、単純に四隅から対角線を引き、その交点から建物の中心点が求められる。</sentence>
<sentence>この中心点に磁石を置いて、トイレ（ＳＸ７４２０）の方位を読むと、ちょうど便池の穴の中心は真東から三五度ほど南に振った東南東の方角になる。</sentence>
<sentence>宅相においてトイレの方角は、意外なほど多く問題を含んでおり、東西南北をすべて凶相と観ている。</sentence>
<sentence>トイレが南や西を向いている場合は、太陽の直射で臭気があり、北向きは暗く陰気で、便池内の水分から土地が湿潤になる。</sentence>
<sentence>さらに東南、西南、東北、西北も大凶として忌まれ、そうした方位を除いた後でも、北北東の方角はやはり凶相になるという。</sentence>
<sentence>そういう点では、ＳＢ７４２２から観た位置は、古代のトイレの実例がまだ少ないため断定はできないが、実に宅相にかなう位置にある。</sentence>
<sentence>今後、こうした事例が続くなら、一見単純にみえる汲取り式便所も、中国の風水思想とともに、わが国に導入された反映と考えなければなるまい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　鴻臚館についても、すでに報告があったので遺構の配置について検討することができた。</sentence>
<sentence>発掘された三つの便池と同じ時期の建物は、大型の掘立柱建物が南北六七メートル、東西幅も六七メートルほどと推定される柵の中に配置されている。</sentence>
<sentence>しかし、便池はその柵の外になり、また発掘調査された範囲内では、便池に近接する建物がなく、また、便池の西側や南側がまだ未調査のため、藤原京の場合のようにうまくトイレと建物の関係がとらえられなかった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　また、東北地方で発掘された二例については、残念ながらまだ、建物との関係は十分に検討できていない。</sentence>
<sentence>しかし、いずれもが一般的な集落内でのトイレでないことは、肥料という観点から考えてみて、藤原京などで推定していたことを裏づけてはいないだろうか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ただこのように、一部で下肥が用いられていた可能性があるとはい<sampling type="end" />え、藤原京や<ruby rubyText="へい">平</ruby><ruby rubyText="じょう">城</ruby><ruby rubyText="きょう">京</ruby>全体からみると、便池を伴うトイレはほとんどといってよいくらい見つかっていない。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
