<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBk2_00065" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBk2_00065_F001">
<paragraph>
<sentence>こうした状況が、教育問題を政<sampling type="start" />治問題よりはむしろ社会問題化させ、あるいは政治的性格をおびたとしても、それを個々の学校対グループや個人としての親・生徒というかたちでミクロポリティックス化させているひとつの要因となった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一方、一九七〇年代後半以降の教育政策は、依然として一つの軸である統制的政策として、教員管理や<quote>「道徳教育」</quote>強化などの政策を進めるが、こうした統制的政策は八〇年代にはいっての日本企業の多国籍企業化にともなう帝国主義的指向、ナショナリズム指向の増大のなかで、<quote>「君が代・日の丸」</quote>問題などを中心に、ふたたび強まりをみせる。</sentence>
<sentence>それとともに、競争的政策については、八〇年前後からの新自由主義・新保守主義の台頭のなかで、<quote>「多様化と選択の自由」</quote><quote>「私学化」</quote>など規制緩和と市場原理的競争をさらに促す政策が強まってくる。</sentence>
<sentence>しかしこの二つの軸は、かならずしも整合的なものではなく、その矛盾はたとえば一九八四年に設置された臨時教育審議会<noteMarker text="＊" />（臨教審）のなかでの、<quote>「自由化」</quote>論に力点をおく第一部会と<quote>「国家的基準」</quote>に力点をおく第三部会との衝突となってあらわれるなどした。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence type="quasi">臨時教育審議会</sentence>
<br type="automatic_original" />
<sentence>中曽根内閣のもとで一九八四年から八七年までの三年間、総理大臣の諮問機関として、文部省ではなく総理府所管のもとに設置された審議会。</sentence>
<sentence>教育改革にかんする全般的な審議をおこなうことを目的としておかれ、四回にわたる答申を提出した。</sentence>
<sentence>生涯学習体系への移行、高等教育の高度化・個性化、初等中等教育の充実・多様化、国際化への対応、教育行財政の見直しなど数多くの問題について提起したが、それらは、その後、本文中にも触れるような、一定の揺れをともないながらも、その後の政策に少なからぬ影響をあたえた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　そしてこの政策内部の矛盾は、基本的にはそのまま一九九〇年代の現在へとひきつがれている。</sentence>
<sentence>八〇年代以降、教育制度内部での競争がさらにたかまり、受験に有利な<quote>「私立中学校ブーム」</quote>などがひろがるなかで、社会的には新自由主義的政策の浸透する条件は大きくひろがった。</sentence>
<sentence>そのもとで財界などから九〇年代に登場する政策提言の多くは、国家主義的統制よりは市場競争原理にもとづく<quote>「自由化」</quote>に力点をおくものとなっている。</sentence>
<sentence>しかし他方で、<quote>「学力」</quote>競争の過熱化はその矛盾をさまざまな分野に深刻化させており、その矛盾にたいする<quote>「社会政策」</quote>的対応の必要性からも、また支配システム全体の維持という側面からも、国家的イニシアティブをたかめようとする政策動向も強い。</sentence>
<sentence>そしてそれらの政策は、現行学習指導要領下での<quote>「新学力観」</quote>の押しつけのように、ある種の<quote>「自由化」</quote>を国家統制的手法でおこなわざるをえな<sampling type="end" />いというような、それ自体矛盾した問題をもはらんでいる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
