<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBk2_00045" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBk2_00045_F001">
<quotation>
<citation>
<paragraph>
<sentence type="quasi">　之ヲ要スルニ強力ナル政治ハ必ズシモ弾圧ニ依ルモノニアラズ又現住民ニ対シ諛ル政治ニアラズシテ要ハ現住民ノ欣然日本ニ対シ協<sampling type="start" />力スベキ施政ニアルモノナリト謂フヲ得ベシ<noteMarker text="（２）" /></sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<sentence type="quasi">」</sentence>
<br type="automatic_original" />
</citation>
</quotation>
<noteBody>
<sentence>（２）　矢崎勘十<quote>「香港統治方策私見」</quote>一九四二年二月（防衛庁防衛研究所資料『昭和一七年陸支密大日記』第五三号）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　矢崎は<quote>「香港統治根本方針」</quote>の冒頭で、<quote>「大東亜戦争ハ英米民族ニ依ル東亜民族ノ制圧ヨリ之ヲ解放シ帝国指導ノ下ニ東亜ノ安定ト発展ヲ図ル」</quote>ものだと断定した後で<quote>「異民族ノ支配又ハ所謂帝国主義的統治ノ観念ヨリ脱却シ東亜諸民族ノ協同団結ニ依ル共存共栄、民族協和ノ理念ニ基カザルベカラズ」</quote>として、<quote>「帝国主義的統治ノ観念ヨリ脱却」</quote>して<quote>「八紘一宇ノ精神」</quote>にもとづき<quote>「民族協和ノ精神」</quote>で統治すれば必ず中国人は協力する、と述べ、<quote>「東亜ノ協同防衛、東亜共栄ノ理念ノ下ニ速ニ東亜諸民族ノ強固ナル団結ヲ図リ我ガ帝国ノ唱フル理想ノ下ニ欣然協力セシムベキ施策ヲ具ヘザルベカラズ」</quote>として具体的施策の必要性を強調していた。</sentence>
<sentence>結論として<quote>「強力ナル政治ハ必ズシモ弾圧ニ依ルモノニアラズ又現住民ニ対シ諛ル政治ニアラズシテ要ハ現住民ノ欣然日本ニ対シ協力スベキ施政ニアルモノナリト謂フヲ得ベシ」</quote>と述べていた。</sentence>
<sentence>矢崎は、彼らを日本人とするのではなく、中国人として<quote>「更正」</quote>すれば必ず日本人と協力できるという、石原莞爾の主張する<quote>「東亜連盟論」</quote>的発想を色濃くもっていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　石原莞爾が東亜連盟を旗揚げしたのは一九三九年一〇月のことだった。</sentence>
<sentence>石原は日中戦争の早期和平を唱え、一九四〇年三月に日本軍の後押しで上海に樹立された汪精衛政権と手を結んで活動を開始した。</sentence>
<sentence>国内では各県に支部を作り日中戦争の停止に動き、占領地では行政の主要部分は中国人にまかせて干渉せず<quote>「以華制華」</quote>をもって中国での占領政策を推し進めることを唱えて支那派遣軍と汪政権のなかに宣伝網を作ろうとした。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかしこの運動は一年足らずにして急速に力を減ずる。</sentence>
<sentence>一九四一年一月の興亜組織の統合で東亜連盟がなくなってしまうのと、太平洋戦争に突入することで日中和平が現実性を失ったからである。</sentence>
<sentence>石原は<quote>「世界最終戦争」</quote>というユニークな戦争観をもっており、将来日本を中心とした東亜と、アメリカを中心とした米州が最終戦争を行うと想定しており、それに勝ち抜くためには日中和平が不可欠と考えていたのである。</sentence>
<sentence>彼の発想そのものは事態の発展のなかで現実性を喪失してその影響力を失っていくが、<quote>「以華制華」</quote>の思想は多くの軍人たちに影響を与えていった<noteMarker text="（３）" />。</sentence>
<sentence>矢崎もその一人であった。</sentence>
<sentence>矢崎は陸士第三一期生で、一九二六年卒。</sentence>
<sentence>その後関東軍参謀を経て第二三軍参謀として勤務し、その後香港の第二三軍総務部長になっている。</sentence>
<sentence>彼が石原莞爾に接し、彼の唱<sampling type="end" />える<quote>「東亜連盟論」</quote>に強くひかれる契機となったのは関東軍参謀時代のことだったという<noteMarker text="（４）" />。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
