<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBk2_00053" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBk2_00053_F001">
<paragraph>
<sentence>稲荷山鉄剣銘に見えるヲワケは、杖刀人集団（トモ）を率いる<quote>「<ruby rubyText="しん">臣</ruby>」</quote>として大王の治天下を補佐したと述べており、また始祖以来<sampling type="start" />の系譜を掲げて、杖刀人の首としての奉事の根原を記しているのである。</sentence>
<sentence>まだウヂの名は成立しておらず、そのウヂとしての性格に応じたカバネの制度が整えられているわけでもないが、そこには明らかに“トモノミヤツコ”（伴造）のウヂとしての実質が示されているといってよい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ちなみにヲワケの称した<quote>「<ruby rubyText="しん">臣</ruby>」</quote>はカバネとしてのオミをあらわしたものではなく、あくまで漢語としての臣僚の意味で用いられたものと考えている。</sentence>
<sentence>これまでの叙述もそのような理解に立って進めてきたのであるが、ここでその根拠を明らかにしておくと、この銘文では、他にヒコ（比垝）・スクネ（足尼）・ワケ（獲居）などの称号がいずれも音仮名で表記されており、独りオミだけがその例外であったとは思えないからである。</sentence>
<sentence>しかも<quote>「臣」</quote>の文字は<quote>「オミ」</quote>という和訓と直接に結びつくものではない。</sentence>
<sentence>ヲワケは杖刀人の首という職掌をもってワカタケル大王に臣従し、王権の軍事的基盤を構成したのである。</sentence>
<sentence>それが<quote>「左治天下」</quote>の具体的内容であった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">大臣・大連の任命</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　雄略朝は、このような伴造氏族を王権の直接的基盤として組織し、宮延機構を整備することによって、王権の専制化が進められた時期と考えることができる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　伴造氏族の代表ともいうべき存在は、のちの大伴氏・物部氏であるが、その意味で注目されるのが『日本書紀』雄略即位前紀十一月条の大臣・大連任命記事である。</sentence>
<sentence>表１にみるように、このとき平群臣<ruby rubyText="ま">真</ruby><ruby rubyText="とり">鳥</ruby>が大臣に、大伴連<ruby rubyText="むろ">室</ruby><ruby rubyText="や">屋</ruby>と物部連<ruby rubyText="め">目</ruby>が大連にそれぞれ任命されたという。</sentence>
<sentence>そして以後一部の天皇紀を除き、大臣・大連の任命記事が（１１）<ruby rubyText="よう">用</ruby><ruby rubyText="めい">明</ruby>紀まで続き、（１２）<ruby rubyText="す">崇</ruby><ruby rubyText="しゅん">峻</ruby>紀からは大臣のみの任命となるのである。</sentence>
<sentence><ruby rubyText="ひら">平</ruby><ruby rubyText="の">野</ruby><ruby rubyText="くに">邦</ruby><ruby rubyText="お">雄</ruby>氏は、この表の（１）から（２）で大臣と大連の地位が逆転し、以後（１１）で再び逆転するまでは大連が上位にあることに注目し、大臣・大連制は雄略朝に成立し、その当初から大伴・物部の両氏、つまり大連を中核とする制度であったことを指摘している（『大化前代政治過程の研究』吉川弘文館）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　私見では、稲荷山鉄剣銘や江田船山大刀銘からして、雄略朝当時に臣や連のカバネが成立していたとは思えないこと、また物部<ruby rubyText="め">目</ruby>が雄略十八年八月条にはたんに物部<ruby rubyText="めの">目</ruby><ruby rubyText="むらじ">連</ruby>実とはみないのであるが、ただ六世紀には実在したとみられる大臣・大連制が、雄略朝に開始されたと認識されている点には注目したいと思う。</sentence>
<sentence>おそらく（大伴）室屋や（物部）目は、実際に雄略朝において大王の臣僚として重要な役割を果たしたのであって、従来ヤマト政権の中枢を構成してきたヤマトの<quote>「オミ姓豪族」</quote>と並び、特定の<quote>「伴造」</quote>がこの時期朝延内に大きな位置を占めるにいたったことを、この記事は示<sampling type="end" />しているのであろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
