<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBk2_00057" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBk2_00057_F001">
<paragraph>
<sentence>しかしその骨格、つまりいわゆる七自由学芸は逆に、新しい学校制度にとって、組織的に<sampling type="start" />は完全には克服されない障害だったとも考えられる。</sentence>
<sentence>哲学部は、そう望まれた場合には、十九世紀までそれを引きずってきた。</sentence>
<sentence>その組織上の矛盾は実に現代の大学論争にまで及んでいる。</sentence>
<sentence>司教座聖堂や修道院の付属学校の方が古典的教養を深めるのに有力な枠組みを与えられただろう。</sentence>
<sentence>だから、独自の権利と自由をもった新しい共同体が生まれる必要もなかっただろう。</sentence>
<sentence>《学校を作っているもの》は保守的であり、改革に逆らうものである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　文法、修辞学、弁証法、算術、幾何学、天文学、音楽の七自由学芸をもつ《古い学校》に対して、ほぼ一世紀の間に四つの学部（哲学、神学、法学、医学）をもつ新しい学校、大学が成立し、広く模倣されたということは、精神的な新しい活力にだけ関係あるのではない。</sentence>
<sentence>つまり各個人を、ある程度の金を前提にして、《精神の冒険》へと駆り立てた、あの空間的社会的な新しい活動性にのみ関係しているのではない。</sentence>
<sentence>古い学校の克服はむしろ、新しい《スコラ哲学》、つまり研究と教育を統一し、積み重ねた討論のなかで発展させる天才的な問答遊戯に由来している。</sentence>
<sentence>この《大勢の学生を引きつけ、しばしば何年も留めおく学問的、教育的な業績》（ヨーゼフ・コッホ）は共同体意識、教師と学生の大学という意識の基礎になっただけでなく、われわれの大学が今日なお主張している教育と研究の結合も表現したのである。</sentence>
<sentence>それは同時に、書物より批評に結びついた《講義》を重んじる技術によるすべての新しい研究方法の鍵にもなった。</sentence>
<sentence>書物としては注釈や欄外注、それに講義室での討論などである。</sentence>
<sentence>中世の大学はこれによって、議論、記録、批判的反論などを展開する討論の場になった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし同時に中世の教会はこれから、説教の場、市庁舎は論争の場になった。</sentence>
<sentence>社会全体がこれまでになかったほどの議論の能力を発揮したのだった。</sentence>
<sentence>それは学者の教壇のように厳格な形式のこともあれば、ポピュラーな教材や公けの交際でのゆるい形式のこともあった。</sentence>
<sentence>これらはいずれも語り合う能力が増大したことを示している。</sentence>
<sentence>もっとも、無制限ではなく、形成されつつある新しい社会、諸身分、世俗社会のなかのことであったが。</sentence>
<sentence>たとえ個々の分野ごとに分かれてはいても、そういう一般的な共通語は全体的な発展傾向とともに次々に広がっていき、そのため、農民、市民、地主、古い意味での貴族と奴隷、《権力者》と《貧民》を口頭にせよ文書にせよ、契約の当事者にした。</sentence>
<sentence>この傾向はすべての信者を教会改革の味方にした。</sentence>
<sentence>それは新しい修道会を生んだが、これは一一七九年の教会会議が禁じた入会金のようなものを認めたのではなかった。</sentence>
<sentence>しかし修道院の古くからの習慣は近<sampling type="end" />代まで続いた。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
