<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBk2_00029" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBk2_00029_F001">
<paragraph>
<sentence>出稼人たちの乗った船は太平洋上にあって、行程の五分の一を消化しただけで、彼らはまだハワ<sampling type="start" />イの地を踏んではいない。</sentence>
<sentence>確かに記事の書き方は、彼らがやがてハワイで受けるであろう<quote>「惨酷の処置」</quote>を予言する形式になってはいるが、実際には、読者はそれを既成の事実として受け取った。</sentence>
<sentence>そのような誤解を誘導するような意図がこの記事にはかくされている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　文中<quote>「無辜の日本人狡黠の外国人に欺かれ利益は悉く彼に奪はれ」</quote>という部分について、少し触れておきたい。</sentence>
<sentence>ハワイの最高裁元判事のマサジ＝マルモトは、当時の外交文書や政府関係資料を精査し、ヴァンリードの出稼人送り出し事業の収支計算をしているが、それによれば、ヴァンリードに対して未払になっている金額が二四三二ドル残っており、間接費の未払分を含めると四〇〇〇ドル以上になると見ている。</sentence>
<sentence>そして、次のような感想を述べている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<citation>
<sentence>新生明治の日本政府の官僚たちは、ヴァンリードを悪党同然に見なしたが、彼のためにこんな疑問をぶっつけてみたくなる。</sentence>
<sentence>一体、誰が四〇〇〇ドル以上もの自分の金を、返済がはっきりと保証されているわけでもないのに、しかも自分には一銭のもうけにもならない冒険的事業につぎこむような危険をおかすだろうか？</sentence>
<sentence>…ヴァンリードがいなくて<quote>「元年者」</quote>があっただろうか？</sentence>
<sentence>　いや、<quote>「元年者」</quote>がいなくて、ハワイの歴史が今のようになったであろうか<noteMarker text="（８２）" />？</sentence>
<br type="automatic_original" />
</citation>
</quotation>
<noteBody>
<rejectedBlock type="foreign" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　さきに引用した<quote>「横浜別断新報の訳」</quote>という記事は、<quote>「『ジャパン・ヘラルド』の翻訳新聞といわれる『中外新聞<noteMarker text="（８３）" />』」</quote>に出たのであるから、原文は『ジャパン・ヘラルド』にあるのではないかと推測されているが、今までのところそういうものは<quote>「未発見」</quote>だという。</sentence>
<sentence>未発見なのではなくて、むしろそういうものは存在しないと考える方が妥当ではないのだろうか。</sentence>
<sentence>もし誰か外国人ジャーナリストが、このような馬鹿げた記事を書いたとしたら、その人は居留地の物笑いの種となったと想像されるからである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence>（８３）　前掲<quote>「『元年者』移民無免許ハワイ渡航問題についての一考察」</quote>四九頁。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　サイオト号が出港する前日の五月十六日付の『ジャパン・タイムス・オーバーランド・メイル』紙は、<quote>「ハワイの砂糖と日本人労働者」</quote>と題する長文の記事を掲載し、ハワイ政府とホノルル商工会議所が共同で派遣した特使Ｄ＝Ｃ＝ウォーターマンの来日の経緯から、出稼人とハワイ政府の代理人との間で結ばれた契約内容の詳細をすでに紹介しているのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　出稼人の身の安全、生活費、医療については、ハワイ政府がこれを保証すること、往復の旅費も全額ハワイ政府が負担すること、また人権の侵害があった場合には、ハワイ王国民と法律上同等の権利をもって裁判所に訴えることができる、と説明している。</sentence>
<sentence>そしてこの契約が履行されるこ<sampling type="end" />とを確信しているが、記者としてそれが履行されるかどうか注視してもいる、と書き、さらにハワイの気候に関しても、気温は年間を通じて余り変わらず、温暖で、日本よりも健康のためには良いと書かれているのである<noteMarker text="（８４）" />。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
