<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBk2_00039" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBk2_00039_F001">
<paragraph>
<sentence>　ジャバル・ドルーズ地方は、シャーム地方の中心都市の一つダマスカスから南東方向へ八十キロほど行ったところにある火山岩で大地が覆われた高原地帯で、ローマ、ビザンチン帝国時代には幾<sampling type="start" />つもの小都市が築かれたところである（当時の遺跡が各地に残っており、現在観光地ともなっている）。</sentence>
<sentence>しかし、イスラームのシャーム地方への侵攻に伴いこれらの都市は破壊され、以後数世紀にわたってベドウィンの生活領域になっていたところである。</sentence>
<sentence>ドルーズ派がここを移住地としたのは、恐らく当時定住民<noteMarker text="＊" />がほとんど皆無に近かったこと、過去都市が築かれていたことからも推察できるように、定住に不可欠な水が十分確保できたこと、地域一帯が火山岩で覆われており（敵の侵入を防ぐ地理的条件を備えていること）、何よりも避難地として身を隠すには絶好の高原地帯であったからであろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence>＊ジャバル・ホーラーン（ジャバル・ドルーズ）地方の定住民　ホーラーン地方は、ローマ時代既に有力な穀倉地帯として知られており、十八世紀初頭当時相当数の定着民（農民）が居住していたものと思われる。</sentence>
<sentence>しかし、同地方の東方部に位置するジャバル・ホーラーンの高原域は、既に述べているように、周囲を火山岩が覆い農耕には不向きな土地柄で、しかもベドウィン諸部族がこの地域を生活領域としていた関係上、容易に開発できなかったものと思われる。</sentence>
<sentence>そのためか、ドルーズ派が移住してくる以前既にスンナ派やキリスト教徒（主にギリシア正教徒）の村落が点在していたが、その場所や規模に相当制約があったものと推察される。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　このように、一七一一年のアイン・ダーラーの戦いはジャバル・ドルーズ地方のドルーズ派コミュニティ成立を決定付ける事件であった。</sentence>
<sentence>ただ、このドルーズ派内部抗争で敗北したヤマニ系ドルーズ派住民が大挙して移住するわけであるが、どの程度の規模で移住が行なわれたのか定かではない。</sentence>
<sentence>とはいえ、この移住を通してジャバル・ドルーズ地方の人口が急増して、コミュニティ自体に大きな変化が生まれた。</sentence>
<sentence>それは、レバノン山脈地方出身のハムダーン家によるコミュニティ支配であった。</sentence>
<sentence>このハムダーン家による支配権の確立は、アイン・ダーラーの戦いによる一部ドルーズ派住民の移住によって、ジャバル・ドルーズ地方に初めて統率者を必要とする客観的条件が揃ったことを示しており、いわばハムダーン家を頂点とするドルーズ派コミュニティの成立を意味している。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　なお、このハムダーン家の出自については諸説があり、ドルーズ派歴史研究者ナッジャールによれば、彼らは十世紀、アレッポ地方をその支配下に治めたハムダーン朝のハムダーン家の子孫で、同地方に居住していた時期既にドルーズ派に改宗、ファーティマ朝の衰退に伴ってレバノン地方に移住した家族である。</sentence>
<sentence>しかし、ドルーズ派<sampling type="end" />の宗教、歴史文書にはハムダーン家に関する記述も、また彼らの改宗に関わる記述もないことから、彼らがジャバル・ドルーズ地方の実権を掌握した後、その権威を正統化する目的からこのような出自に関わる伝承が生まれた可能性が高い。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
