<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBk2_00033" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBk2_00033_F001">
<paragraph>
<sentence>これら<quote>「万年議員」</quote>の貪欲を批判する台湾大学の学生は、一九九〇年三<sampling type="start" />月十六日から、蔣介石記念堂で座り込みの抗議を始めた。</sentence>
<sentence>台湾大学の学生の行動に呼応して、台湾各地の大学生や高校生が、抗議の輪に加わった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　学生らは政府に、<quote>「老賊」</quote>の揺さぶりに屈服しないこと、国民大会を含む<quote>「万年議会」</quote>の解散、政治改革の断行、超党派からなる<quote>「<ruby rubyText="こく">国</ruby><ruby rubyText="ぜ">是</ruby>会議」</quote>の開催、政府高官との対話を要求した。</sentence>
<sentence>やがて学生らの行動を支援する、野党の民進党や大学教授、それに一般の市民も加わり、一部の大学教授は授業をボイコットするなど、抗議運動は日に日に拡大し、<quote>「政治台風」</quote>の目に発展した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　学生らの座り込みは、日ましに激しさをまし、ハンガー・ストライキも行なわれ、北京の<quote>「六・四天安門事件」</quote>の<quote>「台湾版」</quote>を思わせるような様相を呈してきた。</sentence>
<sentence>国民党政権はかつて、戒厳令下でもっとも警戒したのは、ほかでもない学生運動であった。</sentence>
<sentence>このたびの学生らの行動は、なんとしても阻止しなければならない、と判断した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　その一方、三月二十一日には、国民大会で李登輝と李元簇が第八期の総統と副総統に当選した。</sentence>
<sentence>その翌日、李登輝は学生の代表と総統府で会見、<quote>「万年議会」</quote>の解散をはじめとする、政治改革の断行と、各党派の代表による<quote>「国是会議」</quote>の召集を約束した。</sentence>
<sentence>学生らは李登輝の約束に満足して、座り込みやハンガー・ストライキを中止した。</sentence>
<sentence>こうして約一週間にわたった、抗議運動は収拾されたのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　李登輝の第八期総統の再選にからむ<quote>「二月政争」</quote>、それにつづく<quote>「政治台風」</quote>は、その後の李登輝の政治改革と、民主化推進の原動力となっていることに注目したい。</sentence>
<sentence>李登輝と李元簇は五月二十日に、第八期総統と副総統に就任した。</sentence>
<sentence>その任期は、一九九六年五月十九日までの六年間である。</sentence>
<sentence>ときに李登輝は、六十七歳であった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　第八期総統就任の前後から、行政院長のポストをめぐって、国民党上層部はきしみはじめた。</sentence>
<sentence>憲法の制定では、行政院長は総統が指名し、立法院の同意をえて就任する。</sentence>
<sentence>李登輝は現職の行政院長である、李煥を再任するつもりはなく、主流派に属し、<quote>「沈黙の人」</quote>ともいわれる、交通部長、行政院副院長を歴任した、現職の外交部長の<ruby rubyText="れん">連</ruby><ruby rubyText="せん">戦</ruby>（一九三六年、中国<ruby rubyText="センセイ">陝西</ruby>省<ruby rubyText="セイアン">西安</ruby>市生まれの台湾人）を登用する意向であった。</sentence>
<sentence>しかし、連戦の年が若いことから、党の長老らの同意をえられず、断念した。</sentence>
<sentence>そして連戦を、台湾省政府主席に登用した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　李登輝は行政院長の人選を蔣彦士、林洋港、郝柏村にしぼった。</sentence>
<sentence>しかし、蔣彦士は高齢の上に、本人に意欲もないことから、総統府秘書長に回した。</sentence>
<sentence>林洋港は年齢的にも、意欲の面でも問題はない。</sentence>
<sentence>また、必ずしも反主流派の核心的な存在ではなく、ただ台湾人として利用されたことは、<quote>「二月政争」</quote>で証明ずみである。</sentence>
<sentence>とはいえ、台湾人の総<sampling type="end" />統のもとで、おなじく台湾人の林洋港を行政院長に起用することは、外省人の感情を害する。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
