<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBk2_00012" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBk2_00012_F001">
<paragraph>
<sentence>年齢も名前同様に分からないが、信長が同四年二月に岐阜から安土に移って後に生まれた子供<sampling type="start" />である。</sentence>
<sentence>信長はこの安土城に来てからの晩年に三、四人ほどの子供をそれぞれ母が違う女から得た。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　三の丸殿の母は、信長の嫡子である信忠の乳母だった。</sentence>
<sentence>法号を慈徳院といい、滝川<ruby rubyText="かず">一</ruby><ruby rubyText="ます">益</ruby>の親族とされる。</sentence>
<sentence>三の丸殿はおそらく本能寺の変の時には、他の信長の幼い子供から類推して、年齢は四、五歳ぐらいだったと思われる。</sentence>
<sentence>時に信忠は二十六歳で、信長と共に死んでいるので、三の丸殿の母はすでに四十代の後半になっていたといえるだろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　その母子は、他の側室母子と同様に、京より事件当日にもたらされた<quote>「信長死す」</quote>の凶報に、奈落に突き落とされた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　勝ちに乗じて明智光秀が責めて来るとの噂に、城内はあわてふためく。</sentence>
<sentence>城下では家に火を放って逃げ出す者まで出た。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかしこの時、安土城の留守を預かっていた蒲生<ruby rubyText="かた">賢</ruby><ruby rubyText="ひで">秀</ruby>は冷静沈着だった。</sentence>
<sentence>彼は安土城から八キロしか離れていない自分の居城、日野城に信長の夫人や子供たちを移したほうが安全と判断した。</sentence>
<sentence>賢秀の子、氏郷は信長の二女冬姫を妻としていたこともあって、日野城に迎えの用意をさせた。</sentence>
<sentence>氏郷は<ruby rubyText="のり">乗</ruby><ruby rubyText="もの">輿</ruby>五十挺、乗馬百疋、伝馬二百疋をもって安土城に急行した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　信長が死んだ翌日、午後二時ころより、安土立ち退きが始まる。</sentence>
<sentence>信長の夫人たちは賢秀に、金銀財宝を持ち出し、天守に火をかけて退くように命じた。</sentence>
<sentence>だが彼は、信長が心を尽くし建てた城、また集めた財宝を、自分の勝手にはできないと、そのままにして行く。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　光秀軍の接近にせかされ、慌ただしく安土城を抜け出したため、女中衆の履物が足りず、裸足の者も多く、足は血に染まって、哀れであった。</sentence>
<sentence>この一行の中に、もちろん幼い三の丸殿が母と一緒にいた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　日野城には幸い光秀の軍勢は押し寄せて来ず、秀吉に光秀軍が敗れ、信長の夫人たちと子供たちは人心地ついて、ホッとした。</sentence>
<sentence>そうなると日野城に滞留するわけにもゆかず、夫人たち、子供たちは住む場所を探し求めて、岐阜などそれぞれの地に散って行ったが、どうやら三の丸殿はここに留まったようだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　母が滝川一益の親族とするならば、一度は日野を離れたが、翌年の賤ヶ岳の一連の戦いで、反秀吉に与した母の実家は滅びてしまって、また蒲生氏を頼ったのかもしれない。</sentence>
<sentence>また母がこの頃死んだ可能性もある。</sentence>
<sentence>ともかく三の丸殿は腹違いの姉、冬姫とその夫氏郷の養女となって、蒲生家で成長したのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　秀吉はある時期から、この三の丸殿を側室として迎えたが、多くの側室に出した秀吉の手紙が数々残っている中で、彼女関係のものが一通もないのは、三の丸殿が側室になった時期が、秀吉の最晩年と非常に遅かったからではないだろうかと思われる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　三の丸殿の名がはれば<sampling type="end" />れしく登場するのは、醍醐の花見の時だけである。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
