<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBk2_00018" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBk2_00018_F001">
<paragraph>
<sentence>　したがって、義元と太原の眼は当然のように、三河のさらに西の尾張に注がれること<sampling type="start" />になる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　その尾張国では、天文二十年（一五五一）三月、織田信秀が没し、“大うつけ”と評判の高い嫡子の信長が家督を相続した。</sentence>
<sentence>しかし、この世代交替はスムーズに行なわれたものではなかった。</sentence>
<sentence>それまで鳴りひそめていた反信秀勢力が、若い信長を侮って各地に反旗をひるがえし、尾張国内は蜂の巣をつついたような騒乱状態におちいるのである。</sentence>
<sentence>そのため、信秀がせっかく骨格をととのえた領国支配体制はたちまち揺らぎはじめ、信長はそのたてなおしに全精力を傾注しなければならなかった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　義元と太原は、そのような尾張の混乱を見守りながら、攻め入るべき機会を虎視眈眈と狙っていた。</sentence>
<sentence>そのあいまには、謀略の手も伸ばし、天文二十二年（一五五三）尾張愛知郡の鳴海城主山口左馬助教継を味方に取りこむことに成功している。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そして翌天文二十三年一月、義元と太原は機が熟したと判断し、兵を西に進めて尾張に攻めこんだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">三国同盟における太原の功績</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　ところが、その挙を待っていたかのように、小田原北条氏が駿河に侵入し、本陣を吉原まで進めた。</sentence>
<sentence>後方に火の粉がふりかかっては、義元も尾張で戦い続けることはできない。</sentence>
<sentence>義元は急ぎ軍を返し、救援に駆けつけた武田の軍と合体して北条氏に立ち向かった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この苦い体験を通し、義元と太原は、北条氏を敵としていてはいつまでたっても西へ自由に軍を動かせられないことを痛感させられた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そこで太原は、義元、信玄、北条氏康が同じ戦場に居あわせていることに着目し、三者を善得寺に招いて甲相駿の三国同盟を提案、巧みに説いてみごと三人の合意を取りつけた、と伝えられる。</sentence>
<sentence>いわゆる<quote>「善得寺の会盟」</quote>である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　もっとも、この会盟のことはたしかな史料に記載がなく、また交戦中の武将同士が対面するのも不自然だというような理由で、近年疑問視する説が提出されるようになった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし、北条氏の駿河侵入を契機として甲相駿三国同盟が成立したのは、厳然とした事実である。</sentence>
<sentence>その証拠となるのは、この年三者のあいだで相つぎ結ばれた婚姻関係だ。</sentence>
<sentence>同年七月、まず北条氏康の娘が義元の嫡子氏真に嫁ぎ、十一月には義元の娘が信玄の嫡子義信と、十二月には信玄の娘が氏康の嫡子氏政と、それぞれ婚儀をあげている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この三国同盟は、政守同盟というよりも不戦同盟的な性格の強いものだった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　同じ戦国大名といっても、彼ら三者の当面の目的はおのおの異なっていた。</sentence>
<sentence>義元はすでにみたように西へ兵を進めるのが目的なのに対し、信玄は信濃制圧をめざしており、氏康が目標としたのは関東の制覇であった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　このように目的が異なり、利害が直接に衝突しない以上、あえて三者が戦いあ<sampling type="end" />う必要はないといえる。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
