<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBk2_00030" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBk2_00030_F001">
<paragraph>
<sentence>けれどもソ連<sampling type="start" />とキューバがオガデンの革命政権支援に回ったために、バレ政権は、アメリカや西ドイツなど資本主義国への急速接近を図った。</sentence>
<sentence>けれども、七八年にソマリアがオガデンから撤退することで紛争は幕となり、それと同時にオガデンからの大量の難民をソマリア領内に抱え込むことになり、七〇年代前半の干ばつ以来、深刻化していた飢餓状態に拍車がかけられた。</sentence>
<sentence>さらに、七九年から八〇年にかけてと八三年から八六年にかけての干ばつが追い打ちをかけた。</sentence>
<sentence>それでも、幹線道路を通って南部や中部の農村地帯から作物が運搬されたり、都市住民の主食である小麦粉、コメなどは近隣諸国やイタリアから輸入されていた。</sentence>
<sentence>さらにはエチオピアから流れてきた難民に対する大量の援助食糧が市場に出回っていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それではいったい、どんな事情により援助食糧が市場に出回り、<ruby rubyText="ふところ">懐</ruby>を肥やす者が出現したのであろうか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　もともと難民も、地元民も、遊牧民であり、同じソマリ人であるために外見で区別することはできないし、身分証明書を所持しているわけでもない。</sentence>
<sentence>そのために、難民登録が開始されると、援助物資欲しさの地元民も難民キャンプに殺到し、七七年から八八年にかけての国連が公式発表した難民数八四万人は、実際の難民数の倍以上と推定されている。</sentence>
<sentence>したがって、エチオピアにおける飢餓の方が深刻であったろう（マスコミが報じていた飢餓の記事は、誇張というか、ある部分のみをクローズ・アップしたという印象を受ける）。</sentence>
<sentence>難民キャンプでの二重登録で利益を受けたのはもっぱらダロッドであった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">バレ政権崩壊の経済的背景</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　七八年のクー・デタ未遂事件後、反政府運動の組織化が急速にすすみ、アジスアベバが反政府活動の拠点のひとつになった。</sentence>
<sentence>もともと牧草地をめぐってダロッドと衝突していたイサックは、海外に出稼ぎにいったり、移住した人々からの送金問題で中央政府を牛耳っていたダロッドと対立しはじめた。</sentence>
<sentence>七三年以降のサウディ・アラビアをはじめとする産油国からの送金額は、八〇年を例にとれば、中央政府歳出の六〇パーセントを上回るような金額であり、たとえ手数料が五パーセントとしてもこれは政府の大きな財源であった。</sentence>
<sentence>ところが、ソマリアやアフリカ諸国に限らず、第三世界では政府が為替レートを高く設定して厳しく外貨管理をしようとするのが常であり、これがブラック・マーケットを繁盛させているのであるが、沿岸部に住むイサックやハウィヤは、氏族の広範なネットワークを通して送金を行っていた。</sentence>
<sentence>このことはサウディとの密貿易が行われていたことを考えさせるものである<sampling type="end" />。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
