<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBk2_00019" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBk2_00019_F001">
<paragraph>
<sentence>こういうことをこんなふうにはっきりと書いた人を、私<sampling type="start" />は他に知らない。</sentence>
<sentence>言論人としての彼の姿勢はこの一節に言い尽くされていると思う。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　いったいどういうわけなのだろう。</sentence>
<sentence>私は十代の頃から<quote>「大衆」</quote>という言葉こそ使わなかったが、世間の多数派に激しい違和感と恐怖感のようなものを感じていた。</sentence>
<sentence>だから高校生の頃に芥川龍之介の『侏儒の言葉』を読んだとき、その大衆嫌悪的部分（たとえば、<quote>「醜聞さへ起し得ない俗人たちはあらゆる名士の醜聞の中に彼等の怯儒を辮解する好個の武器を見出すのである」</quote>というような一節）に大いに共感した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし、それと同時に、『侏儒の言葉』の中の次のような一節―<quote>「<sentence>民衆の愚を發見するのは必ずしも誇るに足ることではない。</sentence>
<sentence type="quasi">が、我我自身も亦民衆であることを發見するのは兎も角も誇るに足ることである</sentence>
」</quote>―というような一節には、ハッとし、何だかよくわからないまま、赤鉛筆で強く傍線を引いていた（福田恆存もきっとこの一節からスタートしたに違いない）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　大学時代まで私の頭は<quote>「知識人と大衆」</quote>という二元論的構図にすっかり支配され、そのうえでいたずらに苦悩したり煩悶したりした（つもりになっていた）けれども、あるときから<quote>「<sentence>そうだ。</sentence>
<sentence>“知的な大衆”という位置があるじゃないか。</sentence>
<sentence type="quasi">それになっちゃえばいいじゃないか</sentence>
」</quote>と思って、何か一つ、片付いたような気がした。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　自分の定位置を確保できたような気持になって、それでやっと、文章を書く仕事を始めることもできたわけですが…（ここから、だいぶ愚痴になる）、この“知的な大衆”というポジションも、これはこれで危なっかしく、辛いものがあります。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　私の本は、ある人たちからは<quote>「軽すぎる」</quote>と言われ、ある人たちからは、まったく信じがたい事実だが…<quote>「難しすぎる」</quote>と言われる。</sentence>
<sentence>私の大好きな芸人イッセー尾形が、演劇畑の人には<quote>「ただのお笑いじゃないか」</quote>と言われ、お笑い畑の人には<quote>「難しすぎる」</quote>と言われる―と語っていたけれど、その気持、よくわかる。</sentence>
<sentence>まったく中途半端なのだもの。</sentence>
<sentence>中途半端なところに賭けているのだもの。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　話が大きくそれてしまった。</sentence>
<sentence>いったい私は何が言いたかったんだっけ？</sentence>
<sentence>　そうだ、福田恆存の<quote>「大衆」</quote>のとらえ方についてだった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　福田恆存は<quote>「大衆」</quote>を美化もしていなければ軽視もしていない。</sentence>
<sentence>期待もしていなければおそれてもいない。</sentence>
<sentence>よけいなルサンチマンが全然ない。</sentence>
<sentence>それは、たぶん、日本の知識人としては珍しいことなのではないか。</sentence>
<sentence><quote>「大衆」</quote>についての像をそこまでとぎすまし、言論人の位置をそこまで明晰に設定して行ったのは、もちろん福田恆存の知性の力だと思うが、そればかりではない、東京下町の職人一族の中に育ったところから来る独得の気質の力もあったのではないか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　私が福田恆存という人を根<sampling type="end" />本のところで信頼している一番のポイントは、どうもそのへんにあるようだ。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
