<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBk2_00047" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBk2_00047_F001">
<paragraph>
<sentence>文字を持つようになったのは、イスラーム到来以降のことで、アラビア文字を使って、ちょうどローマ字<sampling type="start" />で日本語を記すように、マレー語など土地の言葉を表記したのがその始まりである。</sentence>
<sentence>その後、オランダ植民地支配が確立され、学校教育が行き渡り始める今世紀初頭頃から、ローマ字のアルファベットが利用されるようになった。</sentence>
<sentence>アラビア文字で書かれた昔の文書は、王統記などが中心で、民衆の生活に触れるものは、一部のオランダ語文献などを除いて皆無に等しい。</sentence>
<sentence>スマトラの大部分の社会では、村の歴史、それも昔の村の日常生活の様子を知ろうとすると、古老たちからの聞き取りが研究上の重要なポイントになる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　私がクワンタン地方、とくにコトダラム村に興味を抱いたのは、オランダとの接触の歴史が比較的短く、<quote>「昔」</quote>がまだ言い伝えや体験として、一部の人の記憶の中に息づいているのではないかと考えたからだった。</sentence>
<sentence>一九〇五年に始まるオランダ植民地支配によって、さらには貨幣経済の浸透によって、村にはどのような変化が起こったのだろうか。</sentence>
<sentence>もちろん、植民地支配以前にも、いろいろな形でこの地方には変化があったはずだ。</sentence>
<sentence>これらの変化が重要でないというのではない。</sentence>
<sentence>ただ、私としては、自分の親が生きた時代、私自身が生きている時代により身近な時代だということもあり、前世紀末から現在までの社会変容にとくに興味があった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「年寄りを探し、昔の村の様子を尋ねる」</quote>と言えば、言葉の上では簡単に聞こえる。</sentence>
<sentence>しかし、一体どのような生活分野で、どのような変化が起こったのかも見当がつかない。</sentence>
<sentence>最初の数日間は手探り状態だった。</sentence>
<sentence>とりあえず村の創設にまつわる伝承、昔の生業や衣食住の様子、あるいは話し相手の個人史を中心に話を聞くことにした。</sentence>
<sentence>話が途中で脱線しようと、とにかく相手が話してくれたことは、なんでもひたすらノートにとる。</sentence>
<sentence>もとより完全なノートがとれるわけではない。</sentence>
<sentence>ポイントだけを書き取っておく。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ポイントだけにしろなににしろ、ノートをつけていると、相手の人もサービス精神が湧いてくるのだろう、よくいろいろ付け足しの話を聞かせてくれた。</sentence>
<sentence>この付け足し、脱線の話から、じつはアイデアが広がることが多い。</sentence>
<sentence>前もって質問事項を設定してしまうアンケート調査では、けっして味わうことのできない醍醐味だ。</sentence>
<sentence>とにかく、見たこと聞いたことについて簡単なノートをつけ、家で暇な時間を見つけては、記憶をたどりたどりノートを整理していく毎日が続いた。</sentence>
<sentence>口で言うと簡単だが、これがなかなか大変だった。</sentence>
<sentence>自己に対する厳しさが必要とされる。</sentence>
<sentence>ちょっと気がゆるむと、すぐ何日分かのインタヴュー結果が溜まってしまう。</sentence>
<sentence>ペンダコをだましだまししながら、そして腰痛対策のための体<sampling type="end" />操を繰り返しながら、ひたすらノートを埋めていく毎日だった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
