<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBk2_00024" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBk2_00024_F001">
<paragraph>
<sentence>　それはともか<sampling type="start" />く、新羅の三女王の即位事情はそれぞれに異なっているようである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　まず三女王の即位時期であるが、善徳・真徳両女王がひき続いて王位についたのは、『遺事』がいわゆる<quote>「中古」</quote>として区分している時期であり、真聖女王の在位は、『史記』（『三国史記』、以下同じ）が<quote>「<ruby rubyText="げ">下</ruby><ruby rubyText="だい">代</ruby>」</quote>として区分している時期である。</sentence>
<sentence>両者の間には二世紀以上にわたる時間的な隔たりがみられるばかりでなく、その歴史的背景にもかなり違ったものがあるといってよさそうであるから、善徳・真徳を一グループとみなし真聖の場合と切り離しておくのが妥当であろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　善徳・真徳の出現は七世紀中葉であり、それは新羅が高句麗・百済との運命的な角逐を乗りこえ朝鮮半島統一の達成に突き進んでいく国家的激動の時期であった。</sentence>
<sentence>時あたかもわが国においては、女帝、推古から皇極（斉明）を経て持統に至るいわば女王の世紀であるとともに、古代国家確立のための大変革が遂行されていたのは周知のことである。</sentence>
<sentence>彼我にあい前後する女王の出現といった点からも、いきおい興味の中心が善徳・真徳両女王に向けられるのも当然なことであろう。</sentence>
<sentence>以下、まず両女王に焦点をしぼって述べていくことにしたい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">新羅中古の時代</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">新羅史の時代区分</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　ここで一応さきに取り上げておきたいのは、新羅史における時代区分の問題である。</sentence>
<sentence>新羅史に関する根本史料は『遺事』と『史記』であるのは言うをまたないが、両書にみられる時代区分は、編述の立場あるいはその史観の相違によって異なっている。</sentence>
<sentence>それを図示すると前ページの表のようである（表は井上秀雄『新羅史基礎研究』４２７ページのものを参照し、それに後述する骨制および王号の推移をも附記しておいた）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　表で明らかなように、善徳・真徳は井上氏のいう第三期、門閥貴族集団支配の時代に属しており、『史記』では<quote>「上代」</quote>、『遺事』では<quote>「中古」</quote>として区分している時期のさいごを締めくくっている女王である。</sentence>
<sentence>『遺事』と『史記』とが時代区分観を異にしながらも、共通して善徳・真徳と次の武烈との間に画期をおいていること、またその画期を支えているものとして、新羅に独自な身分制である聖骨から真骨への転換が記録されているという事実は、新羅史上における中古期の何らかの歴史的特異性を表象しているといってよい。</sentence>
<sentence>『遺事』が<quote>「中古」</quote>としているこの時代は、<ruby rubyText="ほう">法</ruby><ruby rubyText="こう">興</ruby>にはじまり<ruby rubyText="しん">真</ruby><ruby rubyText="こう">興</ruby>・<ruby rubyText="しん">真</ruby><ruby rubyText="ち">智</ruby>・<ruby rubyText="しん">真</ruby><ruby rubyText="ぺい">平</ruby>・善徳・真徳へと継承されたわずか六王代にすぎない。</sentence>
<sentence>新羅が五六王代を記録しているなかでは決して長い時代ではない。</sentence>
<sentence>では中古とはどういう時代であったのか、またその初王、法興とはどのような王であったろうか、そうした点から話をすすめていくことにしよう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<figureBlock>
<figure>
</figure>
<caption>
<sentence type="quasi">新<sampling type="end" />羅の時代区分表と骨制</sentence>
</caption>
</figureBlock>
</article>
</sample>
