<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBk2_00058" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBk2_00058_F001">
<paragraph>
<sentence>　第二次世界大戦直後のイランが経験した政治過程は、ソ連の支援を受けたアゼルバイジャン、クルディスターン両自治政府の成立、イランからの撤退を拒否するソ連に対する米英の圧力とイラン政府の国際連合安全保障理事会への提訴、油田合弁開発と引き替えにしたイラン―ソ連の撤退合意、ア<sampling type="start" />メリカの支持を得ての中央政府による国内の集権的支配体制再編と両自治政府の瓦解など、一連の事件によって整理できる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ここで中心的役割を果したのが、クルディスターン共和国の成立とほぼ時を同じくしてイラン政府首相に就任したアフマド・ガヴァームであった。</sentence>
<sentence>彼の首相就任は、ソ連との駐留軍撤退に関する交渉を進め、なおかつアゼルバイジャンとクルディスターンの自治政府を再統合するという二つの課題を担うものであった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ところで、一九四二年に結ばれたイランと英ソ間の協定によれば、戦争終結後半年以内―すなわち四六年三月二日まで―のイラン領土からの占領軍撤退が明記されていた。</sentence>
<sentence>これに従いアメリカとイギリスは早々と撤退したが、自治政府を支持するソ連は、ヤルタ（四五年二月）、ポツダム（四五年七月）、モスクワ（四五年一二月）など一連の会談を通じての英米からの働きかけにもかかわらず、いっこうに撤退の気配をみせることはなかった<noteMarker text="（１４）" />。</sentence>
<sentence>こうしたなか、四六年一月一九日になってイラン政府が発足後間もない国連安保理に訴えることで、ようやく<quote>「イラン危機」</quote>が戦後秩序のあり方をめぐる最初の試金石として鮮明になってきた。</sentence>
<sentence>トルーマン政権下のアメリカもまたここに至ってソ連に対しより強硬な立場を選択し、国連の場で激しくソ連を非難することになるのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<rejectedBlock type="foreign" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　他方、ガヴァームは、ソ連政府との直接対話によって事態の打開を図るため、首相就任早々にしてモスクワに向かった。</sentence>
<sentence>三月に帰国した後、さらに駐イラン・ソ連大使サチコフを通じて交渉を再開し、四月四日になってようやく合意に達した。</sentence>
<sentence>そこには、ソ連軍が五月半ばまでに撤退することと、イラン国民議会での承認を条件に五〇年間の期限でイラン―ソ連合弁石油会社を設立することが規定されていた。</sentence>
<sentence>さらに、懸案の<quote>「アゼルバイジャン問題」</quote>に関しては、これをイランの内政問題とし、同州の住民に対する善意に則って平和裡に処理されることが約束された。</sentence>
<sentence>この合意にしたがって、五月九日、赤軍は撤退する。</sentence>
<sentence>同時に、ソ連の対イラン政策そのものが自治政権の支援から石油利権の確保へとふたたび重心を移し、<quote>「アゼルバイジャン」</quote>や<quote>「クルド」</quote>というカードをなお維持しつつも中央政府との関係を優先させることになっていくのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　こうしていまや赤軍という軍事的防波堤を失った両自治政府は、中央政府との直接対峙にさらされることになった。</sentence>
<sentence>ここで大きな障害となったのが、両者間の確執であった<noteMarker text="（１５）" />。</sentence>
<sentence>そもそも、ＦＤＡにしてみれば、ＨＤＫとの共闘はあくまでも中央政府がクルド人を利用することを未然に防ぐためのも<sampling type="end" />のでしかなく、<quote>「自己統治能力を欠いた」</quote>彼らによる独自の自治政府の建設は全く予想外のことであった<noteMarker text="（１６）" />。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
