<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBk2_00035" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBk2_00035_F001">
<paragraph>
<sentence>とくに一九九三年四月二九日にシンガポールで合意書の調印がおこなわれた中国と台湾との海峡両岸会談は、きわめて注目すべきものであり、画期的な歴史的意義<sampling type="start" />をもつものであった。</sentence>
<sentence>このときの中台会談は、中国側・海峡両岸関係協会（汪道涵会長）、台湾側・海峡交流基金会（辜振甫理事長）という民間関係の形をとりながら、一九四九年以来初めての高いレベルの接触であり、事務レベルでの恒常的なホットラインができたことなど、具体的な成果にも富んでいた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　シンガポールでの中台会談にかんして指摘すべき第一点は、この会談が中国と台湾の立場の対等性を際立たせたことであった。</sentence>
<sentence>この点は会談全体を通じて一貫していたように見受けられ、共同合議書の年号や字体の用い方にまでそれが表れていた。</sentence>
<sentence>このことは、台湾（中華民国）の立場がいまや中華人民共和国と対等になったということであり、台北政権を中国の一地方政府として位置づけようとしてきた北京当局の政策が当面は破綻したことを示している。</sentence>
<sentence>人口や国土では台湾は中国大陸と比較すべくもないが、貿易総額はほぼ同等であり、他の経済指標ではいずれも台湾が中国を大きく凌いでいるという現実が、海峡両岸会談にも反映していたといえよう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　第二点は、中国の統一という国家目標ないしは国是を双方ともに掲げていながらも、当面の現状維持、現状固定による平和共存の方向がより一層明瞭になったことである。</sentence>
<sentence>この点でも、脱社会主義の歴史的潮流のなかで鄧小平らの革命第一世代の総退場が迫っている中国側の持ち時間が残り少なくなってきているといえよう。</sentence>
<sentence>それだけに、一九八九年初頭の李登輝総統の就任以来、内政上の徹底した民主化と、いわゆる<quote>「弾性外交」</quote>によって拡がった台湾の国際的生存空間のなかで高まる台湾への国際的評価に苛立つ中国当局は、一九九五年六月の李登輝訪米（母校コーネル大学での講演）に強く反発したばかりか、同年末の立法委員選挙や九六年三月の総統直接選挙という台湾民主主義の大実験に直面して、台湾の武力解放の可能性を強くほのめかし、台湾海峡での大規模な軍事演習を繰り返したのであった。</sentence>
<sentence>しかし今日の国際環境下で台湾武力解放の現実的可能性は乏しく、ここにも中国側のジレンマがあることは否めない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">ポスト鄧小平時代への移行とその不安</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　そうしたなかで、天安門事件以後も、いわゆる<quote>「改革・開放」</quote>の路線をめぐって深刻な党内闘争の絶えなかった中国では、<quote>「社会主義市場経済」</quote>のテーゼを採択した一九九二年秋の中国共産党第一四回大会と同テーゼに基づく憲法修正をおこなった九三年春の第八期全国人民代表大会第一回会議で従来の国営企業を<quote>「国有企業」</quote>と呼びかえて<quote>「自主経営の権利を有する」</quote>（憲法第八条）とし、人事面でもポスト鄧小平体制へ<sampling type="end" />の移行を図ろうとした。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
