<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBk3_00053" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBk3_00053_F001">
<paragraph>
<sentence>給与、休暇、勤務時間、厚生、健康、安全といったことについ<sampling type="start" />ては、職員に犠牲や奉仕を求めず、きちんと整備しなければ良い職員は絶対に集まってこないと認識されたい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">スタッフの教育と労務管理</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">●―足りないスタッフは自分で育てる</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　職員を確保したあとは、その定着促進と育成が重要になるが、職員の定着には通常、数年はかかる。</sentence>
<sentence>途中退職者の補充については、年度末までは非常勤職員で補充しておき、年度末に翌年の新卒者を含めて新たに選抜を行うことが優秀な職員を確保する秘訣である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　また、医師、看護婦、理学療法士などは絶対数が少ないので確保にあたってはまた別の難しさがあり、事業取り組みを予定している方は早い時期から手当てすることが肝要である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　その際最初から意欲や能力のある職員を確保できればそれが理想だが、実際には至難のわざである。</sentence>
<sentence>そこで、たとえ採用時においては意欲や能力に不満があっても、将来性や可能性のある職員を採用し、自分たちの施設において育成していくことが肝要となる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　また、経験の豊富な職員は往々にして自分の仕事スタイルや介護に対する考え方など、はっきりした強い個性を持っているため、新しい施設に馴染まないケースが少なくない。</sentence>
<sentence>そこで、それぞれの組織の個性や特性に合うよう、毎日の業務を通じて職員を指導、育成していく姿勢が求められることになる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　事実、毎日の業務を通じて得た技能や知識が、その施設の蓄積となり、また言葉を変えれば良い伝統となって残っていく。</sentence>
<sentence>そのためには、まず優秀なリーダーが必要となる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　同時に、綿密な事業計画と具体的な手法、運用の限界の範囲を明示することが肝要である。</sentence>
<sentence>要するに職員を信じ任せるといった姿勢が優秀な職員を育てる秘訣なのである。</sentence>
<sentence>しかし、単に任せるだけでなく、その経過や結果について常に報告を求め、状況に応じて適切な指示や枠組みを示さなければならない。</sentence>
<sentence>これを繰り返すことにより、職員はその施設に合った、また、必要な技術や知識を習得していくのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">●―情報の共有がチームワークを育てる</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　福祉施設ではトップダウンはなく、共同作業、要するに総合力を要求されるので、職員全体の参加意識や共同意識の釀成がきわめて重要である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　病院では、高名な医師が一人いれば、それだけで患者は集まってくる場合がある。</sentence>
<sentence>他の者はその“看板医師”を助ける手足となり、医師は絶対者として統括して組織や施設を運営することも可能だ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし高齢者ケア施設では、職員全体で、言い換えると総合力をもって、利用者の介護に向きあわなければ適切な運営は不可能だ。</sentence>
<sentence>施設長、事務長、寮母、調理員、指導員、医師、運転手など、それぞれ役割が違うだけであり、マネジ<sampling type="end" />ャーとラインといった組織としての上下関係はあっても、職種による上下関係は本来あり得ないのである。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
