<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBk3_00141" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBk3_00141_F001">
<paragraph>
<sentence>　国内避難民や脅威にさらされている人々を保護するためもっとも効果的な方法のひとつに、現地における国際機関・団体のプレゼ<sampling type="start" />ンス（駐在・事務所開設・活動実施など）の確保がある。</sentence>
<sentence>この方法は、各地でさまざまなかたちをとりながら、多くの国で採用されている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　たとえばスリランカでは、帰還民や国内避難民が多く住む地域に<quote>「オープン救援センター」</quote>と呼ばれる施設が何か所も設けられ、ＵＮＨＣＲの職員が常駐して、安全と安心を求める人々の一時的な避難所となっている。</sentence>
<sentence>ソマリアでは、ＵＮＨＣＲはケニア側から国境ごしに援助計画を実施して、ＵＮＨＣＲとＮＧＯの職員が帰還民や避難民、地元住民に援助と保護を提供できるようにしている。</sentence>
<sentence>旧ユーゴスラビアでは、避難民が発生した地域に相当数のＵＮＨＣＲ現地職員が配置され、民族浄化や他の残虐行為についての情報の伝達に重要な役割をはたした。</sentence>
<sentence>さらにタジキスタンでは、ＵＮＨＣＲのプレゼンスは、おもにアフガニスタンからの帰還難民が住む地域を中心に活動する巡回保護チームによって確保された。</sentence>
<sentence type="quasi">（２．５　参照）</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そのほか、とくに国連の和平実施活動の流れのなかでは、特別に設置される文民組織が人権の監視と保護活動にあたってきた。</sentence>
<sentence>たとえば、１９９３年のカンボジア選挙にいたるまでには、人権の監視、調査、訓練、公共の教育がすべてＵＮＴＡＣの人権部門によっておこなわれた。</sentence>
<sentence>この専門家部門の権限は、同国の包括和平協定のなかでもはっきりと規定されている。</sentence>
<sentence>エルサルバドルでは、国連エルサルバドル監視団（ＯＮＵＳＡＬ）が設立され、人権を監視し、政府と反政府勢力とのあいだの政治解決を支援した。</sentence>
<sentence>また、民間団体とメディアが人権侵害の調査と摘発に重要な役割をはたしたケースもある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　こうした経験から、国際的な組織が、人権侵害や避難民発生のおそれのある国で、多岐にわたる重要な任務をはたしうるのは明らかである。</sentence>
<sentence>具体的には、以下のような任務があげられる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<list>
<listItem>
<sentence>●　人権侵害が生じた場合、地元・国家当局に介入する。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</listItem>
<listItem>
<sentence>●　人権侵害や人口移動が現実に起こったり、起こる可能性がある場合、その情報を国際社会とメディアに伝える。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</listItem>
<listItem>
<sentence>●　国際的な平和維持要員や警察力が配置されている国の場合は、安全の問題に対する彼らの注意を喚起する。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</listItem>
<listItem>
<sentence>●　被害を受けた人々に対して、紛争地域からの安全な避難路を確保する。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</listItem>
<listItem>
<sentence>●　交戦当事者に民間人の取り扱いに関する行動基準をつくるよう促す。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</listItem>
<listItem>
<sentence>●　帰還民や避難民が特定の地域に定住するのが安全かどうか確認する。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</listItem>
</list>
<paragraph>
<sentence>　これらの任務をはたすことによって、国際機関の職員は人権侵害と避難民の発生を防ぐ一助となりうる。</sentence>
<sentence>また同時に、国内避難民に提供される保護の水準を高め、難民には自国へ帰還できるという確信を与える。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　こうした主張への<sampling type="end" />支持は、ＵＮＨＣＲの現地活動に対する評価にあらわれている。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
