<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBk3_00101" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBk3_00101_F001">
<paragraph>
<sentence><sampling type="start" />郷では租税割り当て方法が決められるとともに，道路補修義務，荷馬車や郵便物の輸送，あるいは地方の役人の地域巡回に関する運送・輸送義務について，それぞれの農民の役割分担と義務遂行の順番，期日等について基本的方針が決められた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　地主のほとんどいなかったシベリアでは，彼らに年貢を納める必要はなかったが，その分その他の封建的諸義務の負担には大きなものがあり，少人数で広大な領域にわたって労役義務を遂行しなければならなかった。</sentence>
<sentence>租税納入，労役提供においては郷書記の発言力がきわめて大きく，そのため公正で勤勉な書記を得るため，シベリアではヨーロッパ・ロシアよりもはるかに多額の費用を郷書記の給与として支出していた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　郷予算ではこのように，書記の給与や国家的諸義務遂行にかかわる費目が多くを占めていた一方で，村団予算においては村書記の雇用費が相変わらず大きな費目ではあったものの，村の教会の維持や僧侶の扶養，社会的弱者への配慮をしめす項目等，農民の日常生活に関連する費用が多く支出されている点が特徴的である。</sentence>
<sentence>身体障害者や弱者は優先して村団の食料倉庫や拘置所の守衛に雇用されたり，村落をとり囲む柵の門番に雇われたりして，現金収入を得ていた。</sentence>
<sentence>村団自治の枠内で，農民の相互扶助の精神が発揮されていたのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　郷や村団の収入はどこから来ていたのであろうか。</sentence>
<sentence>驚くべきことに，その多くは村内の酒類販売店への課税からもたらされていた。</sentence>
<sentence>この事情はヨーロッパ・ロシアでもほぼ同様であった。</sentence>
<sentence>社会的弱者への気前の好さも，飲んべえ達から非合法的に巻き上げた村税がもとになっていたのである。</sentence>
<sentence>このおおらかさと無秩序こそ，農村自治の真骨頂でもあった。</sentence>
<sentence>郷や村団の自治とは，このように国家的事業の下請け的要素と，相互扶助的要素とがからみあう中で，農民自身の日常生活上の利益を守り，農村の集団生活の円滑化を図ることを目的としていたと言うことができよう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　次に，個々の農民はどのような意図の下に自らの経営に励んでいたのかの問題に移ることにしよう。</sentence>
<sentence>イルクーツク県のもっぱら農業を生業とする地方の戸別調査資料の指し示すところによると，消費需要が大きい（口数が多い）が働き手の少ない経営では，個々の働き手は１人あたりに直すと比較的大きな面積の土地を耕し，その家族の役馬１頭あたりの耕地面積も大きかったが，働き手が多くなるか，同じ働き手の数でも消費需要が少なくなると，働き手の労働緊張度は減少し，やや少ない面積の土地しか耕さず，役馬１頭あたりの耕地面積も少なくなっていった。</sentence>
<sentence>シ<sampling type="end" />ベリアの農民が限りない利潤追求者であったならば，労働力ないし役馬の増加をチャンスとして耕地面積の一層の拡大に励んだであろうが，概してそうはしなかったのは，生活にある程度のゆとりができ，子供を育て農家の後を継ぐ者が確保されさえすれば，それ以上の経営努力は差し控えたことを物語っている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
