<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBk3_00143" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBk3_00143_F001">
<paragraph>
<sentence>タイヤ事業への進出をめぐって兄弟相争うことがあったが、財閥解体の予想という、結果的にはタイミン<sampling type="start" />グのよいキッカケをつかんで、兄弟で地下足袋・ゴム靴事業とタイヤ事業をきれいに分割してしまったのである。</sentence>
<sentence>持株も清算し合った結果、石橋徳次郎・進一両家と石橋正二郎家の間には、財産、事業上何のかかわりもなくなってしまった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　その上、石橋正二郎には男の子は幹一郎一人で、兄弟間でトップ・マネジメントの地位や事業方針を争うことは起こらなかった。</sentence>
<sentence>幹一郎と四人の妹の夫との間では、意思の不統一が生じるにせよ、兄弟の場合に比べれば、はるかに始末が良い。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　松下家の場合も同様であった。</sentence>
<sentence>敗戦後の占領政策の結果、財閥指定を受けて、松下家の持株を放出させられたのは、むしろ幸いだったかもしれない。</sentence>
<sentence>そうでもなかったら、松下幸之助直系の家族と井植歳男系の一族縁者が同じ松下電器の株式と経営を争って、収拾のつかない事態になったかもしれない―かもしれないである。</sentence>
<sentence>親分肌の井植歳男が井植家の一族と松下電器の一部の幹部たちを引き連れて、三洋電機を創立したことは、松下・井植両家の関係をスッキリさせたと言える。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　もちろん、同根より生じた松下電器と三洋電機の間には、販売店、技術、従業員をめぐる紛争が生じたろうし、公式の社史には伝えられてはいないが、資産配分をめぐるトラブルもあったろう。</sentence>
<sentence>それにしても、一つ屋根の下の骨肉の争いでないだけ、どれだけ恵まれていたかわからない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　また、幸之助には一男一女しかなく、不幸にもその男子は夭折した。</sentence>
<sentence>幸之助には兄弟もなかったから、血縁のつながりのない淋しさは拭い難いものがあったろうが、ここでも血縁者間の対立は経験しないですんだ。</sentence>
<sentence>婿養子正治と幸之助の間では、幸之助が圧倒的な実力・権力を有していた。</sentence>
<sentence>幸之助が正治の能力不足に苛立つことはあっても、正治の経営上の主張がもとで、親子相対立するようなことは想像もできなかった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　石橋、松下両家は、このようにシンプルな家族関係に恵まれたのであるが、すべての家族企業がこのように安泰だったわけではなかった。</sentence>
<sentence>むしろ、お家騒動が家族企業の宿命であるような様相さえ見られた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　以下、服部セイコー、松坂屋のケースを考察することにしよう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">■服部セイコーの複合家族</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　時計王服部金太郎は、一八八一（明治一四）年に時計小売店を開業した。</sentence>
<sentence>次いで、卸売り、外国商館からの仕入れ、外国からの直接輸入、自家製造と、つねに同業者の先をゆくことによって、服部時計店は急拡大を遂げた。</sentence>
<sentence>時計の自家生産を開始したのは一八九二年で、工場は試験的な小工場であったが、翌年、本所柳島に蒸気動力を使用する本格的な工場を開業し、精工舎と称した<noteMarker text="（３４）" />。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence>（３４）大東英祐<quote>「時計工業の発展と服部時<sampling type="end" />計店の所有と経営」</quote>森川英正編『経営者企業の時代』有斐閣、一九九一年、所収、第三章。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
</article>
</sample>
