<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBk3_00103" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBk3_00103_F001">
<paragraph>
<sentence>しかしながら，類似の研究がまったくといっていいほど存在しないことは，本書にも一定の存在意義を与えるものと信じたいし，素顔の国連を理解するためにいくばくかの貢献となれば，私にとって<sampling type="start" />は望外の幸せである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　読者を退屈させる，お世話になった人々のリストは最小限に留めよう。</sentence>
<sentence>なんといっても上記のラルフ・バンチ研究所の同僚たち，そしてニューヨークでなにかとわれわれ夫婦を助けて下さったコロンビア大学のロバート・イマーマン，アメリカ国連協会のアラン・ソン，ラルフ・バンチ研究所のナンシー・オカダと河野努，これらの人々との関わりがなければ，拙いとはいえこの研究は日の目を見なかったであろう。</sentence>
<sentence>また国連事務局の黒田通子さんや，激務の間を割いて熱心に初歩的な質問にも答えて下さった高須幸雄財務官にも，心より感謝している。</sentence>
<sentence>バカにしたような態度をとった挙句，さっぱり役に立たなかった若い外交官もなかにはいたが，概して外務省の方々には親切に対応していただいた。</sentence>
<sentence>ここでは日本代表部の隅丸優次参事官が，忙しい日程を割いていろいろとお教え下さったことと，ジュネーブのＵＮＨＣＲで三田村秀人高等弁務官補佐官のご助力を得たことのみを記しておきたい。</sentence>
<sentence>本書で用いた写真の入手には，朝日新聞ニューヨーク支局の佐藤和雄記者にひとかたならぬご協力をいただいた。</sentence>
<sentence>資料の整理や図表の作成にあたっては，私の秘書である塩野有香さんに，そして有斐閣の大前誠さんにもさまざまな面でお世話になった。</sentence>
<sentence>最後に，私の海外出張を許して下さった奉職先の西川知一および野口名隆の歴代学部長にも感謝するとともに，本書の出版にあたっては姫路獨協大学からの出版助成を得たことを記しておきたい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　著作を献呈するのは，著者に与えられたささやかな特権である。</sentence>
<sentence>私はこの特権を，校正作業中の１９９６年５月１５日に亡くなった，恩師の高坂正堯先生のために行使しようと思う。</sentence>
<sentence>京都大学で勉強を始めて以来，想えば２０年近くお世話になった先生は，ベタベタした人間関係はお嫌いだったし，私も密やかな知的反逆と先生の真似はとてもできないという賢明な判断から，経済問題を専門とする国際政治学者となった。</sentence>
<sentence>先生からは研究上の細かな指示を一切受けたことがないし，叱られたことも説教をされたことも一度もなかったが，実際先生の知性の最も価値のある部分は，教えようにも教えることのできない鋭利な洞察力であったように思う。</sentence>
<sentence>それでも，気がついてみると他のだれよりも先生から多くを学んだ。</sentence>
<sentence>いわば，遠くから見ていないようでいつも見守っていてくれる，そういう存在であった。</sentence>
<sentence><quote>「こんなものを書きました」</quote>と先生にお持ちすれば，<quote>「ぜんぜんアカヘンがな」</quote>とおっしゃりつつも，喜んでいただけたのではないかという残念な気持ちをどうしても押<sampling type="end" />さえきれないでいるが，<quote>「ワシは先に行ってるから，あとはおまえらでやれよ」</quote>と例の調子の先生の声が耳元で聞こえるような気もしている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
