<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBk3_00127" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBk3_00127_F001">
<paragraph>
<sentence>このことは、アメリカでは飛び級制度もあるためか、なかには飛び抜けてすぐれた学力をもち、さらにスポーツやパブリック・サービスでも大活躍する生徒を生みだしている反面、アメリカの児童<sampling type="start" />の学力水準が、このあとでふれるように、平均点においては、ほかの先進国や中進国にくらべると低いという事実にもつながっている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　もちろん、塾通いを当然のこととするような日本の学力偏重主義が、人材育成という学校教育本来のあり方に則して見た場合、よりすぐれたものといえるかどうかは別問題である。</sentence>
<sentence>アメリカでは日本と異なり高校入学時は義務教育年限内なので、公立の場合、入学のための試験はないが、最近では学力強化の一環としてＩＢ　（インターナショナル・バカロレア）やＡＰ　（アドバンスト・プレースメント）などの上級クラスに入る学力の有無をたしかめるためのテストを、高校入学前に実施するところが徐々に増えてきている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<blockEnd />
<paragraph>
<sentence>　そうはいっても、アメリカの学校教育も多くの重要課題を抱えている。</sentence>
<sentence>それらのうち、五つの大きな問題について見てみよう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　第一は、全般的な学力の低下である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　学力を比較しやすい算数と理科のテストの結果を見ると、十三歳児では両科目ともアメリカは韓国、台湾、旧ソ連、カナダ、スペインのどこよりも低く、九歳児も算数は最低、理科でも韓国、台湾におくれをとっている（九〇〜九一年の<quote>「教育テスティング・サービス」</quote>資料による）。</sentence>
<sentence>学校での年間平均授業日数は日本の二百四十三日にたいして、アメリカは百八十日（九一年の同資料）と少ない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　さらに、ＳＡＴの平均点は、九五年にはやや反転上昇したものの、傾向としては、以前にくらべて最近は低くなっている。</sentence>
<sentence>そのため、公立校の学力水準の低下傾向や校内暴力などを危ぶむ家庭に私立校の希望者が増えているばかりか、子供を学校に通わせず、自宅で親が教える<quote>「ホーム・スクール」</quote>が激増し、全米で推定一〇〇万人以上の児童が、家庭学習をしているといわれる。</sentence>
<sentence>このシステムは五〇州すべてにおいて、多少の条件のちがいはあるにせよ合法的に認められている。</sentence>
<sentence>児童の人格形成上、集団生活のもたらす利点が大きいことを承知したうえで、なおホーム・スクールで学ぶ子供たちが急増していることは、現在の学校がもつ問題の根がいかに深いかを物語っている。</sentence>
<sentence>学校の形態はともかく、要はどうやって児童の学力を高めていくかにあり、課題は大きい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　第二の問題は、第５部でふれるアファーマテイブ・アクション（二三一頁参照）や移民問題と関連して、マイノリティ（有色の少数民族）などにたいする差別やバイリンガル教育の後退のおそれである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　たとえばエスニックの多いカリフォルニア州の代表的大学であるカリフォルニア大学を例にとると、現在の学生数の構成比は、八五〜八六年とくらべて、バークレー校では白人が五六から三〇％、アジア系が二<sampling type="end" />七から三九％、ヒスパニック（ラテン・アメリカ系）が七から一三％、黒人は五から六％へと変化し、ロサンゼルス校（ＵＣＬＡ）も同様に、白人五六から三三％、アジア系二三から三八％、ヒスパニック一〇から一七％、黒人は六％で変わらず、と大きな変化を見せてきただけに、少数民族などの積極的な優遇措置が後退した場合の、非白人にたいする差別化が懸念されている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
