<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBk3_00088" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBk3_00088_F001">
<paragraph>
<sentence>あれはボソボソ供述する被疑者の口にあわせて筆記するせいかも<sampling type="start" />しれない。</sentence>
<sentence>筆跡が犯人のキメ手になった事件といえば、帝銀事件の犯人は現場から盗んだ小切手を換金したが、この裏書きの文字が平沢貞通のものと鑑定され、起訴の材料になった。</sentence>
<sentence>連続殺人事件の西口彰も、紹介を頼んだ弁護士の名詞の裏に書いた文字で、たしか犯人と断定されたはずだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　三億円事件の脅迫状の文字には、わざと稚拙さを装った犯人の作意がうかがわれるが、しかしこれだけ計画的大犯罪にもかかわらず、企業爆破事件などと違って世間には犯人に対する怒りや憎しみがない。</sentence>
<sentence>この事件以後、犯罪とはみつからなければもうけもの、捕まるほうがバカかドジだといった風潮がひろがってきた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　もし事件が時効になれば、世間の危険な法感覚はいよいよ助長されるだろう。</sentence>
<sentence>もっとも、完全犯罪とは普通、犯人がバレない事件をさしていうが、しかしバレても捕まらぬほうがより完ぺきで悪質な“完全犯罪”だ、という説もある。</sentence>
<sentence>そういえば金脈問題がバレてもカスリ傷で済んだ人もいる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<authorsData>
<sentence type="quasi">（７月２日）</sentence>
<br type="automatic_original" />
</authorsData>
</article>
<article articleID="LBk3_00088_F002">
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">▼スコルツェニー</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　第二次世界大戦中に“ヨーロッパで最も危険な男”といわれた<quote>「オットー・スコルツェニー」</quote>の名は、若い世代にはなじみが薄いかもしれない。</sentence>
<sentence>その男、ナチスの親衛隊（ＳＳ）大佐がマドリードでひっそり死んだ。</sentence>
<sentence>スコルツェニーの写真をみると身長二メートルを超えようという大男で、左ほおに大きな刀傷がある。</sentence>
<sentence>バランタイン版『第二次世界大戦ブックス』（サンケイ出版局刊）によると、ウィーン大学在学時代にサーベルの決闘に明け暮れし、そのころの勇気と男らしさを示す“名誉の負傷”の跡だとか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　狂気のヒムラーが率いたナチスＳＳの非人道性は書くには及ぶまいが、しかしスコルツェニーはそのなかで“ひと味”違っていた。</sentence>
<sentence>さしずめ<quote>「ナチスのジェームス・ボンド」</quote>のような超人間的な謀略に生きた男、と言っていいようだ。</sentence>
<sentence>大戦末期の劇的なムソリーニ救出作戦は、いまも語り草の一つだろう。</sentence>
<sentence>無電傍受を糸口にムソリーニが二〇〇〇メートルの高山のホテルに幽閉されているのを察知するや、彼はグライダーと軽飛行機を山中に強行着陸させた。</sentence>
<sentence>奇想天外の大作戦に二百人の守備兵は完全に虚を突かれ、ほとんど流血をみることなくムソリーニの救出（<sentence>奪取？</sentence>
）は成功した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　冬のアルデンヌにヒトラーが最後の大反撃をした時の<quote>「トロイの木馬」</quote>作戦も戦史に残っている。</sentence>
<sentence>米軍陣地に肉薄するドイツ軍部隊のなかに一団の“ＧＩ”がいた。</sentence>
<sentence>これぞこの男が放った特殊部隊で、ニセ“ＧＩ”たちは巧みに戦線を突破し、米軍部隊を混乱と恐怖におとしいれた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　容赦なき近代戦は<quote>「一人を殺せば殺人者、百万人を殺せば英雄」</quote>（チャプリン）だが、スコル<sampling type="end" />ツェニーの奇計は結果的には“無用の流血”を避ける作用をした。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
