<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBk3_00068" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBk3_00068_F001">
<paragraph>
<sentence>　普通地方公共団体の長の提案した継続費年度割支出方法の年度<sampling type="start" />延長は、議会における修正権の範囲内であり、発案権の侵害にはならないが（前掲行実昭和四一年三月二八日）、新たな事業、事項を加えることは、原則として発案権の侵害となると解される（長野・逐条二九六頁、昭和五二年一〇月三日自治行五九号通達参照）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">２　継続費と債務負担行為</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　継続費は、予算の内容として二か年度以上にわたる事業の経費の総額を包括的に決定するものであるから、継続費が設定されれば、当該事業又はそれに関する契約について、改めて債務負担行為として予算で定めることなく、その総額の範囲内で直ちに支出負担行為を行うことができる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">３　継続費の執行</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　継続費の設定された期間中の各年度においては、歳出予算に当該年度の年度割額を計上しなければならない。</sentence>
<sentence>これは、総計予算主義の要請上、各年度の歳入歳出予算として収支の均衡を図る必要があるためである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　他方、年度割額に基づいて計上される当該年度の支出額を変更しようとする場合は、歳出予算のみの修正の形でこれを行うことはできず、継続費の総額及び年割額の補正を行った上で、それに従って当該年度の歳出予算を決定しなければならない。</sentence>
<sentence>なぜならば、当該事業に関し、各年度の歳入歳出予算において自由にこれを変更しうるものとすれば、長期間にわたる事業を計画的に行うという継続費本来の目的を失うこととなるからである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">４　継続費の逓次繰越し</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　各年度の年度割の支出予定額は、あくまでも予定額であるから、実際の各年度の支出額がこれを下回った場合には、その支払残額を不用額とせず、これを翌年度に繰越し、翌年度の年割額に加算して支出することができる（自治令一四五Ⅰ）。</sentence>
<sentence>これを継続費の逓次繰越しといい、継続最終年度まで毎年行うことができる。</sentence>
<sentence>ただし、逓次繰越額に見合った財源が翌年度に繰り越されなければ、翌年度以降の赤字要因となるので、運用上注意を要する。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　継続費の逓次繰越しは、継続費繰越計算書を翌年度の五月三一日までに調製し、次の会議において議会に報告しなければならない（自治令一四五ⅠⅢ、自治則一五の三）。</sentence>
<sentence>この場合、翌年度分として議会の繰越予算の議決は必要ない（行実昭和二五年七月六日自行発一一四号）。</sentence>
<sentence>また、継続費の逓次繰越額は当該年度の予算の内容ではないので、これを補正予算で減額することはできない（行実昭和二六年一一月一五日地自行発三八六号）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　継続費に係る継続年度（事故繰越し（五１参照）があった場合には、その繰り越された年度）が終了したときは、継続費精算報告書を調製し、決算書類の提出と併せてこれを議会に報告しなければならない（自治令一四五Ⅱ<sampling type="end" />Ⅲ、自治則一五の三）。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
