<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBk3_00114" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBk3_00114_F001">
<paragraph>
<sentence>ことに、長崎への投下に至っては、さらに多くの人がその意義について疑念を表明する（<sentence>この八月に―原爆投下五十周年にイギリスの<quote>「ＢＢＣ」</quote>によって放送されるドキュメンタリイ・ラジオ番組のひとつは、長崎投下に対する疑念を中心としたものだ。</sentence>
<sentence>地震前に私の住居にやって来た<quote>「ＢＢＣ」</quote>の人たちは私にその番組の主旨を述べてインタビューして行った。</sentence>
<sentence>もうひとつ長崎への原爆投下にかかわって因縁話めいた話をしておけば、その捕虜収容所の<quote>「棄民」</quote>たちの世話をもっぱらしたのは、長崎の新設の小さな教会の牧師だった。</sentence>
<sentence>彼の息子も後年牧師となって西宮の私の住居近くの小さな教会の牧師となった。</sentence>
<sentence>こ<sampling type="start" />の教会は教会の規模にふさわしく小さな幼稚園を経営していて、私の娘はそこでやっかいになっていたのだが、その縁で、私は彼の口から長崎の収容所の捕虜たちの<quote>「棄民」</quote>のありようを知った。</sentence>
<sentence>そして、大地震で、彼は生命は助かったが、教会も幼稚園も全壊した。</sentence>
<sentence type="quasi">そのあとの再建にあたっての<quote>「棄民」</quote>ぶりを知った私は、<quote>「市民救援基金」</quote>の仲間と語らって、少しばかり援助の手をさしのべた</sentence>
）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　その収容所の捕虜たちは、彼らもまたアジア・太平洋戦争、第二次大戦の歴史のどんづまりに打ち棄てられた<quote>「棄民」</quote>たちだった。</sentence>
<sentence>そして、そこで彼らのある者は<quote>「難死」</quote>をとげる。</sentence>
<sentence>この彼らの<quote>「棄民」</quote><quote>「難死」</quote>の事例をさらに激しくしたのが彼らに<quote>「難死」</quote>が起こる三日まえ、八月六日の広島への<quote>「<ruby rubyText="ホロコースト">大量虐殺</ruby>」</quote>のなかでのアメリカ合州国の捕虜たちの死―文字通りの<quote>「難死」</quote>だった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　アメリカ合州国政府は今日に至るまでこの事実を認めて公表していないので正確な人数は判らないが、すくなくとも、七月二十八日に呉軍港の戦艦榛名を目標にしての爆撃に参加して撃墜されたＢ＝２４爆撃機の搭乗員六名はその八月六日の当日、広島市内に留置されていたはずだ。</sentence>
<sentence>そして、もちろん、六人は全員、悲惨、無意味、一方的な殺戮のなかで死んだ。</sentence>
<sentence>日本との戦争のどんづまりで、味方の爆撃機が投下したもっとも無慈悲な爆弾の犠牲となって死んだ彼らは、<quote>「難死」</quote>ちゅうの<quote>「難死」</quote>と言うべき<quote>「難死」</quote>のもっとも悲惨な事例を端的に示していたにちがいない。</sentence>
<sentence>彼らはまさに<quote>「被害者＝加害者」</quote>という<quote>「難死」</quote>全体の連環を文字通り<quote>「体現」</quote>していたのだ。</sentence>
<sentence>そして、彼らをその<quote>「体現」</quote>に追いやった彼ら自身の政府は彼らに背を向けて今もって彼らの<quote>「難死」</quote>を認めようとしないのだから、このアメリカ合州国人の<quote>「難死」</quote>者にもっとも似ているのは八月十四日午後の、彼らが敵としてたたかっていたはずの日本人の<quote>「難死」</quote>者だったにちがいない。</sentence>
<sentence>どちらをもそれぞれの歴史のどんづまりに置き去りにして、彼らそれぞれの祖国はそれぞれの<quote>「戦後」</quote>に移行して行った。</sentence>
<sentence>どんづまりに置き去りにされた彼らの<quote>「難死」</quote>はむごい。</sentence>
<sentence>そのむごさにおいて、もはや、敵味方の区別はなかった。</sentence>
<sentence>むごさがちがいを超えている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">８</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　戦後すぐ、私はおそろしい噂話を聞いた。</sentence>
<sentence>それはこういう話だ。</sentence>
<sentence>広島に原爆が投下されて生き地獄が出現したなかで、黒焦げの幽鬼のごとき日本人の被災者の一段が逃げまどいながら歩いているうちに、同じ黒焦げの幽鬼のごときアメリカ合州国の捕虜に出会った。</sentence>
<sentence>彼がアメリカ人だと判ったとたんに、日本人被災者は彼に打ちかかり、彼は彼で抵抗したが、どちらの側もたたかいつづける力をもっていない。</sentence>
<sentence>そのまま両者は力つ<sampling type="end" />きて倒れてしまったというのだが、これはまちがいなく人類史上でもっとも悲惨な争いのひとつだろう。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
