<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBk3_00094" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBk3_00094_F001">
<paragraph>
<sentence>もしも例外的に賢明な父親がいて、起りうる危険や困難とそれらへの対策について彼らと話し合った上で、彼らを励まし<sampling type="start" />て送り出したとしたら、事態はどうなっていたかを想像してみるのも無意味ではないでしょう。</sentence>
<sentence>そのくらい、現代の親は、かわいい子ほど旅をさせまい、という毒に冒されているように、私には思えます。</sentence>
<sentence>昔から<quote>「他人の釜の飯は、頼んででも食ってみろ」</quote>というように、家族からの望ましい出立を助ける上で、この少年たちの試みたような冒険ほど役に立つ営みは、他にあまりないと考えられるのです。</sentence>
<sentence>彼らにとって、あの二〇日間の旅と労働の思い出は、生涯忘れ得ぬ、何物にも代え難い宝として生き続けるに違いありません。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">３　おばさん顧問の奮闘</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　次に紹介する話は、都内のある区立中学校の女の先生が、請われて野球部の顧問になり、大方の懸念を裏切るような見事な成果をあげた実話です（中村知子<quote>「教師はクラブで何を教えるか」</quote>『青年心理』金子書房、一九七九年一一月）。</sentence>
<sentence>事情があまりに特殊と思われるかもしれませんが、中学生を考える上で貴重な示唆に富むものと信じ、また、このようなユニークな報告例を目にする機会は、読者の方々にもめったにないと考えてのこととご理解いただきたいと思います。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ある中学校に代々続いてきた野球部がありましたが、ある年、顧問を引き受ける教師が見つからないという危機に見舞われてしまったのです。</sentence>
<sentence>顧問がいない場合は、<quote>「休部」</quote>か<quote>「廃部」</quote>になるのですから、部員の生徒たちは心配になって顧問探しをしたのですが、男の先生たちの中からは、ついに引き受け手が見つからなかったのです。</sentence>
<sentence>かくて生徒たちが最後に白羽の矢を立てたのが、中村知子先生というベテランの家庭科の先生だったというわけです。</sentence>
<sentence>それまでは、<quote>「家庭科同好会」</quote>の顧問として、女子の菓子づくりの指導をしてきた中村先生にとって、青天の<ruby rubyText="へき">霹</ruby><ruby rubyText="れき">靂</ruby>とはまさしくこのことだったでしょう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　野球はソフトボールの経験もなく、ルールといえばテレビの解説つきでどうやらわかる程度ですから、前代未聞の顧問誕生というわけです。</sentence>
<sentence>しかしこの中村先生、なかなか気っぷのよいというか、いさぎよい方で、またそこを生徒たちも見こんで、最後のアタックをかけたものと思われます。</sentence>
<sentence>とうとう、<quote>「義ヲ見テセザルハ勇ナキナリ」</quote>の心境で引き受けられたのです。</sentence>
<sentence><quote>「義ヲ見テ云々」</quote>という表現からもわかるように、彼女、決して若いとは言えないお<ruby rubyText="とし">年齢</ruby>とお見受けしましたが、精神的にはどうしてどうして若さ十分といった感じで、引き受けた以上は<quote>「やる気十分」</quote><quote>「好奇心いっぱい」</quote>の態勢でした。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　以下、中村先生ご自身の歯切れの良い、ユーモラスな文章を、ほとんどそのままつかわせていただくことにします。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<citation>
<paragraph>
<sentence>　試合はどうなるのか、毎日の練習をどうするのか<sampling type="end" />、わたし自身も興味津々たるものがあった。</sentence>
</paragraph>
</citation>
</quotation>
</article>
</sample>
