<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBk3_00069" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBk3_00069_F001">
<paragraph>
<sentence>　現業地方公務員の場合には、不利益処分については地公法上の不服<sampling type="start" />申立制度の適用はうけないから（地公企三九条）、当該処分について直接出訴してもよいし、労働委員会に救済を求めてもよい。</sentence>
<sentence>現業国家公務員に対する処分で不当労働行為に該当するものについては行政不服審査法に基づく不服申立てをすることができない（国企労四〇条）が、それ以外については国公法の定める不服申立手続をとらなければ出訴することができない（国公九二条の二）。</sentence>
<sentence>このため一個の処分に不当労働行為該当の瑕疵とそれ以外の瑕疵が併存している場合には、人事院と中央労働委員会双方に対し、それぞれの瑕疵を理由として別々に行政上の救済を求めるほかない。</sentence>
<sentence>しかしこの場合にも訴訟段階においては一個の取消訴訟を提起することとなり、適法に提起された訴訟においてはすべての瑕疵を争いうるが、人事院に対する審査請求を経ていなければ、不当労働行為該当以外の瑕疵を争うことはできない（最〔二小〕判昭四九・七・一九民集二八巻五号八九七頁→行百Ⅰ２）。</sentence>
<sentence>なお不当労働行為該当処分は無効であるから、審査請求をする必要はなく、直接出訴しうるという説もある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">３　公務員の義務</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　公務員が全体の奉仕者であるという服務の根本基準から職務上の義務として服従義務が生ずることはすでに述べたが、そのほかの職務上および職務外の義務の主なものとして次のものがある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">２１７　職務上の義務</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　地公法は職務専念義務を定め（三五条）、公務員は法律・条例に特別の定めある場合を除くほか、勤務時間、職務上の注意力のすべてをその職責の遂行のために用い、当該地方公共団体がなすべき責めを有する職務にのみ従事しなければならない、としている。</sentence>
<sentence>法律・条例の特別の定めは公務優先の原則を前提とし、専念義務の免除は公務の民主性、能率的運営に支障がないかぎりで認められる。</sentence>
<sentence>職務専念義務の免除が認められるのは休職・停職処分による場合、法定の要件の下に認められる職員団体の専従者としての職務専念義務免除等である（地公五五条の二）。</sentence>
<sentence>在籍専従は団結権等を保護するための措置であるから、任命権者の許可、不許可は取消訴訟の対象となり、裁量には法的制約がある（最〔大〕判昭四〇・七・一四民集一九巻五号一一九八頁→公務員７５）。</sentence>
<sentence>労働基準法（公民権の行使、年次有給休暇等）、育児休業法、教育公務員特例法（研修）等の法律の規定により、また、条例（研修、厚生計画への参加等）により専念義務が免除される場合がある。</sentence>
<sentence>勤務時間中のリボン着用は専念義務違反になるとされるが（大阪高判昭五一・一・三〇労民二七巻一号一八頁→公務員６３）、学説上異論も多い。</sentence>
<sentence>国際協力等の目的で外国の機関に派遣される<sampling type="end" />職員は、当該地方公共団体の職務に従事しない点において専念義務免除と同様の状態にあり、専念義務免除（または休職）として取り扱われてきた実情があるが、<quote>「派遣」</quote>行為は任命権者の行為であり本人の申出によるものではないこと、派遣先の機関の業務に従事する義務が生じること、身分取扱いに不利益が生じないようにする必要があることから、その処遇について特別法が制定され（<quote>「外国の地方公共団体の機関等に派遣される一般職の地方公務員の処遇等に関する法律」</quote>）、専念義務免除とは別個に取り扱われることになった。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
