<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBk3_00145" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBk3_00145_F001">
<quotation>
<citation>
<paragraph>
<sentence type="quasi"><sentence>　「おいしい料理が縁までいっぱいに盛られた皿がテーブルの上に山を成してい<sampling type="start" />た。</sentence>
<sentence>テーブル掛けをしたテーブルはちょうど芝生でおおわれた谷間のようで、そこには川のように魚の泳ぐ油の流れが、峡谷を成していた。</sentence>
<sentence>私はまず俗人が桃と呼んでいる甘い果物を出された。</sentence>
<sentence>人々は飽くことなくそれを私に与え、私はそれを食べて飽くことがなかった…やがて私のお腹は臨月の婦人のようにぱんぱんに張った。</sentence>
<sentence>私はこの器官がこんなにも膨れ上がるのにすっかり感心した次第である。</sentence>
<sentence type="quasi">雷鳴が幾度も押し返された結果、私の中で轟き、北と南の風が私の腸を反転させるのであった<noteMarker text="（１３）" />」</sentence>
</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</citation>
</quotation>
<noteBody>
<sentence>（１３）　同書、二八、二九、三〇頁。</sentence>
<sentence>この本文はブリヤ＝サヴァランが聖シュルピスのベルナルド会修道士を訪問した際に詳述されたもの（前掲書、三九二〜三九八ページ）と類似している。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　まことに主の道は窺い知れない、ごちそうにたいするフォリュテュナの度を超した愛情は聖人に列せられる妨げにはならなかった。</sentence>
<sentence>彼はきわめてキリスト教的な、しかもフランス流の大食の紛れもない創始者であり、それは後の時代になっても激しく攻撃されることはなく、あったとしても局地的あるいは一時的なものにすぎなかった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　厳格であること、中庸であること、陽気であることが神に近づく三つの方法であり、三つとも過去においても、また現在でもキリスト教的世界全体のなかで実行されてきたが、これらは初期の教会とも本質的に共通する。</sentence>
<sentence>彼らは基本的に楽天主義であった。</sentence>
<sentence>それぞれは、信仰と希望と慈悲の心、つまり神への愛があれば罪は<ruby rubyText="あがな">贖</ruby>われるのである。</sentence>
<sentence>太鼓腹を満たそうとイナゴを食べていようと、あまりある恩寵を受けることにたいした違いはないのである。</sentence>
<sentence>これは悲観論者の世界観を伝えるいくつかの異端の地域と時代を除いて、フランスと同様に他でも生きるための多様な規則のなかで中世を通して一貫していることなのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">中世のキリスト教信仰とごちそう</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　中世の楽しみ、とりわけ食事の楽しみについて書かれた文献をいくつか見ていくと、とても同じキリスト教徒のことをいっているとは思えない。</sentence>
<sentence>倫理神学は罪の贖いと結びついた肉体的欲望の克服を讃える厳格な態度と、宗教上そんなことよりもっと大切なことがたくさんあり、食卓の楽しみは節度を保っていれば魂を高めることもあると主張する、規範にはたいして拘らない態度との間を揺れ動いてきた。</sentence>
<sentence>後者のほうが一般的であった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　前者を支持する人たちのなかでひときわ目立つ戦闘的人物が、ベネディクト会の厳しい戒律の擁護者聖ベルナルトゥス〔一〇九〇頃〜一一五三〕である。</sentence>
<sentence>だからといってソーヌ平野の霧と沼地のなかに消えたシトー会修道院が隣<sampling type="end" />のコート・ドール〔ブルゴーニュ地方・ソーヌ河東側の兵陵地帯、ワインの名産地〕に所有するヴジョーの<ruby rubyText="クロ">囲い地</ruby>で、フランス史きっての第一級の大銘醸ワインを作り出す品質の高いブドウを栽培する妨げにはならなかった<noteMarker text="（１４）" />。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
