<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBk3_00050" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBk3_00050_F001">
<paragraph>
<sentence>奥さんや子供たちも手<sampling type="start" />伝って和気あいあいとやる。</sentence>
<sentence>コンサートをやるには思いのほか人手がいる。</sentence>
<sentence>受付もいれば、照明やカメラ・ビデオの係もいる。</sentence>
<sentence>そのコンサートでは休憩時間に、お茶とケーキを出すから、その準備もある。</sentence>
<sentence>それらを奥さんたちや子供たちが手伝う。</sentence>
<sentence>子供たちが打楽器でコンサートそのものに参加したこともあると言う。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　これは趣味の効用である。</sentence>
<sentence>個人で楽しむだけでなく、時に家族のみんなに加わってもらうわけだ。</sentence>
<sentence>そんな機会に、子供も父親の別な顔を見ることになるし、何よりも家族が一緒になって何かをやりとげるということがいいことだ。</sentence>
<sentence>演奏はトチッたり練習不足だったりして、とても満足のいくものではないと言うが、それはそれでいいのではないか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　まずは、自分にとってストレス解消の楽しみとなるような何か持つことである。</sentence>
<sentence>それが家族をも巻き込めるものならさらにいい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">家族とのコミュニケーションをはかる</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　こうして、現代日本の父親像を描きだしてみても、けっこう一生懸命にやっているにもかかわらず、父性欠如と言われるように、あまり好ましい父親像が描きだせない。</sentence>
<sentence>私は、その大きな原因は、楽天性の不足だと考える。</sentence>
<sentence>言い換えれば、おそらくユーモアの欠如である。</sentence>
<sentence>日本人はものごとを必要以上に悲観的に受け取る傾向があるのかもしれない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　私はいい意味でのユーモア、楽天性はとても大事なものだと思っている。</sentence>
<sentence>ユーモア、楽天性は人間の幅を広げるものである。</sentence>
<sentence>一つの価値観だけに縛られれば人間の人生は貧しいものとなろう。</sentence>
<sentence>あれもいけない、これもダメというわけだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　むしろ、好奇心を旺盛にして、あれもやってみよう、これもやってみようと思っていたほうが、人生は豊かなものになるはずである。</sentence>
<sentence>父親像というのも、実はバラエティーに富んでいていっこうかまわないのではないか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「父親はこうあるべきだ」</quote>と教条的に考える必要はないし、逆に男女平等にこだわって、家事も育児も平等に半分ずつやらねばなどと杓子定規に考える必要はない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　子育てがうまい男性というのもいるし、子育てのまるでできない女性というのもいる。</sentence>
<sentence>夫婦というのはそれぞれの個性の組み合わせであるから、お互いの持ち味を生かせばいいのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　家族を考えるにおいて、大切なのはやはり家族のコミュニケーションである。</sentence>
<sentence>コミュニケーションが次第になくなってしまうと、下手をすると家族崩壊までいってしまう。</sentence>
<sentence>コミュニケーションを保つためには、家族みんなで何かをするといった、家族行事というようなものを決めて、節目ごとに行なっていくのも手であろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　わが家では、子供が十五歳になると父親が子供を連れて<sampling type="end" />出羽三山へ登行するという慣習がある。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
