<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBk3_00058" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBk3_00058_F001">
<paragraph>
<sentence>共生フェアでは、毎年どのようなイベン<sampling type="start" />トにしたら人が集まるかと、いろいろ思い悩みますが、最近の福祉イベントでは<quote>「高齢者疑似体験うらしま太郎」</quote>というコーナーで、シニア・シミュレーションを行ないました。</sentence>
<sentence>実際に補装具をつけていただいたり、特殊マスクで疑似的に白内障になったりと、高齢になったときの身体の不自由さを体験していくわけです。</sentence>
<sentence>健康であることの重要さと、お年寄りへの思いやりが自然に芽生えてくれたらうれしいのですが…。</sentence>
<sentence>ほかに、手話コーナー、福祉コーナーなどを設けて、福祉への関心を少しでも高めていただきたいと願って実施しています。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　他にも、老人クラブ連合会の育成と援助、ひとり暮らし高齢者、寝たきり高齢者の慰問や介護者慰問の実施（友愛訪問事業）、相談事業、調査研究事業、在宅介護支援事業などまで、実にさまざまです。</sentence>
<sentence>このうち、在宅介護支援事業は、移送費補助（民間タクシーや福祉施設などの送迎用車両料金を社会福祉協議会が補助するもの）と福祉機器貸与（特殊ベッドと車イスの無料貸与）、理容サービス、寝具乾燥サービスなどが実施されています。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<figureBlock>
<figure>
</figure>
<caption>
<sentence type="quasi">〔資料提供〕社団法人長寿社会文化協会</sentence>
<br type="automatic_original" />
</caption>
</figureBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">●　ボランティア活動推進事業も</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　社会福祉協議会は、何といっても人の出入りの激しいところです。</sentence>
<sentence>でも、本来の社会福祉活動は、こうした交流活動が一番望ましいことだと思っています。</sentence>
<sentence>人と人とのつながりなくして、この事業はやっていけません。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　今後の希望としては、第一に<quote>「福祉活動のボランティアを育成すること」</quote>があります。</sentence>
<sentence>これは、以前から介護研修会など、ボランティア希望者の講座を開いていたのですが、いよいよ本格的に活動する時期になったのではと思います。</sentence>
<sentence>高齢社会に向けた<quote>「ボランティアセンター」</quote>を設置する目的で、活動分野別に分けて整理をしています。</sentence>
<sentence>すでにボランティア登録済みの方々は、資格をもっている人、いない人さまざまですが、かなり意識の高い点では共通しています。</sentence>
<sentence>年齢不問ということもあり、顔触れもバラエティに富んだ方々ばかりです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　住民参加型のボランティア組織が誕生すれば力強い限りですね。</sentence>
<sentence>これこそ、地域福祉のネットワークづくりの原点となるものでしょう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　第二点としては、ひとり暮らしの方のために<quote>「配食サービス」</quote>を実施していくことです。</sentence>
<sentence>すでに、他市町では手がけているところもあるのですが、当町でもそろそろ実現の方向へ動いていきたいのです。</sentence>
<sentence>協力ボランティアの確保、育成をより充実させ、事業の拠点となる施設などを確保して、温かいお弁当の宅配サービスを行ないたいものです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence>●　喜んでもらえるのが一番！</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　福祉の仕事は３Ｋなどといわれていますが、この仕事ほど、やればやっ<sampling type="end" />ただけ、情熱を傾ければ傾けただけ、自分の気持ちが豊かになるものはないと考えています。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
