<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBk3_00080" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBk3_00080_F001">
<noteBody>
<sentence>（４１）　西洋文明<sampling type="start" />の優越性がある特定の点に関して―たとえば自然科学に関して―主張される場合に、これに否定的な反応を示す人が多いが、この反応の根底には同質化の強制という同様な想定がある。</sentence>
<sentence>しかしこのような〔優越性の〕主張に対して、原則において異を唱えるのは不合理なことである。</sentence>
<sentence>すべての文化が価値ある貢献をしてきたとしても、それはこれらの貢献が同一のものであることを意味しえないし、同種の価値を体現していることさえも意味しえない。</sentence>
<sentence>このような予想は、差異をひどく過小評価するものであろう。</sentence>
<sentence>結局のところ<quote>「価値の仮定」</quote>は、多様な文化が全く異なる種類の貢献によって互いに補い合う世界をイメージしている。</sentence>
<sentence>この表象は〔ある文化の〕<quote>「ある特定の点に関する優越性」</quote>と両立するだけでなく、そのような判断を要求するものでもある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　平等な承認への要求がこのような形態をとるときには、それは容認しえない。</sentence>
<sentence>しかし話は単にこれでは終わらない。</sentence>
<sentence>アメリカの学会において多文化主義に反対する人々はこの弱点に気づき、これを言い訳にして、この問題に背を向けてきた。</sentence>
<sentence>しかしこれは不適当である。</sentence>
<sentence>先に引用したベローのものとされる類の応答―すなわち、ズールー人のトルストイが現れたときには我々は喜んで彼の作品を読むであろうという応答―は、深い自民族中心主義を示している。</sentence>
<sentence>第一に、卓越性は我々にとってなじみの形態をとらなければならないという暗黙の想定が存在している。</sentence>
<sentence>ズールー人はトルストイを生み出すべきなのである。</sentence>
<sentence>第二に、彼らによる貢献はまだなされていないと想定されている（<quote>「ズールー人がトルストイを生み出したときには…」</quote>）。</sentence>
<sentence>明らかに、これら二つの想定は結びついている。</sentence>
<sentence>もしも彼らが我々と同種の卓越性を生み出さなければならないとするなら、彼らにとっての希望が将来にしか存在しないことは明らかである。</sentence>
<sentence>ロジャー・キンバルはこのことをもっと露骨に次のように表現している。</sentence>
<sentence><quote><sentence>「多文化主義者たちの主張にもかかわらず、今日我々の直面している選択は、<quote>「抑圧的な」</quote>西洋文化か多文化的な楽園かというものではなく、文化か野蛮かというものである。</sentence>
<sentence>文明とは贈られるものではなく、達成されるものである。</sentence>
<sentence type="quasi">それは脆弱であり、絶えず支えられ、内部および外部の襲撃者から守られなければならない<noteMarker text="（４２）" /></sentence>
」</quote>。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<rejectedBlock type="foreign" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　一方における、真正さを欠き同質化を強いる、価値の平等性の承認の要求と、他方における、自民族中心主義的な基準の内部への自閉との間に、中道が存在するはずである。</sentence>
<sentence>我々とは異なる諸文化が存在し、世界のレベルにおいても、またそれぞれの社会のなかにおいて混ざり合う形におい<sampling type="end" />ても、より一層の共生が必要となっている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
