<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBk3_00118" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBk3_00118_F001">
<paragraph>
<sentence>　<quote>「二十一世<sampling type="start" />紀に何かを残すために、今、日本にあり余っているお金を上手に使いましょう」</quote>。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<info arg="sample_type" value="beginning" />
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">はじめに―<quote>「バブルの失敗」</quote>を越えて</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　バブルの時代に私達は今から思えばとてももったいないことをしてしまいました。</sentence>
<sentence>大量の資金を次々と土地や株式に投資し、これらの価格をとんでもない水準にまで押し上げてしまいました。</sentence>
<sentence>大量の資金をつぎ込めたのは、もちろん、背後に銀行をはじめとする金融機関があったからです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし、考えてみれば当たり前のことなのですが、金融機関が扱うお金のほとんどは預金という名の国民の貯蓄です。</sentence>
<sentence>金融機関の社会的役割は、一方の極で余ったお金を、他方の極にいるお金を必要とする人に仲介することです。</sentence>
<sentence>これをいかに迅速にスマートに行うかが金融機関の腕の見せ所であり、彼らの利益の源泉もここにあります。</sentence>
<sentence>金融仲介に際して金融機関が考慮するのは、貸したお金が確実に戻ってくること、つまり、確実な担保か保証、そして貸し付けで収益が上がること（利ザヤ）の二点です。</sentence>
<sentence>土地や株式の価格は当時右肩上がりでしたから、確実な担保に見えました。</sentence>
<sentence>また、特に土地取引にからむ融資は一件当たりの金額が大きく、コストとの関係で極めて収益の高い分野でした。</sentence>
<sentence>結局、投機資金を供給したことになったのですが、それは金融機関にとっては当然の行動だったのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ただし、もうひとつ考慮すべきことがありました。</sentence>
<sentence>それは、お金を借りた方がどんな使い方をするか、その使い方が経済社会に何をもたらすかです。</sentence>
<sentence>投機はよく必要悪などと言われますが、経済取引を活発にし、迅速にするという効果もあり、一概に否定はできません。</sentence>
<sentence>ただ、経済社会の将来に向けて何の役に立つかと言うと、答えは否定的です。</sentence>
<sentence>バブル投機はその場その場では関係者に巨額の利益をもたらし、反対に崩壊の局面では大きな損失をもたらしました。</sentence>
<sentence>ある時間の長さで見れば、ゼロ・サムゲームだったのです。</sentence>
<sentence>しかし、崩壊局面では“おまけ”まで付きました。</sentence>
<sentence>それは、損をした人がお金を返せなくなる、その結果、金融機関に不良債権が発生した、ということです。</sentence>
<sentence>人によっては、このことが不況を長期化させていると言うのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　結局、安全と思えた不動産投機金融は高率のコゲ付きを作ってしまったのです。</sentence>
<sentence>それは、結果的には相当なリスクファイナンスだったのです。</sentence>
<sentence>しかも、日本の将来に、“教訓”以外の何ももたらさなかった…。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　私が<quote>「もったいない」</quote>と言うのは、もしあれだけの額が（本当はいくらだかわかりませんが、不良債権額から逆算して百兆円は下らないと思われます）、将来のための科学技術の開発や、新事業の育成に使われていたら、と思うからです。</sentence>
<sentence>日<sampling type="end" />本は今、次のリーディング産業が見えない状況です。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
