<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBk3_00138" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBk3_00138_F001">
<quotation>
<citation>
<paragraph>
<sentence>ある日、その訓示を毎朝聞いていた者が買収を<sampling type="start" />した。</sentence>
<sentence>候補者は、相当の注意を尽くしたといえますか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</citation>
</quotation>
<sentence>Ａ　普通は、選挙事務所内のスタッフと選挙事務所を拠点とする外回りの運動員を包含して選挙運動体となっているのが実態でしょう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
<paragraph>
<sentence>　この場合、選挙事務所の中には候補者に近い地位にあり、かつ、選挙運動の中でも重要な役割を果たしていることが多いのでしょうから、そのような者については候補者には買収行為等の防止のための相当に高度な措置を講ずることが必要です。</sentence>
<sentence>したがって、このケースのように、その訓示の内容や程度にもよるが、朝礼で訓示するだけの場合には、現実には買収罪が犯された以上、<quote>「相当の注意」</quote>を尽くしたとは認められない場合が多いでしょう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">ケース　１１　集会でちゃんといったのに…</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<quotation>
<citation>
<paragraph>
<sentence>　ある候補者は、会社の決起集会に参加して演説を行い、最後に<quote>「皆さん、選挙違反だけはしないでください」</quote>と付言した。</sentence>
<sentence>その会社の課長が買収をしたときは、候補者は、<quote>「相当の注意を尽くした」</quote>といえるでしょうか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</citation>
</quotation>
<sentence>Ａ　会社の課長は通常は会社ぐるみの選挙では末端で指令をする者にすぎない場合が多いでしょう。</sentence>
<sentence>そのような末端の<quote>「組織的管理者」</quote>に対しては、候補者が講ずべき買収行為等の防止のための措置の内容は、組織の中心にいる者に対するものよりも一般的なもので足りる場合が多いといってよいでしょう。</sentence>
<sentence>したがってこのケースでは、この他に、候補者が社長に会うごとに<quote>「従業員には買収なんかさせないように」</quote>と注意を喚起し、その他にもあらゆる機会をとらえて買収行為発生防止の努力をしていたか否か等の各種の事情を考慮して、<quote>「相当の注意を尽くし」</quote>ていたといえるか否かの結論が出されることになります。</sentence>
<br type="automatic_original" />
<paragraph>
<sentence>　このケースのように付言しただけでは、相当の注意を尽くしていたとはいえません。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">ケース　１２　会社幹部の怠慢</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<quotation>
<citation>
<paragraph>
<sentence>　ある立候補（予定）者は、会社と選挙運動について意思を通じたため、会社の従業員に買収させないように、<quote>「このような場合に買収になる」</quote>という事例集を作成・印刷し、会社幹部に送って、全従業員に配布するよう依頼した。</sentence>
<sentence>しかし、その会社幹部は配布を怠り、その事例集をもらわなかったその会社の課長が買収をした。</sentence>
<sentence>この場合、候補者は、相当の注意を尽くしたといえるでしょうか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</citation>
</quotation>
<sentence>Ａ　立候補（予定）者が買収行為等の防止のためにとるべき措置は、確かに立候補（予定）者から遠い位置にある<quote>「組織的管理者」</quote>には、一般的・間接的なもので足りる場合が多いことは事実です。</sentence>
<sentence>このケースでは、幹部の怠慢でその措置が徹底せず、結果として課長に対する買収行為等の防止のための措置が行き届いていませんでした。</sentence>
<sentence>少なくとも、立候補（予定）者は幹部への<sampling type="end" />チェックはある程度容易になし得るし、なすべきであると考えられるので、最終的にはそのほかに立候補（予定）者がその会社に対しどのような行動を他にとったか、などをも考慮し総合的に判断して結論が出されることになりますが、このケースでは候補者は幹部に対して、本当に事例集を従業員に配布したかどうかを全くチェックしていなかったとすれば、<quote>「相当の注意を尽くした」</quote>とまではいえないと判断されるケースがほとんどでしょう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</article>
</sample>
