<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBk3_00061" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBk3_00061_F001">
<paragraph>
<sentence>　正式な午餐、午後の茶会や音楽会に出席する場合<sampling type="start" />は、体にフィットしたシンプルな毛織か無地のシルク。</sentence>
<sentence>カクテル・パーティへは、昼間の服装で出かけるのが正しいマナーです。</sentence>
<sentence>ただし、その後に夕食の招待を受けているときは、夕食用の服装でかまいません。</sentence>
<sentence>上からジャケットをはおるなどして、目立たないようにします。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　宝石類は、喪服のとき以外、種類や数に制限はありません。</sentence>
<sentence>そうはいっても、昼間からたくさんの宝石を身につけることは、下品とされています。</sentence>
<sentence>服装にマッチした色合いのものをひとつかふたつつけるのが、上品でシック。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ですから若い女性がとても高価な宝石を身につけているのは、悪趣味というか教養のないことを表しているともいえるのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そして、社交上手でパーティにも慣れていらっしゃる女性たちは、洋服に合わせた帽子選びが上手です。</sentence>
<sentence>帽子をかぶっていたほうが、無帽より上品で正しいというのが、女性たちの考え。</sentence>
<sentence>これは西洋での習慣です。</sentence>
<sentence>ちなみに帽子をかぶらないでも正しい装いというのは、イブニングドレスのときだけ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そして、帽子をかぶっているときは手袋を持つのが正式。</sentence>
<sentence>西洋には“市中で手袋なしの婦人はレディでない”という戒言があるくらいです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">●おしゃれは自分に似合う色を知ることから</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　本当におしゃれ上手な人たちは、本能的に自分に似合う色をわかっていて、その色を基調にして流行色を取り入れているのではないでしょうか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　シックな女性というのは、気に入った服は数着にとどめておいて、組み合わせやアクセサリーで工夫するものという話を聞いたことがあります。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　最近、皇太子妃殿下・雅子様が同じ洋服を襟やスカート丈を変えてお召しになっているというニュースがありましたが、皇室の方々も次から次へと新しい洋服をお作りになっていらっしゃるわけではないという証拠ですね。</sentence>
<sentence>とくに雅子様は、スカーフやアクセサリーをとても上手に使いこなしていらっしゃいます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　また欧米人に見習ってほしいことのひとつが、全身のカラーコーディネート。</sentence>
<sentence>色の調和というものをよく考えてください。</sentence>
<sentence>黒系統でまとめているのに、靴だけピンクだったり、ハンドバッグがブルーだったり…というのは、見たときにチグハグな印象を受けることがありますから。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　洋服に合わせて、靴、バッグ、帽子、手袋、ハンカチにいたる小物をコーディネートできる女性が素敵です。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それから、みなさん気づきにくいのが、ストッキング。</sentence>
<sentence>おしゃれだと思って柄が入ったものやカラーストッキングをはく女性がいますが、あれは慎重に選ばないとむずかしいもの。</sentence>
<sentence>くれぐれも足元だけが浮いてしまわないようにしていただきたい。</sentence>
<sentence>とくに白はむずかしい<sampling type="end" />色です。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
