<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBk3_00083" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBk3_00083_F001">
<noteBody>
<sentence>（４）アメリカ経済学をそのまま移入した戦後の日本の経済学も、この日本で土地が制約となっていることを全く無視してしまい、<quote>「土地バブル」</quote>などに直面して、改めて驚いたのであったが、それは奇妙なことといわねばならな<sampling type="start" />い。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence type="quasi">　マルサスの命題のうち、最も現実と違ったのは、</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<citation>
<paragraph>
<sentence type="quasi">　「生活資料が増えれば、必ず人口は増大する」</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</citation>
</quotation>
<sentence>という断言である。</sentence>
<sentence>すべての先進工業国において、工業化の初期、人口は経済成長とともに急速に増大したが、生活水準が上がり、つまり一人当りの生活資料の量がある高さまで達すると、逆に人口増加率は低下し、やがて人口増加は停止した。</sentence>
<sentence>それによって一人当りの生活資料の量は増加をつづけて、生産の増大が人口増加によって打ち消されてしまうであろうというマルサスの予言は裏切られることになったのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
<paragraph>
<sentence>　なぜそうなったかの理由は必ずしも十分には説明されていない。</sentence>
<sentence>最も明確な原因は、現実に避妊法や、安全な妊娠中絶法が普及したことである。</sentence>
<sentence>それによって、マルサスが人口増加を必然的なものとする因子とした性的欲望を生殖から切り離すことができたことである。</sentence>
<sentence>あるいはそれは、マルサスが人口抑制の手段としてあげた<quote>「悪徳」</quote>の代りになったといってもよい（<sentence>例えば徳川時代江戸では男女の人口比がひどくアンバランスで、男の方が圧倒的に多い。</sentence>
<sentence>それを補うものとして、吉原以下の娼婦街が存在したのである。</sentence>
<sentence type="quasi">したがって江戸の出生率は非常に低く、不衛生な都市における死亡率の高さと相まって、江戸は過剰人口を飲み込んでブラックホールとなっていたのである</sentence>
）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　また近代化の進展とともに、教育期間が長くなり、それとともに結婚年齢が上がって、出生率の低下をもたらした。</sentence>
<sentence>それはマルサスが『人口論』第二版で強調した<quote>「禁欲」</quote>をある程度実現したともいえるであろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし、近代以前の社会では<quote>「人口は生活資料が増加すれば必ず増大する」</quote>というのは真実であろうか。</sentence>
<sentence>マルサスは人口増加率が最も大きくなっている場合として、北米植民地を取り上げ、そこから二五年で二倍という率を導き出したのであった。</sentence>
<sentence>一方マルサスは伝統的な社会では、人口が真に過剰になる前にチェック機構が働いていることを認めている。</sentence>
<sentence>とすればマルサスの取り上げたのはむしろ例外的な状況ということになるのではなかろうか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　もう少し歴史的な検討が必要である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">第２章　世界人口の推移</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">１　文明発生以前</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　世界の人口は、一九九五年には約五六億人といわれている。</sentence>
<sentence>人類の発生は数百万年前、現在の人類につながる新人類、ホモサピエンスが生まれたのが数万年前といわれるから、ずい分長い間にここまで増加したことになる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　人類は最初アフリカ大陸で生まれたといわれている。</sentence>
<sentence>その後人類は全世界に広まったが、長い期間、採取・狩猟段階にとどまっており、その間人口はあまり多くなく、おそらく最大でも全世界で何百万人程<sampling type="end" />度であったろうと思われるが、はっきりしたことはわからない。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
