<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBk3_00065" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBk3_00065_F001">
<paragraph>
<sentence>この契約の観念は、欧米の生活と文化の基調<sampling type="start" />を形成したと言える。</sentence>
<sentence>ヨーロッパでは封建国家においても、王と臣下は法的契約で結ばれていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　これに対して、日本には絶対的な意味を持つ<quote>「契約」</quote>という観念は発達しなかった。</sentence>
<sentence>絶対者としての神という観念が存在しなかったからだ。</sentence>
<sentence>その代わりに、人間関係で<quote>「誠意」</quote>を示すことは極めて重要な意味を有した。</sentence>
<sentence>相手を騙すとか約束を破るなどの誠意に反する行為は人間関係を破壊するが、逃げ場のない共同体社会においてはそれは許されないことであった。</sentence>
<sentence>人間関係における約束や信用は、なるほど神との契約と比べると相対的ではあるが、ムラ社会や共同体内での人間関係の心理的拘束力は、欧米人にとっての宗教と同様に、絶対的といえるほど強力であった。</sentence>
<sentence>わが国の市場経済を支えた倫理的なエトスは、この逃げ場のない人間関係のなかで形成されたのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ロシアの場合は、欧米的な<quote>「契約」</quote>の観念も、日本的な逃げ場のない人間関係も存在しない。</sentence>
<sentence>ヨーロッパの封建社会と違って、モスクワ公国の支配者は契約に縛られることはなく、大公やツァーリの権力は絶対であった。</sentence>
<sentence>しかし、同様に契約に縛られない国民は、可能な所ではあらゆる場で法や掟を破ったのである。</sentence>
<sentence>人間関係も、ロシアの社会は逃げ場のないものではなかった。</sentence>
<sentence>共同体で排斥されても、広大なロシアの地にはいくらでも新天地はあった。</sentence>
<sentence>こうして、日本のような対人関係における強力な心理的拘束もロシア人の間には存在しなかった。</sentence>
<sentence>ロシア正教とたもとを分った分離派教徒のみが、かろうじてピューリタンに近い倫理を有していた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　宗教とか伝統の倫理など持ち出さなくても、経済の論理自体が契約、信用という習慣や観念を生むという見解もある。</sentence>
<sentence>同じ人間を二度、三度騙すことはできないので、いかがわしい前近代的なバザール経済も、おのずと近代的な市場経済に進化せざるをえないという考えだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　たしかにバザール経済といえど、固定客が存在する以上、それなりの商道徳に立脚せざるを得ないだろう。</sentence>
<sentence>しかし、すべてのバザール経済が、自然に近代的な市場経済に転化するというわけではない。</sentence>
<sentence>そのことは数百年、いや数千年もバザール的な商業社会の伝統がありながら、近代的な市場経済、産業社会に移行できなかった中近東やアフリカのいくつかの国が示している。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　内発的なものだけではなく、これからは外部世界との密接な交流のなかで、ロシアが外から習得する要素も少なくないだろう。</sentence>
<sentence>しかし、ロシアがどのようなエトスに基づいて市場経済に移行するのか、それはまだ謎なのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<authorsData>
<sentence type="quasi">（１９９３・１２）</sentence>
<br type="automatic_original" />
</authorsData>
</article>
<article articleID="LBk3_00065_F002">
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">なぜ改革派は敗北したか</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　一九九三年十二月の議会<sampling type="end" />選挙と新憲法の採択後、ロシアでは新しい政治状況が進展している。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
