<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBk3_00044" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBk3_00044_F001">
<paragraph>
<sentence>四月の末から、<sampling type="start" />間もなく日本の引揚船が来る話が出るようになり、奥さんから残留の話が強く繰り返されるようになった。</sentence>
<sentence>抑留所では、五月の半ばから、家族待ちの人を優先して乗船地ハイフォンに送り出した。</sentence>
<sentence>五月二十日は我々の番だった。</sentence>
<sentence>この日の朝の起床は三時だった。</sentence>
<sentence>うす暗い電灯の下で、田村の荷造りを手伝っているところへ、奥さんの家族の者がそっとやって来た。</sentence>
<sentence>私は誘われるまま、その使いの後をついて部屋を出た。</sentence>
<sentence>引揚げ準備に気を取られていた仲間たちは誰も私に気づかない。</sentence>
<sentence>こうして奥さんの家の小部屋に隠れた。</sentence>
<sentence>不思議に後悔もなく、気持ちの昂ぶりもなかった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しばらくして、私の失踪に気づいた田村の声が何度も聞こえてきた。</sentence>
<sentence>その声を聞きながら、なんとなく肩の荷が降りた気分になった。</sentence>
<sentence>これは未だに私の理解に苦しむところだ。</sentence>
<sentence>全く衝動的行動だった。</sentence>
<sentence>明け方の六時頃、垣根越しに引き揚げの一団をそっと見送った。</sentence>
<sentence>この朝、コーヒーをすすめながら、奥さんがしたことは、私に<quote>「黎文福（レ・バン・フック）」</quote>の安南名をつけることだった。</sentence>
<sentence>中国軍が周りにいる。</sentence>
<sentence>離隊・脱走を気づかれてはならぬ。</sentence>
<sentence>会話は安南語オンリーになった。</sentence>
<sentence>基礎は学院で習っている。</sentence>
<sentence>この間、目ざましく進歩した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　全土には多くの離隊者がいたのだが、これという目的もなく、好きになった娘がいたわけでもなく、全くの手ぶらで残留したのは私ぐらいのものだったろう。</sentence>
<sentence>奥さんのところの居候をしていたある日、奥さんの知り合いのチャオという中国人から、ハイフォンに行ってみないかと誘われ安南人になりすましてついて行った。</sentence>
<sentence>ここで私は初めて、進駐していたフランス軍を見た。</sentence>
<sentence>近代装備のフランス軍の重車輛やジープが市街をわが物顔に走り回っていた。</sentence>
<sentence>またこのあと、ハイフォンに行ったときには残留日本兵のグループにも会うことができた。</sentence>
<sentence>十数人のグループの頭株が<quote>「井出」</quote>と名乗る人物で部屋には軽機と小銃が銃架に掛けてあった。</sentence>
<sentence>国民党軍の大尉だと自称していたが怪しいものだ。</sentence>
<sentence>自分が口を利けば将校待遇であなたを迎えると誘われたが話がうま過ぎる。</sentence>
<sentence>警戒心・不信感が先立って断った。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　クワンエンに戻ってからは安南人レ・バン・フックが板について越盟軍の兵舎にも出入りした。</sentence>
<sentence>越盟軍、これと対峙する大越党、国民党いずれもが軍事知識のある残留日本兵を誘っていたが、ハイフォンで見てきた残留グループの状況から、どうしても彼らと行動を共にする気になれなかった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　八月に入って、奥さんからフランス軍に入ることを勧められた。</sentence>
<sentence>ホンガイのフランス軍にチャオの遠縁がいる。</sentence>
<sentence>チャオが案内に立つからと言うのだ。</sentence>
<sentence>着いたところが、ホンガイ<sampling type="end" />のフランス軍駐屯地で、指揮官のカルベ大尉を紹介された。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
