<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBk3_00048" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBk3_00048_F001">
<paragraph>
<sentence>衛兵所の電話が鳴り<quote>「アロー、アロー」</quote>の声があると、衛兵が<sampling type="start" />私を呼びに来た。</sentence>
<sentence>あとで触れるが、この電話器は、私を追い廻しただけではない。</sentence>
<sentence>辻田少佐を戦後西貢のプリゾンから救い出す重要な働きをしていたのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　こんな事件があった。</sentence>
<sentence>ある日の午後、衛兵が、只ごとではないアローのようだと私を呼びに来た。</sentence>
<sentence>電話口に出ると、まさしく緊迫した声で、<quote>「<sentence>日本軍の通りすがりの部隊が来て、強盗を始めた。</sentence>
<sentence>すぐ助けに来てくれ！</sentence>
」</quote>という悲鳴である。</sentence>
<sentence>名前と場所を聞くと、私たちの警備区域の南端のフランス人宅である。</sentence>
<sentence>紙屋隊長と共に兵を連れ、シトロエンで急行した。</sentence>
<sentence>犯人は友軍の通過部隊であった。</sentence>
<sentence>トラックで乗りつけた連中が品物を強奪、さらに金が欲しくて壁にはめ込んだ金庫を壊しているところであった。</sentence>
<sentence>タイヤはずしに使うバールを鍵穴に差し込み、大きな石でこじ開けようと大わらわの作業中？</sentence>
<sentence>　である。</sentence>
<sentence>指揮官の大尉がいたが、見て見ぬふりか屋外で煙草をふかしていた。</sentence>
<sentence>向こうのほうが兵隊の数も圧倒的に多く、指揮官も大尉であったが、紙屋隊長が顔を真っ赤にして激しくこの大尉を詰問した。</sentence>
<sentence>方面軍の布告に反する悪事行為である。</sentence>
<sentence>しかも現行犯である。</sentence>
<sentence>連中はスゴスゴと盗った物品を返してトラックで逃げ去った。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この事件は、その日のうちに地区の全フランス人社会に伝わった。</sentence>
<sentence>翌日、それまで一度も顔を見せなかった会社の現地最高責任者のデュ・テルトル氏（本国では貴族の一門）が幹部を率いて隊に礼を述べに来た。</sentence>
<sentence>そしてついでに二つの丁重な申出があった。</sentence>
<sentence>一つは、紙屋隊長以下を食事に正式招待したいこと。</sentence>
<sentence>二つには、附属の牧場、農園で生産されている肉、野菜などを、これから警備隊に提供したいということであった。</sentence>
<sentence>据え膳は戴くのがマナーの私たちである。</sentence>
<sentence>なんで、これらの申し出を拒むものか、肉・野菜については即刻大歓迎、食事については、辻田少佐が次回、ホンクワンを訪れた機会に喜んでお受けしたいと返事をした。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この日の夕刻には、早くも、卵、肉、野菜が小型トラックで運び込まれた。</sentence>
<sentence>軍の給与に加えて、この給与である。</sentence>
<sentence>隊の<ruby rubyText="まかない">賄</ruby>はこの夜から革命的に良くなった。</sentence>
<sentence>隊員一同栄養満点。</sentence>
<sentence>私はこの時期体重が八三キロまでになった。</sentence>
<sentence>歩くと股ずれして困ったのは、生涯のうちこの時だけである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この時期、北部、中部の各地では、蜂起したベトミン軍が民衆の支持を受け、日本軍との間に不穏な状況が生まれていたのだが、南部のわが警備区域は、こうした騒ぎには全く無縁であった。</sentence>
<sentence>ゴム会社の原液の採取、工場でのラテックス（ドラム缶入りの輸出用原液）、生クレープの生産は常と変らず、日曜には教会へ、休日には社員やその夫人たちが専用プールで楽しそうに泳いでいた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　学院河童クラブ<sampling type="end" />同人の私である。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
