<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBk3_00107" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBk3_00107_F001">
<paragraph>
<sentence>本来、ドロボ<sampling type="start" />ーを見張る役の警備員が、無断で人事オフィサー（私のこと）の書類をめくる、とはもっての他、とばかり、私の上司は激怒、この警備員の即時解雇を求刑したが、内部の組合からのとりなし、および本人の反省という配慮から本人の辞表提出というカタチで決着をみた事件があった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　あとできけば、このくだんの警備員氏、私も顔なじみであったが、どうも自分の契約更新の書類を私の部屋で探していたらしい。</sentence>
<sentence>私の上司（アメリカ人）は、この事件のあと、私にひとこと、<quote>「<sentence>おまえも、やっとこれで、一人前の人事オフィサーになったな。</sentence>
」</quote>とのたまったものであった。</sentence>
<sentence>他人が、情報収集の目的でこっそりと忍び込むような部屋の主とは、国連のようなところでは、その筋でのイッパシさん、とみなされる、という証拠なのだろうか（いささか、変なはなしではあるが）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　いずれにしろ、これには後日談があって、私はこの事件のあと、この上司からも入れ知恵をされて、イイ加減なデマのウワサやらニセ情報を流布させる目的で、意図的に、ウイークエンド前の自分の机の上に、わざとデタラメを書いた、ニセ文書をもっともらしく何枚も書類の間にはさんでおいたりした。</sentence>
<sentence>そして、後年べつの部署に移ったあと、ふとしたきっかけから、<quote>「えー、それじゃあの時のあのウワサは、おまえが流してたのかー」</quote>と言われたことが何度かあり、あとで独りホクソ笑んだものであった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<figureBlock>
<figure>
</figure>
<caption>
<sentence type="quasi">職場の部下たちと</sentence>
<br type="automatic_original" />
</caption>
</figureBlock>
<figureBlock>
<figure>
</figure>
<caption>
<sentence type="quasi">執務中の筆者</sentence>
<br type="automatic_original" />
</caption>
</figureBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">人事オフィサー秘話</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　国連のような大きな雑居所帯の労務などを担当していると、それは次から次へといろいろなことか起こる。</sentence>
<sentence>通常のはあい、職員の採用から定年、とかクビなどまでを含む、ありとあらあゆる“ヒト”にかかわることをやらされるわけだが、そのほかにも“雑用”を持ち込まれ、その雑用も、どうひいき目に見ても、<quote>「<sentence>何よ、コレ？</sentence>
」</quote>と、思わずうめき声が漏れてしまうような尋常でないのが多く、それは人生の縮図を見るようで、飽きることがなかった（<sentence>この“飽きのこない”という点こそがヒトの仕事のなかで、やりがいを感じる、感じないのひとつの重要なるポイントではなかろうか？</sentence>
）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　私のやった労務の仕事は、国際政情分析やら、経済動向の把握などという、読者が国連と聞くとすぐ想像しがちな、高級で、かつちょっとこう<quote>「雲の上」</quote>的な仕事ではまったくなく、どちらかというと、地べたを這うような、生々しいものであった。</sentence>
<sentence>人間臭いといえば聞こえはよいが、私の人事の仕事は、国際機関のもつイメージのスマートさとは、別世界のドロドロとした性格の、手を汚す仕事ばかりだったような気がする。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それではこの“汚れ”仕事のひとつを紹介しよう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　職員が国連在職中に死亡したとする<sampling type="end" />。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
