<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBk3_00073" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBk3_00073_F001">
<paragraph>
<sentence>いわば老人クラブは一定地域内の高齢者から構成されており、とくにボランティア活動だけに限定されない集団だとすれば、ボランティア・グループの方は地域や年齢にとらわれず、いわゆるボランティア活動を目的とする者によって<sampling type="start" />構成された集団ですが、それらの一切の拘束を持たずむしろ“ボランティア”という意識や位置づけさえ持たず、個人として任意に、その持つ趣味や特技など、老人パワーを生かし、積極的に仲間づくりや交友、そして社会への役割を分担しあっているということです。</sentence>
<sentence>高齢者人材活用制度などの一定の取り組みに乗ったものもあれば、そんなことも全く関係なく、純粋に一人の人間としての生きざまとして体現されているのもあります。</sentence>
<sentence>何せ、人生が昔の人の二倍にも長くなり、どうかすると老後だけでも、昔の人の一生に匹敵する時代ですから、引退して、お世話になって、のんびりというには長すぎるほどの豊かな社会なのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　このようなことから、近年よくニュースやテレビのメディアに取りあげられるようになったものに、現役時代のキャリアを定年後にも活かして活動する<quote>「シルバーボランティアーズ」</quote>が脚光を浴びはじめています。</sentence>
<sentence>いわば海外青年奉仕協力隊のシルバー版といえばおわかりいただけるでしょう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
<article articleID="LBk3_00073_F002">
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">２１　二十一世紀とボランタリズム</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">●　まもなく二十一世紀</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「二十一世紀はボランタリズムの時代」</quote>ということがよくいわれます。</sentence>
<sentence>まさに、二十一世紀は民間活力と人間の良識に、この地球や人類がその未来を、そしてその存在そのものを託す時代といえます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　私が生まれた一九三〇年頃は、二十一世紀などは私たちとあまり関係のない、子どもや孫たちの世代のことだと考えられていました。</sentence>
<sentence>人生五十年、日本人の平均寿命も四十歳ちょっとの頃のことですから、事実二十一世紀までは手が届くはずもなかったのですが、それが今、日本では“人生八十年長寿時代”を迎えていますから、私たちもしばらくは二十一世紀の住人として生きていくことになります。</sentence>
<sentence>ましてや若者たちは、まさに二十一世紀の主人公となるわけです。</sentence>
<sentence>だから、その時代の主体者として、主体的、主動的な生き方が問われることになるわけです。</sentence>
<sentence>試みに、二十一世紀の幕が開くとき、あなたの年齢が何歳になるかチェックしてみませんか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">●　想像を絶する二十一世紀</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　このように、実際に二十一世紀になってくると、かつて未来学者が予測していた二十一世紀への推計が、変更に変更を余儀なくされているのがよくわかります。</sentence>
<sentence>予測をはるかに超える勢いで加速され、激変していくからです。</sentence>
<sentence>あまり専門家ぶらなくても良いですから、皆さんもプリミティブなグラフを書いて予測を立ててみませんか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　まず、横軸にはゆったりと二千年ほどの年代、縦軸には十億単位で七、八十億ほどを置いて、人口増加をカーブに書いてみるわけです。</sentence>
<sentence>その延長線上に二十一世紀の予測が<sampling type="end" />推計されてきます。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
