<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBk3_00013" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBk3_00013_F001">
<paragraph>
<sentence>自民党が経済対策の視点を強調したのに対し、社会党は資産課税の強化維持を唱<sampling type="start" />え、互いに譲りません。</sentence>
<sentence>両者の意見対立は長引き、本来は平成７年度税制改正で見直すはずだったものが８年度改正まで１年間延びたほどです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この結果が<quote>「足して二で割る」</quote>決着になったのですが、これをもって連立与党を安易と責めるわけにはいきません。</sentence>
<sentence>なぜならば、土地税制をめぐる議論では自民、社会のどちらが正否かを判定する明確な客観基準がないからです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　その原因は、土地とか地価という課税対象そのものの性格にあります。</sentence>
<sentence>つまり、土地を保有したり譲渡したりすることに対して、いったいどれほどの税負担を求めるべきなのか、正解がないのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　これまで見てきた所得課税や消費課税には一応の基準があります。</sentence>
<sentence>これらが付加価値に対する課税だからです。</sentence>
<sentence>一国が生み出す付加価値のなかからどの程度の税負担を求めるのが適当か。</sentence>
<sentence>その税負担を所得、消費でどのように分担してもらうのか。</sentence>
<sentence>それを家計とか企業の負担の現状から考え、客観的データをもとに説得を試みることは可能です。</sentence>
<sentence>負担能力と公平性の議論がここでは嚙み合います。</sentence>
<sentence>税負担水準をこれだけ上げると可処分所得がこれだけ減り、貯蓄率がこれだけ落ちる。</sentence>
<sentence>消費税率をこれだけ上げると各所得階層ごとの負担はこう変わる。</sentence>
<sentence>法人税をこれだけ上げると内部留保の積み上がりはこれだけ鈍る。</sentence>
<sentence>そうした試算値をもとに議論できるのです。</sentence>
<sentence>付加価値自体、そう大きく変動するものではなく、税制としての安定性も一応は確保されます。</sentence>
<sentence>だから税制は、基本的にはあくまでも付加価値に対する課税となっているのです（図５‐４）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ところが土地の場合は、事情が異なります。</sentence>
<sentence>保有することも譲渡することも付加価値の圏外にあるからです。</sentence>
<sentence>土地が付加価値の形成に参加するのは、それが農産物を生み出すとか地代を生み出すとかいったことに限られ、あとは書画骨董の類と同じです。</sentence>
<sentence>鑑定家たちが<quote>「価値」</quote>を算定し、それをもとに売ったり買ったりする。</sentence>
<sentence>しかし書画骨董の相場がいくら上がろうと、取り引きがいくら増えようと、ＧＤＰ（付加価値）が大きくなるわけではありません。</sentence>
<sentence>私たちの暮らしが豊かになるわけではないのです。</sentence>
<sentence>それを所得とか消費とかと同じ発想で課税対象にするだけでも異質です。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　譲渡所得の場合は、まだいいでしょう。</sentence>
<sentence>個人であれ法人であれ、土地を売って儲けたら所得に変わりはないと割り切れるからです。</sentence>
<sentence>勤労所得や法人所得のように働いて得た所得も土地譲渡所得のように転売で得た所得も、しょせんは同じカネです。</sentence>
<sentence>だから課税するのだというのは、そのこと自体もっともです。</sentence>
<sentence>しかし具体的にどう課税するかは意見が分かれます<sampling type="end" />。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
