<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBk3_00074" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBk3_00074_F001">
<paragraph>
<sentence>　強姦罪や強制猥褻罪<sampling type="start" />の保護法益が、女性にのみ厳しく要求される貞操ではなく、性に関わる事柄を他から強制されない自由や、みずから決定する人格に根ざす権利であるとの認識の確立は、まだまだ不十分である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　また、財産犯である強盗よりも強姦罪の法定刑は軽くなっており、科刑状況においても強姦罪の方が軽い処罰を受けている状況である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　さらに、強姦罪や強制猥褻罪は親告罪であり、被害者等が犯人を知ってから６カ月以内に告訴しなければ刑事処罰ができない。</sentence>
<sentence>しかし、被害者が先に述べたような理由から、迷ったり、悩んだりしている間に６カ月を過ぎてしまい、刑事告訴ができなくなることもある。</sentence>
<sentence>また、加害者が別の事件で逮捕されたときに余罪があったとしても、告訴期間を過ぎていれば不問に付される。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　日本の強姦をめぐる法制度につき、学者や強姦被害者の救援に取り組む民間団体などから、問題点が指摘されているところであり、女性の人権擁護の視点から、検討・研究する必要がある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">Ｃ　夫による強姦について</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　日本の法律では、夫による強姦についての特別の法律はない。</sentence>
<sentence>日本では、前述したとおり、<quote>「法は家庭に入らず」</quote>との意識が司法関係者に根強い。</sentence>
<sentence>そのため、夫による強姦事件が刑事事件になることはきわめてまれである。</sentence>
<sentence>今日唯一の裁判例は、夫婦間では互いに性交を要求する権利・義務の関係にあるが、例外的に、婚姻が破綻して夫婦の実質を失っている場合には強姦が成立するというものである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">Ｄ　子どもに対する性的虐待について</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　また、家族による子どもへの性的虐待についても、実態はほとんどわかっていない。</sentence>
<sentence>ただ、全国の児童相談所が行った親または親に代わる保護者による虐待の調査によると、そのなかには性的虐待も報告されている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし、これらはあくまでも氷山の一角であるし、実際に刑事処罰を受ける例はまれである。</sentence>
<sentence>また、子どもへの性的虐待についての通報義務や救済システム、保護施設などの制度は確立されておらず、第三者が性的虐待の事実に気づいても、親権が壁となる場合もあり、救済が非常に困難なこともある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">Ｅ　被害者に対するその他の援助について</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　性暴力の被害者は、身体にけがをしていたり、性病や妊娠などの危険など、被害直後に適切な医療的ケアが必要である。</sentence>
<sentence>また、証拠保全の観点からも、専門の医療機関との連携が不可欠である。</sentence>
<sentence>しかし、日本では性暴力の被害者が安心して受診できる専門的医療機関がほとんどなく、被害者にとって必要な医療や措置についての情報もほとんどない。</sentence>
<sentence>さらに、被害者が受けた精神的打撃に対するケアもほとんどなされていない。</sentence>
<sentence>カウンセリングは、まだま<sampling type="end" />だ一般に普及しておらず、利用できる人は限られている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
