<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBk3_00139" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBk3_00139_F001">
<paragraph>
<sentence>夜はケチャ・ダンスをみて、ロブスター・ディナー（ちなみに、この<quote>「ケチャ・ダンスとロブスター・ディナー」</quote>がもっとも人気のあるオプショナル<sampling type="start" />ツアーである）。</sentence>
<sentence>二日目の早朝、ジャワ島のジョクジャカルタに飛ぶ。</sentence>
<sentence>ボロブドールをみて、日帰り。</sentence>
<sentence>三日目、バリ島内を少し遠出して、キンタマーニ高原、あるいはブサキ寺院かタナロット寺院などを見学。</sentence>
<sentence>四日目、自由行動をし、おみやげを買い、夜行便（機中泊）で帰国。</sentence>
<sentence>このようなものだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　これに対し、欧米人は、到着後、一日目は所在なく過ごし、二日目に情報を調べ、三日目くらいからおもむろにオプショナルツアーをはじめるという。</sentence>
<sentence>また、欧米人はプールサイドに寝そべり、何もしないことによって<quote>「バカンス」</quote>（ちなみにその原意は<quote>「空っぽにする」</quote>ことだ）を楽しむのに対して、日本人は旅先でも忙しくめいっぱい動き回る。</sentence>
<sentence>休暇の観念が違うわけだ。</sentence>
<sentence>日本人はホテルを選び、部屋はシーサイドでなければいけないという条件をしばしば付けるのだが、朝早くでかけ、夜遅くもどってくる彼らは海などみる余裕はないのではないか、とあるガイドは皮肉る。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　観光行動については、欧米人の行動は個人的だが、日本人は集団的だと多くのガイドが指摘する。</sentence>
<sentence>また、あるガイドによると、欧米人の観光は<quote>「聞く」</quote>観光、日本人の観光は<quote>「見る」</quote>観光だという<noteMarker text="（２）" />。</sentence>
<sentence>つまり、観光スポットを訪れると、欧米人はいろいろと質問し、納得するまでじっくり話を聞こうとするが、日本人の方はほとんど質問せず、さっさと見ておしまいにするというのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence>（２）　事実、『平成七年版観光白書』（本文中図３参照）によると、<quote>「海外旅行先で最もしたい行動」</quote>として、<quote>「美しい自然景観をみる」</quote>（六三％）と<quote>「史跡・文化財・博物館・美術館などを鑑賞する」</quote>（五三％）がそれぞれ上位一位と三位を占めており（複数回答式）、<quote>「見る」</quote>ことに力点がおかれている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　ショッピングについては、日本人はいろいろな人におみやげを買う慣習があるので、どうしても買う量が多くなる。</sentence>
<sentence>また、シンガポールや香港ほどではないにしても、バリでもブランド品あさりが行われている。</sentence>
<sentence>いずれにせよ、ショッピングが観光にしめる割合が欧米人に比べきわめて大きく、バリでの外国人観光客数のうち日本人が占める割合は全体の二〇％ほどだが、みやげに使われる金額という点では日本人の使う金は五〇％にもなるという。</sentence>
<sentence>ちなみに、女性にとっては<quote>「珍しい料理を食べたり、ショッピングをする」</quote>が<quote>「海外旅行先で最もしたい行動」</quote>の第一位（複数回答式で六七・六％）となっている（図３）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　こうして、ブライアン・ムーランが分析したように（Ｍｏｅｒａｎ，１９８３：１０６‐１０７）日本の<quote>「観光の言語」</quote>では<quote>「個性」</quote><quote>「あそび」</quote><quote>「ふれあい」</quote>などが強調されながらも（これらは実は日本社会が通常禁じていることでもある）、日本人の観光は、ある意味で別のタイプの<quote>「仕事」</quote>であって、みんなでおみやげを買<sampling type="end" />ったり、写真をとったり、なにかしないとおちつかない。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
