<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBk3_00125" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBk3_00125_F001">
<paragraph>
<sentence>もうひとつは、もちろん、これで<quote>「北」</quote>の世界はイラン、イラクどちらの側に<sampling type="start" />も武器を大量に売り込めて大儲けをすることができた。</sentence>
<sentence>そして、これはもうあらためて述べるまでもないことであるにちがいないが、同じ中東の地に起こった<quote>「地域紛争」</quote>であっても、<quote>「湾岸戦争」</quote>での場合とちがってイラン・イラク戦争にさいしては<quote>「安保」</quote>は作動しなかった。</sentence>
<sentence>日本の米軍基地から米軍は出て行かなかったし、日本の基地労働者が爆弾の積み込みの作業をすることもなかったのだ。</sentence>
<sentence>つまり、そこでは、まちがいなく私たちは戦争に参加していなかった。</sentence>
<sentence>べつの言い方をしてみよう。</sentence>
<sentence>これは私たちが、私たちの側に起因する<quote>「三月一日」</quote>の悲劇、悲惨を彼らの側にもたらさなかっということだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　こうした過去のありようから、<quote>「地域紛争」</quote>にそなえるという<quote>「安保」</quote>がどのようなものになるか、どのようなものとして作動するか、容易に想像がつく。</sentence>
<sentence>その想像は空おそろしい。</sentence>
<sentence>それがあまたの、<quote>「三月一日」</quote>をその<quote>「地域」</quote>にもたらさないことを私は祈るのみだ。</sentence>
<sentence>今、日本もまた、アメリカ合州国同様に<quote>「第三世界」</quote>に大きく利権をもつ。</sentence>
<sentence>それは日本がさっきから述べて来た<quote>「南北」</quote>構造に今やぬきさしならないかたちでかかわりあっているということだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　私たちには、日本が<quote>「南北」</quote>構造のなかで、<quote>「北」</quote>の正義をふりかざしての<quote>「第三世界」</quote>に対しての戦争に参加して来たという認識に乏しいのではないかと思う。</sentence>
<sentence><quote>「平和憲法」</quote>をめぐっての論戦にあっても、自衛隊の存否をめぐっての論戦はいくらでも行なわれていても、<quote>「第九条」</quote>のもうひとつの柱は<quote>「戦争放棄」</quote>については、こちらのほうは自衛隊の存在にもかかわらずなんとなく遵守して来たと<quote>「誤解」</quote>して来ているのではないか。</sentence>
<sentence>しかし、日本は<quote>「戦争放棄」</quote>どころか、事実上戦争に参加して来た。</sentence>
<sentence>なるほど、自分は一滴の血も流してはいない。</sentence>
<sentence>しかし<quote>「地域紛争」</quote>のその<quote>「地域」</quote>において、あまた血が流れている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ここまで書けばお判りかと思う。</sentence>
<sentence>ここで重要なことは、この事態で、他の人間が血を流しているのに、どうしておまえは血を流さないのか、という論理、あるいは、倫理の問題がかならず起こることだ。</sentence>
<sentence>いや、この問題は、<quote>「安保」</quote>の一方の当事者のアメリカ合州国から必ず提議されるにちがいない。</sentence>
<sentence>今まではたしかに提議されなかった。</sentence>
<sentence>しかし、これからは提議されるにちがいない。</sentence>
<sentence>この場合、<quote>「平和憲法」</quote>を楯にしてこの提議を拒否することは、もはやできない。</sentence>
<sentence>すでに<quote>「国際貢献」</quote>の名の下に、日本は自衛隊の<quote>「海外派兵」</quote>を行なって来ているのだから。</sentence>
<sentence>この場合の論理、倫理の展開は、<quote>「地域紛争」</quote>で、<quote>「紛争」</quote>解決のための<quote>「国際貢献」</quote>で日本は何もしなくていいのか、金を出せ、いや、金を出すだけでいいのか、人を出せ、汗を流せ、そしてさらには、汗を流すだけでいいのか、人が血を<sampling type="end" />流しているのに、流さなくていいのか―だった。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
