<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBk3_00030" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBk3_00030_F001">
<paragraph>
<sentence><quote><sentence>「例へば、水素と酸素の混合物は常温常圧では殆どまったく化合しないといってよい。</sentence>
<sentence>然るに白金かパラディウムかの極めて微細な粉末状になったものをこの混合瓦斯中に入れると、それが媒介となつていわゆる接触作用ｃａｔａｌｙｔｉｃ　ａｃｔｉｏｎによつて酸素と水素が化合して水を生ずる。</sentence>
<sentence>併しこの金属細粉自身は単に媒介者となるだけで化合の結果には入り込んで来ない。</sentence>
<sentence>それで唯若干量の金属さへあればそれだけで無制限に酸素水素を進行させることが出来る。</sentence>
<sentence>この場合にはこの『白金黒』又は『パラディウム黒』がいわゆる『<correction originalText="「" type="excess"></correction><correction originalText="「" type="excess"></correction>触媒』となるのである。</sentence>
<sentence>これは単に一例であるが、この外にも色々の化学作用が色々の触媒によって誘導される、それを利用した色々の化学工業が次第に発展して来るようである。</sentence>
<sentence>（中略）<sampling type="start" />自分の書いている随筆は大抵瑣末な日常の雑事の記録か感想であつて、それ自身にはいはばガラスの破片のようなものであらう。</sentence>
<sentence>併し、もし此等の随筆の読者の頭の中に二つ又は三つの互いに化合すべきもの、あるいは一つの分解すべきものがあつて、それがたまたま手近に媒介物のないために化合せず、或いは分解せずにいるといふやうな場合に、このガラス屑がいくらかでも触媒の用に立つてその化合なり分解なりを誘発する機縁になるかも知れないと思はれるのである。</sentence>
<sentence type="quasi">そうでなかつたとしたら、この随筆集の著者は此書の存在理由を他に求める為に一方なるぬ困難を感じなければならないであらうと思はれる</sentence>
」</quote>。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　吉村はカタリストという言葉は使ってはいないが、この自序からわかるように、吉村は触媒の化学的文脈をふまえて、その文脈を文化的な機能の文脈に敷衍していっているのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　付言すれば、田久保英夫の小説に『触媒』（七八年）というのがある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　今日国際社会で使われている社会変革の担い手または異文化間の担い手という現代的な文脈で、このカタリストという言葉とその意義を日本で唱導し始めたのは、おそらく山本正（日本国際交流センター理事長）が最初ではないのかと思う。</sentence>
<sentence>山本はいまから二十年前の七六年に『月刊国際コミュニケイション』（七月号）に<quote>「キャリアーとしての国際交流」</quote>という随筆を寄稿し、その中で、国際交流のプログラムオフィサーの役割は<quote>「カタリストであらねばならない」</quote>と、次のように述べている。</sentence>
<sentence><quote><sentence>「現在、国際交流のスタッフ・ワークを必要とすることのひとつとして、海外から日本について勉強に来る人たちの手助けをすることがある。</sentence>
<sentence>わが国が経済大国として世界の注目を浴びるようになったこの数年来、海外の学者、政治家、ジャーナリスト、経済関係者等々、実に多くの人が日本について理解を深めることを期待して来日する。</sentence>
<sentence>（中略）このような協力を行うには、まず何よりもスタッフが相手の人間とコミュニケーションをもち、相手の気持ちをよく理解することが大前提になる。</sentence>
<sentence>これは個人の訪問者に限らず、より大きな会議とか、共同研究プロジェクトに参加するために、グループで来日する人たちに対してもそうである。</sentence>
<sentence type="quasi">これらの人たちにとり、スタッフは日本との接触を容易ならしめるファシリテーターであり、日本人とコミュニケーションをもつことを助けるカタリストであらねばならない</sentence>
」</quote>。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　また八一年にはトヨタの英文海外広報誌『ｔｈｅ　ｗｈｅｅｌ　ｅｘｔｅｎｄｅｄ』の中で<quote>「日本の国際化のためのＣａｔａｌｙｓｔ」</quote>という表現を使っている。</sentence>
<sentence>この山本の考え方はその<sampling type="end" />後も一貫として続き、九二年には『あすかフォーラム』誌のインタビューで<quote>「<sentence>…社会変革の触媒として（民間の）組織が必要なのです。</sentence>
<sentence type="quasi">いままでは官僚からの変革に頼っていたが、現代の変革それではできない</sentence>
」</quote>と述べている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
