<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBk3_00154" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBk3_00154_F001">
<paragraph>
<sentence>　もう一言だけいわせていただきたいのは、なぜ、<sampling type="start" />そうなるかという仕掛けです。</sentence>
<sentence>レジメの四番です。</sentence>
<sentence>教義と信仰というのはですね、どんな宗教でも多少ずれているのが当たり前で、完全に一致していることはないんですね。</sentence>
<sentence>私が今いったようなことを、靖国が教義として持っている、国家神道がそういうものを持っているということを、裁判の中でも私たちは主張しました。</sentence>
<sentence>さまざまな政教分離裁判関係でそういう主張をすると、裁判官の方は、あるいは国側の方は、そんな教義はもうない、国家神道というのはもうないんや、杞憂にすぎないという。</sentence>
<sentence>確かにそりゃ向こうは何でもいうということもあるけれども、われわれの説明も少し足りなかったところもあると思います。</sentence>
<sentence>というのは、いくらそんな教義を持っていても、その教義通りに動く人間ばかりじゃない。</sentence>
<sentence>教義通りに動く人間ばっかりだったら、全部が特攻隊員にならなきゃならないけど、そんなことはない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　じゃあどうなったのかというと、レジメに信仰としてあげておいた中身です。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　靖国神社に祀られている、あるいは日本遺族会に入っている人たちというのは、戦争で死んだすべての人ではありません。</sentence>
<sentence>戦争で死んだすべての人といえば、一応日本の軍隊によって殺されたアジアの民衆はおいとくとしても、国内でさえも、例えば原爆だとか、東京大空襲だとか、そういう戦死ですね、戦争で死んだ人。</sentence>
<sentence>これは祀られないし、同時に遺族年金ももらえないという仕掛けになっています。</sentence>
<sentence>そうすると、戦争で死んだのに祀られないのはかわいそうだとか、残念だとかいう反応が起こって当然ですね。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　たびたび例に出して恐縮なんですが、授業で、靖国神社はすべての人を祀っているんじゃないんだよ、っていう話をすると、一九、二〇歳の学生もこう反応するんです。</sentence>
<sentence type="quasi"><quote>「何てひどいことをするんだ」</quote>とか、<quote>「戦死者を祀るのが悪いことだとは思いませんけども、だったらなぜ全部の人を祀らないんですか、かわいそうじゃないですか」</quote></sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この反応を聞いてわかったんです。</sentence>
<sentence>なるほど、こういうことが信仰というのかと。</sentence>
<sentence>なんと残酷なことをするんだ、一人も祀るなというのじゃないんですね。</sentence>
<sentence>本当は一人も祀るなというのが出なければ、おかしいはずなんですが、そうじゃないんです。</sentence>
<sentence>祀るということ自体を肯定してる。</sentence>
<sentence>そうすると祀られることを喜びとするとか名誉とするとかいうふうに移行するのは、その間に<quote>「祀られなければ犬死にだ」</quote>というのを入れればきわめて当然に動きます。</sentence>
<sentence>このことが、<quote>「祀られることを願う」</quote>というところまでステップアップするかというと、これはまた疑問です。</sentence>
<sentence>これにはなかなかいかないですね。</sentence>
<sentence>ただね、この三つは連動してます<sampling type="end" />から。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
