<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBk3_00022" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBk3_00022_F001">
<paragraph>
<sentence>もうひとつは、周囲の人たちの顔色をうかがいながら自分の感情や要求を抑え、命令や権威に素直に服し、いわ<sampling type="start" />ゆるよい子ではあるけれども消極的といった従順な側面です。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　手のかからないよい子が抱える問題は、この子どもらしさの二つの側面のうち前者、すなわち自由に自分を表出するのを抑えすぎるところにあります。</sentence>
<sentence>自分をありのままに表出できないというのは、大きなストレスとなります。</sentence>
<sentence>カウンセリングでも、胸の内に溜め込んだものをただ吐き出すだけで気持ちがすっきりし、症状が軽快するというのが基本です。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　自分の内面的な問題は自分自身で処理しなければならないというのは、人が生きていくうえでの原則ですが、多くの場合親友をはじめ身近な人物に部分的に共有してもらいながらなんとか処理しているものです。</sentence>
<sentence>とくに子どもの場合は、依存の対象は主として両親ですから、両親に共有してもらうことが必要です。</sentence>
<sentence>ところが、小さい頃から自分を抑え、両親にできるだけ負担をかけないように生きてきた子の場合、そうした道が閉ざされています。</sentence>
<sentence>ひとりで背負いきれない葛藤に襲われたとき、大きな危機を迎えることになります。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　自分を抑えすぎる手のかからないよい子のスタイルは、両親の愛情や保護を失いたくないというところにその源があります。</sentence>
<sentence>子どもといっしょのレベルに立って遊ぶのを楽しむことができない親のもとでは、子どもは自分の自由奔放な側面を出しにくい雰囲気を感じとります。</sentence>
<sentence>仕事や趣味など自分自身の目標や楽しみのために早く子育ての煩わしさから解放されたいと願っている親のもとでは、子どもはできるだけ早く大人にならなければならない、手のかからないよい子でなければ見捨てられてしまうといった雰囲気をどこかで感じているものです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　Ｑ９で、自殺傾向のある人の多くにみられる特徴のひとつとして、人に対して怒りの感情をあらわしたり、要求をしたりすることができないということをあげたのを思い出してください。</sentence>
<sentence>自分のなかの感情や要求が人を傷つけるかもしれない、人に迷惑をかけるかもしれないと気遣うあまり、ほとんどの感情や要求を抑え込んでしまう性格傾向です。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　むりな要求はけっしてしない子、わがままを言って親を手こずらせるということのない子、とても聞き分けのよい子、自分の気持ちを抑え込みがちな子、そんな手のかからないよい子は、なにも自分から望んでそのようになったのではなく、そうせざるをえない状況におかれて仕方なくそうなっていったという点に留意する必要があります。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">●子の自立の足を引っ張る母親</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　なんらかの問題を起こした思春期の子どもたちの家庭的背景として、母子の心理的密着と父親の心理<sampling type="end" />的不在がよく指摘されます。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
