<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBk3_00095" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBk3_00095_F001">
<paragraph>
<sentence>未遂も<sampling type="start" />罰せられる（二四三条）。</sentence>
<sentence>なお、<quote>「盗犯等ノ防止及処分ニ関スル法律」</quote>が、常習特殊窃盗（二条）、常習累犯窃盗（三条）を重く処罰している。</sentence>
<sentence>客体は、他人の所持する他人の財物、または、他人が占有し、または公務所の命令により他人が看守する自己の物（たとえば、駐車違反によりレッカー車によって駐車場に移動され、警察の命により駐車場の管理者が看守している自己の自動車など）である。</sentence>
<sentence>共有物も他人の物である。</sentence>
<sentence>窃取とは、不法領得の意思により、占有者の占有を侵害し、目的物を自己または第三者の占有に移すことである。</sentence>
<sentence>窃取といっても、ひそかに取る必要はない。</sentence>
<sentence>単に財物に手をふれただけでは足りないが、財物を自己または第三者の事実的支配のもとにおいたときに既遂に達する（取得説）。</sentence>
<sentence>他に移転し隠匿することは不要である。</sentence>
<sentence>磁石を用いて遊技場のパチンコ機械から玉を取るのも窃取にあたる（最決昭三一・八・二二刑集一〇・八・一二六〇）。</sentence>
<sentence>郵便物の受取名義を自宅宛になおしたり鉄道荷札をつけかえたりすることも、間接正犯的形態の窃取行為になる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">（５）　不動産侵奪罪</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　他人の不動産を侵奪した者は、十年以下の懲役に処せられる（二三五条の二）。</sentence>
<sentence>未遂も処罰される（二四三条）。</sentence>
<sentence>窃取といえるためには、他人の占有を侵害して財物を<quote>「取り去る」</quote>行為でなければならないから、不動産は窃盗罪の客体とならない（通説）。</sentence>
<sentence>しかし、不動産の占有を侵害する行為を処罰の対象とせず放置するわけにはいかない。</sentence>
<sentence>そこで、昭和三十五年の一部改正で新設されたのが、不動産侵奪罪の規定である。</sentence>
<sentence>客体は<quote>「他人の不動産」</quote>であるが、二四二条の適用によって、自己の不動産であっても、他人の占有に属し、または、公務所の命によって他人が看守しているものは、他人の不動産とみなされる。</sentence>
<sentence>行為は侵奪であるが、侵奪とは、不法領得の意思で、他人の意に反して目的不動産のうえにおける他人の占有を排除し、自己の占有を設定することである。</sentence>
<sentence>他人の土地に無断で家屋を建造するとか、境界の標識を移動して隣地を取り込むとか、空屋に入居するとか、種々の態様があるが、不法碩得の意思を必要とするから、空地にテントをはって演芸会を開催するとか、空屋に忍びこんで一夜をすごすといった、単に一時使用に供する<quote>「<ruby rubyText="だん">擅</ruby><ruby rubyText="せん">占</ruby>」</quote>（改正刑法仮案四二二条）は含まない。</sentence>
<sentence>半永久的な工作物の築造等、一時使用の状態から占有の態様が質的変化を遂げ、新たに権利者の占有が排除された場合は、不動産侵奪罪にあたる（最決昭四二・一一・二刑集二一・九・一一七九―他人の空地を資材置場に一時使用していた者が、周囲にコンクリート塀を築造し、内部を倉庫にしたという事案）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">（６）　親族間の犯罪に関する特<sampling type="end" />例</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
</article>
</sample>
