<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBk3_00089" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBk3_00089_F001">
<paragraph>
<sentence>それに対して、日本で安全に慣れすぎて<sampling type="start" />いるからだとか、不測の事態を十分想定していないというような非難を耳にします。</sentence>
<sentence>もちろん用心するに越したことはありません。</sentence>
<sentence>しかし、どれだけ注意すれば被害者が責められずにすむのでしょうか。</sentence>
<sentence>一九九二年、服部君の射殺事件があったとき、ちょうど私は北カリフォルニアにいました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「まさこ、日本人が殺されたけど、ニュースを聞いたか」</quote>と教えてくれたのは、中国からの留学生でした。</sentence>
<sentence>夜の授業が終わった後、キャンパスで不安と怒りを共有した私たちにとって、それはとても他人ごととは思えませんでした。</sentence>
<sentence>夜、一人で外出しなければならないこともあるのです。</sentence>
<sentence>もちろん、夜、運転するときは、駐車する場所を選ぶとか、車に乗ると必ずドアはロックして信号待ちをしているときに外からドアが開けられないよう、できるかぎりの注意を払ってきました。</sentence>
<sentence>しかし用心していても、いつどこで犯罪にあうかわからないという危険性は絶えずあります。</sentence>
<sentence>知り合いの日本人の友人が一人でアパートにいるとき、窓からの侵入者によって犯罪に巻き込まれたケースがあるからです。</sentence>
<sentence>個人の注意だけで防げるものと、そうでないものがあります。</sentence>
<sentence>人種主義もそうです。</sentence>
<sentence>服部君の事件を聞いて、私は、加害者の家を訪ねたのがアジア人ではなく、英語の話せないヨーロッパから来た白人青年だったら、どうなっていただろうと考えざるをえませんでした。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">被害者からサバイバーへ</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　日本では、差別や<quote>「いじめ」</quote>などの精神的後遺症を残すような経験をした人を被害者という言葉で呼んでいます。</sentence>
<sentence>加害者ではないから被害者に違いはないのですが、被害者にとっては、無力で<quote>「かわいそうな」</quote>被害者を演じなければならないというジレンマがあります。</sentence>
<sentence>問題が深刻なのは、すでに傷つけられた自尊心が、被害者という役割の固定化によってさらに打ち砕かれ、受動性と無力感を残すことです。</sentence>
<sentence>これを<quote>「被害者主義」</quote>といい、被害者意識の固定化によってその人の主体性まで明け渡してしまう危険性があります（バリー、一九八四）。</sentence>
<sentence>ところがこの被害者がかかえるジレンマについて、一般にあまり理解はされていないようです。</sentence>
<sentence>というのは被害者を支援しているように見える<quote>「善意の」</quote>人たちが、結果的には被害者の自助精神をくじき、被害者主義を押しつけている場合があるからです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　アメリカでは差別や虐待などの心理的な後遺症となるような体験を生き延びた人を、サバイバーと呼ぶことがあります。</sentence>
<sentence>サバイバーとは生存者という意味です。</sentence>
<sentence>もっと厳密に言えば、今も生き延びるための闘いが続いているという意味で<quote>「生き延びようとしている人」</quote>という現在進行形で表<sampling type="end" />すのがぴったりする言葉です。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
