<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBk3_00077" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBk3_00077_F001">
<paragraph>
<sentence>人ごみでぶつかりそ<sampling type="start" />うになれば、<quote>「パルドン（失礼）」</quote>。</sentence>
<sentence>言葉で確認しあう文化である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　日本人の場合は、幼稚園や小学校では、<quote>「挨拶をしましょう」</quote>とか<quote>「お礼を言いましょう」</quote>と習うが、成長するにしたがい無口になり、西洋社会から見れば、無礼な集団になるのではないだろうか。</sentence>
<sentence>日本人社会は、人間同士のコミュニケーションよりも、年功序列や社会的立場を重んじる傾向があるため、挨拶は、身分の低い者から行って当然で、自分から声をかけるものではないと信じている人達が多い。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　私の観察では、ドイツ人の社会では、その場に後から来た人が、全員に挨拶してまわるのが習慣なのではないかと思われる。</sentence>
<sentence>エレベータでも途中で乗ってきた人が、<quote>「モルゲン（おはようございます）」</quote>とか<quote>「ターク」</quote>と言いながら乗り込んでくるし、本社の会議でも、最後に到着したのがたとえ役員であっても、すでに席についている参加者に対し自分から挨拶してまわるのが常である。</sentence>
<sentence>会議が始まれば、必ず発言する。</sentence>
<sentence>充分な根回しを行ったうえで、合意事項を確認するような日本の会議と異なり、会議に参加する、または招集されたということは、自分は発言の義務があるという認識に立っているため、なにしろよく発言する。</sentence>
<sentence>周囲の調和を乱すから、発言を差し控えるという気持ちはない。</sentence>
<sentence>発言しないのは、自分の意見がない人間だと判断されても仕方がない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　よく、日本支社でみられるのは次のような情景である。</sentence>
<sentence>ドイツ人管理職が何か提案する。</sentence>
<sentence>これが日本人社員にとっては、実情にあわないようにみえたり、意図がよくわからない。</sentence>
<sentence>そして、日本人は、まずは、聞き置く、という態度をとる。</sentence>
<sentence>上司に反論するのは非礼だと考えるからである。</sentence>
<sentence>一方、ドイツ人は、自分の提案に主だった反対はないのだから、相手は合意したと判断して実行に移す。</sentence>
<sentence>日本人は、冗談じゃない、実行するとこれだけの弊害が起こるのだと後になって述べる。</sentence>
<sentence>ドイツ人は、<ruby rubyText="きょう">驚</ruby><ruby rubyText="がく">愕</ruby>して、なぜ最初に言ってくれないのだ、日本人は理解できないと憤慨する。</sentence>
<sentence>こういう事例は日常茶飯事で、単にコミュニケーションの方法論の違いで起こるもので、自己主張の問題ではない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「嫌よ嫌よも好きのうち」</quote>という<ruby rubyText="ど">都</ruby><ruby rubyText="ど">々</ruby><ruby rubyText="いつ">逸</ruby>があるが、本音も建前も暗黙の了解で受け入れていくのが日本の文化であり、自分の立場をわきまえて直接的な意思表示をしないのが、日本人の教養である。</sentence>
<sentence>ただ、これは日本の社会だけで理解されるもので、ドイツ企業では通用しない。</sentence>
<sentence>私は前に述べたようなことから教訓を得たので、自分の考えを口に出す、というより、反応を早くするようにした。</sentence>
<sentence>なにしろ相手の意図していることが、理解できたか、賛成か反対かという単純な意思表示をすれば<sampling type="end" />よいわけで、わからなければわからないと伝えればよい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
