<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBk3_00072" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBk3_00072_F001">
<paragraph>
<sentence>そういう人たちが教団に入っていっ<sampling type="start" />たんじゃないか。</sentence>
<sentence>そして、出家修行というのを勧められるわけです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence type="quasi">［ポストモダン］</sentence>
<br type="automatic_original" />
<sentence>近代社会が原理としていた普遍的理性、機能的合理性、自律した個人、明晰な意識の主体といったものを根本的に疑って、それに代わる価値を探ろうとしている様々な思想潮流の総称。</sentence>
<sentence>その中身を簡潔に説明することは難しい。</sentence>
<sentence>いや、簡潔にでなくても難しい。</sentence>
<sentence>全体としては、事物が全体で整合しているという捉え方、秩序の底に基礎となるものがあるという捉え方を否定するから、多元主義、相対主義になる。</sentence>
<sentence>一時大流行したが、<quote>「ポストモダン」</quote>と口走っている人間のほとんどが実はよくわかっていないのが実態だったので、最近は誰も口にしなくなりつつある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<noteBody>
<sentence type="quasi">［大きな物語］</sentence>
<br type="automatic_original" />
<sentence>たとえば、キリスト教の救済史とか、ヘーゲルの歴史哲学とか、マルクスの唯物史観とかいった、人類始まって以来の世の中全体の流れをいっぺんに説明してしまえるようなお話のこと。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<noteBody>
<sentence type="quasi">［価値相対主義］</sentence>
<br type="automatic_original" />
<sentence>すべての価値は相対的なもので、絶対的価値などないという立場。</sentence>
<sentence>呉先生は、これについてこう言っている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
<sentence type="quasi"><quote><sentence>「あらゆる民族の文化は等価である。</sentence>
<sentence>これは文化人類学の基本認識であり、私もそう思う。</sentence>
<sentence>ところで、インドのある地方では、未亡人は夫の遺骸とともに生きたまま焼き殺される。</sentence>
<sentence>これをしも一つの立派な文化として評価する視点があってこそ、あらゆる民族の文化は等価であると言える。</sentence>
<sentence type="quasi">そうでなければ、価値相対主義は無知と判断停止の混合物にすぎない</sentence>
」</quote>（『サルの正義』）</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　出家修行の魅力というのは何かと言うと、この社会の外に出るということです。</sentence>
<sentence>そういう方法に非常に多くの若い人たちが魅力を感じたということは、裏を返せば、この社会の非常に多くの側面が肯定できない、むしろこの社会こそ憎むべき、否定すべきものであるという心情をこの社会は生み出してしまっていたのではないか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　またさらに、省庁制を取ったりして、オウムが疑似国家を語るようになってきた段階では、どういうわけかロシアと同盟して、毒ガスをまいているアメリカと対決するという日米決戦の図式が出てくるんです。</sentence>
<sentence>これも、非常に深い意味で戦後社会のコンプレックスであったところの反米ナショナリズムというものを、彼らがうまく吸収してそれにかたちを与えている。</sentence>
<sentence>こんなふうにも考えられるわけです。</sentence>
<sentence>そういう深い思想の広がり、センチメント、感情の広がりというものを、彼らが吸収して組織し、言葉を与えていると考えられると思うんです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　オウム真理教の思想内容自身は、私はとりたてて優れたものや評価できるものがあるとは、あまり考えていません。</sentence>
<sentence>そこはちょっと吉本隆明<noteMarker text="＊" />さんなん<sampling type="end" />かの買いかぶりとは一線を画したいと思っているんです（笑）。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
