<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBk3_00153" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBk3_00153_F001">
<paragraph>
<sentence>　現計画の問題点は、（１）まず総額ありきで気前よく原計画に二百兆円上積みし、総額六百三十兆円としたが、各々の長期計画の内容の吟味や改革がなおざりにされていること、（２）生活環境・福祉・文化機能への投資割合を現行（原）計画の六〇パーセント程度から六〇パーセント台前半に増やすとしているが、重点がぼやけていること、（３）治山・治水、道路・港湾建設、農業なども絞りこまずに総花的に並べていること、（４）根本的な見直しであるス<sampling type="start" />クラップ・アンド・ビルドが行われていないこと―などである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　現計画の素案をまとめたのは、九四年五月に長岡の後を継いで東京証券取引所理事長に就任した山口光秀（元大蔵事務次官、五一年入省、前日本輸出入銀行総裁）である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そもそも原計画は<ruby rubyText="ふ">冨</ruby><ruby rubyText="きん">金</ruby><ruby rubyText="ばら">原</ruby>俊二元経済企画庁事務次官（五八年大蔵入省）が同庁総合計画局長へ出向していた時代に大先輩の長岡を軸にわざわざメンバーを集め、社会資本整備研究会という私的諮問機関をつくって素案作成を委嘱したものである。</sentence>
<sentence>その縁で、東京証券取引所理事長を継いだ山口に今回も同研究会の座長というオハチが回ってきたわけだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　だが、山口はみずからいっているように現役時代の総定員法や補助金一律カットのアイデアを実らせたような根気、キレ、体力はもうない。</sentence>
<sentence>長期計画担当の関係省庁のメンツをつぶさずに、いかに形よく六百三十兆円の皿に盛りつけるか、ということになった。</sentence>
<sentence>官僚ＯＢの限界である。</sentence>
<sentence>担当の経済企画庁がまた調整官庁で、大した権限がない。</sentence>
<sentence>公共事業関係省庁に押しまくられ財源面では大蔵省にタガを締められる。</sentence>
<sentence>やはり政治主導で、最後は主計局のメスに期待するしかないのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　その主計局の公共事業担当主計官の意識も、決定権限を持つ主計局次長の考えも最近ずいぶん変わってきている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　金庫番にあたる彼らは保守的で先輩のやり方を踏襲しがちなものだが、コトは九六年度予算だけですむ問題ではない。</sentence>
<sentence>長期計画だから今年度に金がかかっても手当てが早ければ来年度以降は金がかからなくなるということもありうる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　その典型的な例は治山・治水で、あれもこれもではなく被災地に重点を絞って早目に復旧しようという意識が生れつつある。</sentence>
<sentence>しかし、そうはいってもシェアの変化はわずか。</sentence>
<sentence>そのわずかな変化をこの期間中に大きなうねりにしていかなければなるまい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　こういった変化を促したのは財政制度審議会（蔵相の諮問機関）の<quote>「公共事業の配分のあり方に関する報告」</quote>である。</sentence>
<sentence>同審議会内に学識経験者から成る<quote>「公共事業に関する小委員会」</quote>（小委員長＝石弘光一橋大教授）が組織され、幅広く審議が行われた。</sentence>
<sentence>公共事業官庁や地方公共団体からも意見を聞き、五回にわたる審議の末にまとめたのが、この報告である。</sentence>
<sentence>審議会の名で公表されたのは九三年十一月。</sentence>
<sentence>さっそく九四年度予算編成から適用されているものの、一部の省庁や業界の反発もあってまだ不十分である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　同報告では、公共事業を（１）生活環境整備、（２）国土保全、（３）産業基盤整備の三つの類型に大別し、高齢化社会が本格化する二十一世紀までに、予算を重点的かつ効率的に配分するこ<sampling type="end" />とが最も重要と指摘、他の事業と比較して遅れている生活環境整備型事業を最優先すべきだとしている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
