<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBk3_00034" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBk3_00034_F001">
<quotation>
<citation>
<paragraph>
<sentence>本人<sampling type="start" />は幼稚園のころから恐怖があったと言いますが、中学に進むにつれ勉強も厳しくなり、鬱病になってしまいました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そのあいだ、問題行動の第二段階、反抗的な態度をとったり、服を切り裂くような復讐的態度（第三段階）もありました。</sentence>
<sentence>いまでは、何をやってもうまくいかないのだから、じっとしているのがいいという無気力状態となり、問題行動の第四段階にはいってしまっています。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　神経科病院に行かせることも考えたのですが、<quote>「考えは正常だから、精神科医も精神病とは見てくれないだろう」</quote>と本人は言っています。</sentence>
<sentence>やはり専門の医師にかかったほうがいいのでしょうか。</sentence>
<sentence>それとも、自分の力で自立するようにがんばったほうがいいでしょうか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</citation>
</quotation>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">極度の対人恐怖は、神経科の専門医のところへ</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　対人恐怖症で社会的に自立できないということは、娘さんにとってもたいへんなことだと思います。</sentence>
<sentence>私も長いあいだ、精神科領域で心理スタッフとして仕事をしてきましたが、娘さんの状態を改善するのは、家族のみなさんの力だけでは無理ではないかと思います。</sentence>
<sentence>むしろ、いままでご両親はよくがんばってきたのではないでしょうか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　娘さんが鬱病で対人恐怖症ということですが、現在、具体的にはどのような状態なのでしょうか。</sentence>
<sentence>また、いままでに神経科の医師の診察は受けているのでしょうか。</sentence>
<sentence>鬱病や対人恐怖症の人のための薬や、<quote>「精神療法」</quote>と呼ばれるカウンセリングをやってくれる病院はいくつもあります。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　神経科は精神病の人だけが治療を受けるところではなく、心に悩みがあったり、対人恐怖などで生活を送るのに困難さを持っている人も、その治療のためにたくさん訪れています。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　娘さんに意見もあると思いますが、やはり早い機会に神経科の専門医に見てもらう必要があるのではないでしょうか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ただ、神経科受診のときに気をつけることは、病院選びです。</sentence>
<sentence>最初は大学付属病院のような総合病院の神経科か入院施設のないクリニックが、娘さんも行きやすいかもしれません。</sentence>
<sentence>どの病院がよいかは、一般的には保健所とか県の精神保健センターに問い合わせれば教えてくれると思います。</sentence>
<sentence>娘さんに納得してもらい、対人恐怖を治すために神経科に受診することをおすすめします。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　もちろん、医師の治療が必要だとしても、娘さんに対するご両親の協力もまたたいせつなことです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　お嬢さんを元気にするには、よい見立て（診断）、よい手当て（治療）、そしてよい養生（看護）が必要です。</sentence>
<sentence>見立てや手当ては医師に任せるにしても、なにより養生は、家族全員の協力が欠かせません。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　養生のこつは、焦らず、根気強く、娘さんの話を聞いてあげることです。</sentence>
<sentence>そして<sampling type="end" />、何よりも、親がいつかかならず元気になるという希望を捨てないことです。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
