<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBk3_00097" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBk3_00097_F001">
<paragraph>
<sentence>　大蔵官僚たちの中には、国民の金で酒を飲み、料亭で飯を食い、女遊びに明け暮<sampling type="start" />れている者がいる。</sentence>
<sentence>このような個人生活まで立ち入る筋合いのことではないが、私たちが文句を言わなければならないのは、それが国民の金でおこなわれているからだ。</sentence>
<sentence>アメリカやヨーロッパの人間に言わせれば、日本人は“人がよい”のではなく、“ただの馬鹿だ”というほどである。</sentence>
<sentence>住専問題を生み出した官僚の代表者が、このような住専処理にあたっているのだから、国民を<ruby rubyText="ぐ">愚</ruby><ruby rubyText="ろう">弄</ruby>した政策をとり続けるのは当然である。</sentence>
<sentence>不動産業界から発生した不良債権は、回収資金のもとになる土地とビルの資産が凍結されたままであるから、今後も解決しないことは、金融界でも周知の事実である。</sentence>
<sentence>これからも借金が増え続けるだけの運命にある。</sentence>
<sentence>それを最後に国民に押しつけようとしているのが、宮沢内閣の大蔵大臣だった林義郎たちの集団である。</sentence>
<sentence>彼らが薬害エイズで人間の死を傍観してきた罪は、どうみても、金に目を奪われる人間性に起因していたとしか考えられない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　宮沢派の宏池会で派閥の事務総長だったその厚生大臣・林義郎の前任者は、九二年一月十三日に、鉄骨加工会社<quote>「共和」</quote>からの受託収賄罪で逮捕され、懲役三年の実刑判決を受けた元・北海道沖縄開発庁長官の阿部文男であった。</sentence>
<sentence>この大事件では、五億円の金が政治家の懐に入り、その関係者の多くが、“大蔵官僚・宮沢派”の代議士であった。</sentence>
<sentence>当時、阿部文男と共に逮捕されるかと噂されたのが、同じ宮沢派の衆議院議員・原田<ruby rubyText="しょう">昇</ruby><ruby rubyText="ぞ">左</ruby><ruby rubyText="う">右</ruby>である。</sentence>
<sentence><quote>「共和」</quote>から現金二〇〇万円を受け取ったこの人物こそ、たったいま、住専問題の震源地である<quote>「日本ハウジングローン」</quote>から不動産会社<quote>「オクト」</quote>への融資にからんで、原田の秘書が日本興行銀行に圧力をかけた疑惑が七月に発覚した同じ代議士である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　原田昇左右は、運輸省の官房審議官から政界に転じた官僚出で、静岡一区から代議士となって、八九年には海部内閣の建設大臣となり、中部電力の浜岡原発の建設にからんで利権を動かしてきた。</sentence>
<sentence>中部電力の工事部門のゼネコンはじめ、東芝系列の石川島播磨重工から莫大な政治献金が原田に流れてきたことは、政界と官界で有名である。</sentence>
<sentence>浜岡周辺の有力企業の経営者たちで、特に許認可を受けている業者は原田を高く評価しているが、それは、国や県の許可を要する土地利用・開発・産業廃棄物などにからんで、原田が官僚に対して力があり、それを業者が悪用するためだと言われている。</sentence>
<sentence>そして今、住民のほぼ八割が反対しているにもかかわらず、浜岡原発五号炉の増設が、九六年十月七日（総選挙直前）の浜岡町全員協議会の抜き打ち的な<quote>「建設同意」</quote>決定によって進められようとし、町内が騒然となった。</sentence>
<sentence>５０頁の図<sampling type="end" />に示されるように、その建設を推進し、浜岡町長・本間義明の背後にいるのが、同じ原田であった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
