<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBk3_00003" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBk3_00003_F001">
<paragraph>
<sentence>　この他の主要な合意点としては、<enclosedCharacter description="○">１</enclosedCharacter>欧州議会の権限拡大、<enclosedCharacter description="○">２</enclosedCharacter>域内南北間経済格差是正のための基金（結束基<sampling type="start" />金）設立、<enclosedCharacter description="○">３</enclosedCharacter>共通市民権の確立、<enclosedCharacter description="○">４</enclosedCharacter>司法・内務協力―などが挙げられる。</sentence>
<sentence>マーストリヒトでの交渉は延べ三十時間に及び、ＥＣ十二カ国が条約を承認したのは十一日午前一時だった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　二十一世紀に向けて欧州の在り方を探るマーストリヒト首脳会議は戦後欧州で最も重要な出来事の一つだった。</sentence>
<sentence>九日から十一日未明の首脳会議の模様を、筆者は主として英国政府代表団とＥＣ委員会によるブリーフィングでフォローした。</sentence>
<sentence>英国を選んだのは、通貨統合や社会労働政策などで他の十一カ国と鮮明に対立しており、全体の流れを把握するのに役立つと考えたからである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　英国政府のブリーフィングはメージャー首相、ハード外相、ラモント蔵相の三人のスポークスマンが合同で担当し、昼夜を分かたず延べ十回以上行われた。</sentence>
<sentence>ブリーフィング・ルームは早目に行かないと座れず、床に座り込んだり、後ろで立っている記者も多くいた。</sentence>
<sentence>説明があいまいだとすかさず<quote>「追及」</quote>の質問が飛ぶという緊張感の漂うもので、終了と同時に三人のブリーファーは記者団に取り囲まれ、緊迫したやりとりが続いた。</sentence>
<sentence>イギリスＢＢＣテレビの夜九時の定時ニュース番組のキャスターら大物の記者も多数詰めかけていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">❖日本語訳は<quote>「欧州連合」</quote>が定着</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　条約は正式には<quote>「ヨーロピアン・ユニオン条約」</quote>と呼ばれ、ヨーロピアン・ユニオン（ＥＵ）の日本語訳としては、欧州連合、欧州同盟、欧州統合体の三通りあったが、そのうち欧州連合が定着してきた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　首脳会議終了後、参加した各国首脳は、政治と経済の統合を目指した合意の成立を一様に自賛した。</sentence>
<sentence><quote>「統合に向けたわれわれの望みが達成された」</quote>（ミッテラン・フランス大統領）、<quote>「ローマ条約を一九五七年に調印して以来の重要な成果だ」</quote>（ゴンサレス・スペイン首相）、また、単一通貨導入や社会労働政策をめぐって他の十一カ国と激しく対立した英国のメージャー首相は、<quote>「苦しい交渉もギブ・アンド・テークの精神で乗り切った」</quote>と述べたが、同首相の言葉は試行錯誤を重ねながら、統合に向けてジグザグに前進を続けるＥＣ統合の精神そのものを表していた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ＥＣを構成する西欧十二カ国は、その長い歴史の中で、異なる民族や文化、宗教を背景に、武力衝突を含む対立を繰り返してきた。</sentence>
<sentence>マーストリヒトでの合意は、こうした違いを乗り越え、対立の構図を取り除こうとする画期的な出来事といえる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　単一通貨の発行を柱とするＥＭＵはＥＣの経済発展に、また外交・安保政策の共通化などを主な内容とする政治統合は、国際政治の舞台でＥＣの巨大な経済力に見合った発言力の確保にそれぞれ不可欠であり、合意によりＥＣは従来の<quote>「国民国家」</quote>の枠<sampling type="end" />を超える新たな欧州統合に向けて大きく一歩を踏み出した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
