<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBk3_00040" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBk3_00040_F001">
<paragraph>
<sentence>　ところが左様な場合に畜生とか野郎とかいうような、憎悪に満ちた言葉、軽蔑に充ちた言葉を<sampling type="start" />以て決して躍り掛からない。</sentence>
<sentence>心得のある武士ほど相手を尊敬して相手を偉大なものにして礼儀を正して、これに掛かる。</sentence>
<sentence>左様な場合に使われている言葉は<quote>「いざ、参る」</quote>ということです。</sentence>
<sentence><quote>「見参」</quote>と言う。</sentence>
<sentence>見参とは現在、すなわちまのあたりに参るという意味であって、あなたという偉大な方に自分のような卑しい者が参りますという意味で、もっと謙遜して言う場合には、とても私の如き卑しき者があなたのような偉大なる方の傍に行けるものでない、そこを推して無理に参りますぞという意味で、<quote>「推参」</quote>という。</sentence>
<sentence>で<quote>「参上仕る可く」</quote>と言うよりは<quote>「推参仕る可く」</quote>と言った方が、ぐっと鄭重な言であります。</sentence>
<sentence>そこで人を叱責する場合にも貴様のような奴を相手に取るのは厭だ。</sentence>
<sentence>それにも拘らず貴様は俺に掛ってくるかというような意味で、<quote>「推参」</quote>なりと叱る。</sentence>
<sentence>国典を読んで見ましてもかような所になりますと、実に津々なる興味を覚えるのであります。</sentence>
<sentence>日本民族性を深く味わされるのであります。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ところがむすばれる方からいって、参るという思想、この思想をむすぶ方から言いますと、<quote>「ゆるし」</quote>ということになる。</sentence>
<sentence>今でもこれを色々武道とか、茶の湯、生花、琴、三味線その他芸道においてなお用いております。</sentence>
<sentence><quote>「ゆるし」</quote>を受ける、<quote>「ゆるさ」</quote>れるというような言葉、これはむすびの思想から当然発展し来るべき性命必然の思想であります。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　われわれはかく感激の対象を得て、それに参る場合は、必ず現実の卑しい自己の状態に止まることに<ruby rubyText="あきた">慊</ruby>らずして、必ず偉大なるものを念としてその傍を離れられない。</sentence>
<sentence>一つにならなければ承知が出来ない。</sentence>
<sentence>ここにおいて<quote>「参り」</quote>から続いて生じ来るべきものは、すなわち<quote>「はべる」</quote><quote>「つかえる」</quote><quote>「さむらう」</quote>というような思想であります。</sentence>
<sentence>今日でも琉球あたりには<quote>「侍る」</quote><quote>「候」</quote>という言葉の崩れが残っているようであります。</sentence>
<sentence>候文をすてかねるのも理由あることです。</sentence>
<sentence>武士、<quote>「さむらい」</quote>とは、すなわちある偉大なる感激の対象たる人を得て、崇敬する人を得て、その人にはんべり、さむらい、つかえて、没我的生活、身を致す人のことであります。</sentence>
<sentence>左様な場合には没我になって行くのでありますから、自分の持っている物は愚か、生命までも、ことごとくそれに捧げて行く。</sentence>
<sentence>これが大和言葉で<quote>「まつる」</quote>、<quote>「まつらう」</quote>というのであります。</sentence>
<sentence>日本文化を論ずるものは必ずこの<quote>「むすび」</quote>に始まって、<quote>「まつり」</quote>を体得しなければなりません。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　シナにおいてもやはり<quote>「祭祀」</quote>という文字があります。</sentence>
<sentence>日本にもその文字が一番普及しておりますが、<quote>「まつり」</quote>という言葉に充当致しております。</sentence>
<sentence>祭祀という文字の意義は色々解釈が出来ますが、その最もわれわれに相通ずる解釈は、祭という文字の左側の上の<sampling type="end" /><missingCharacter attribute="HanIdeograph" unicode="U+FFFD" daikanwa="M99999" description="祭の左上">〓</missingCharacter>は、肉の一片を筋まで表わしたものであります。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
