<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBk4_00016" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBk4_00016_F001">
<paragraph>
<sentence>同氏によれば、環<sampling type="start" />境倫理学の従来の主張を要約すると、（１）地球全体主義、（２）世代間倫理、（３）自然の生存権、の三点につきるという。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence>５８‐ａ　『環境倫理学のすすめ』、１９９５、加藤尚武、丸善ライブラリー。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　第一の地球全体主義は、<quote>「地球の生態系は物質的に閉じた系である」</quote>と主張する。</sentence>
<sentence>地球の自然や廃棄物収容力には限界があり、新しい文明は地球生態系の全体的制約を前提にして意志決定する方向に進むべき、という倫理だ。</sentence>
<sentence>これは単純かつ強力な脱近代的主張である。</sentence>
<sentence>近代の自由や進歩の概念の前提には、科学技術への期待とも対応しつつ、地球さえ軽く相対化する〈無限宇宙／空間〉という観念が根づいている。</sentence>
<sentence>地球制約は超えられないという原則は、その観念と衝突し、抵抗を呼ぶだろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　地球制約の突破（<sentence>宇宙への脱出？</sentence>
）に執着する旧文明的思考をかわしつつ、必要な科学・技術を駆使し、大きな混乱も、自由の破壊もなしに、環境革命をいかに達成するか。</sentence>
<sentence>〈地球有限〉の倫理項目は、そんな視界を開く指針となっているように思われる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　第二の世代間倫理は<quote>「現在の世代は未来世代の生存可能性に対して責任がある」</quote>と主張する。</sentence>
<sentence>現在の世代が石油を使いきれば、未来世代は、石油の利益を受けられず、環境破壊の不利益ばかりを被る。</sentence>
<sentence>いま無理な農業生産を強行すれば、未来世代の生産基盤に危機が及ぶ。</sentence>
<sentence>いま生物多様性を激減させれば、未来のナチュラリストたちの感動は激減する。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　限りある地球システムの中では〈現在の繁栄は未来の窮乏〉に通じる。</sentence>
<sentence>未来はよくなるばかりという成長主義の信念を盾に、現在の世代が地球の富を先取りし、被害を未来に先送りしてしまう近代の方式にかえて、文明転換は未来への責任の倫理を必要としているのだ。</sentence>
<sentence>しかし現在の世代の利益・不利益と、未来世代の不利益・利益を、だれが、どう重みづけ、評価するのか。</sentence>
<sentence>未来世代の利益のために、石油・原子力等の利用をやめ、太陽エネルギー利用に徹する生活に急転換しようなどという提案を、はたして選挙民たちは支持することができるのだろうか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　第三の自然の生存権は、<quote>「人間だけでなく、生物や生態系／景観にも生存の権利があり、勝手に否定してはならない」</quote>という規定だ。</sentence>
<sentence>地球全体主義と世代間倫理だけでは、地球は生物多様性も本来の大地の構造もない徹底的な人工空間に改変され、しかし持続可能な文明には向かえるのかもしれない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　自然の生存権はそんな事態を阻止する原理だ。</sentence>
<sentence>ポイントは自然の生存権が人の受ける便益と何ら関係がない点である。</sentence>
<sentence>かわいいから、美しいから、有用だから生存権を認めるのではなく、不快動物にも、氾濫を繰り返す川にも、固有の生存権ありと認める。</sentence>
<sentence>食べたい、駆除<sampling type="end" />したい、改造したいなどという人間の都合との調停は、その承認の上で問題にしようという視野だ。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
