<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBk4_00011" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBk4_00011_F001">
<paragraph>
<sentence>表面構造の<sampling type="start" />複雑さは、二点間の最短距離と表面に沿った距離の比を一〇〇倍して表わしてある。</sentence>
<sentence>まったく平坦であれば一〇〇になり、凹凸が大きいほど、また凹凸が多いほどその値は大きくなる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　小型のマイクロアトールと大型で表面が複雑になったものを比べてみれば、頂上の生物群集の様子はまったく異なっている（図５‐２）。</sentence>
<sentence>中型のマイクロアトールの頂上はやや平坦で、ウスユキウチワなどの藻類が繁茂しており、サンゴなどの侵入は見られない。</sentence>
<sentence>大きなマイクロアトールの頂上は、深く削り込まれて窪みも多く不規則になっており、さまざまなサンゴも生育している。</sentence>
<sentence>周辺にはさまざまなスズメダイ類をはじめ、多くの魚類も見られ、クロソラスズメダイがなわばり内に藻類を栽培しているほどである。</sentence>
<sentence>これらのことが、たった一個のサンゴ群体の上で見られるのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　このような変化は一朝一夕にできるものではない。</sentence>
<sentence>マイクロアトールにおける棲み込み連鎖の経過や結果なのである。</sentence>
<sentence>マイクロアトールの成長に伴って、頂上部へさまざまな生物が棲み込み、それが新たな棲み場所を創るために他の生物が棲み込むようになり、次第に多様な生物が共存するようになる棲み込み連鎖の主要な流れを、模式的に図に示した（図５‐３）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　頂上が死んで骨格がむき出しになると、まずらん藻類が付着し、続いて海藻類が現われる。</sentence>
<sentence>小型の貝類や有孔虫類も多数出現するようになる。</sentence>
<sentence>ヘビガイ類が付着して、表面が複雑になると共に、その死骸の中には小型のカニ類が棲み込むようになる。</sentence>
<sentence>ヒメジャコガイなどの穿孔動物やナガウニなどのグレイザーの働きによって、頂上部の表面構造は複雑になり、穴の中に砂が堆積したり、干出時にも水がたまるような部分ができて、棲み場所の多様性が増加する。</sentence>
<sentence>その他にもいろいろな固着性動物や穿孔動物が出現して棲息場所の提供や創出が進み、さらに棲み込み連鎖が進行する。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　表面が深く削り込まれて低くなれば、干潮時にも干出しなくなり、サンゴが着生するようになる。</sentence>
<sentence>枝状のサンゴ群体には多くの動物たちが棲み込む。</sentence>
<sentence>このようにして、一個のプラヌラから始まったハマサンゴ群体が、数百種類もの生物からなる生物群集を支えるようになっていくのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかしながら、マイクロアトールの頂上に棲息する生物の種類が際限なく増加し続けるというわけではない。</sentence>
<sentence>ここも潮間帯の一画であり、削り込まれてやがて崩壊していく場合もあろう。</sentence>
<sentence>そのような過程の途中にあると思われるようなものも見受けられる（図５‐１）。</sentence>
<sentence>グレイジング圧によって崩壊するコブハマサンゴを第４章で紹介したが、シャ<sampling type="end" />コガイ類の穿孔によって崩壊する可能性もある<noteMarker text="（４）" />。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
