<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBk4_00055" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBk4_00055_F001">
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">９　<sampling type="start" />良質のタンパク質を多めにとる</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　日本人の尿路結石患者数は、肉食の比率が高くなるほど増えています。</sentence>
<sentence>したがって、動物性タンパク質が結石発病につながるとして、これを控えるように指導するのがこれまでの定石でした。</sentence>
<sentence>確かに、動物性タンパク質には酸性のミネラルであるイオウが多く含まれていますから、動物性タンパク質をとりすぎると、体が酸性に傾いて尿路結石を招きやすくなることは事実です。</sentence>
<sentence>ところが尿路結石の大きな原因となるのは蓚酸です。</sentence>
<sentence>この蓚酸に関しては、動物性タンパク質にはあまり含まれていません。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一方、動物性脂肪についてはどうでしょうか。</sentence>
<sentence>実は、動物性脂肪をとると尿中への蓚酸の排泄量が増えるということが最近の研究ではっきりしてきたのです。</sentence>
<sentence>とすると、悪いのは動物性タンパク質というよりも動物性脂肪ということになります。</sentence>
<sentence>ですから、肉を食べるのであれば、脂身の少ないヒレ肉などを選ぶと、動物性脂肪を控えることができて、良質なタンパク質が摂取できるということになります。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">１０　ビフテキなどの動物性脂肪は控えめに</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　脂肪はエネルギー源として重要な栄養素です。</sentence>
<sentence>体の中ではつくることができない必須脂肪酸の摂取も大切なことです。</sentence>
<sentence>脂肪によるエネルギーが摂取エネルギーに占める割合は、２０〜２５％が適切と考えられていますが、日本人の脂肪のエネルギーにおける平均的割合はすでに２５％に達していて、むしろとりすぎの状態にあります。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　脂肪が結石に与える影響としては、以下のようなことが考えられています。</sentence>
<sentence>まず、脂肪が消化されるときに生じる脂肪酸がカルシウムと結合して、その結果、腸管内の蓚酸と結合して不溶性の蓚酸カルシウムとなるべき遊離のカルシウムを減少させるという現象が起きます。</sentence>
<sentence>すると、腸管内での遊離の蓚酸が増えていき、尿中の蓚酸濃度も上がって、最終的に結石が生じやすくなるというのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　以上のメカニズムは、動物性脂肪に限らず、植物性脂肪にもあてはまるので、どちらもとりすぎには十分に注意するべきです。</sentence>
<sentence>フライや天ぷらなどは油の吸収率が高く、大量の油をとることになるので避けましょう。</sentence>
<sentence>また、肉の脂身は切り捨てるなどして、動物性脂肪も摂取を控えるようにしてください。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<figureBlock>
<figure>
</figure>
<caption>
<sentence type="quasi">●蓚酸の吸収が増加するメカニズム</sentence>
<br type="automatic_original" />
</caption>
</figureBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">１１　砂糖や塩分のとりすぎに注意する</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　終戦後、日本で急速に消費が増加した食品が、食肉と砂糖です。</sentence>
<sentence>砂糖を多く摂取すると、尿中でのカルシウムが増加することが知られています。</sentence>
<sentence>今まで何度も述べてきたように、尿中のカルシウム濃度が上昇すると、尿路結石の形成につながるわけですから、砂糖のと<sampling type="end" />りすぎは控えるようにしましょう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
