<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBk4_00031" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBk4_00031_F001">
<paragraph>
<sentence>　しかし、暮らしが便利になればなるほど危険や汚染も増大してい<sampling type="start" />る。</sentence>
<sentence>電気の使用量が増えたために家庭内は電磁波で汚染され、社会的には原発の増設が進んだ。</sentence>
<sentence>その結果、絶えず原発事故の危険と隣り合わせで住まなければいけなくなり、日常的にも電磁波や放射線を被曝する機会が増えている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　スーパーやコンビニなどのセルフサービス店の広がりは、流通革命と並行して進んだ。</sentence>
<sentence>そのため自動車輸送の増大をもたらし、環境悪化を引き起こした。</sentence>
<sentence>また、プラスチック製品を氾濫させ、ゴミ問題を引き起こしてきた。</sentence>
<sentence>さらには、栄養の乏しい、農薬で汚染された各種の食品添加物を用いた食品を増やしてきた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　交通機関のスピードアップや都市機能の巨大化・ハイテク化は、事故や災害の規模を大きなものにしてきた。</sentence>
<sentence>便利さは、確実に生活の中に危険と毒物を増やしてきたのである。</sentence>
<sentence>このように広がりつつある危険や毒物について、まずは身近にあるものから見ていくことにしよう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence>自動車のエアバッグは<quote>「殺人兵器」</quote>！？</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
<sentence type="quasi">起爆剤・アジ化ナトリウムは青酸ソーダに匹敵する猛毒物質だ</sentence>
<br type="automatic_original" />
</titleBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">安全対策の切り札・エアバッグ</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　自動車業界は現在どのメーカーも安全対策の切り札としてエアバッグ装備を売り物にしている。</sentence>
<sentence>日産自動車はその先駆けでＣＭにオリックスのイチロー選手を使ってエアバッグ装備を目玉に<quote>「今度の土日はイチロ・ニッサン」</quote>を謳い文句にしてきた。</sentence>
<sentence>その日産自動車は、一九九五年度にエアバッグを全車種標準装備とした。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　トヨタも負けてはならじとＣＭにドジャースの野茂選手を起用して全車種にエアバッグを装備することを決めたため、その他のメーカーも追随することになった。</sentence>
<sentence>九五年中には日本のメーカーの自動車のエアバッグ装着率は三三・八パーセントに達した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　すでにアメリカ・ヨーロッパではエアバッグの装備は常識化しており、一〇〇パーセント近くの車に標準装備されている。</sentence>
<sentence>そのため外国の自動車メーカー各社はいま、日本への輸出攻勢の柱にこのエアバッグ装備を中心に安全性を前面に打ち出して宣伝している。</sentence>
<sentence><quote>「フォードは、安全性をオプションとは考えません」</quote>と宣伝するなど、安全こそがいまや最大の目玉商品の時代なのである。</sentence>
<sentence>なかでもボルボやメルセデス・ベンツは、運転席、助手席の前方だけでなく、横からの衝突にも対応するサイドバッグの開発を進めてきた実績を背景に、エアバッグ開発合戦の先陣を切っている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　エアバッグは通常、運転席の場合はハンドル（ステアリング・ホイール）の中に、助手席の場合はダッシュボードの中に折り畳まれて入っている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　このエアバッグは、車の衝突とともにセンサーが作動して衝突の情報が起爆剤に送られ爆発する。</sentence>
<sentence>そして<sampling type="end" />この爆発が高圧ガスを発生させ、エアバッグを膨らませるという仕組みになっている。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
