<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBk4_00043" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBk4_00043_F001">
<paragraph>
<sentence>　また，たとえば<quote>「テクノロジーに女性を」</quote>とい<sampling type="start" />うテーマで技能訓練コースを開いたオープン・カレッジでは，対象者は限定せず，コース修了者にはディプロマを付与するが，<quote>「技術上十分な資格があり，労働の経験がすでにあり，教育課程修了後２年以上経過している者」</quote>には手当も支給している。</sentence>
<sentence>あるいはクロイドン・カレッジを例にとると，<quote>「経営」</quote><quote>「情報テクノロジー」</quote><quote>「自己主張能力の修得」</quote>のコースがあり，復職者やキャリアを変更する女性が対象である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一部の大学やカレッジなどでは，文系の学生向けに短期の科学・テクノロジーの入門コースがある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　地方自治体や女性グループが実施している職業訓練機関，女性技能センターなどでも，伝統的男性職の分野に女性が進出するためのコースが提供されており，ここで用意されるコースは上記のカレッジ，大学が実施するものよりもメニューの幅が広く，塗装，木工，配管など多様である（浅倉，１９９６）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　カレッジや大学が実施するコースもこの女性技能センターなどのコースも，ともに受講者としては，多くの場合２５歳以上で資格や経験が足りない，家庭責任を自分に課している女性が想定されている。</sentence>
<sentence>そのためさまざまな便宜が計られていて，子どもを預かる施設があり，時間的にも子どもが学校に行っている時間を設定したりしている。</sentence>
<sentence>チューターにはすべて女性を採用したところも多い。</sentence>
<sentence>フルタイムとパートタイムのコースがあったり，夜間コース，短期あるいは長期のコースがあったりと，授業時間がフレキシブルなので自由に選択でき，学ぶ者の日常生活に加重な負担がこないよう，さまざまな工夫がこらされている。</sentence>
<sentence>おかげで多くの女性たちがその恩恵を受けている。</sentence>
<sentence>受講後の就職率は高いようである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">（２）　<quote>「女性に科学を」</quote>認識の広がり</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　イギリスは多民族国家である。</sentence>
<sentence><quote>「黒人女子生徒の経験は，白人女子生徒の経験の単なる変形として扱うわけにいかない」</quote>と主張するマデリン・アーノット（Ｍａｄｅｌｅｉｎｅ　Ａｒｎｏｔ）は，<quote>「社会階級とジェンダー，それに加えて，民族という要因が，女性の教育経験に複雑な影響を与えている」</quote>といい，教育に残る家父長制原理に挑戦しようと批判する（Ａｒｎｏｔ，１９８６）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし，その後，１９８８年の教育改革法制定を経て，現在，教育における機会均等に関しては法的あるいは構造的な障害はなくなっていて，女性の学ぶ分野が一定の分野に偏っていることがまだ残った問題である，とする公式見解がある（Ｆｏｒｅｉｇｎ　＆　Ｃｏｍｍｏｎｗｅａｌｔｈ　Ｏｆｆｉｃｅ，１９９３）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この外務省報告によると，１９８８年の教育改革法では，将来の職業生活に必要な学習体験ができ，チャンスを生みだし，責任感覚が<sampling type="end" />身につくようにとカリキュラムを改定したのであるが，このとき，男だから女だからというステレオタイプの認識を払拭するようなカリキュラムを設定し，そのような教材を選択することが求められた。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
