<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBk4_00017" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBk4_00017_F001">
<paragraph>
<sentence>　す<sampling type="start" />なわち、千八百万年前から四百万年前にかけ千四百万年も人類学上の空白時代がある。</sentence>
<sentence>おそらくこの時期は、厳しい淘汰のあった人類史上の大不遇時代であり、この時代に人類の先祖は猿からはっきり<ruby rubyText="たもと">袂</ruby>を分かったと考えられる。</sentence>
<sentence><quote>「百万年といえど人間は心に思い描くことはできない」</quote>というダーウィンの言葉があるが、この千四百万年は、一つの適応形態をもった新たな種を生み出すに充分な時間である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一般に猿の体つきは、森の生活に結びついている。</sentence>
<sentence>森には、果物や木の葉、皮、花、虫など、彼らの食べ物は無尽蔵にある。</sentence>
<sentence>天敵もほとんどいない。</sentence>
<sentence>ゴリラやチンパンジーの生活は、大変優雅なものであることが知られている。</sentence>
<sentence>豊富な食物を提供してくれる熱帯雨林の中で、安楽な生活をしているかぎり、猿には道具をつくる必要もあまりないし、直立歩行する必要もない。</sentence>
<sentence>したがって人類の祖先が、猿から分かれたとすると、その部族は、何らかの理由で森林に住めなくなったために違いない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">アフリカ大地溝帯</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　ひとつ非常にあり得る話がある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　人類に遺伝子の塩基配列が最も近い動物はチンパンジーとされていた。</sentence>
<sentence>最近、チンパンジーの一種とみなされていたが今は別の種とされているボノボ（別名ピグミーチンパンジー）という猿は、さらに人類に遺伝子が近いことがわかった<noteMarker text="１" />。</sentence>
<sentence>いずれもアフリカの大地溝帯の西側の熱帯雨林に<ruby rubyText="す">棲</ruby>んでいる。</sentence>
<sentence>ところが百五十万年以上古い人類の先祖の化石はいずれも大地溝帯の中で発見されている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この大地溝帯ができ始めたのは約二千万年前あたりからのようである。</sentence>
<sentence>地球のマグマは対流を続けているが、アフリカ大陸が大洋に比し温まった結果、この大地溝帯の下にマグマの吹き出し口ができたのだ。</sentence>
<sentence>その結果、アフリカの南北にそって大地が千メートル以上も持ち上がった。</sentence>
<sentence>ケニアあたりでは一千万年から七百万年前にかけて最も隆起が激しく、四千メートル級の山脈ができた。</sentence>
<sentence>そして大陸の北から亀裂が入り、その裂け目が徐々に南に向かって広がり大地溝帯ができた。</sentence>
<sentence>最北の亀裂が紅海といわれている。</sentence>
<sentence>今日、大地溝帯の延々と続く高さ数百メートルの巨大な断層の写真を見ると、これができた時の大地震は、神の怒りのように劇的なものではなかったかと思う。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　大西洋から吹き込む湿潤な空気は、大地溝帯の西側の大山脈を越える前に雨を落とすため、その東側を熱帯雨林からサバンナ草原へと変えていった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　森を奪われた彼らには、肉食獣に襲われても、逃げ登る木もほとんどなく、腹が減っても草以外にろくに食べ物もなかったと考えられる。</sentence>
<sentence>草原に生きる草食動物はいずれも、肉食動物から身<sampling type="end" />を守るための非常な取り柄をもっている。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
