<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBk4_00033" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBk4_00033_F001">
<paragraph>
<sentence>ずっと大型のヒプセロサウルスでは、最大の大きさに到達する年齢の範囲は八二歳から二三六歳であり、繁殖に参加する<sampling type="start" />のは二五歳から七二歳である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　その<quote>「ぬかるみ」</quote>要素をここで紹介しよう。</sentence>
<sentence>推定された体重は、数倍多く割り引かれているかもしれないし、ケースが使った外温性の動物の代わりに、基準として内温性（温血性）の動物を使うと、成長率は十倍高くなる。</sentence>
<sentence>すると、われわれは数値に〇・一を掛けなければならない。</sentence>
<sentence>ケースの率の分散は、これらの数値を反映するために修正する必要がある。</sentence>
<sentence>この考察では、ケースの分析に含まれる致命的な欠点が考慮されていない。</sentence>
<sentence>プロトケラトプスの卵とされてきたものは、ちがう恐竜のものであると断定された（<quote>「西ゴビ砂漠」</quote>三四三ページ参照）ことと、卵がヒプセロサウルスに関連があるということにも問題がある（<quote>「<sentence>ヒプセロサウルス・プリスクス？</sentence>
<sentence type="quasi">の卵</sentence>
」</quote>三二〇ページ参照）ことである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　その問題の実験的考察の結果は、変動が多すぎて興味の対象とするに値しない。</sentence>
<sentence>いいかえると、われわれは正確な科学的考察をするために成長率に関して十分有力な資料を持っていないが、これが現時点で最良の資料である。</sentence>
<sentence>このような考察は、科学的方法の利用とその限界、両方の例である。</sentence>
<sentence>この例では、その結果得られる情報価値は比較的少ないが、それでも大衆的な恐竜の本の中で、しばしば展開される権威主義的で空想的な主張よりも優れている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">３２</sentence>
<br type="automatic_original" />
<sentence>水生の恐竜はいたのだろうか？</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　厳密にいえば、これまでに知られている恐竜で完全に水生の種はいない。</sentence>
<sentence>絶滅した大型の水生爬虫類は、恐竜と呼ばれることが多いが、共通祖先に存在する、恐竜を規定する形質（<quote>「<sentence>１　恐竜とは何だろうか？</sentence>
」</quote>参照）を持っていないし、恐竜より、他の動物とずっと近い関係にある。</sentence>
<sentence>これらの爬虫類でもっとも有名なのは、プレシオサウルス類とイクチオサウルス類である。</sentence>
<sentence>彼らは、体のつくりにクジラ類などの水生哺乳類と似た変化がみられる完全な水生動物である。</sentence>
<sentence>肢の代わりに大型のヒレを持ち、あるものは不等尾型（サメ型）の尾を持ち、多くのものが頭のてっぺんに鼻孔を持っていた。</sentence>
<sentence>恐竜と混同されることの多い第三のグループはモササウルス類であり、コモドドラゴンを含むメンバー、オオトカゲ類と近い関係にある海生トカゲである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ハドロサウルス類などの鳥類以外のある恐竜は、部分的に水生だったかもしれない。</sentence>
<sentence>初期の古生物学者の多くが、これらの恐竜が主として水生だったと考えていた。</sentence>
<sentence>最近の研究から、彼らが主として陸生であっても、あるものはぬかるんだ低地に生息していたかもしれないことが示された。</sentence>
<sentence>恐竜が時には泳いだことを示唆する小さい断片的資料がいくつもある。</sentence>
<sentence>一頭の巨大竜脚類の有名な踏み跡化石には、前足だけの足跡<sampling type="end" />が保存されており、当初、この恐竜が前足で地面を押して漂流していたと考えられた（<quote>「パラクシー・リヴァーの踏み跡」</quote>三一六ページ参照）。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
