<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBk4_00041" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBk4_00041_F001">
<paragraph>
<sentence>将来的には、このような形でセラミックが利用<sampling type="start" />されるものと期待されます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">Ｑ２４　人工股関節の手術は何歳からできるか</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<quotation>
<citation>
<sentence>人工股関節の手術は何歳ぐらいからできるのでしょうか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
<source>
<sentence type="quasi">（三六歳、女性）</sentence>
<br type="automatic_original" />
</source>
</citation>
</quotation>
<sentence>Ａ　人工股関節の手術をうけるにあたって年齢制限がいわれるのは、その耐久性とうけいれる骨側の問題からです。</sentence>
<sentence>人工股関節では破損やゆるみがもっとも問題になります（七六ページ参照）。</sentence>
<sentence>人工軟骨のすりへりをのぞいて、人工股関節の破損はきわめて頻度が低く、欧米人より体重が軽い日本人では、たぶん、それほどおそれる必要はないでしょう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
<paragraph>
<sentence>　問題は人工股関節のゆるみで、これは年を経るにしたがって発生率がすこしずつ上昇します。</sentence>
<sentence>一〇年すぎてもまったく異常のない人も多いのですが、五〜六年でゆるみだして、ふたたび股関節痛が出現することがあります。</sentence>
<sentence>一〇年ぐらいたつと、ややそのような人がふえます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　必ずしも、ゆるみがみられる人すべてが再手術を必要とするわけではありませんが、このような人のなかで、再手術を要するのは、痛みが強くて日常生活の支障が強い人や、人工股関節周囲の骨のくずれが進行性にみられる人です。</sentence>
<sentence>若い人が人工股関節の手術をうければ、再手術、ときには再々手術の可能性がより高くなりますので、なるべく若い人ではこの手術はさけたほうがよいのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし、この考え方はあくまでも理想です。</sentence>
<sentence>医師としての持論として、五〇歳以下の人には人工股関節の手術はおこなわないという人もいます。</sentence>
<sentence>股関節外科を専門としているわたしも、いろいろな患者さんに接する機会が多いのですが、三〇歳代でも両側の股関節が末期症状で、両松葉杖にすがってやっと歩いていて、外出もほとんどできないという患者さんにお会いすると、たんなる学問的な理想論で、つきはなすことはできません。</sentence>
<sentence>再手術の可能性は高いことを覚悟のうえで、患者さんとよく相談して、人工股関節手術に踏みきることがあります。</sentence>
<sentence>年をとってから、たとえ外出できなくても、若い現在を有効にすごしたいという患者さんが少なくないからです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　わたしのおこなった人工股関節手術の最年少例は三二歳です。</sentence>
<sentence>しかし、安易に人工股関節にとびついて、安易な解決をはかろうとすることはけっしてしてはいけません。</sentence>
<sentence>医師、患者さんとも、つねに自戒の気持ちが必要でしょう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">Ｑ２５　人工股関節の手術をいちどに両足ともうけたい</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<quotation>
<citation>
<sentence>両側の変形性股関節症で、両側とも人工股関節の手術をうける予定です。</sentence>
<sentence>片方の手術をしてから、間をおいてもう一方の手術をするので、入院期間が四ヵ月ぐらい必要といわれています。</sentence>
<sentence>いっぺんに両方の手術をして、もうすこし入院期間を短くでき<sampling type="end" />ないでしょうか。</sentence>
</citation>
</quotation>
</article>
</sample>
