<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBk4_00028" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBk4_00028_F001">
<paragraph>
<sentence>衝突があってすぐに恐竜<sampling type="start" />が滅んだわけではなかろう。</sentence>
<sentence>おそらく、いくつかの段階があって、結果として恐竜滅亡につながったと考える方が自然である。</sentence>
<sentence>その途中の<quote>「段階」</quote>がまだ見えていない。</sentence>
<sentence>いままでは衝突によって気候変動が起きたのが原因という見方が一般的だったが、チクシュラブ・クレーター付近には硫酸カルシウムを大量に含む地層があるため、衝突の衝撃で一時的に亜硫酸ガスが発生し、それが恐竜を絶滅させる原因になったのではないか、という説も現れている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ただ、これまでの話を総合すると、とにかく直接の原因であるかないかは別にして、天体の衝突が恐竜などの生物絶滅に関わっている、ということはできるだろう。</sentence>
<sentence>そして、衝突した天体も彗星か小惑星かわからない。</sentence>
<sentence>これら地球の歴史の大事件を解きあかすためには、衝突現象そのものの研究とともに、生命活動を含めた地球という複雑怪奇なシステムの全容を解明しなくてはならないだろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　いずれにしても、地球全体に大きな影響を与えるような大きな天体の衝突は、すぐには起きそうにない。</sentence>
<sentence>ひとまずは枕を高くして寝ていられるわけであるが、これはあくまで確率の問題であり、現在でも可能性は小さいものの<quote>「起こっても不思議ではない」</quote>ことは確かである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">宇宙のロマンへの誘い</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　百武彗星の話題から、地球への天体衝突や恐竜の絶滅までざっと紹介してきた。</sentence>
<sentence>ずいぶんと話が飛躍してしまったようにも感じられるが、実はこれこそが星を見るときの楽しみなのではないか、と筆者は思っている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　われわれ人間は、やはり自然の中でリラックスしたり、癒されたりするものであるが、宇宙は人間が見ることのできる最も大きな自然である。</sentence>
<sentence>そこにあるカラフルな色の星たちの輝き、それをとりまくベールのような星雲、悠久の流れを刻む天の川、一瞬の命を輝かせ、消えていく流れ星、そのあいだを縫って華麗な尾をひいて動いて行くほうき星、それら一つ一つにわれわれは何かを感じとることができるはずだ。</sentence>
<sentence>その先は、人それぞれである。</sentence>
<sentence>われわれはこの宇宙で何のために生まれたのか、といった哲学的な思索にふけるのもよし、あるいは日常生活を思い浮かべて内省的な思索にふけるのもよし、あるいはまた百武彗星のような天体ショーから、これまでに述べたような地球への天体衝突や恐竜の絶滅などに思いを馳せてみるのも一つの楽しみ方であろう。</sentence>
<sentence>いずれにしても、われわれは手軽に宇宙という自然を満喫し、そこにロマンを感じることができる。</sentence>
<sentence>天文学者や天文ファンの多くは、それぞれの感じ方は違っても、こういった魅力にとりつかれた人たちだ。</sentence>
<sentence>もし、本書を手にした<sampling type="end" />あなたがもともと天文ファンなら、今回の彗星出現を機に、ぜひこの魅力をさらに多くの人に伝えていって欲しい。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
