<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBk4_00045" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBk4_00045_F001">
<paragraph>
<sentence>アゲハチョウやモンシロチョウの幼虫を背中側<sampling type="start" />から観察すると、濃い緑色の体液の流れが見える。</sentence>
<sentence>昆虫の体はいわば体液の満たされた袋で、背脈管は、体液を後方から吸い込み頭のほうへ吹き出すことによって循環させている。</sentence>
<sentence>昆虫には、私たちのような血管はなく、体液は自由に体の中をめぐり、栄養や酸素を運んでいる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<figureBlock>
<figure>
</figure>
<caption>
<sentence type="quasi">卵塊を保護するエサキモンキツノカメムシの雌</sentence>
<br type="automatic_original" />
</caption>
</figureBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence>●昆虫はどこで感じる？</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　昆虫にも色がわかるようだが、多くの種類では赤い色は見えず、そのかわり私たちには見えない紫外色が見える。</sentence>
<sentence>つまり、昆虫には、虹の外側の赤い弧は見えないかわりに、もっとも内側にある紫色のさらに内側にも色のついたアーチが見えるのだ。</sentence>
<sentence>訪花性のチョウやハナバチは、花びらの色をたよりにやって来るが、私たちの目には一色に見える花でも紫外色の模様があって、蜜のある場所を教えている植物もある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　昆虫は、におい、味、音を私たちとはちがうところで感じる。</sentence>
<sentence>まず、においは触角で感じる。</sentence>
<sentence>味は、口で感じるものが多いが、チョウでは、味を足の先でも知ることができる。</sentence>
<sentence>タテハチョウの翅をつまんで、足を砂糖水につけると、あのぜんまいのような口をのばすが、これは足の先に味を感じる感覚毛が生えているからだ。</sentence>
<sentence>また、キリギリスでは前足のすね、バッタやセミでは腹部、ガでは胸部に鼓膜器官があり、音を聞くことができる。</sentence>
<sentence>一般に音で個体間の交信をする昆虫はよい<quote>「耳」</quote>をもっている。</sentence>
<sentence>では、なぜある種のガに立派な聴覚器官があるかというと、（発音するガもいるが）コウモリから逃れるためと考えられている。</sentence>
<sentence>コウモリの発する超音波を感知すると、ガは飛翔コースを急激に変えて、捕食をまぬがれるのだ。</sentence>
<sentence>夜、街灯のまわりでくりひろげられるコウモリとガの空中戦を観察するのもおもしろいかもしれない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">●昆虫の役割を考えよう</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　昆虫を見るといきなり踏みつぶしたりする人をよく見かける。</sentence>
<sentence>確かに、昆虫には、農林業の害虫や衛生害虫などもいるが、多くの種は私たちと直接利害関係のないただの虫にすぎないし、害虫だって<quote>「現行犯」</quote>でなければ何も殺さなくてもよいのではないか。</sentence>
<sentence>昆虫の姿が気持ち悪く、恐いという人もいる。</sentence>
<sentence>誰だって見慣れないものは気味が悪いし、恐ろしい。</sentence>
<sentence>でも、見慣れない姿をしているからといって忌み嫌うこともないのではないか。</sentence>
<sentence>心理学者のなだいなださんは、昆虫などを小さいにもかかわらず恐がる人は、無意識に等身大に拡大して見ているからではないかといい、精神的に乳離れしていないのではないかともいっている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それはともかく、昆虫類の個々の種は生態系の中で、それぞれ役割をもって生きている。</sentence>
<sentence>それは、私たちひとりひとりが社会の中で役割<sampling type="end" />をもっているのと同じようなものだ。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
