<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBk4_00044" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBk4_00044_F001">
<paragraph>
<sentence>　トレンチ法による断層の活動履歴の研究に代表される<sampling type="start" />古地震学的な活断層研究は、現在世界的な流行であり、活断層研究の主要な流れであるかのような印象さえ受ける。</sentence>
<sentence>本書の記述もかなりのページをこれに割いた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　古地震学が盛んであることの主な理由は、これが長期的な地震予知（第４章参照）に結びつくからである。</sentence>
<sentence>中国の陜西省で一五五六年に起こった華県地震（Ｍ八級）では、八三万人もの人命が一挙に失われたといわれている。</sentence>
<sentence>このような極端な例を引くまでもなく、地震は多くの人命や財産を奪う災害をもたらす。</sentence>
<sentence>とくに、耐震構造の建物が普及していない発展途上国において、この問題が深刻である。</sentence>
<sentence>地震予知の方に力を注いで、防災対策の手をゆるめるという戦略を採ったとすれば、それは明らかな誤りである。</sentence>
<sentence>しかし、耐震構造建築物の普及に十分な予算をつぎ込む余裕のない発展途上国にとって、古地震学的手法による長期的地震予知は、われわれ日本人が想像する以上に重要な意味を持っている。</sentence>
<sentence>誤解を恐れずにいえば、古地震学は貧者の地震防災対策であるという側面もあるのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　近年、こうした状況を認識する先進国の古地震学研究者が、発展途上国の研究者に技術移転をしようという動きも出てきた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　今後は、現時点で確立された技術を用いて、個々の断層の地震発生履歴に関するデータを蓄積していき、それを基に集中的に観測・防災対策を講じるべき<quote>「要注意断層」</quote>を見きわめることが必要なのはいうまでもない。</sentence>
<sentence>また同時に、第４章で挙げたトレンチ法の問題点や、断層のセグメンテーション問題、グルーピング問題等を解決するための基礎的な研究を進めることが重要な課題である。</sentence>
<sentence>このような古地震学的データは、断層の破壊プロセスのモデル化に重要な拘束を与えるであろうし、逆に破壊プロセスの理論や地震学的観測事実は、セグメンテーション問題やグルーピング問題等の解決に必要不可欠であろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">テクトニクス研究</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　活断層研究のもう一つの流れは、島弧や大陸のテクトニクスの研究の中に活断層研究を位置づけようとするものである。</sentence>
<sentence>そのような研究の一つに、活断層が発達する場とその歴史性を明らかにしようとする試みがある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　北部フォッサマグナや東北日本の内帯に発達する逆断層群の多くは、日本海の拡大が起こった際に（二千数百万年前〜一五〇〇万年前）、張力で引き伸ばされた大陸の地殻の中に生まれた正断層であった。</sentence>
<sentence>その後、数百万年前から日本列島は東西に強く圧縮されるようになり、その結果、かつて正断層として生まれた断層が、逆断層や横ずれ断層となって再活動を始めた。</sentence>
<sentence>第４章で紹介した糸魚川・静岡構造線の北部は<sampling type="end" />、このような断層の一例であることがわかってきた。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
