<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBk4_00010" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBk4_00010_F001">
<paragraph>
<sentence>このようなことが起こるのは、物質が徐々に輻射となって散逸するため、重力にさからう圧力が増大するから<sampling type="start" />だろう。</sentence>
<sentence>こうして宇宙の膨張は、周期がめぐるごとに長くつづくようになる。</sentence>
<sentence>したがって、振動する宇宙の過去をたどれば、宇宙はしだいに小さくなっていく。</sentence>
<sentence>このときも（そしてその後も長く）、これは宇宙が過去の有限分時点で大きさがゼロの状態から膨張を始めたことを意味する、と誤って結論づけられた。</sentence>
<sentence>その可能性もないとは言えないが、過去には無限の数の振動があって、それがしだいに大きくなってきているだけで、過去にさかのぼっても大きさがゼロの状態に達することは決してないという可能性も同じくらいあるだろう（図２‐６参照）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　過去に無限の数の振動があったとすれば、エントロピーの増加によって、宇宙は現在までに熱的死を迎えていただろうと主張する者もいた。</sentence>
<sentence>しかし、宇宙がバウンスするときに何が起きるのかは誰にもはっきりとはわからないので、これはあまり説得力のある議論ではなかった。</sentence>
<sentence>物理学の定数やエントロピー、あるいは自然の法則のすべてが、宇宙がバウンスするごとに一新されるのかもしれないと推測する者もいた。</sentence>
<sentence>この考えも、宇宙のエントロピーの全体像が完全にはわかっていないので、今日ではほとんど重きをおかれていない。</sentence>
<sentence>重力場が普通とは異なるやり方でエントロピーをおびるとすれば、宇宙のエントロピーが増大しつづけても、周期がめぐるごとに宇宙の大きさが規則的に増していくことはないかもしれない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　天文学者ではないが、たまたま宇宙に関心があるというような人と話をして、ビッグバン理論のことを口にすると、誰もが<quote>「定常宇宙論」</quote>というものがあったことを思い出すだろう。</sentence>
<sentence>実を言うと、定常宇宙論が宇宙論学者の関心をひかなくなってから三〇年ほどにもなるのだが、それにもかかわらず定常宇宙論は、ビッグバン理論に対抗する理論として一般の人びとの頭の中で生きつづけている。</sentence>
<sentence>その生みの親は、天体物理学者のトマス・ゴールドとハーマン・ボンディ、それにブレッド・ホイルである。</sentence>
<sentence>彼らがこの考えを思いついたのは、ケンブリッジ大学にいた一九四八年のことだった。</sentence>
<sentence>『ザ・デッド・オブ・ナイト〔真夜中〕』という、話の最後が冒頭の場面に戻って終わる映画を見たあとで、彼らは宇宙がこの映画と似たようなものだとしたらどうかと考えた。</sentence>
<sentence>宇宙が膨張していることは知っていたが、そうであれば当然、宇宙には始まりがあるということになるだろう。</sentence>
<sentence>彼らにはこの考えが気に入らなかった。</sentence>
<sentence>彼らは、無限の過去から永遠の未来にいたるまで、観察者がいつ見ても、宇宙の全体像は変わらないことが望ましいと考えた。</sentence>
<sentence>そこで彼らは、宇宙が平均してつねに同じであ<sampling type="end" />るような、しかも始まりのないモデルを考案したのである（図２‐７参照）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
