<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBk5_00013" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBk5_00013_F001">
<paragraph>
<sentence>　この会社は、所在が愛知県刈谷で、豊田織機の<sampling type="start" />発祥地に近く、しかも名前が<quote>「トヨ」</quote>だから、トヨタ自動車（株）の直系の会社と思われやすいが、これはそうではなく、全く別の会社である。</sentence>
<sentence>ただ、創立者の川真田和汪氏が戦争中トヨタと関係深く、同社の自動車エンジンを付けた特殊高速艇を手がけたことがあった。</sentence>
<sentence>その関係で戦後、ゆかりの地でバイクモーターの仕事を手がけることになったものらしい。</sentence>
<sentence>社長の川真田氏は、戦前（大正の末から昭和の初めの頃）、オートバイの<ruby rubyText="よう">搖</ruby><ruby rubyText="らん">籃</ruby>期にオートバイレースのスターで、ハーレー・ダビッドソンに乗って幾度も優勝したことで、その道の名士であった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　昭和２４年（１９４９年）トヨモータースを創立、その社長となり、考案好きなので、各種の乗り物の試作を手がけたが、バイクモーターがまず成功。</sentence>
<sentence>チェーンで後輪を駆動するのは常例どおりだが、エンジンの設計は川真田氏の個性を反映した一種独特のもの。</sentence>
<sentence>トヨモーターＦＭはクランクが一体構造なので、コンロッド大端を軸の一端からくぐらせて入れ、ローラーを装着してから、ローラー止めや、バランスウエイトを装着する。</sentence>
<sentence>やっかいな工作だが、圧入や焼きばめによる組立てクランクの方式を不確実と考え、この方式を採用したもの。</sentence>
<sentence>なお、ピストンもアルミ製のものは不確実として鋳鉄製を使った。</sentence>
<sentence>ピストンが重いので必然、振動は大きい傾向にあったが、確かに頑丈で荒仕事には耐え、その点で好評を博し、中京地区で覇を成した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　これで先発のビスモーターなどは消えてしまったのである。</sentence>
<sentence>最盛期には月産６，０００台に達し、ホンダカブの出る前は全国のトップメーカーではなかったかと思う。</sentence>
<sentence>なお、販売はトヨタ自動車販売の手を通じたので、売上金のこげつきもなく、その面においても健全で、一時はトヨタ自動車よりも利益が多かったと噂された。</sentence>
<sentence>川真田氏は中京地区の名士となり、ロータリークラブで活躍、何回も外遊。</sentence>
<sentence>邸宅も豊田喜一郎邸の隣地に、それと比肩するほどの豪華なものを建てたりした。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　販売実績は１台２５，０００円の５０ｃｃ型が１０万台、１台３０，０００円の６０ｃｃ型が８万台、また１台３５，０００円の８８ｃｃ型が１２万台生産されたとある（終わりのものはたぶん自転車補助用が主ではなく、汎用のものだったろう）。</sentence>
<sentence>同社のバイクモーター生産は昭和３０年代になっても続くが、次第に８０ｃｃ、１２５ｃｃ型エンジンのついた完成車のほうに重点が移っていくのである。</sentence>
<sentence>しかしそれと共に、同社の特色が色あせ、金回りのよかったことが次第に過去のものとなり始めるのであった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">東京発動機（トーハツ）</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　この会社は、大正時代、高田益三氏によって設立されたもので、当初<sampling type="end" />から２サイクル・エンジンで一貫、戦争中は２サイクル・エンジン付きの無線電源用発電セットを作っていて、日本では一番経験を積んだ２サイクルメーカー。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
