<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBk5_00031" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBk5_00031_F001">
<paragraph>
<sentence>この状況は、経済として見ても健康なことではなく、また地球環境問題に代表されるような地球規模の問題においてはとくに<sampling type="start" />好ましくない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　とすれば、政策として富を生み出す方法を一貫して持ち続け、しかもそれに成功した我が国が、この状況の生成に深く関与していると考えなければならないのは当然である。</sentence>
<sentence>しかも成功は我々の努力の成果だから、それを楽しむのは当たり前だと考えるのはおそらく単純すぎるであろう。</sentence>
<sentence>我々の努力は大きなものであったが、我が国の経済的繁栄は、すべての国々がかかわった戦後の実験の結果という面も持つからである。</sentence>
<sentence>したがって、我々はこの富の偏在を緩和することに責任を持つ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　現実に、我が国はこの緩和を行いつつあるといってよい。</sentence>
<sentence>例えば、多額な政府開発援助（ＯＤＡ）や国際機関への<ruby rubyText="きょ">醵</ruby><ruby rubyText="きん">金</ruby>、国際プロジェクトの負担などは、直接的な富の還流による偏在の緩和といってよいであろう。</sentence>
<sentence>工場の海外進出や外国企業買収すらも、当事者の日本人にとっての見返りが結局それほど大きくならないと予想される以上、緩和の方向だといってよいのかもしれない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし、このような直接的な富の放出が、緩和のための唯一の方法であろうか。</sentence>
<sentence>しかも、本当の問題は、国際的な富の形成過程における安定的制御機構の確立にあるとして、これらの直接的放出がそれに有効であるとは信じ難いのである。</sentence>
<sentence>したがって、我々は今、安定的制御機構の確立に有効な方法を提案する義務があるということになろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ここで最初の仮説が意味を持ってくる。</sentence>
<sentence>現実の問題は富の偏在である。</sentence>
<sentence>したがってそれの直接制御が前述のような援助などである。</sentence>
<sentence>しかし仮説が正しいとすると、知識の偏在のほうを制御することによって富の偏在を緩和する方法があり得るはずである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　まず知識の偏在が生まれる仕組みを考察する必要がある。</sentence>
<sentence>ここではきわめて巨視的に、知識の分布状態が、その発生と拡散によって決まるというモデルで考えよう。</sentence>
<sentence>ここで問題にしている知識とは富を生み出すのに有効な知識ということで、とりあえず広義の技術的知識と考えておく。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence type="quasi">知識の偏在が生まれる仕組み</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　すると知識の発生とは技術革新（イノベーション）であり、拡散とは技術の普及である。</sentence>
<sentence>厳密に言えば、経済に有効な知識といっても、基礎的な科学（いずれは役に立つ）から、基礎技術、応用技術まで、さまざまなものがあり、また普及にも多くの様式があるはずである。</sentence>
<sentence>しかしここではそのミクロな考察は行わず、マクロな見方で考えるのである。</sentence>
<sentence>このような見方を<quote>「マクロ技術学」</quote>と呼ぶことにするが、以下の論議はその一つの例であると考えてよい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence type="quasi">マクロ技術学</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　さて、偏在を独立変数としての知識の制御によって緩和しようとするなら、上述のマクロな立場に立つ<sampling type="end" />ならば大別して二つの方向がある。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
