<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBk5_00049" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBk5_00049_F001">
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">２　世界<sampling type="start" />の環境共生住宅</sentence>
<br type="automatic_original" />
<sentence type="quasi">環境と共生するエコハウスの生活装置</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　北国の春は梅も桜も一緒にやってくるというが、スウェーデンの五月は春の賑わいに満ち満ちている。</sentence>
<sentence>さまざまな草木が競うように春を謳歌する様は壮観で、街路樹の芽ぶく音が街に響きそうなほどだ。</sentence>
<sentence>長い冬があけた喜びに人も自然も浮かれているようなこの季節にストックホルムを訪れることがあり、ソーラーハウスを見に行くことになった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　スウェーデンはソーラーの研究も熱心なところだが、それを聞いてまず思い浮かべるのは冬の気候のことだ。</sentence>
<sentence>どれぐらい寒いか、どれぐらい明るいか、どれほどの日射量があるのかを知ることは、地域の自然特性を活かす建築デザインの“いろは”であるとはいえ、ストックホルムのある北緯六〇度といえばほとんど北極圏ではないか。</sentence>
<sentence>真冬はほとんど一日中が夜の季節ではないのか？</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ちなみに冬至に夜が明けるのは十時頃で、二時にはあっという間に沈んでしまう。</sentence>
<sentence>南中時の太陽高度といえば十二度。</sentence>
<sentence>陽が上がったという感じではなく、しかもこれは晴れていればの話で曇りに日は推して知るべしだ。</sentence>
<sentence>一月の日射量といえば、東京のおよそ十分の一に過ぎない。</sentence>
<sentence>一方、一月の平均気温はマイナス三度。</sentence>
<sentence>北緯四五度の札幌のマイナス四・六度よりもやや高く、意外に暖かい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　その理由は北上するメキシコ湾流だ。</sentence>
<sentence>北極圏の代表的植生はツンドラだが、その南端が北米では北緯六〇度のあたりであるのに、北欧では北緯七〇度というのもそのおかげであるという。</sentence>
<sentence>それにしてもこんな所でソーラーハウスなどできるのだろうか？</sentence>
<sentence>ソーラー建築家として著名なＨ教授は温厚な髭面をなでながら言ったものだ。</sentence>
<sentence><quote><sentence>「でもねえ、太陽高度が低い分だけ光は部屋の奥まで届くんだぜ。</sentence>
<sentence type="quasi">なにしろここは北の壁にまで陽が当たるのだからね</sentence>
」</quote>。</sentence>
<sentence>これは半分は負け惜しみの冗談だが、ともあれ百聞は一見にしかず、現場に行くことにしよう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　カールスタッドはストックホルムから一〇〇キロメートルほど西へ行った中都市。</sentence>
<sentence>郊外にスウェーデン最初といわれるエコビレッジがある。</sentence>
<sentence>エコビレッジのエコはエコロジー（生態学）に由来し、環境と共生する村という程の意味である。</sentence>
<sentence>北欧の人々の環境に対する関心の高さはよく聞くところだが、その中でもこの団地はかなりラジカルなコミュニティだ。</sentence>
<sentence>森に囲まれた十六戸の住宅に住む人々は、エネルギーも食料もできるだけ自給自足を目指し、森からの薪を主な熱源とし、周囲の畑を耕すのを趣味とし、そのためにも生活ごみや排せつ物をしっかりとコンポスト化し、肥料として用いる。</sentence>
<sentence>といっても、特に変わった人々で<sampling type="end" />はなく、普段はカールスタッド周辺で働く勤め人とその家族だ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
