<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBk5_00034" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBk5_00034_F001">
<paragraph>
<sentence>しかし、その他の分野、たとえば発電用や船舶<sampling type="start" />用として、この先使用例をどんどん増やして行くことは確実である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　その結果、エンジンの種類別によるシェアに変化が生じ、往復ピストンエンジンの割合は多少下がることになるかも知れない。</sentence>
<sentence>それでも、主流の座を他の種類のエンジンに明け渡すような事態はまずあり得ないと断言してよいだろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　往復ピストンエンジンに対しては、時代遅れというイメージを抱いている人が少なからずいるようだが、それは見当違いというものである。</sentence>
<sentence>これだけ長い間主流の座を守り続けているということは、それだけ必然的な理由があると考えなければならない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　第一、往復ピストンエンジンも漫然と主流の座にあったわけではない。</sentence>
<sentence>絶え間ない改良が加えられてきた結果、現在の高いレベルに到達したのであり、その間には他のタイプのエンジンの挑戦も受けてきた。</sentence>
<sentence>たとえば、第二次大戦後、ガスタービンやロータリーエンジンが脚光を浴びた時には、今にこれらの新しい勢力が往復ピストンエンジンを追放してしまうだろうと盛んに言われたものである。</sentence>
<sentence>しかし、そのような時代はついに訪れなかった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この歴史的事実だけを見ても、少なくとも自動車をメインとする現在の用途には、往復ピストンエンジンが最も適したものであると言うことができ、これからもずっとエンジンの主流の座を守り続けていくだろうと筆者は考えている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ただし、その前提として、環境問題や省資源といった懸案事項をクリアしなければならないのはもちろんだが、後者、つまり燃料の問題については、筆者は割と楽観的に見ている。</sentence>
<sentence>たしかに、遅かれ早かれ石油系燃料の寿命が尽きる日は来るだろう。</sentence>
<sentence>しかし、それにかわる燃料の使用を迫られた時、せっぱ詰まった時の人間の底力を考えるならば、現在代替燃料の候補として挙げられている天然ガスやアルコール、水素などが抱えている欠点も、十分に解決可能なものと考えているからである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　エンジンにとってこれからの課題は環境問題であろう。</sentence>
<sentence>そこで、現在のエンジンの最大の用途、自動車の話となれば、どうしても電気自動車のことを避けては通れないだろう。</sentence>
<sentence>たしかに昨今の電気自動車に対する関心の大きさは目を見張るばかりで、アメリカ・カリフォルニア州で制定されたゼロ・エミッション・ビークル（ＺＥＶ）法（１９９８年から実施予定だったが、先送りされた）などからもそれは明らかである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　では、電気自動車が現在の内燃機関自動車にかわる存在になれるかと言うと、現実的な話、それはとてもなさそうだ。</sentence>
<sentence>たしかに電気自動車は環境に優しいかも知れないが、現在の最大のネックであるバッテリ<sampling type="end" />ーの他、インフラの整備など、課題は山積している。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
