<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBk5_00023" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBk5_00023_F001">
<paragraph>
<sentence>　日本でも、最初はウナギを筒切りにし、いきなり焼いたものに山椒をかけて<sampling type="start" />食べていたそうだ。</sentence>
<sentence>かなり油っぽく、肉体労働者の下賤な食べ物だったのを、なんとかもっと美味しくできないものかと、開いて蒸してみたりタレを工夫したりの努力を重ねて今のかたちになったのだ。</sentence>
<sentence>それをしなかったイギリスのウナギ料理が時代にとり残されていくのは当然。</sentence>
<sentence>でも、階級制度が当分なくなりそうにないイギリスでは、ウナギは労働者階級の“腹にたまって力が出る”食べ物として残り、消えてしまうことはないだろう。</sentence>
<sentence>しぶとく残る数少ない“ウナギ屋”の繁盛ぶりが、それを物語っている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
<article articleID="LBk5_00023_F002">
<titleBlock>
<title>
<sentence>ロンドンにて知る、インド料理の奥深さ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　多民族が暮らす街としてはニューヨークが、あまりにも有名だが、実はロンドンだって相当なものなのである。</sentence>
<sentence>第二次大戦後の労働力不足を補うために、大英帝国が世界のあちこちに持っていた植民地から大量の移民をうけ入れた結果、本当に様々な人種が街にあふれることになったのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そもそも、大英帝国の植民地があれだけ世界中に広がった理由のひとつは、イギリス人の鈍感な味覚にあったのではないかと私はひとり秘かに確信している。</sentence>
<sentence>鈍感と言って悪ければ、食べ物にこだわらないと言いかえてもいいのだが、何を食べても平気じゃなければ<quote>「大英帝国に陽の沈むところなし」</quote>と言われたほどの世界征服は不可能だったに違いない。</sentence>
<sentence>外国に行って１０日もすると、炊きたてのご飯が食べたくなってしまうようではダメなのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　とにかく、ロンドンに多民族があふれているということは、それに応じてエスニック・レストランも膨大な数があるということになる。</sentence>
<sentence>特に、移民の中でも、香港チャイニーズとインド人の数は群を抜いて多く、それに比例して中華料理店とインド料理店の数もめったやたらに多い。</sentence>
<sentence>そしてこれが、何でもかんでもフレンチナイズしないと気がすまないフランスとは異なり、現地の味そのままＯＫのイギリスだから、美味しいところが多いという嬉しい事実になる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　未開の地を開墾したらアメリカ人はまず教会を作るが、イギリス人だったらパブ、スイス人だったら銀行、中国人だったらレストラン、日本人だったら工場を一番最初に作るというエスニックジョークがある。</sentence>
<sentence>中国人＝レストランというイメージはそれだけ強烈なわけだが、インド人だって負けず劣らずだということを、私はロンドンに来て初めて知った。</sentence>
<sentence>そして、インド料理というものが、実は非常に奥深く、バラエティに富んでいるということに驚いてしまったのであった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　インド料理＝カレーというイメージはあまりにも強い。</sentence>
<sentence>でも、インド人はカレーしか食べていないなんていったら、彼らの<sampling type="end" />怒りを買うのは間違いない。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
