<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBk6_00015" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBk6_00015_F001">
<paragraph>
<sentence>陸軍は、軍制の範をプロイセンにとり、<ruby rubyText="ふ">普</ruby><ruby rubyText="ふつ">仏</ruby>戦争におけるプロイセンの軍事輸送を学び、そうした観点から総合的な鉄道政<sampling type="start" />策を樹立しようとしていたのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　こうして軍部、とりわけ陸軍は鉄道政策の決定に発言力を強めてきたが、それは東西両京間鉄道が中山道経由に決定される過程においてもみられた。</sentence>
<sentence>軍部は、東西両京間鉄道は、海上からの攻撃にさらされる危険のある東海道経由よりも、そうした危険性の少ない中山道経由の方がすぐれているとしていた。</sentence>
<sentence>そして、そうした軍部の意向が反映されて一八八三年一二月に、中山道経由で東西両京間鉄道を建設することが決定されたのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　軍部の鉄道の軍事的機能に対する関心は、一八八六年以降、朝鮮問題をめぐる清国との戦争が予想されるようになってくると、著しく現実性を帯びるようになった。</sentence>
<sentence>軍部は、軍備の増強と戦時体制の準備が焦眉の課題であるとし、鉄道問題に関しても幹線ルートが東海道線をはじめ、日本鉄道、山陽鉄道、九州鉄道などによって海岸線を通るように建設することは、防衛上きわめて危険であるという認識を示した。</sentence>
<sentence>そして、軍部はさらに軍隊の大量輸送という観点から三フィート六インチ（一〇六七ミリ）の狭軌を四フィート八１／２インチ（一〇六七ミリ）の国際標準軌間ないしそれ以上の広軌に改良すること、幹線はすべて複線とすることなどを主張した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">陸軍参謀本部の『鉄道論』</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　一八八七年（明治二〇）六月、<ruby rubyText="さん">参</ruby><ruby rubyText="ぼう">謀</ruby><ruby rubyText="ほん">本</ruby><ruby rubyText="ぶ">部</ruby>は本部長<ruby rubyText="ありすかわの">有栖川</ruby><ruby rubyText="みや">宮</ruby><ruby rubyText="たる">熾</ruby><ruby rubyText="ひと">仁</ruby>親王の名で、<enclosedCharacter description="○">１</enclosedCharacter>海岸部から内陸部への幹線経路の変更、<enclosedCharacter description="○">２</enclosedCharacter>国際標準軌間ないしそれ以上の広軌の採用、<enclosedCharacter description="○">３</enclosedCharacter>幹線の複線化などからなる軍事輸送のための鉄道の改築建議書を作成し、鉄道局長官井上勝に諮問した。</sentence>
<sentence>井上は、この建議書に対して、現状ではこの鉄道改築案は膨大な費用を要するのでそのままの形では実現できないとしたが、そこには軍部のこれまでの鉄道に対する認識が集大成されていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　翌一八八八年四月、参謀本部陸軍部は『鉄道論』を発表し、軍部の鉄道の軍事利用に関する体系的な認識を初めて示した。</sentence>
<sentence>そこでは、私設鉄道の発起人は<quote>「唯眼前ノ利潤ヲ主トシ曾テ永遠ノ国益ヲ謀ラス、其線路等往々軍事ノ目的ニ背馳ス」</quote>という現状認識にもとづいて、鉄道の<quote>「軍事ニ必要ナルヲ説キ遂ニ我邦既往将来ノ鉄道ヲシテ悉ク軍事ノ目的ニ適合セシメンコトヲ望ム」</quote>という軍部の立場が明らかにされていた。</sentence>
<sentence>鉄道の軍事利用という点からみた場合、軍部は日本の鉄道は運搬能力、軌条の間隔、機関車の馬力、車両の搭載力、鉄道の速力などにおいて欧米列強の鉄道に比べて著しく劣っていると考えていた。</sentence>
<sentence>そこで軍部は、同書において、陸軍の鉄道政策の決定への関与、本州の幹線計画の決定、複線化の実現、線路・停車場など諸設備の<sampling type="end" />改良などを提起し、鉄道の軍事的機能に関する世論を<ruby rubyText="かん">喚</ruby><ruby rubyText="き">起</ruby>しようとしたのである。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
