<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBk6_00006" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBk6_00006_F001">
<paragraph>
<sentence><quote><sentence>「この花は英国ではクリスマスになくてはならないものである。</sentence>
<sentence>植え付けてふやしておいてくれ。</sentence>
<sentence>いつか必ず<sampling type="start" />買いにくる。</sentence>
」</quote>そこで伊地知はソテツ山の自生ユリを掘り取り、またそれまで雑草の扱いをされ、道端に捨てられていたユリの球根を拾い集め、人目が届かない海岸の畑に植えた。</sentence>
<sentence>二年後、大型船に乗ったイギリス人が伊地知を訪ねた。</sentence>
<sentence>その人こそ横浜のユリ商人アイザック・バンティングであった。</sentence>
<sentence>当時、卵が一個五厘もしなかった時代であるが、植えてあったユリの球根すべてを三〇〇〇円で買い取ったという。</sentence>
<sentence>これが永良部ユリの商品化の始まりである。</sentence>
<sentence>この野生のユリから選抜された優良系が喜美留アンゴ種であり、明治・大正から昭和五一年まで、七〇余年の長きにわたり、輸出用として世界各国の人々に愛用された。</sentence>
<sentence>永良部ユリは、沖永良部島の経済・文化・教育・生活の万般を潤し、外部からは<quote>「宝の島」</quote>と称されるまでになった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　なお、バンティングは、テッポウユリの野生種である黒軸テッポウユリの発見者であり、自らこれを選抜・増殖した。</sentence>
<sentence>また、<ruby rubyText="こしき">甑</ruby><ruby rubyText="じま">島</ruby>（現鹿児島県薩摩郡）における新しいユリの探索を行なうなど、熱心な探険者でもあった<noteMarker text="（３）" />。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一方、島内では、ユリの栽培取引のリーダーが成長してきた。</sentence>
<sentence><ruby rubyText="いち">市</ruby><ruby rubyText="き">来</ruby><ruby rubyText="ざき">崎</ruby><ruby rubyText="じん">甚</ruby><ruby rubyText="べ">兵</ruby><ruby rubyText="え">衛</ruby>である。</sentence>
<sentence>市来崎は鹿児島に生まれたが晩年、沖永良部島和泊に移住し、雑貨商を始めた。</sentence>
<sentence>同時に自らユリ栽培を行ない、明治三五年からバンティングと取引を始めた。</sentence>
<sentence>また使用人や周辺の農家に勧めて、しだいに球根栽培を拡大した。</sentence>
<sentence>この間、ユリ球根の腐敗や荷痛み防止のために、荷造りと輸送方法についても工夫をこらしている。</sentence>
<sentence>さきのバンティングは石油箱にさとうきびの枯葉を充塡し、その中に球根を入れるという方法を考案したが、この方法は最近まで用いられていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　このようにしてユリの球根生産は拡大し続けたが、第二次大戦中は、食料増産のために中断された。</sentence>
<sentence>戦後、昭和二一年には早くも生産と輸出が再開され、軍政下においても永良部ユリの輸出は順調に進展し、昭和三九年には一億円の生産額を達成した。</sentence>
<sentence>生産された球数は一〇八〇万球に及んだ。</sentence>
<sentence>また、新しい登録品種<quote>「ひのもと」</quote>が福岡県の中原喜右衛門によって開発された。</sentence>
<sentence>これに対し、生産者と商社の協議組織である永良部ユリ生産出荷改善対策協議会が独占的に生産する契約を取り付けた。</sentence>
<sentence>販売活動の面では、それまでの多様な商人と農家との個別相対取引に代わって、信用ある販売活動を行なう集荷業者の組合が正式に結成された。</sentence>
<sentence>農家サイドによる取引先の指定が実現したのである。</sentence>
<sentence>昭和四〇年のことである。</sentence>
<sentence>一方、厳しい生産・販売統制に反発し、農家によっては、フリージア・ユリ生産出荷組合に加入しないまま、集荷業者の指定を受けていない商社との相対取<sampling type="end" />引、いわゆるアウトサイダー取引も始まった。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
