<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBk6_00025" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBk6_00025_F001">
<paragraph>
<sentence>これはしかるべき場所を覆うもので、中身が充実していることを誇示す<sampling type="start" />るために中にオレンジを入れたり、財布や小物を入れたりして、ますます見栄を張っていたんですが、パニュルジュはタイツも股袋もはかずに、ローマ人のトーガのような、要するにアッパッパのような服を着ていたんですね。</sentence>
<sentence>それを羊飼いが<quote>「お前は嫁をもらう前から寝とられ亭主　の顔をしている」</quote>とか、さんざんコケにした。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　パニュルジュはいくらコケにされても、ならぬ堪忍するが堪忍とばかりにジッとこらえていたんですが、その羊飼いが、船に荷として羊を積んでいた。</sentence>
<sentence>そこで、羊の中でも一番立派なのを選んで、<quote>「これを売ってください」</quote>。</sentence>
<sentence>羊飼いはいい気になっていますから、<quote>「いや、これは一番いい羊でなかなか売れたもんじゃないよ」</quote>。</sentence>
<sentence>それをいろいろと交渉して売ってもらうわけですね。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そして、さあ、お金も払って自分のものになったとたん、なんとパニュルジュは、その羊をむんずと引っつかんで海にポーンと投げ捨ててしまった。</sentence>
<sentence>羊はメエメエメエと溺れていく。</sentence>
<sentence>そうしますと、羊というのは動物の中でも一番アホな動物です。</sentence>
<sentence>一頭が海に飛びこんだとなりますと、<quote>「羊が一匹羊が二匹」</quote>の例の羊の原則によって、全部の羊がメエメエメエと鳴きながら、海に次々と飛びこんでしまった。</sentence>
<sentence>えらいこっちゃというので、羊飼いは必死になって羊の後ろ脚をもって引き留めようとする。</sentence>
<sentence>ところが、羊のほうが力が強いために、羊飼いのほうも引きずられて海へドボン。</sentence>
<sentence>何人もいた羊飼いが全員羊と一緒にドボンドボンドボンドボンとはまっていって、海の中から<quote>「助けてくれー」</quote>と叫んでいる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　さて、ここからが問題です。</sentence>
<sentence>その様子を見て、パニュルジュはどうしたか。</sentence>
<sentence><quote><sentence>「お前が俺のことをバカにするからこういうことになるのさ。</sentence>
<sentence type="quasi">もうこんなことはしちゃいけないよ、チッチッチ</sentence>
」</quote>とか言いながら助け上げる、というのが文部省推薦の国語の教科書の予定調和ですが、ラブレーは違います。</sentence>
<sentence>船にはい上がってこようとする羊飼いたちを、パニュルジュは<quote>「<sentence>この世の苦しみの中で生きているよりは、さっさとあの世に行ったほうがどれほど楽しい人生が待っていることか。</sentence>
<sentence type="quasi">シヴァ神にさっさとポアされてしまったほうが、よほど身のためだよ</sentence>
」</quote>と櫂でペシペシ打って、どんどん海に突き落としてしまった。</sentence>
<sentence>で、全員ブクブクと溺れちまいましたとさ。</sentence>
<sentence>めでたしめでたし、というわけです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　これにはさらにおまけがありましてね、パニュルジュが友だちのジャンという修道師に<quote>「どうだい、なかなかの見世物だっただろう」</quote>と言う。</sentence>
<sentence>するとジャンは<quote>「<sentence>なかなか面白かったけど、一つだけ難点があったね。</sentence>
<sentence type="quasi">どうせ溺れさせちゃうんだったら、金なんてやらなくてもよかったのに</sentence>
」</quote>。</sentence>
<sentence>それ<sampling type="end" />に対してパニュルジュは<quote>「でも、払った料金より、もっと面白いものが見れただろう」</quote>と言ったという。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
