<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBk6_00011" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBk6_00011_F001">
<paragraph>
<sentence>これには、番組を局内のスタッフでつくるのか、あるいは外部に制作を依頼するかの問題だけでなく、たとえばトータル・デジタルシステムの採用<noteMarker text="＊" /><sampling type="start" />といった、新しいテレビ技術への対応も、もちろん含まれている（ＭＸのデジタルシステムについては後で述べる）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　五九年、テレビの<quote>「草創期」</quote>からテレビにかかわり、その後もテレビという映像メディアを中心に仕事をしてきた者として、最近ではテレビの果たす機能や役割を見直すべき時期ではないかという思いを強くしてきた。</sentence>
<sentence>先ごろ頻発した<quote>「やらせの問題」</quote>など、様々な問題が噴出しているのは、四十余年のいわば<quote>「制度疲労」</quote>の現れではないか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence>＊トータル・デジタルシステム　取材、編集、送出まで放送のすべての工程をデジタルで処理すること。</sentence>
<sentence>なお、デジタル（Ｄｉｇｉｔａｌ）とは、情報（映像、音声信号）を不連続的な信号値に直して取り扱う技術をいう。</sentence>
<sentence>デジタル情報はシステムの互換性があるだけでなく、保存度、耐久性にも優れている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　さらにメディア全体を見渡すと、いまメディア自体が大変な転換期にあることは間違いない。</sentence>
<sentence>テレビもまたそうした流れと無縁であってはならないし、やはりテレビというメディアの考え方を転換することからしか新しいテレビジョンは始まらないとの判断が私なりにあった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ＭＸの基本コンセプトは一言で言えば<quote>「アナザー・ウエー（Ａｎｏｔｈｅｒ　Ｗａｙ）」</quote>、つまり次世代のテレビ・メディアとして“別な道”を目指すところにあり、私がＭＸにかかわるようになった大きな理由は、まさにそこにあったといっていい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">東京ジャーナリズムの波</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　基本コンセプトの柱は三つある。</sentence>
<sentence>第一の柱は<quote>「地域」</quote>ということ。</sentence>
<sentence>ＭＸは東京に誕生するテレビ局であるが、全国ネットワークのキー・ステーションとしての放送局ではなく、あくまで東京という一つのローカルに徹する局であることが第一の柱となる。</sentence>
<sentence>このため、一日五回（朝・昼・夕・夜・深夜、各一〜四時間）、全部で一二時間にもおよぶ地域を取材したニュース番組、<quote>「東京ＮＥＷＳ」</quote>を番組編成の中核として設定した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　第二の柱は<quote>「未来型のステーション」</quote>を目指すということだ。</sentence>
<sentence>“未来型”という意味は、現在の放送局のシステムやスタイルにあまりこだわらないで、二一世紀にも通用する放送局をつくるという意味である。</sentence>
<sentence>二一世紀には放送とコンピュータが融合したようなメディアができる。</sentence>
<sentence>時代を先取りした形での、新しい放送局のスタイルを確立するには何が必要か。</sentence>
<sentence>まさにそのために<quote>「東京ＮＥＷＳ」</quote>の制作、はトータル・デジタルシステムを採用し、また外部からの自由なアクセスを可能とするパソコン・ステーションの設立や、インターネットへの接続などを計画した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ＭＸでは、インターネットを通じて<quote>「東京ＮＥＷＳ」</quote>の世界に向けた発信を行なっている。</sentence>
<sentence>毎日放送する<quote>「東京ＮＥＷＳ」</quote>を<sampling type="end" />すべてバイリンガルにしたのはこのためだ。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
