<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBk6_00027" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBk6_00027_F001">
<paragraph>
<sentence>ブラッドが育ったアイオワの牧場で牛や豚に餌<sampling type="start" />をやっていると、そばの家畜小屋の低い屋根から彼の肩に飛び降りるのだった。</sentence>
<sentence>そしてデーモンは、船乗りの肩のオウムよろしく、少年の肩に爪を立てたりせずにバランスをたもつ。</sentence>
<sentence>冬になり、ブラッドが<ruby rubyText="プレーリー">大平原</ruby>の厳しい寒さに備えてウールの厚手のコートを着るようになると、バランスをとるために必要なかぎりで遠慮なく爪を立てるのだった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ブラッドが牛に餌をやっていようが、鶏小屋で卵を集めていようが、かわいがっている子牛たちにくしをかけてやっていようが、彼の仕事ぶりを静かに観察するかのように、デーモンは彼の肩に乗っていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ブラッドの父親が豚の数を減らすことにしたので、ほとんど傷んでいない小さな豚小屋が空っぽのまま残された。</sentence>
<sentence>父親はその小屋を、松林のなかの快適な場所までひっぱっていき、その半分をブラッドの九歳の妹ジューンに遊び部屋として、もう半分をブラッドにアトリエとして与えた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　十代だったブラッドがもっとも楽しみにしていたのは、物語を書くことと、そのイラストを描くことだった。</sentence>
<sentence>干し草の梱包、トウモロコシの積み降ろし、家畜の世話、畑仕事などのあいまに、たとえつかのまでも手が空くと、彼はアトリエに駆けつけて芸術にいそしんだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そして彼が画板に向かいはじめてから五分とたたないうちに、開いた窓から飛びこんできたデーモンが、かたわらでおとなしく座っているのだった。</sentence>
<sentence>彼女は、美術用の消しゴムや鉛筆をおもちゃにしたりしなかった。</sentence>
<sentence>毛づくろいをしたり、ごろんと横になってうたた寝をしたりもしなかった。</sentence>
<sentence>ただじっと座ったまま、絵を描いているブラッドをうっとりと見つめつづけていたのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　昼間の農場の仕事のスケジュールは不規則だから、アトリエに駆けつけて画板に向かい、数分だけ絵筆をふるってから命じられた仕事を済ませるためにもどるのに、決まった時刻など存在しなかった。</sentence>
<sentence>したがって彼女が、主人の日課の規則性にもとづいて生活パターンを予測するのは不可能だったはずだ。</sentence>
<sentence>ブラッドがいつささやかなアトリエに行けるかはまったくのなりゆきまかせで、そのときにならなければわからなかったのだから。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　夜のスケジュールも、やはり決まっていなかった。</sentence>
<sentence>日が暮れてからもえんえんと干し草の<ruby rubyText="こり">梱</ruby>を降ろさなければならないこともあったし、雨の日には早めに仕事を切りあげて、夕食のすぐあとに絵を描きはじめられることもあった。</sentence>
<sentence>ときには、ブラッドの父親が町のソフトボール・チームのキャッチャーをつとめ、ブラッドが少年チームのライトを守ることもあった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ブラッドが絵を描きはじめてから―昼だろうが、夜だろ<sampling type="end" />うが、時刻を問わずに―数分でデーモンが現われるという事実から、十代の少年は、自分とペットの猫は特別な心のきずなで結ばれているにちがいないと確信した。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
