<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBk6_00024" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBk6_00024_F001">
<paragraph>
<sentence>　初めて佐藤さんと仕事をし<sampling type="start" />たのは、東レの企業広告でした。</sentence>
<sentence>オルゴールがポロンポロンと鳴る、シンプルで音を生かしたＣＭ。</sentence>
<sentence>そして、そのあとのフジテレビで、三年間一緒にやらせていただいたんです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　フジテレビの立ち上がりは、クリストファー・ロイドの<quote>「<sentence>それ、世の中、動かしてますか。</sentence>
」</quote>だったんですが、あれって、なかなか衝撃的でしたよね。</sentence>
<sentence>僕が関わっているかどうかを別にしても、佐藤さんが作ったものの中で、僕はいまでも一番好きなＣＭだといっていい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ただ、あれは、佐藤さんのＣＭの中では一番一般受けしないものだったんじゃないか、という気もします。</sentence>
<sentence>主婦や子供に対して開かれた、いつものインターフェイスとは違う、おそらく佐藤さんが本来持っている、ややアーティスティックな面が出た。</sentence>
<sentence>人がわかるかわからないかより、頭の中での思考回路の実証を優先したというか。</sentence>
<sentence>いつもだったら、ＣＭがブラウン管から流れたときにどういう効果を発揮するかについて、ほかのプランナーを圧倒する迫力というか読みがあるんだけど、珍しくそういったことから離れて作っている感じがありましたね。</sentence>
<sentence>だから、いまから見ても、あの仕事だけは佐藤さんの中で、ちょッと異質な位置にある。</sentence>
<sentence>まあ、佐藤さん自身としては、ほかのものと同じように作ったものなのかもしれませんけど。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　タレントやコピーのアウトラインは、フジテレビに関しては最初から決まっていたんです。</sentence>
<sentence>そのあたりはクリエイティブディレクターである佐々木宏さんがすでに進めていて、佐藤さんが加わったのはＣＭにする段階で、もしかしたらそのことが、佐藤さんをああした思いきった実験に走らせたのかもしれない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　佐藤雅彦と佐々木宏。</sentence>
<sentence>考えてみれば、<quote>「佐藤」</quote>も<quote>「佐々木」</quote>も日本人にはポピュラーな名前ですが、それ以外にも二人に共通しているのは、クリエイティブ以外のところから突然湧き上がってきたクリエイティブの巨人だということ。</sentence>
<sentence>ガンガンイケイケのバブリーなクリエイティブ時代が、ずいぶんと新しい才能を発掘した。</sentence>
<sentence>バブルにも、そんないいところがあったんですね。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　あれだけ完璧に自分の世界を持つ佐藤さんと、ＣＭディレクターとしてはどんなふうに仕事をしていったらいいのか。</sentence>
<sentence>これは大貫卓也さんとの場合にも通じることなんですが、演出も行きつくところまで行くと、最終的には好みの世界になるんです。</sentence>
<sentence>自分はこっちのほうがいいと思う理由をいくら言ってみたところで、それはやっぱり好みにすぎなくて、正しいか間違っているかの結論は永遠に出ない。</sentence>
<sentence>僕の好みを押し通したら僕の好みになるし、佐藤さんの好みを押し通せば佐藤さんの好みになるだけ<sampling type="end" />で。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
