<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBk7_00001" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBk7_00001_F001">
<figureBlock>
<caption>
<sentence type="quasi"><quote>「ド<sampling type="start" />ン・キホーテ」</quote>ニーナ・アナニアシヴィリＰｈｏｔｏｇｒａｐｈ　ｂｙ　Ｈｉｄｅｍｉ　Ｓｅｔｏ</sentence>
<br type="automatic_original" />
</caption>
</figureBlock>
</article>
<article articleID="LBk7_00001_F002">
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">ローラン・イレール</sentence>
<br type="automatic_original" />
<sentence type="quasi">Ｌａｕｒｅｎｔ　Ｈｉｌａｉｒｅ</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
<sentence type="quasi">パリ・オペラ座バレエ</sentence>
<br type="automatic_original" />
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　舞台栄えのする端麗な容姿に恵まれた、パリ・オペラ座のエトワール（最高位のダンサー）。</sentence>
<sentence>力強いダッシュと誠実な演技によって、血のかよった舞台をつくりあげる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一九六三年生まれ。</sentence>
<sentence>七五年、パリ・オペラ座バレエ学校に入学、八〇年、同バレエ団に入団。</sentence>
<sentence>八三年、芸術監督であったルドルフ・ヌレエフに見出されて『コッペリア』のフランツで初主演する。</sentence>
<sentence>翌八四年にはパリ国際バレエ・コンクールで銀賞を獲得。</sentence>
<sentence>八五年には有望な若手ダンサーに与えられるカルポー賞を受賞し、『白鳥の湖』の好演によりエトワールに指名される。</sentence>
<sentence>団員のレヴェルが高く内部競争の熾烈なオペラ座にあって、異例ともいえるほど順調にチャンスを与えられ、ものにしてきた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　イレールの最大の魅力は、男性的な肢体を活かしたダイナミックでスピード感あふれる動きである。</sentence>
<sentence>また、これほど整った容貌であれば、ともすれば冷たく隙のない印象を与えかねないところを、舞台の上での一瞬一瞬に全身全霊をかたむけているかのような演技で、逆に、強く共感できる人間像を描きだす。</sentence>
<sentence>その個性は、『白鳥の湖』『くるみ割り人形』『眠れる森の美女』『ロミオとジュリエット』『ドン・キホーテ』といったヌレエフによる名作バレエの改訂版で、いかんなく発揮されているが、なかでも遺作となった『ラ・バヤデール』（九二年）は、引き裂かれるような悔恨と悲しみが、渾身のグラン・ジュテに、ピルエットに結晶した、名演であった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　イレールは、これらの物語バレエにおいて、ヒロインを支えるパートナーとしても優れている。</sentence>
<sentence>予定キャストの怪我などの際の、ピンチヒッターとしての出番の多さからもその柔軟性と技量がうかがえるが、ことにシルヴィ・ギエムの寄せる信頼は厚く、彼女が英国ロイヤル・バレエに移籍した当初の数シーズンは、彼がそのほとんどの舞台に招かれて相手役を務め、長身の二人の繰り出す動きの迫力と、英国のダンサーとは趣の異なる尖鋭な美しさが、ロンドンの観客を魅了した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　現代作品のレパートリーも広く、すでに二十世紀の古典となった感のあるフォーサイスの『イン・ザ・ミドル・サムホワット・エレヴェイテッド』（八七年）、気鋭のヌーヴェルダンス作家プレルジョカージュの『ル・パルク』（九四年）などで、オリジナル・キャストに選ばれている。</sentence>
<sentence>オペラ座とも縁の深いベジャールの作品でも、『さすらう若者の歌』を踊り、ギエムとともに『エピソード』（九二年）を初演し、大作『第九交響曲』（九六年）でも、全編のハイライトである最終楽<sampling type="end" />章冒頭のソロを与えられている。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
