<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBk7_00031" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBk7_00031_F001">
<paragraph>
<sentence>この事態は、ブーレーズの<quote>「セリーマンダラ」</quote>が自由即興演奏という正反対なものに<sampling type="start" />極限的に近づくというのとよく似ている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　では気息的自由リズムとターラは同じ事態かというと、そうではない。</sentence>
<sentence>やはり両極端なのである。</sentence>
<sentence>インド音楽の律動観、律動法のカルチュアショックを契機に、古代中国でゼロから革命的に生成されたのが、この気息的自由リズム法であり、自由即興的音楽だったといえるだろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　中国の天と地と風に支えられた遊牧的文化としてこの自由即興的音楽は生まれたのであり、その流れはこの日本列島でこそ充分に発酵し醸しえて、追い分け、尺八楽、木遣りなどを生み出した事態は第二章で述べた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ここでどうしてももう一度ふれておかねばならないことがある。</sentence>
<sentence>それは<quote>「御陣乗太鼓」</quote>についてである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　これは技術としてはまさに自由リズム的即興音楽そのものであり（もちろん固定化し伝承されるようになっているが）、そうみればこれは遊牧的文化そのものである。</sentence>
<sentence>そして、その海の情景描写という面からみれば、これは水の文化、海の文化そのものであることは、第一章でみたとおりである。</sentence>
<sentence>その二つの文化の統合であり、結晶体であることも第二章でふれた。</sentence>
<sentence>ここでさらにもう一点指摘するならば、ここまでインド的律動観、律動法を超えた音楽（ノイズのみでできている）は西洋音楽にもないということである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　このことが大変なことであることは、この章の叙述をみてきた読者にはわかっていただけるであろう。</sentence>
<sentence>しかも尺八古典本曲のように宗教的流れからでなく、実に雑民の、海人の、センダラ（インドのスードラからきた漁民という意味）の生成した、創造した音楽なのである。</sentence>
<sentence>本書はこの太鼓音楽の驚異ひとつを証すために書かれたといって過言でないほどの最大重要事といえる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　未来はこのような庶民の手で、時を真に生ききる自由即興の形態で、地球環境文化が生み出されていかねばならないだろう。</sentence>
<sentence>ただ、これほどの事態も、このインドの律動観、律動法がまず存在していなければ、やはり起こりえなかったことなのではないだろうか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　長い長い全アジアの歴史をかけたからこそ、御陣乗太鼓のような奇跡が生まれえたのである。</sentence>
<sentence>このことは絶対忘れられてはならないことであり、何故この本の、この場面で最終的な結論を述べたかの理由でもある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ここで注意しなければならないのは、気息的自由リズム法は、たしかにインド音楽の環境思想を契機とする革命が古代中国で起こったことにより育まれ続け、日本で奇跡をよび起こしたのではあるが、もしその環境的土壌、環境文化がないところで、同じようにやれば、それは我儘放題の恣意でしかないし、近代的自由の野放図さしか生まないだろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そ<sampling type="end" />れは戦後の自由即興文化・芸術のなれの果てをみれば一目瞭然であろう。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
