<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBk7_00018" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBk7_00018_F001">
<paragraph>
<sentence>フランソワ・マンサール（一五九八―一六六六）のメゾン・ラフィトにある<ruby rubyText="ニユンフアエウム">泉水室</ruby>、トマス・フ<sampling type="start" />ランチーニによるワイドヴィユ・グロッタ、イサク・ド・コーによるウーバン・アベイなど（一六三〇頃）、ことごとく海神のモチーフを中心に、全体を覆わずにはすまない<ruby rubyText="かぶ">傾</ruby>き方（マニエリスム）を見せている。</sentence>
<sentence>この傾向はイゾラ・ベッラ（一六三〇）に極まる。</sentence>
<sentence>城館どころか、まるで島全体が貝殻によってグロッタ化してしまっている。</sentence>
<sentence>あの怪物的小説、ジャン・パウル作『<ruby rubyText="テイターン">巨人</ruby>』（一八〇二）は、冒頭、湖水を渡ってこの島に上陸するところから始まる。</sentence>
<sentence>読者は文体ともども奇々怪々の機械庭園に踏み迷っていくのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ただし、すぐにも貝殻は奇矯なインテリアとしての珍重のされ方をして、グロッタは珍しい食堂などに姿を変える。</sentence>
<sentence>ちょうどゲーテの薬剤師の岩屋のように。</sentence>
<sentence>イサク・ド・コーは、もうその域に達しており、行き着くところ、一八世紀末にパーミンター姉妹がエクスマウス近郊ア・ラ・ロンドに施した装飾では、貝殻はまったくの市民用インテリアに落ち着いているのである。</sentence>
<sentence>とはいうものの、みだりに貝殻で壁を覆う精神には、マニエリストや魔術的建築家がひそんでいるのかもしれない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ところで、洞窟の内部全体が貝殻のモザイクに覆われる、そういうタイプはむろんのこと、まったく貝殻は現われていないファッサードにおいても貝を予想させるグロッタがある。</sentence>
<sentence>たとえばマントヴァのテ宮殿（パラッツォ・デル・テ）の、今や、すがれて汚れた漆喰の壁に四方を囲まれた、言うところの<quote>「ジャルディーノ・セグレト（秘密の苑）」</quote>である。</sentence>
<sentence>壁の上半分にはイソップ物語からのモチーフが浮き彫りになって連なる。</sentence>
<sentence>ここにジュリオ・ロマーノが、つまり、テ宮殿にニンフと神々の交歓する酒池肉林の図や巨人の国の眼の眩む崩壊図を描いた、かのジュリオ・ロマーノが、フェデリーゴ・ゴンザーガのために<quote>「アパルタメント・デラ・グロッタ」</quote>を造営した。</sentence>
<sentence>一つの壁にグロッタが長方形に口を開けているが、その口のまわりにぶりぶりと凝灰岩が吹き出る形に、いや、まるで吹出物と言ってもいい有機物のごときがくっついている。</sentence>
<sentence>これはグロッタのファッサードのひとつのタイプとなって、のちにたとえばザルツブルク・ヘルブルンのクローネン・グロッテなどにも見うけられる。</sentence>
<sentence>むろん、洞窟内部の自然石、鍾乳洞の入口であることを<ruby rubyText="ミメーシス">身振り</ruby>しているつもりだろうが、無機的な平べったい塀から、軟体動物が、なにか斧足なり外套膜なりを激しく湧出させ、しかも石化した姿にほかなるまい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　岩塊や泉水風景が、サンスーシなどのロココ宮殿に、まるで公園のようにおとなしい姿で登場する一八世紀、すでに貝殻は<quote>「新世界」</quote>から大量に流れ込みすぎて、<quote>「新世界」</quote>のよすがたる新奇の魅力を失っ<sampling type="end" />ている。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
