<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBk7_00023" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBk7_00023_F001">
<paragraph>
<sentence>げんに、それらしき作品が壁に掛かっていても、<quote>「ポップ」</quote>は禁句、口にしようものなら芸術の沽券にかかわるといった雰<sampling type="start" />囲気。</sentence>
<sentence>私には何回か、そうした苦い経験がある。</sentence>
<sentence>今でこそポップ・スタイルは普通のものだが、発生当時は状況が異なっていた。</sentence>
<sentence>ポップ・アートは多くの美術関係者の神経をさかなでし、むかむかさせた。</sentence>
<sentence>芸術とは高貴な精神の世界に属し、俗とは異なるというそれ以前の芸術観をポップ・アートは地におとし、コカコーラ、ハンバーガー、スープかん、マンガ、広告といった俗な日常がずかずかと芸術の中にふみこんできたのである。</sentence>
<sentence>ポップ・アートはまた<quote>「意味」</quote>や<quote>「わけ」</quote>の世界からもふっきれていた。</sentence>
<sentence>中でもウォーホルはその点で徹底していたし、批難の矢面にたたされた代表格であった。</sentence>
<sentence>彼の事故現場や死刑の電気椅子室等の死をテーマにした作品にも、死の悲嘆、苦悩についてのどんなコメントも感情もない。</sentence>
<sentence>見る者は（視覚をとおしてではあるが）知覚的に惨事にふれ、電気椅子にふれ、その事故現場の死にたちあう。</sentence>
<sentence>環境の生地（テクスチャー）、事物の生地にフィジカルにふれるのだ。</sentence>
<sentence>それにより、ポップ・アートのうちでも彼だけがミニマル・コンセプチュアルに結びつくのだが、余りに早すぎたため、そんな評価もされなかったのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　日本とは異なり、ニューヨークではポップ・アートは熱狂的に迎えられたという。</sentence>
<sentence>本当だろうか。</sentence>
<sentence>たしかにそれを迎える者は、数からいえば圧倒的にあちらの方が多かったにちがいない。</sentence>
<sentence>だが大局からみれば、その反応には日本と似たようなものもあった。</sentence>
<sentence>マリゾルによると、彼女の作家仲間にもウォーホルの名前をきいただけで、さっと顔をそむける者が何人もいた。</sentence>
<sentence>それはウォーホルが美術の範囲をひろげたからだと彼女は言っている。</sentence>
<sentence>一度ほかの所でも引用したが、たとえば次のようなジョンソンの言葉からもそうした雰囲気がうかがえる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<speech>
<paragraph>
<sentence type="quasi"><sentence>　「ぼくはウォーホルの最初の頃の展覧会のことをおぼえているが、そこでぼくは〈マリリン・モンロー〉を買った。</sentence>
<sentence>ニューヨークのどこかの画廊だったがね。</sentence>
<sentence>ともかく気狂いじみたことだとは思った。</sentence>
<sentence type="quasi">ただ一つ、ぼくはアンディが画廊の片隅に坐ったまま、誰にもひと言もしゃべらずにいたのがひどく気に入ってね」</sentence>
</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</speech>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　ヨーロッパに比べ、もともとアメリカは最初から大衆の国として出発した国であり、大衆文化論もどこよりも盛んだった。</sentence>
<sentence>だが、それがどうもちがうのだ。</sentence>
<sentence>ミルズの『ホワト・カラー』、リースマンの『孤独なる群衆』をはじめ、ブーアスチンの『幻影の時代』、デニーの『ミューズの驚き』、ローゼンバーグの『新しきものの伝統』、グリンバーグ『前衛と俗物』…。</sentence>
<sentence>このうち、『ミューズの驚き』にはキッチュな音楽その他のエンターテイメントをもう一つの文化として認めようという態度がなくもない。</sentence>
<sentence>これ<sampling type="end" />を例外とし、他はどれを読んでもアメリカ的なマス・メディアやポピュラーな文化現象に否定的―俗でキッチュで仮のものともなし、全的な肯定を示したマクルーハンはカナダの学者であった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
