<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBk7_00043" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBk7_00043_F001">
<paragraph>
<sentence>同じ家族内の若い人にもお年寄りにも満足して使ってもらえることを、デザインの主旨にし<sampling type="start" />ました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　まず（写真８）にあるように、浴室の左側に、若い人ならシャワーを浴びながら立ったり動きまわったりできるスペースがあります。</sentence>
<sentence>右側にはお年寄りが腰を掛けられるシートと足を洗うところがあります。</sentence>
<sentence>蛇口も手の届き易いところにあります。</sentence>
<sentence>他にも床面は滑らないようになっていたり、保温タオル・キャビネットがあるなどいろいろ魅力的な工夫が凝らされています。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　シャワー設備は魅力的にしなければいけない理由がありました。</sentence>
<sentence>というのも、イギリスのお年寄りは浴槽は使いづらいことを知っていながら、シャワーを住宅の基本設備とすることには今も強い偏見をもっているからです。</sentence>
<sentence>住宅は建てても、シャワーを備えることが大変まれな背景がここにあります。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この作品は一九八八年のデザイン・コンペで最優秀賞に輝きましたが、後にイギリスのメーカーが採用するところとなりました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　このような仕事をやっている最中、もう一つ面白いことに気付きました。</sentence>
<sentence>それはこういうことです。</sentence>
<sentence>私のデザインを採用したメーカーは、私の提案の中にある安全性とか工夫といったことに関しては全面的に賛成したのですが、私が提案したシャワー室の色とか仕上げには反対しました。</sentence>
<sentence>若々しすぎるというのがその理由です。</sentence>
<sentence>それよりもクリーム色やブラウンなど、老人には老人にふさわしい色がある筈ではないか、と反論してきたわけです。</sentence>
<sentence>そこで市場調査をやってみることになりました。</sentence>
<sentence>その結果、質問を受けたお年寄りの誰もが若々しい色を選択したのです。</sentence>
<sentence>理由ははっきりしています。</sentence>
<sentence>つまり、人は年をとればとるほど、年寄りとは認められたくない、年寄りらしくなりたくないということです。</sentence>
<sentence>バカにされたり、からかわれたりはしたくないが、できる限り若く見えたい、若い習慣をいつまでも保っていたい、という気持が色にたいするこうした選択の背景にあります。</sentence>
<sentence>調査の対象となった人はすべてこの若向きの製品を好みました。</sentence>
<sentence type="quasi">使って便利で楽しく、腰掛けた状態でとれるシャワーなど、年寄りにも若い人にも魅力的、という感想をもらしていました</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　以上のようなことから、学ぶべきことは、エイジレス社会ではお年寄りについて―若い人についても―思い込みしないように注意しなくてはいけない、ということです。</sentence>
<sentence>デザイナーがそんな思い込みをしていたら罪は免れません。</sentence>
<sentence>いわんや、そのような思い込みを基礎にして製品を作ったりしたらなおさらです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　お話の終わりに臨んで、エイジレス・デザインこそはクライアントに大きな経済的報酬をもたらす一方、デザイナーには文化の未来に有効な役割を果たす機会をも<sampling type="end" />たらすものだという私の主張を、改めて確認させていただきます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
