<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBk7_00034" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBk7_00034_F001">
<quotation>
<citation>
<paragraph>
<sentence>　「ヒトという動物はパンだけでなく、『うれしい』『楽しい』『おいしい』『かわいい』…といった『善』をも糧としなくては生きていけません…バブルがはじける昨日まで、大勢の人が知らないふりをしていたんだと思います。汗は『悪』だと決め付けて。汗をかかない快適さのほうを選んでいたのです。…略…この十年間、本当の喜びは汗を流す中にある、と気付いた人たちが歩くことを始め、山に登ることを始め、それが会社の仲間たちや地域社会を巻き込んでブームと呼ばれるまでに成長したんだろうと、ぼくは思っていま<sampling type="start" />す。大汗をかく。息が切れる。それでも登る。黙々と登る。暑い、苦しい、そんなとき、さあっと吹く風の心地よさ。汗をかいていない人には味わえませんよ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　『なぜ山に登るのか』という質問の数ある答えの一つとして、『山登り・山歩きは汗喜の法則を証明してくれるから』とぼくは答えたい…。</sentence>
<sentence type="quasi">」</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</citation>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　戦中、戦後の苦境の中を生き抜き、働き抜いて、今日の日本の繁栄をもたらしたわれわれ中高年者のみがわかる、あの営々と汗して働く<quote>「勤労の喜び」</quote>にも通ずるような気がします。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　本当に<quote>「なぜ山に登る」</quote>かは人によってさまざまだと思います。</sentence>
<sentence>かつての三Ｋ（苦しい、汚い、危険）の時代は終ったと思います。</sentence>
<sentence>考え方が変ってきているのです。</sentence>
<sentence>今や山歩きは<quote>「手頃なレジャー」</quote>として主流を占めるようになったのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　三Ｋが愉しい、きれい、手頃に変ったわけです。</sentence>
<sentence>そして健康のため、が主流を占めています。</sentence>
<sentence>あとはストレス解消とか、自然に親しむ、山頂での爽快感といったいろんな動機があるようです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　私の場合はというと、先ほどの分類によれば、若い時からずっと登り続けてきた継続型ということになります。</sentence>
<sentence>今でも月二〜三回、昨年はあまり山にいけなかった年ですが、それでもカムチャッカ遠征を含めて三〇回ほどです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　私の山歩きは今年で五四年にもなります。</sentence>
<sentence>そんな若く、幼い頃、深い動機と哲学的意味を持って山歩きを始めたわけではありません。</sentence>
<sentence>ただ、私の場合はその置かれた環境にあると思います。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　越後の山深い地方に生れた私は、ごく自然に、いや応なく山と共にありました。</sentence>
<sentence>家庭的にも父は山役人（営林署の官吏）でしたし、学校に入っても日本的に著名な山好きの教師に可愛がられ、また職場でも山に理解ある上司に恵まれました。</sentence>
<sentence>根底には自分の健康のことがあったかもしれませんが、その時々、山に登る動機は変ったように思います。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　私の若い頃は、今の登山観と違って、登山は大衆化されておりませんでした。</sentence>
<sentence>登山に対する憧れは、当時世の中を支配したアルピニズムの時代でした。</sentence>
<sentence><quote>「より高きに、より困難に」</quote>に意義を求めていました。</sentence>
<sentence>先鋭的な登山を目指し、日々精進していましたが、年を経るにしたがって、コンクリートジャングルで暮らす職場では運動不足とストレスの解消を求めての山歩きが多くなりました。</sentence>
<sentence>もちろん職場の親睦も兼ねていました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そして六七歳になった現在では、もっぱら息抜き、健康、友好を兼ねて山を愉しんでいます。</sentence>
<sentence>これでは<quote>「なぜ山に登るのか」</quote>に対する答えにならないでしょうか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">自然の恵みたっぷりの山歩き</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　山歩きというものは愉しいものです。</sentence>
<sentence>第一、空気も、水も、そして山での食事も、里では味わえない美味しさです。</sentence>
<sentence>それに緑がきれい、秋の紅<sampling type="end" />葉もきれいです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
