<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBk7_00065" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBk7_00065_F001">
<paragraph>
<sentence>そして、このジグザグに折れ曲がった街路の疾走においてシグナルとしての役割を果しているのが、確かにハーモロディックス的と言えるような全員による高速ユニゾンの度重なるリフレイン<sampling type="start" />なのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ハーモロディックスについて、ここで一つの答えを出しておくべきだろう。</sentence>
<sentence>それは一つの<quote>「還元」</quote>である。</sentence>
<sentence>それを<quote>「現象学的」</quote>と言ってもいいし、<quote>「音楽的」</quote>と言ってもいいし、<quote>「黒人的」</quote>と言ってもいい。</sentence>
<sentence>しかしまず第一にそれは<quote>「オーネット・コールマン的還元」</quote>であった。</sentence>
<sentence>初めにリズムやコード進行だけでなく、音階やピッチや和声設定といった音組織上の最も基礎的なパラメーターをジャズ的な機制から外して、座標軸の全くない不安定で不定型なフローの状態に置く。</sentence>
<sentence>次に短く細片化された電子信号のような音の列、またはリーダーに特有なテンション変動のパターンなどを、従来のようにテクストやテーマとしてではなく、言わば瞬時にディスプレイ画面をリセットする<quote>「スイッチング回路」</quote>のように用いることによって、限りなく散乱していく演奏中に特有の励起力を産み出していく集団即興演奏の方法論―と、とりあえずはスケッチすることができるだろう。</sentence>
<sentence>例としては、ウルマーの作品中で唐突に使用される即物的なメロディーのユニゾンなどが、この<quote>「スイッチング回路」</quote>にあたる。</sentence>
<sentence>このような説明はもちろん概念的なものだが、フランシス・イエイツが述べたような古代ローマにおける街路や建物をメモリー回路とした記憶術や、脳のニューロンを接合するシナプスが果している記憶の通路としての役割を想い起してもいいだろう。</sentence>
<sentence>こうした方法思考が、ほとんどその崩壊において逆説的に成立したと言っていいフリージャズの瞬間的な音楽コミューンのリアリティが消滅した後に現れてきたアトム化された黒人たちを単位として、初めてオーネット個人を超えて一つのエコールを成していったことに注意しておこう。</sentence>
<sentence>言わば一人一人の演奏をあくまでも単独のままドライヴし、密閉された共同性ではなく、通路を開いた共振性としての集団演奏を誘発する方法としてのハーモロディックス。</sentence>
<sentence>しかし、どんな反秩序的な集団演奏も何らかの音楽的共感、共同空間のベースなくしては成立しえない。</sentence>
<sentence>この点においてオーネットたちに目指されていたものは、やはり端的に言ってある種のポスト・ジャズ的な密度と強度を持った空間、つまりジャズを含み、しかし敢えてジャズの規範を無視することによって、ジャズ以降に実現される何がしか<quote>「メタ黒人的」</quote>な共同空間だったと言うべきであろう。</sentence>
<sentence>そしてこの効果を最高の集中度において実践したのが、ジェイムズ・ブラッド・ウルマーだったということに異論はないと思う。</sentence>
<sentence>あっても無視する。</sentence>
<sentence>つい最近彼自身によってリミックスされた一九八〇年の『<sentence>アー・ユー・グラッド・トゥ・ビ<sampling type="end" />ー・イン・アメリカ？</sentence>
』は、現代黒人音楽の古典にして未来の作品と言っていいものである。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
