<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBk7_00013" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBk7_00013_F001">
<quotation>
<citation>
<paragraph>
<sentence type="quasi">　「入口に木戸があり、町内は縦横に路地が通っていて、南の方にお稲荷さまの<sampling type="start" />社があって、江戸時代には青山甲賀町といったが、明治になって千駄ヶ谷甲賀町と」</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</citation>
</quotation>
<sentence>称したと述べている。</sentence>
<sentence>すなわち明治二十二年東京市制の際に行政区劃の変更によって、千駄ヶ谷区に入れたのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
<paragraph>
<sentence>　以上のように甲賀町は、その起源と歴史が明瞭を欠いでいるが、その発祥を駿河台方面であったともいうし、<ruby rubyText="こうがい">笄</ruby>町であったとも、諸説まちまちであって判然としない。</sentence>
<sentence>しかしながら二代将軍秀忠の頃には、青山甲賀町であったろうことは、江州甲賀町（滋賀県甲賀町田堵野）の旧家大原家の有名な系図に、関ヶ原の前哨戦である伏見の籠城で戦死した篠山彦十郎の子景末が、秀忠の勧誘によって江戸に移住して弥次兵衛と名乗り青山甲賀町に定住したことを記録しているところからも、うなずかれる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ここに一つ、その起源を想像づける甲賀坂というのがある。</sentence>
<sentence>麴町一番丁の南にあって、半蔵門前からすぐの今の麴町二丁目の手前にある警察署附近の坂道である。</sentence>
<sentence>この地域は家康が入府（天正十八年の江戸入り）と同時に服部半蔵に率いられた伊賀組二百名に対して最初に与えた土地である。</sentence>
<sentence>著者は山岡道阿弥に所属した甲賀百人組も、伊賀組と同じように、この地域に住居したであろうという憶測をたくましうする一人である。</sentence>
<sentence>すなわち家康の入府当初は江戸城は荒廃した一古城に過ぎず、城下町の編成など思いもよらぬ時期であったので、伊賀組も甲賀組も、半蔵門外の地域一帯に散村をつくり、伊賀組が寛永十二年（一六三五年）に四谷に移ったとき、甲賀組も同じように青山（今の新宿区霞ヶ丘町辺）に定着したのであろうと思われる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ところが、古来から甲賀・伊賀両町の発祥について<ruby rubyText="こうがい">笄</ruby>町の伝説がある。</sentence>
<sentence>これは今の港区塩布笄町の起立伝説であって、徳川家康が入府のとき、甲賀・伊賀の両組に与えた給地であるから甲賀・伊賀から転訛して<quote>「こうがい」</quote>町というまことしやかな伝承である。</sentence>
<sentence type="quasi">ここはもと笄橋というのがあって、天保三年（一八三二年）斎藤幸雄あらわすところの<quote>「江戸名所図絵」</quote>にも、</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「青山長者ヶ丸の谷間（あい）の小溝に架けた」</quote>小橋であるとして、その図を載せているが、この橋名の笄について古くからいろいろの所説がある。</sentence>
<sentence type="quasi">すなわち、</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<list>
<listItem>
<sentence type="quasi">１　小貝の説</sentence>
<br type="automatic_original" />
<sentence>この辺一帯は古い時代に小貝<quote>「こかい」</quote>の郷といわれたので、小貝の橋と呼んだというのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</listItem>
<listItem>
<sentence>２　この地域の民衆が公役に従事して、お叱りを受けて申訳がないといって後悔したから<quote>「こうかい」</quote>橋と呼んだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</listItem>
<listItem>
<sentence>３　源経基が、平将門の叛乱を内偵しようとこの地へ来て、帯刀の<ruby rubyText="こうがい">笄</ruby>を関守に渡したからという説。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</listItem>
<listItem>
<sentence>４　甲賀・伊賀両組の居住地であったから、ゴウガ・イガ即ちコウガイに転化した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</listItem>
</list>
<paragraph>
<sentence>　以上の四つの説<sampling type="end" />話は民間伝承として棄てがたい味わいをもっているが、こじつけも多いようで、菊岡沽涼が享保十七年（一七三二年）に著わした<quote>「江戸砂子」</quote>という俗談集が伝えるところである。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
