<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBk7_00052" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBk7_00052_F001">
<paragraph>
<sentence>なかでもいちばんよく知られたのがクララ・ウォード・シンガーズ（Ｃｌａｒａ　Ｗａｒｄ　Ｓｉｎｇｅｒｓ）で、彼女たちは５０年代の録音やツアーをとおして信奉者を得、<sampling type="start" />ラス・ヴェガスで歌うために１９６１年、教会やコンサート・ホールのサーキットから足を洗ってしまった。</sentence>
<sentence>数多くのゴスペル・グループが世俗的な環境のなかで歌ったが、人気のあった多くのゴスペル・パフォーマー（のちにはソウル・パフォーマーとなる）は、ゴスペル・ミュージックを教会の外に出してそれを非宗教的なパフォーマンスにもちいることについては不安を感じていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　４人か５人の歌手からなるスモール・グループも人気をもちつづけていたが、フル＝クワイア・スタイル［大聖歌隊のスタイル］が６０年代初期、カリフォルニア州オークランドのピアニストでアレンジャーのエドウィン・ホーキンズによってひろめられた。</sentence>
<sentence>このスタイルは３０年代初期にトマス・Ａ・ドーシーによって始められた伝統にもとづくゴスペル・ミュージックだった。</sentence>
<sentence>ホーキンズは小編成のヴォーカル・グループをフル＝クワイアといれかえ、伴奏をキーボード、ベース、ドラムスで演奏するロック・ビートでおこなった。</sentence>
<sentence>彼のグループ、エドウィン・ホーキンズ・シンガーズ（Ｅｄｗｉｎ　Ｈａｗｋｉｎｓ　Ｓｉｎｇｅｒｓ）はポップ・チャートでヒットとなるゴスペル・ソングを録音した。</sentence>
<sentence>《Ｏｈ　Ｈａｐｐｙ　Ｄａｙ》の録音ではソリストのドロシー・モリソンがゴスペル・シンギングで長い伝統をほこったヴォーカルの様式的趣向をもちいたが、フル＝クワイアはモリソンの歌唱にたいしてレスポンスを返すときにモリソンと同じ趣向をもちいることはできなかったため、モリソンの即興は全員の歌唱からいっそうはっきりとめだった。</sentence>
<sentence>とくに“オー”と“デイ”のところでモリソンは、クワイアのリピートでは歌われないさまざまなメリスマをつけ加えた。</sentence>
<sentence>この録音にはクワイアより高い音で即興する女性の声がはいっているが、それはドナ・サマーなどの歌手のディスコ・レコーディングでしばしばコピーされた特徴で、のちにユーリズミックスの歌にもとりいれられたものである。</sentence>
<sentence>以下はその《Ｏｈ　Ｈａｐｐｙ　Ｄａｙ》のリスニング・ガイドである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<rejectedBlock type="etc" />
<paragraph>
<sentence>　ホーキンズの大編成クワイアのゴスペル・スタイルはほかのグループにもコピーされたが、ひとりひとりのシンガーに、またはシンガーのなかの数人にソロや即興の機会があたえられる小グループのほうがより一般的な形態となって残った。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">ドゥー＝ワップ</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　ゴスペル志向のアメリカ黒人ヴォーカル・グループによる世俗的な音楽は、はやくも２０年代に人気を獲得した。</sentence>
<sentence>ゴスペル志向のアメリカ黒人ヴォーカル・グループは、リード・シンガーをひとりおき、そのシンガーが、ナンセンス・シラブル［意味のない音節］を歌う、あるいはそのリー<sampling type="end" />ド・シンガーの歌うライン［詞行］からとったほんの数語を繰り返す他のシンガーたちに伴奏（あるいはレスポンス）されたとき、<quote>「ドゥー＝ワップ」</quote>という用語はそうしたヴォーカル・グループのサウンドをさして使われるようになった。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
