<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBk7_00066" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBk7_00066_F001">
<paragraph>
<sentence>　治療を受けるほうの立場としては、目を<sampling type="start" />閉じておまかせしますという態度をとらなければいけないように思っていたぼくとしては、なにかずいぶん損をしたような気になって、その女先生ではないけれど、つい先日、とある歯医者で勇気を出して目を開けて見たら、マスクと大きな目が二つしか見えなくて怖い思いをした。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　Ｓ君の場合はいささか特別で、そろそろ行こうかなと自分からさし歯を抜いて、とれちゃったからと顔を見に行くのだという。</sentence>
<sentence>これは論外だとしても、至近距離でさして親しくもない人の顔が接近するとなると、ふつうは要注意だろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　床屋もそうだ。</sentence>
<sentence>ぼくはここでも目を開けていられない。</sentence>
<sentence>髭を剃ってもらうときはもちろんのこと、髪を切ってもらうときでも、鏡に写るお互いの顔がどうも近すぎて落ちつきをなくしてしまうので、だいたいが終わるまで目を開けない。</sentence>
<sentence>おかげで散髪のほうはある程度おまかせになってしまうので、出来上がりがいつも心配である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　近ごろは男の床屋でもバック・シャンプーというのが流行ってきて、寝たまま髪を洗ってくれる。</sentence>
<sentence>昔は美容院で女の人だけがやるものと思っていたのでうらやましくもあったが、やってみると、あんまり洗った気にならないものだった。</sentence>
<sentence>この場合は、目にお湯が飛ばないようにという配慮からだろうけれど、小さなガーゼの切れ端をかぶせられる。</sentence>
<sentence>しかしそれをかぶせられたほうは、見てはいけないといわれたような気がしなくもなく、そうなるとかえって目を開けて、見えもしないのにガーゼごしに気配を探ったりする。</sentence>
<sentence>こうなると、どっちのタイプが姑息かどうかわからなくなってくる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　歯医者も床屋も、腹を見せて横たわるという姿勢に問題があって、ほんとうはどっちが女の子（あるいは男の子）の顔をより見たがっているかということではなく、単純に、腹を見せている無防備な状態で、どっちがより不安から免れていられるかということのようにも考えられる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　目を開けていたほうが不安がないか、あるいは、目を開けていて相手の気に障ったりでもしたらかえって危ないのではないかと気づかったりする違い。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　動物は相手に腹を見せたら全面降伏だそうである。</sentence>
<sentence>背中には背骨という硬いものがあるけれど、腹部は柔らかいままである。</sentence>
<sentence>ぼくのところに甲斐犬がいて、容姿はちょっと狼のようでなかなか精悍である。</sentence>
<sentence>隣の家で半年ほど前から犬を飼って、このあいだ初めてその子犬を連れて来た。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　雄同士なのでどうなるかと見ていたら、その隣の犬は、二メートルも手前から仰向けになって腹を見せたままにじり寄っていった。</sentence>
<sentence>見ていて情けないといえばなんとも情けないのだけれど、し<sampling type="end" />かし、ああ美しいなとも思ったものだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
