<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBk7_00056" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBk7_00056_F001">
<paragraph>
<sentence>　モーツァルトがマンハイム滞在の五カ月半に父と交わ<sampling type="start" />した手紙は、両方で六十通余りが現存している。</sentence>
<sentence>しかも長文のものばかりで、本にすれば一冊になるほどの分量である。</sentence>
<sentence>これだけの手紙が書かれたのは、ザルツブルクにいる父の遠隔操作が綿密であったのと、息子の返事が、父に対して少なからぬ反発を含んでいたからである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　父の指示は、くどいほどであった。</sentence>
<sentence>選帝侯に仕えたいと申し出る時には、他の人を介せずに直接話す機会を作り、単なる宮廷楽士としてではなく、選帝侯に特別認められる関係を作れ、といったことから、郵便の出し方や手紙の文章の書き方にまで及んでいる。</sentence>
<sentence>加えてザルツブルクの様々な消息、旅に役立つと思われる内外の世情も書かれ、その気くばりは詳細を極めるが、滞在が長びくにつれて、妻と息子への不信感は次第に大きくなってくる。</sentence>
<sentence>この旅の目的は有利な就職口を見つけることなのに、何をぐずぐずしているのだと、十一月二十四日付の非常に長い手紙の中で焦躁の言葉を書きつらねている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<citation>
<paragraph>
<sentence>　お前たちは出発してからすでに八週間、つまり二カ月もたっているのに、まだマンハイムにいるというのかね？</sentence>
<sentence>―考えられないくらい時は早くたつものだ！</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</citation>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　そして一家四人で英国へ向けての十四年前の旅の時のことを事細かに挙げて、<quote>「今までお前たちは休暇を楽しむ旅をしてきたようなものだ」</quote>と決めつけ、日は短くなるし、寒さがすぐやって来る、冬の間は旅は無理だから、長逗留するなら早くパリへ行け、大都会なら、しかるべき人に就職を頼むことが出来る、と書いている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　レーオポルトの心配の第一は旅費のことであった。</sentence>
<sentence>この手紙には二人が通った旅程から、どのくらい旅費を使い、現在手持ちの金はこのくらいになっているはずだ、とまで言っているのである。</sentence>
<sentence>そしてもし金が無くなったら、フランクフルトの知人の銀行家のところへ行って信用状を見せ、用立てしてもらいなさいとも言っている。</sentence>
<sentence>彼のリモート・コントロールはこのように綿密極まるものだった。</sentence>
<sentence>しかも次のような<substitution x0213="1-47-52" unicode="20B9F">叱</substitution>責も忘れていない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<citation>
<paragraph>
<sentence>　お前が無報酬で百回ものレッスンをし、ソナタを作曲し、しかも毎晩、もっと大事なことをする代わりに、十時から十二時まで猥談でもしているというなら、金貸しにでも頼んでみたらどうだ。</sentence>
<sentence>そうすれば冗談などは消し飛んで、おどけ顔が、真面目顔に変わるだろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</citation>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　モーツァルトが父の意志に反してマンハイムに長逗留していたのは、選帝侯の態度が煮え切らなかったためだけではない。</sentence>
<sentence>ここで多くの優れた音楽家と親交を結ぶことが出来たからである。</sentence>
<sentence>宮廷楽団の指揮者クリスティアン・カンナビヒとは、少年時代の旅の時にすでに会っている。</sentence>
<sentence>彼は一家をあ<sampling type="end" />げてモーツァルトたちを温かく迎え、家族同様のもてなしをしてくれたのである。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
