<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBk7_00011" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBk7_00011_F001">
<quotation>
<citation>
<paragraph>
<sentence>　〔この作品は〕黄、紅、青、紫などの色の線をこまかく並べて顔や手足を装飾したもの<sampling type="start" />で、一見したところでは、果たしてそれが人間の身体であるのかどうか見分けるのは困難である。</sentence>
<sentence type="quasi">南派の仲間の人びとにはそれがどれほどまで美しく見えたのかわからないが、さしも絵画好きの会員たちも、ただ呆然として顔を見合わせるばかりであった<noteMarker text="（＊）" />…</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</citation>
</quotation>
<sentence>という痛烈な批評を寄せた。</sentence>
<sentence>当時の人びとにとって、黒田の作品は、それほどまで違ったものだったのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
<paragraph>
<sentence>　とすれば、帰国後ただちに同じ洋画仲間として明治美術会に加わった黒田が、やがて旧来の会員たちから離れて、新しい方向を目指す白馬会結成へと向かっていったのも、当然のことであった。</sentence>
<sentence>その結果、一八九六年以降の洋画の歴史は、白馬会に拠る<quote>「新派」</quote>と、明治美術会およびその後身である太平洋画会<noteMarker text="（４）" />に集まった<quote>「旧派」</quote>との並立、競争によって綴られていくこととなる。</sentence>
<sentence>この両派の対立は、社会的にも大きな話題となり、<quote>「新派」</quote><quote>「旧派」</quote>という呼び名のほかに、画面の主要な色調のゆえに<quote>「紫派」</quote><quote>「<ruby rubyText="やに">脂</ruby>派」</quote>という名称も生まれ、また、上に引いた樗牛の批評からもうかがわれる通り、<quote>「南派」</quote><quote>「北派」</quote>という呼び名も広く行なわれた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence>（４）　明治美術会は、白馬会の勢いに押されて一九〇一年に解散し、翌年、小山正太郎門下の<ruby rubyText="みつ">満</ruby><ruby rubyText="たに">谷</ruby><ruby rubyText="くに">国</ruby><ruby rubyText="し">四</ruby><ruby rubyText="ろう">郎</ruby>、吉田博、中川八郎らを中心として太平洋画会が結成された。</sentence>
<sentence>この会には、後に<ruby rubyText="かのこ">鹿子</ruby><ruby rubyText="ぎ">木</ruby><ruby rubyText="たけし">孟</ruby><ruby rubyText="ろう">郎</ruby>、中村<ruby rubyText="ふ">不</ruby><ruby rubyText="せつ">折</ruby>などが加わった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　つまり、一八九〇年代の中頃までは、明治の美術界の歴史は、もっぱら洋画と日本画の主導権争いというかたちの対立抗争によって織りなされてきたが、黒田の登場以後は、同じ洋画の内部に、はっきりとしたふたつの流れが存在し、その対立の方が、日本画との対立よりもむしろクローズアップされるようになったのである。</sentence>
<sentence>この新旧両派の対立は、国内のみならず、パリにおいて絵画修業をするやり方にまで影響を与えた。</sentence>
<sentence>実際、白馬会系の画家たちが、黒田、久米に続いて、その後も、岡田三郎助、和田英作など、ラファエル・コランの許で学ぶ者が多かったのに対し、明治美術会の中堅画家で後に太平洋画会の中心メンバーとなる<ruby rubyText="みつ">満</ruby><ruby rubyText="たに">谷</ruby>や<ruby rubyText="かのこ">鹿子</ruby><ruby rubyText="ぎ">木</ruby>や中村などは、アカデミー派のなかでもいっそう伝統的なジャン＝ポール・ローランス（Ｊｅａｎ‐Ｐａｕｌ　Ｌａｕｒｅｎｓ）のアトリエで絵画修業をする者が多かった。</sentence>
<sentence>日本の洋画における新旧両派は、そのまま、パリのアカデミー派のなかのふたつの傾向を反映していたわけである。</sentence>
<sentence>そのことはまた、日本とパリとの関係が、それだけ密接な、近しいものとなったことを物語るものでもあった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ちょうどこの頃、日本画においても、岡倉天心の指導を受けた日本美術院（一八九八年創設）の画家たちが、西欧の表現をも取り入れた大胆な<quote>「新<sampling type="end" />しい日本画」</quote>によって保守的な日本画家たちと対立していたから、この時期には、もはや単なる<quote>「日本画対洋画」</quote>という図式は成り立たなくなっていた。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
