<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBk7_00044" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBk7_00044_F001">
<paragraph>
<sentence>また、山口昌男がことさらジャン・ヴィゴに言及するのであれば、その父親が名高い無政府主義者であったとか、フランス・ブルジョワジーがヴィゴ的挑発をいかに葬り去ったかといった、誰もが知っている映画史の復習などで暇を潰さず、フランス映画がかつて持ちえなかった抒情に抗う詩的イメージで『操行ゼロ』や『アタラント号』を撮りあげ、その映画的感性と触れることなしにはジャン・ヴィゴがありえたとはとても思えない撮影監督のボリス・カウフマンその人が、キノ・プラウダ創設の中心人物でもありキノ・グラースの実践者でもあった『カメラを持った男』のジガ・ヴェルトフの実弟にほかならなかったという事実、しかもこの亡命ロシア人は、ヴィゴの没後、第二次大戦の前夜に改めてアメリカに亡命し、しばらく消息を絶ったかにみえながら、マッカーシズムの旋風がどうやらおさまったころあいを見はからって、彼自身もギリシャ移民にほかならぬ裏切者のエリア・カザンと手を組み、『波止場』や『ベビイドール』の製作者に変貌しつ<sampling type="start" />くして再び映画史と接触を持ったかと思うと、こんどは『十二人の怒れる男』でシドニー・ルメットを売りだすといった具合に、ブロードウェイとテレヴィジョンと映画の諸領域を巧みに統合しながら、五〇年代アメリカ映画の最も重要な黒幕の一人となるに至った事実でも指摘しながら、ロシア・アヴァンギャルドの残党の一人が、アルシ・ヌーヴェルヴァーグとも呼びうるフランスの映画運動と、友人を売ってまでアメリカと折りあいをつけたエリア・カザンとを一つの線で結びつけうるしたたかな生き方に徹し切っていることの現代の道化的側面を強調するほうが、山口昌男にとっては遥かに都合がよかろうとも思うが、まあ、それもいわずにおこう。</sentence>
<sentence>ジガ・ヴェルトフの実弟でジャン・ヴィゴのかつての協力者がカーク・ダグラスによる『カッコー』のブロードウェイ上演に際してプロデュースを担当し、かつ、結果的には失敗した最初の映画化の交渉にあたって、まだ傷ついたドプチェックの申し子にはなっていなかったミロシュ・フォルマンとの連絡のお膳だてを整える黒幕的な役割を演じたことだって大いに考えられるのだが、これはいずれ暇をみて調べてみることとして、さしあたっての問題ではない。</sentence>
<sentence>では、問題は何なのか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">トリックスターの身元確認</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　問題は、やはり映画における文化英雄たちの不幸を語る山口昌男のディスクールをめぐって展開されねばならない。</sentence>
<sentence>すなわち彼が<quote>「世界を再活性化させる文化英雄たちが、何時も何時も窮死させられていては、たまらない」</quote>とその『カッコー』讃を結ぶとき、そのさりげない一行の背後に浮かびあがってくる倫理的復習教師の姿勢が問題となるのだ。</sentence>
<sentence>では、山口的な倫理性と呼ばれるものはどこから来るのか。</sentence>
<sentence>そして、どんな身振りのうちにこれが透けてみえるのか。</sentence>
<sentence>それは彼が、世界の再活性化というそれじたいはいかにも望ましい役割を担う人物のうちに、ほとんど普遍的なと呼びうる恒常的性格として、異質の二領域を股にかける自由奔放な挑発者という積極的な姿勢を認めずにはおられず、しかも、彼に挑発的始源児の所在の確認を許すことになる知の配置の制度的相貌には、あまり多くの筆を向けようとはしていない点から来ている。</sentence>
<sentence>山口昌男が過度の関心を誇示しつつ執着する文化英雄とは、とりあえず人文諸科学と呼んでおこう体系としての知が、言語、イメージなどの記号群によってその時間的＝空間的な遍在ぶりを保証する特権的存在にほかならず、エジプト神話、あるいはギリシャ神話からはじまり、コンメディア・デラルテの舞台からサーカス空間、さらには小<sampling type="end" />説から映画に至るまで世界のありとあらゆる場所でその停滞を揺り動かし、アフリカの民俗伝承の大らかなユーモアから熾烈な権力闘争の政治的な場に於てさえ、一貫して変容の契機をさぐる滑稽な悪戯ものの相貌を崩すことがない。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
