<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBk7_00024" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBk7_00024_F001">
<paragraph>
<sentence>そうした感情の前例になったのは、イギー・ポップやＭＣ５等だとする向きもあろうが、総体的に見れば、パンクは今までに<sampling type="start" />ないものだった―とはいっても、今までにあった要素の組み合わせ方が今までになかったというだけだが。</sentence>
<sentence>テクニックの面では、パンクが新しく付け加えたものは何もなかった<noteMarker text="（１２）" />が、歌のテクニックだけは別で、それはギターのディストーションとうまく合い、大きなヴォリュームと早いテンポをトレードマークとしていた。</sentence>
<sentence>パンクはたいがいよく売れた。</sentence>
<sentence>パンクとは、労働者階級に固有の音楽であり、変革と反対を歌い、若者の新しい共同体の自治を主張するものだと思われていたのだ―そして、イギリスのプレスもそうプロモートしたのだった。</sentence>
<sentence>つまり、疎外されていない…というのはファッショナブルではなかったからだが…流行だと。</sentence>
<sentence>これはタイムリーで適切なマーケティングだった。</sentence>
<sentence>というのは、衰えつつあったレコード会社は、食いつける新しい肉と、刈り取れる新しい財布が喉から手が出るほど欲しかったからだ。</sentence>
<sentence>事実、もちろん、プレスがパンクの<quote>「真正性を証明する」</quote>ために、反＝親、反＝文化、反＝音楽、反＝国家（また、もっとも皮肉なことには、反＝音楽産業）として描いてみせた絵は、極端に無邪気なものだった、もしまったくの騙りでもないとすれば。</sentence>
<sentence>どうひいき目に見ても、希望的観測としかとりようがなかったろう―だが、そんなひいき目の出る幕などあるはずもない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence>（１１）　ことばに歴史あり！</sentence>
<sentence>　一九七三年には、パンクとはキングズメン（<quote>「ルイ・ルイ」</quote>）のようなグループを指すことばとして知られていたことを思い起こしてみると、好奇心をそそられないだろうか？</sentence>
<sentence>　他にも、ミステリオンズ、シーズなど、多くのアメリカのグループがそう呼ばれていた（そのイギリス版がトロッグスだった）。</sentence>
<sentence>七〇年代の初期にも、このことばがまた使われたが、このときは、ブルース・スプリングスティーン、パティ・スミス、ニルス・ロフグレンのことを指していた。</sentence>
<sentence>イギリスでは、ＮＭＥが、エディ・アンド・ザ・ホットロッズをパンク・グループと呼んでいた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<noteBody>
<sentence>（１２）　テクニックのなさのようなものも、洗練すればそれ自体がスキルの形式を採る。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">１１</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　初めから―セックス・ピストルズを見れば十分だろう―パンクはアート・スクール出身者であふれており、また彼らを呼吸していた。</sentence>
<sentence>その本質的な性格の顕著な要素は、アンディ・ウォーホルとヴェルヴェット・アンダーグラウンドにまで溯る。</sentence>
<sentence>最初から、パンクはファッションだった。</sentence>
<sentence>服装が、ヘアスタイルが、飾りが、しきたり通りにそれを定め、また包装した。</sentence>
<sentence>セックス・ピストルズのスヴェンガリことマルコム・マクラレンは、<quote>「セックス」</quote>というブティックを経営していた―そこで扱っていた服がパンクの正統派のスタイルになった。</sentence>
<sentence>そして、七〇年代初頭のアメリカ<sampling type="end" />のグループ、ニューヨーク・ドールズと、後のイギリスのパンク・グループとの明白な関係を、眠っていないジャーナリストたちが見逃すことはまずなかった（奇妙な一致だが、ドールズのマネージャーもやはり…マクラレンだったのだ）。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
