<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBk8_00002" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBk8_00002_F001">
<paragraph>
<sentence>奴隷は黙って主人の命令を聞くだけで、質問や反対は許されませんが、日本の農民は、敬語を使って相手に敬意を表しているかぎり、武士に質問することもできたし、場合によっては反対することもできまし<sampling type="start" />た。</sentence>
<sentence>つまり、敬語があったからこそ、言いたいことが言えたのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　もし、仮に日本に敬語がなかったら、いったいどういうことになっていたでしょうか。</sentence>
<sentence>きっと恐ろしい社会になっていただろうと思います。</sentence>
<sentence>奴隷はまず確実に出現するでしょう。</sentence>
<sentence>絶対権力者による恐怖政治が長く続き、しいたげられた民衆はやがて武力<ruby rubyText="ほう">蜂</ruby><ruby rubyText="き">起</ruby>して、国王を暗殺したりクーデターを起こしたりし、そういう流血の惨事が絶え間なく続いたことでしょう。</sentence>
<sentence>そしてこれは、日本以外の前近代国家の多くに共通する姿なのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　こういう社会では、身分の序列だけがあって、それぞれの階層の者は相互にコミュニケーションする手段がないわけです。</sentence>
<sentence>コミュニケーションしなければ、お互いにどういう人間かよくわからない。</sentence>
<sentence>わからなければ仲間とは思えないから、上位者は下位者を人間扱いしなくなります。</sentence>
<sentence>これが奴隷です。</sentence>
<sentence>皇帝が退屈して何かおもしろいことはないかと言うので、宮殿の前庭で何百人もの人間の首を切って楽しんだなどという<ruby rubyText="せい">凄</ruby><ruby rubyText="さん">惨</ruby>な遊びがはやった国もありました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　だから、敬語があるというのはたいへんすばらしいことなのです。</sentence>
<sentence>どんなに身分の違う人にでも、自分の思っていることが直接・間接に言えたというのは、身分序列のはっきりしていた時代においては、たいへん貴重で価値あることでした。</sentence>
<sentence>そして、この考え方は現代にも連綿と続いているのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">■現代社会では敬語をどう生かしたらよいか</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　上位者は、下位者が言うことを素直に聞かなかったり、何か物を言おうとしたりすれば、当然下位者が自分に対立または反逆していると考えます。</sentence>
<sentence>だから敬語のないたいていの外国では、下位者は上位者に向かって物を言うことができませんでした。</sentence>
<sentence>ところが日本には敬語がありました。</sentence>
<sentence>そこで敬語を使うことによって、<quote>「<sentence>私はあなたに対立したり反逆したりする気持ちはありません。</sentence>
<sentence type="quasi">ただ発言したいだけなんです</sentence>
」</quote>ということを理性的に伝えられたのです。</sentence>
<sentence>それで、上位者は下位者に反逆されるという心配をまったくせずに、その発言を冷静に聞くことができたわけです。</sentence>
<sentence>これが古典の時代の日本における敬語の効用です。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ところで、現代は民主主義の世の中になり、古典の時代のような固定した身分の序列はなくなりました。</sentence>
<sentence>身分の序列がなくなった以上、その序列を前提にした敬語もいらないんじゃないかという考え方も、当然あると思います。</sentence>
<sentence>それなら、現代ではいっそ敬語はないほうがいいのでしょうか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ところが、いろいろなところで行われているアンケートの結果をみると、現代人の多くは敬語はあったほうがよいと考えていることがわか<sampling type="end" />ります。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
