<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBk8_00005" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBk8_00005_F001">
<paragraph>
<sentence>日本人は英語にコンプレックスをもっており、外国人に話しかけられたら、ほとんどの人はごまかしたり、逃げたりするという日本人の抱いている<quote>「神話」</quote>的<sampling type="start" />知識に訴えかけて、いかにもありそうな調査結果で日本人の英語コンプレックスをくすぐり、<quote>「英会話を勉強しなければ」</quote>と説得しようとしているのである。</sentence>
<sentence>英会話学校の広告はこのように、神話化した日本人の英語コンプレックスを動かしがたい事実であるかのように見せる作用をしている。</sentence>
<sentence>さて、ここでは三つの広告を紹介し、その写真とことばに含まれる<quote>「神話」</quote>を明らかにしていきたい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">広告<enclosedCharacter description="○">１</enclosedCharacter>　<quote>「<sentence>にこやかな笑顔の白人男性と談笑する日本人女性の姿を写し出す写真。</sentence>
<sentence type="quasi">女性のうれしそうな表情が印象的な広告」</sentence>
</quote></sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　この広告は、日本人女性と白人男性とのロマンチックな関係を暗示している。</sentence>
<sentence>これが広告の写真として成立するということは、日本人女性は白人男性への憧憬の念が強いという<quote>「神話」</quote>が日本にはあるということである。</sentence>
<sentence>女性たちがこのような広告で英会話学校に引き寄せられているとはとうてい思えない。</sentence>
<sentence>しかし、最近のテレビの英会話学校のコマーシャルでも、ＯＬらしいふたりの日本人女性の脇を白人男性が通り過ぎると、そのうちのひとりが<quote>「超カッコイイー」</quote>と憧れの声をあげた途端に、すると、“<sentence>Ｃａｎ　Ｙｏｕ　Ｓｐｅａｋ　Ｅｎｇｌｉｓｈ？</sentence>
”のテロップがはいり、女性たちはガッカリした表情を示し、最後に英会話学校の名前が出るというものがあった。</sentence>
<sentence>これも、日本人女性の白人男性に対する憧れの強さという<quote>「神話」</quote>をもとにした広告で、この広告によりその<quote>「神話」</quote>は現実のものとして肯定される効果を与えてしまう。</sentence>
<sentence>実際、これらの広告やコマーシャルをみることによって、白人男性への憧れをひそかに抱き始める女性も出てくるのではないか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　広告は<quote>「神話」</quote>をもとにして、新たな物語をつくり、現実の一部となり、現実を構成するのである。</sentence>
<sentence>ある広告研究者は次のように<noteMarker text="＊１４" />証言している。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<rejectedBlock type="foreign" />
</noteBody>
<quotation>
<citation>
<paragraph>
<sentence type="quasi">　「われわれの社会における広告の役割をより良く理解するにはわれわれは広告がいかにして現実を組織し、構築しているのか、広告のディスコースの中でいかにしてイデオロギーと意味が生産されているかを追及しなければならない」</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</citation>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　英会話学校の広告の中に隠されているイデオロギーとは<quote>「英語の絶対性」</quote>であり、<quote>「白人の優位性」</quote>であり、それを肯定する日本人の意識である。</sentence>
<sentence>これらの意味とイデオロギーが次から次につくられる広告により再生産され、それは自明のものとして現実の一部を構成し、多くの日本人が認める<quote>「暗黙知」</quote>となり、批判を免れるのである。</sentence>
<sentence>それにより、<quote>「白人神話」</quote>や<quote>「英語神話」</quote>が受け入れられて、日本人の英語コンプレックスはますます深まるのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">広告<enclosedCharacter description="○">２</enclosedCharacter>　<quote>「『文化が身につく英会話』というコピーとともに星条旗をまとった若<sampling type="end" />い日本人女性の姿が写し出されている」</quote></sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
</article>
</sample>
