<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBk9_00194" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBk9_00194_F001">
<paragraph>
<sentence>　<quote>「エリュシオン」</quote>、<quote>「巡礼者の朝の歌」</quote>、<quote>「<ruby rubyText="いわお">巌</ruby>を清め<sampling type="start" />る歌」</quote>という三つの<ruby rubyText="しょう">頌</ruby><ruby rubyText="か">歌</ruby>からなるピンダロス風の記念碑を建てた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかしゲーテとメルクはもともと闘争と戦争のために提携していたのである。</sentence>
<sentence>新しい革命的な党派がその諸原則を広く人々の前で擁護することができるように、そのための機関誌を求めたのもある種自然の成行きだった。</sentence>
<sentence>そのような雑誌として『フランクフルト学報』が見つかったが、発行者の宮中顧問官ダイネットもこの雑誌の若返りをねらっていた。</sentence>
<sentence>新しい諸理念のためにメルクはヘルダーを介して、ゲオルク・シュロッサーはゲーテを介して仲間に引き入れられ、彼らはダイネットと必要な取決めを行ったと思われる。</sentence>
<sentence>一七七二年一月一日以降、『学報』はメルクを主幹とする若いドイツの機関誌となった。</sentence>
<sentence>それは週二回発行され、書評のみを掲載した。</sentence>
<sentence>この雑誌に対するゲーテの関与については、かなり確実に断言することができるのであるが、きわめて大きいというほどではなかった。</sentence>
<sentence>ゲーテは青年らしい嬉々とした高慢を隠そうともせず、天才の卓越した力にまかせて書きまくり、古いかつら頭に打ちかかっては騒動を巻き起した。</sentence>
<sentence>ヘルダーはこう言っている。</sentence>
<sentence><quote><sentence>「ゲーテはたいていの場合、やたらと地面をかき散らす鶏の足を持った傲慢な若殿様だ。</sentence>
」</quote>ゲーテがもっとも残忍な処刑を執行したのは、あの善良で優しいゲオルク・ヤコービに対してであり、彼を女とか弱虫とか呼び、この致命的な一撃によってヤコービをわきに投げ捨てた。</sentence>
<sentence>しかし古く弱いものを笑ったり、そういうものにいらだったりしながら否定するだけでなく、同時に、それらの書評の底には厖大な量の深く美しいものが沈められていたのである。</sentence>
<sentence>それらがことばの普通の意味でいう書評であることはまれであって、むしろ彼の若々しい心情の吐露となっていた。</sentence>
<sentence>書評を書いているとき、彼はしばしばその本来の目的も、自分が書いている場所のことももうまったく念頭にないことがあり、まるで自分一人のために孤独に向って語りかけるように、突然、情感あふれるモノローグを始めた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　たとえば『あるポーランド・ユダヤ人の詩集』に関する書評では、不意に荘重な懺悔と祈願にのめり込んでいく。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<citation>
<paragraph>
<sentence>　「ああ、われらが祖国の守護神よ、一人の若者を早く花開かせたまえ。青春の力と快活さにあふれ、なによりもまずその仲間にとっては最上の友であり、もっともおとなしい遊びをし、もっとも喜ばしい小曲を歌い、輪唱では合唱に活気を与える若者を。最上の舞姫さえ嬉々として手を差し出し、…美しい女性も、機知に富む女性も、陽気な女性も、そのありったけの魅力を振りまいてその心をとらえようとする青年<sampling type="end" />を。その感じやすい心はたしかにとらえられはするものの、詩的な夢から覚め、彼の女神が美しいだけ、機知に富むだけ、陽気なだけであることを悟った瞬間、誇り高くふたたび身を振りほどく若者を。慎み深い女性の落ち着いた態度に自尊心を傷つけられ、しつこく彼女のもとに通いつめ、わざとらしい偽りのため息と涙によって、また昼間のなにくれとない気遣いと夜の柔らかく甘い歌と音楽によって、ついに彼女を征服する―そして、彼女が慎み深いだけだと知ると、ふたたび彼女を捨て去る若者を。そのあとでわれわれの前に彼の喜びと勝利と敗北のすべてを、心を征服されなかった者の勇気を奮って歓呼しつつ語り聞かせ、嘲笑してみせる若者を花開かせたまえ―平凡な、個々の女性的美点に満足しないこの移り気な男をわれわれは喜ぶだろう。しかしそれから、ああ、守護神よ、この若者のあいまいな態度が心の浅薄さ、軟弱さのせいでないことが明らかになりますように。そして彼に、彼にふさわしい少女を見出させたまえ。より神聖な感情が彼を社会の喧噪から孤独へと導くとき、その巡礼の途上で彼に一人の少女を発見させたまえ。その善良そのものの魂が、同時に優美そのものの姿にも恵まれ、家庭本位のまめまめしい愛情に包まれた静かな家庭で幸せに成長してきた少女を。母親の秘蔵っ子、友達、助力者―その家の第二の母であるような少女を。愛の力を不断に及ぼすその魂がどんな人の心をもいやおうなしに引き寄せてしまう少女を。詩人や賢人も喜んでその門弟となり、その天性の美徳ともって生れた優雅さとをうっとりとして見つめるであろう少女を発見させたまえ。いや、彼女がただ一人休らうとき、どれほど大勢の人に愛を注いでも、まだ自分には何かが、一つの心が足りない、自分と同じように若く温かい心が、この世界のより遠くの、より隠された至福を自分とともにあこがれる心が、一緒にいれば心は弾み、永遠に共にあり、いつまでも離れず、不滅の愛に生きるという金色の未来に向って、固く結ばれつつ努力するよう自分を励ましてくれる心、そのような心がまだ自分には欠けていると感じてくれるひとでありますように。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</citation>
</quotation>
</article>
</sample>
