<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBk9_00051" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBk9_00051_F001">
<paragraph>
<sentence>　こちら、阮小二と孟康、童威、童猛の四人、ひたすら早瀬を漕ぎ上って行きますと、かの四人の水軍指揮官、上か<sampling type="start" />らそれを見て、それぞれ一枚のまっ赤な旗印を立て、四そうの足速の船を操って、流れに順って下って来ます。</sentence>
<sentence type="quasi">四人はすべて同じ身ごしらえ、げにげに、</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<rejectedBlock type="old" />
<paragraph>
<sentence>　四そうの足速の船は、流れに順って漕ぎ下り、次第に近づいて来ます。</sentence>
<sentence>阮小二、それを見て、水兵に命令して矢を射かけさせますと、四そうの足速の船はもどって行きます。</sentence>
<sentence>阮小二、ただちに勢に乗じて早瀬を追い上って行けば、四そうの足速の船は、早瀬に沿うて止まり、四人の指揮官は、岸に跳び上がり、たくさんの水兵たちもみな逃げました。</sentence>
<sentence>阮小二は、早瀬の上の水軍のとりでに、船がいっぱいいるのを眺めやり、上って行かず、ただ下流から眺めていました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そのとき、烏竜嶺の上から旗がさっとさし招かれ、銅鑼太鼓一斉に鳴りひびけば、火の柵にぱっと火がつけられ、下手の早瀬をさして、風に乗ってどっと下って来ます。</sentence>
<sentence>うしろからは、大船がどっとときの声を挙げ、みな長い槍と熊手を持ち、のこらず火の柵のあとに続いて下って来ると、ひたすら、敵を手当り次第やっつけます。</sentence>
<sentence>童威と童猛、勢激しく近づきがたしと見るや、船を岸に寄せると、船を棄てて、山のわきを<ruby rubyText="よ">攀</ruby>じ、<ruby rubyText="かち">徒歩</ruby>で山に登り、道をさがして陣地に帰りました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　阮小二と孟康はなお船の上にいて迎え撃ちましたが、火の柵から延焼して来たので、阮小二、あわてて水に跳びこんだところを、うしろの船が追いついて、熊手の一搔きにひっかけられました。</sentence>
<sentence>阮小二、あわてふためき、捕えられて恥辱を受けるのを恐れて、腰の刀を抜くと、自分で首をはねて死にました。</sentence>
<sentence>孟康は、これはまずいと思って、いそぎ水に跳びこもうとしたとき、火の柵の上から大砲の一斉射撃、一弾がまっこうから孟康の兜に命中して鉢を割り、肉のかたまりにしてしまいました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　四人の水軍指揮官は、火の船に乗って馳せ下って来ます。</sentence>
<sentence>李俊と阮小五、阮小七はみな後の船にいましたが、前の船がしくじり、大川の岸に沿うて攻め寄せて来るのを見て、やむなく、いそぎ船の向きを変え、流れに順って桐廬の岸まで下りて来ました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　さて、こちらは烏竜嶺の峠の上、宝光国師と元帥石宝は、水軍指揮官が勝利を収めたのを見て、勢に乗じて軍勢をひきい、峠を駆け下って来ます。</sentence>
<sentence>水深ければ迫るあたわず、道遠ければ追うあたわず、宋軍はもう一度桐廬に退却して宿営し、南軍も兵隊を引上げて、烏竜嶺の峠に上って行きました。</sentence>
<sentence type="quasi">その証拠には次ぎの詩、</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<rejectedBlock type="old" />
<paragraph>
<sentence>　宋江は桐廬に陣地を構えておりましたが、又もや阮小二と孟康を失ったので、幕中でくよくよ思いわずらい、寝食ともに進まず、寝ても醒めても落着きません。</sentence>
<sentence>呉用と将校たちがねんごろになだめても聞き入れません。</sentence>
<sentence type="quasi">阮小五と阮小七、喪に服しおわって、むこうから宋江をなだめに来、</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<speech>
<paragraph>
<sentence type="quasi"><sentence>　「うちのあにきは、今日、国家の大事のために命を失ったので、梁山泊で死んで、名前が埋もれてしまうよりもよいのです。</sentence>
<sentence>先鋒司令官は軍隊の指揮をしてるのですから、くよくよ思いわずらってはいけません。</sentence>
<sentence>ともかく、国家の大事をはからって下さい。</sentence>
<sentence>われわれ兄弟二人で、仇討ちに<sampling type="end" />行きます。」</sentence>
</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</speech>
</quotation>
</article>
</sample>
