<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBk9_00103" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBk9_00103_F001">
<paragraph>
<sentence>ケルナーの強い影響のもとでなされたと思われる<sampling type="start" />その説教は、一大センセイションを引き起こした。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence><quote><sentence>　「今や町々は崩壊し、大洋は干上がり、湖は血に満ちている。</sentence>
<sentence>太陽も月も星もその軌道から落ちこぼれ、イギリスの有名な天文学者さえその理由を説明できない有り様である。</sentence>
<sentence>通常は二三日で地中海を横断する船が、今や四十二日間を要する始末である。</sentence>
<sentence type="quasi">（中略）私はルツェルン滞在中に、九十切れのパンと幾らかの小銭と僅かなバターとで九百人の人々を養った</sentence>
」</quote>という説教を行ったと、或る新聞が伝えているのである<noteMarker text="（３３）" />。</sentence>
<sentence>しかも、この幾らかのパンの分配という、福音書が伝えるイエスの奇蹟を明らかに真似たエピソードは、数ヶ月後にフランクフルト＝アン＝デア＝オーダーで行った説教では更にエスカレートし、九切れのパンで千三百人を養ったことに迄なっている。</sentence>
<sentence>一行の持つ異様な雰囲気を良く伝える記事と言えよう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence>（３３）　同右一八五頁。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　夫人の側近グループは、単に狂信的雰囲気を醸成したばかりでなく、政治的にも、或る場合には、不用意に、また多くの場合には殊更に、挑発的言動をとった。</sentence>
<sentence>ケルナーは、先に述べた『貧しき人々に』とほぼ同時期の一八一七年五月五日に『貧者時報』Ｚｅｉｔｕｎｇ　ｆｕｒ　ｄｉｅ　Ａｒｍｅｎという新聞（但し創刊号のみで廃刊）を発行し、<quote>「<sentence>貧しき者は新しい神の国に迎え入れられ、富者には神の罰が下る。</sentence>
<sentence type="quasi">南ドイツの暴風・洪水・落雷・地震などの被害は、大自然が人間に悔い改めを説いているのだ</sentence>
」</quote>という意味のことを言い、更に貧者への酬いと富者への天罰を具体的に列挙しているのである。</sentence>
<sentence>約一ヶ月後にメッターニヒが先に引用した書簡の中で夫人の教えを社会秩序に対する危険な挑戦と評したのは、明らかにこの新聞記事と関係があるという。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　こうして夫人は<quote>「有害・危険な」</quote>教祖に変貌して行った。</sentence>
<sentence>ロシア国境に辿り着いた時に夫人がアレクサンドル一世に送った書簡の一つでは、ヨーロッパに大きな危機が迫っていること、それはキリスト再臨の前兆であること、ヨーロッパ各地に起こっている地震はその予兆であることなど、千福年の接近が説かれている<noteMarker text="（３４）" />。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence>（３４）　一八一八年四月四日。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<quotation>
<citation>
<paragraph>
<sentence type="quasi"><sentence>　「（前略）ヨーロッパに大いなる危機が迫っております。</sentence>
<sentence>いたるところで大地は揺れております。</sentence>
<sentence>プロシャで家々や森が地震によって倒壊した様を見た後だったので、ポランゲンに入って森が倒れていないのを見た時は大変嬉しく思ったものです。</sentence>
<sentence>神様のお陰で、（プロシャでは）王は私たちの使命を邪魔することはできませんでした。</sentence>
<sentence>その使命とは、キリストの栄光の統治が迫っていることを説き、神聖同盟条約が王に課している義務について述べることでした。</sentence>
<sentence>贖罪の苦行が行われる前<sampling type="end" />に、大嵐が来ました。</sentence>
<sentence>いたるところで大勢の人々が大波が押し寄せるように駆けつけて来るのでした。</sentence>
<sentence>あちらでもこちらでも、教会は皆倒壊しました。</sentence>
<sentence>プロシャでも同じでした。</sentence>
<sentence>ナポリ近辺の地震の報告は恐るべきものでした。</sentence>
<sentence>グラリスでもチロルでも、五時間で伝えられたのです。</sentence>
<sentence>こうして総てが告げられたのです。</sentence>
<sentence>石は叫び、主が来たり給うのです。</sentence>
<sentence>主はその民を集め給い、皆が声高らかに懺悔することを求めておられるのです。」</sentence>
</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</citation>
</quotation>
</article>
</sample>
