<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBk9_00065" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBk9_00065_F001">
<paragraph>
<sentence>ゾラ先生は原作者としてなによりもまず、鉄道と裁判<sampling type="start" />の役割が軽くなっているのに不満を述べたにちがいない。</sentence>
<sentence>なるほど、『獣人』の<quote>「西部鉄道会社」</quote>は、『恋と刃』の<quote>「湘南鉄道会社」</quote>に置きかえられているし、裁判が空まわりする顚末はこちらでも粗筋だけはたどられているものの、いずれも重みは格段に異なっている。</sentence>
<sentence>鉄道と裁判に役割がふりあてられたのは、愛欲のもつれと二つの殺人事件をめぐる物語の枠組として、欠かすわけにゆかないからであるにすぎない。</sentence>
<sentence>この程度のことでは鉄道も裁判もあるものとは言えないと、先生は弾劾の熱弁をふるうことだろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　『獣人』はそうではなかった。</sentence>
<sentence>そこでは、科学技術の成果である機関車、社会生活の新しい動脈である鉄道には重要な役割がふりあてられているし、鉄道会社の信用にかかわる殺人事件の裁判は政治的な意味をもたされ、それを通して、社会を動かす権力の舞台裏の仕組みも透視されることになる。</sentence>
<sentence>嫉妬にかられた駅助役の犯罪にしても、また酒毒の《遺伝》のせいで、酒の匂いをかぐだけで精神が錯乱したり、性の欲望が高まると殺意を感じる病癖に悩まされたりする機関手の犯罪にしても、そういう社会環境のなかで発生するのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　『恋と刃』を編む永井荷風にとって、そこが難所だったと言わなければならない。</sentence>
<sentence>原作『獣人』では、鉄道資本や裁判制度は、第二帝政の社会システム全体の網の目に組みこまれたものとして書かれている。</sentence>
<sentence>『ルーゴン＝マッカール叢書』全体と有機的に結びついているそこのところまで、永井荷風が見通していたかどうかは疑問だとしても、もう少し手前に範囲を限るならば、この小説が<quote>「人間社会の活人画」</quote>として―つまり社会小説として書かれていることに、気づいてなかったはずはない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　にもかかわらず、この社会小説と犯罪小説の化合物を扱うにあたって、翻案者の眼配りは、かならずしもすべてに行きとどいてはいなかったようである。</sentence>
<sentence>誰が読んでも分るように、『恋と刃』では、<quote>「人間の怖るべき獣性」</quote>（『恋と刃』<quote>「小引」</quote>）と結びつく犯罪のほうに、圧倒的に比重が傾いている。</sentence>
<sentence>翻案者の弁護をあえて買って出れば、こうした結果になったについては、それなりに理由があったと一応は弁じることもできよう。</sentence>
<sentence>上流社会への恨みもまじえた四十男の武骨な嫉妬、荒々しい欲望の燃えさかる不倫の恋、無実の罪を着せられる男等々、犯罪小説ふうの側面は翻案しやすかっただけでなく、読者の興趣もひきやすいと判断されたのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それにくらべて、鉄道資本なり裁判制度なり、社会システムを翻案小説に組みいれるとなると、大変な難業が予想される。</sentence>
<sentence>二十世紀はじめ、明治三十年代の日本の小説にそういう土壌はまだ育っていなか<sampling type="end" />ったし、永井荷風にもまだそれだけの技術の持ちあわせはなかった。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
