<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBk9_00083" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBk9_00083_F001">
<paragraph>
<sentence>そのヒンズ<sampling type="start" />ー生れの男は、自分は髪の毛だけで十一人乗りの自動車を曳き出すことが出来る。</sentence>
<sentence>そう思っている。</sentence>
<sentence>その確信である。</sentence>
<sentence>絶対に曳き出せない、と万人が万人、どう考えても思う筈のところを、その男はそう思わない。</sentence>
<sentence>曳き出せると確信している。</sentence>
<sentence>自分の髪の毛は決して血を吹いて抜けて了ったりはしない、と確信している。</sentence>
<sentence>それである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　どう言う仕掛けがあって、このヒンズー生れの男にだけ、この確信があるのか。</sentence>
<sentence>では、確信することさえ出来れば、普通人の眼にはどんなに不可能だと見えることでも可能なのか。</sentence>
<sentence>そうである。</sentence>
<sentence>出来ると確信さえすれば、どんなに不可能と見えることでも可能なのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　人間の心と言うものが、そう言う不思議な働きを持っているのである。</sentence>
<sentence>しかし、私たち現代人は、何事でも出来ることと出来ないこととを、しない前から、ちゃんと区別して知っている。</sentence>
<sentence>これは出来ない、これは出来る、と生れてこの方からの経験か、知識か、或いは科学的な根拠からかで、ちゃんと区別して知っている。</sentence>
<sentence>出来ない、ときまっていることは出来ないのである。</sentence>
<sentence>知っているから出来ないのである。</sentence>
<sentence>もし、私たちが生れたときのままで、自分の力を評価することを知らなかったとしたら、私たちは<ruby rubyText="びっくり">吃驚</ruby><ruby rubyText="ぎょう">仰</ruby><ruby rubyText="てん">天</ruby>するようなことでも、平気でしとげて了ったかも知れないのに。</sentence>
<sentence>しかし私たちは、もう既に知って了っているのである。</sentence>
<sentence>もう既に、それは出来ない、と言うことを確信して了っているのである。</sentence>
<sentence>悲しいことに。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　考えて見ると、私たちのしていることは不思議なことだらけである。</sentence>
<sentence>朝起きて食事をする。</sentence>
<sentence>いま、この口の中へ入れている食べ物が、果して咽喉（のど）を通って胃袋へ這入り、そこで消化されて腸を通って首尾よく肛門を出るだろうかと、心配する人間があるだろうか。</sentence>
<sentence>それは出るにきまっていると、生れたときから確信している、その確信のために出るのである。</sentence>
<sentence>ところが、この肛門から間違いなく出る、と言うことさえも、確信できない人たちがいる。</sentence>
<sentence>それは便秘症の人たちである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　人ごとのように、便秘症の人たち、などと言ったが、私もついこの間まで、酷い便秘症であった。</sentence>
<sentence>この話は前にも書いたが、私は十日くらい便通がないのが普通だった。</sentence>
<sentence>そして便の出るときと言うものは、それこそ七転八倒の苦しみで、まるでお産をするような騒ぎであった。</sentence>
<sentence>これも前に書いたと思うが、私の便秘は生れつきで、私を育ててくれた伯母の話によると、私は生れたときから普通では便が出ない。</sentence>
<sentence>いつでも叔母が<ruby rubyText="よう">楊</ruby><ruby rubyText="じ">子</ruby>のさきで便をつつき、まるで鼠の糞のような、小さい、黒いものをほじくり出す。</sentence>
<sentence>そう言う方法でやっとのことで排便した。</sentence>
<sentence>だから生れつきの便秘だと、便秘である<sampling type="end" />ことを心の底から確信していたのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
