<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBk9_00206" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBk9_00206_F001">
<paragraph>
<sentence>　告白小説に対して、志賀直哉のようなタイプの作品を、私は<quote>「達観型」</quote>と呼んでいますが、一<sampling type="start" />般には、<quote>「心境小説」</quote>という分類があります。</sentence>
<sentence>むきだしの告白ではなく、<quote>「私」</quote>というものの深さを探るような作品に、この名称が与えられます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　告白小説の元祖ともいえる『蒲団』も、のちに続出した、あまりにも露骨な告白小説と比べれば、むしろ心境小説といっていいような、深い人間洞察と心理描写があります。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ところが、出来るだけ正直に告白するのが、文学的な価値なのだという、一方的な価値観がエスカレートしていくと、やがて<quote>「貧乏自慢」</quote>だけの小説になっていく。</sentence>
<sentence>文学の深さを求めるのではなく、おれの方がもっと貧乏だと、貧乏の悲惨さだけがエスカレートしていく。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　心境小説を書くためには、深い洞察力が必要ですが、貧乏自慢なら素人でもできる。</sentence>
<sentence>そこで貧乏の悲惨さを競い合う、大きなトレンドができてしまった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　これは困った風潮です。</sentence>
<sentence>はっきりいって、こういうトレンドは、日本の文学そのものを貧しいものにしてしまいました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし、他人の恥と、いうのは、読み物として、けっこう面白い、ということも事実ではないでしょうか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　昔の作品ですから、今日のわれわれの常識からすれば、ストレートにシンパシーをもてないところもあります。</sentence>
<sentence>離婚とか、親への反抗を扱った作品で、主人公が倫理的な問題で深刻に苦しんでいると、そんなに苦しまなくてもいいという気がします。</sentence>
<sentence>いまでは離婚は当たり前ですし、親のことなどは考えもしない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そういう点は、当時の常識、倫理を勘案しなければいけませんが、貧乏の話は、とにかく楽しめます。</sentence>
<sentence>それもへんな考察や解釈を挟まない、ただ具体的に貧乏のディテイルだけが書いてあるものの方が面白い。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　現在の文芸ジャーナリズムを見れば、むきだしの告白小説といったものは少数派ですから、たまに読むとかえって新鮮だったりするのですが、戦前（もちろん第二次世界大戦の前という意味です）のある時期には、貧乏小説が文壇を席巻するという事態になってしまったのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　日本人は徒党を組むのが好きですね。</sentence>
<sentence>茶道にしろ俳句にしろ、徒党を組んで強引に価値の体系を築き上げたようなところがある。</sentence>
<sentence>あるがままの自然主義、むきだしの告白小説、こういうものを書いた人たちは、自分たちだけが正しく、ドストエフスキーやトルストイの作品は価値の低い通俗小説だ、と主張したのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それでますます、貧乏小説が横行することになる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　素人が小説を書く場合に、とにかくありのままを書けばいいのだ、というのは、とてもわかりやすい方法論です。</sentence>
<sentence>希望がわいてきます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　面白いストーリーを考えるのにも、深い哲学を感じさせる文章を書くのにも、才能とセンスが必要ですが、ありのままを書くのだっ<sampling type="end" />たら、何も要らない。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
