<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBk9_00009" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBk9_00009_F001">
<paragraph>
<sentence>かれらはいま、ちょうどあのくらいの若い男女がクタの毎日の午後に観光客の行列が通り過ぎたあとでするように、頰笑みながら、お互いに軽<sampling type="start" />口をたたきあっていた。</sentence>
<sentence>彼の体から発散されていた神がかりのことばや<ruby rubyText="たけ">猛</ruby>りは、完全になくなっていた。</sentence>
<sentence>若い男の色ごのみの活力、村のもののふのきらめく眼を、またとり戻していた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　彼の身に起こったことは、彼がごく幼いころから毎年、その目で見、その耳で聞いてきたことだった。</sentence>
<sentence>やがてある日、憑依は彼にも起こるということは、つねに暗黙の期待としてあったのだ。</sentence>
<sentence>彼には予感があり、睡眠中に説明のつかない奇怪なものを見たり、原因不明の熱が出たり、またふと引いたり、午後の数時間の記憶がすっぽり抜けていることに突然に気づいたりといった経験が、何度もあった。</sentence>
<sentence>彼には、ぼくとはちがって、自分が正気を失いつつあるという恐怖心はなかった。</sentence>
<sentence>だがその代わり、彼はそれとは比べものにならないほどの恐怖、自分のものではない死の恐怖を、体験していたのではないか？</sentence>
<sentence>　この恐怖は、彼がここを訪れることを妨げなかった。</sentence>
<sentence>それどころかその恐怖そのものが、彼をここに連れてきたのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　遠いいくつもの白い海岸からやってきたすべて、彼の肉体を流れる獣の血、爬虫類の血のすべてがここに（クタの白い砂浜やディスコやすべてのテレビ画面からは遠く）連れてこられ、死の寺院の両腕に抱かれたのだ。</sentence>
<sentence>ぼくの身体と彼の身体とのあいだになんらかの交通があったならば、ぼくの白い理性がその表面に記入しただろうすべて―エディプス・コンプレックス、父親殺し、締めつけのきびしいすべての共同体内での若者の<ruby rubyText="そう">騒</ruby><ruby rubyText="じょう">擾</ruby>、ネオコロニアルな第三世界消費者経済のイデオロギー的神秘化―は、この場所で、宇宙論的な軌道の中に書きこまれることとなった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ぼくは彼のサッシュの金糸と、そのちらちらときらめくグリンシン―燃えるような色合い、玉蟲色のこと―を見た。</sentence>
<sentence>二重のイカット布だ。</sentence>
<sentence>縦糸と横糸は、テンガナンのバリ・アガ村の老婆たちによって、束ねられ、絞り染めにされてから織られる。</sentence>
<sentence>彼女らは、さまざまな色の染みが機の上でどんなふうに交錯することになるかを、あらかじめ心で見計らうことができる。</sentence>
<sentence>あのようなサッシュは、織り上げるまでに長ければ五年もかかる。</sentence>
<sentence>男はクタのビーチで白人相手にＴシャツだの香港製の偽デザイナー・ジーンズだのを売りつけ、あるいはおそらくかれらに売春の斡旋をしたり自分も体を売ったりして稼いだ財産を、すっかり注ぎこんだのだ。</sentence>
<sentence>ぼくは思った。</sentence>
<sentence>彼の銀行口座には偽造トラヴェラーズ・チェックがしだいにたまってゆき、それがある日この場所で<ruby rubyText="とう">蕩</ruby><ruby rubyText="じん">尽</ruby>されるのではないか、彼の父親の遺体はつみあげられた火葬の薪の上で、すべての富とともにこれ見よがしな光輝につつまれて焼か<sampling type="end" />れてゆくのではないか、と。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
