<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBk9_00156" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBk9_00156_F001">
<paragraph>
<sentence>　ころがっている人々の向こ<sampling type="start" />うに大きな荷箱のようなものが、数えてみるとちょうど六つ、蓋を取ったまま置いてある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　はてな、いったいこの妙な箱は何を意味するのであろう。</sentence>
<sentence>もしかしたら、私たち六人のものは、あの麻布の西洋館から、この木の箱に詰め込まれて、まるで荷物のようにして、ここまで運ばれたのではあるまいか。</sentence>
<sentence>そして、その箱の中から引き出され、こんな手錠などをはめられて、ここへ横たえられたのではあるまいか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そんなことを考えているうちに、あたりを照らす光はいよいよ明かるくなり、でこぼこになった岩肌に赤茶けた陰影が、無気味にゆらぎはじめた。</sentence>
<sentence>光の源が身辺に迫ってきたのである。</sentence>
<sentence>私はその光がいったい何であるかを怪しみながら、光源の方角を振り向いてみないではいられなかった。</sentence>
<sentence>すると私はそこに、意外ともなんとも形容のできない不思議なものを発見して、ハッと息を吞んだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　岩のトンネルの向こうの角から、光と共に現われたのは、一人のまっ白な乙女であった。</sentence>
<sentence>まぶしいほど美しい一人の女であった。</sentence>
<sentence>身には透きとおるような白い薄絹をまとい、肩と腕と膝から下をあらわにして、ほとんど裸体も同然なのだが、妙なことに、この女の背中には、一対の大きな白い羽根がはえている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　左手に西洋風な松明をかざして、その白い天使が、闇の中に後光をはなって、静々と現われたときには、私はまだ麻酔の夢がさめきらないで、途方もない幻を見ているのではないかと疑った。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　だが、幻ではなかった。</sentence>
<sentence>一方には仲間の五人の新聞記者が、ころがっているのだ。</sentence>
<sentence>そして、彼らも次々と起き上がって、私と同じように、あっけにとられて、洞窟の天女を見つめているのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　あまりのことに誰も声を出すものはなかった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　いつのまにか白衣の天女は、二、三間の間近に立っていた。</sentence>
<sentence>そして、私たちのあっけにとられた顔を眺めながら、にこやかに頰笑んでいるのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　数千年の歴史が逆転して、ギリシャ神話の世界に生れ変ったのではないかと疑われるほどであった。</sentence>
<sentence>それほど白衣の女の姿は、ギリシャ彫刻の女神にそっくりであった。</sentence>
<sentence>まっ白な一対の羽根といい、手にする松明の形といい、薄絹の衣裳といい、すべてギリシャ彫刻でおなじみのものばかりであった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　天女はただ頰笑むばかりで物を言わなかった。</sentence>
<sentence>物を言う代りに、あらわな右手を上げて、洞窟の奥を指さし、<quote>「どうかこちらへ」</quote>というような身振りをするのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　その身振りが言葉以上の力を持っていたのか、私たち六人のものは、知らず知らず立ち上がり、不自由な足を引きずって、まるで夢遊病者のように、天女の方へ近づいて行った。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それはちょうど無声映画のように物静かで、無気味な光景であった。</sentence>
<sentence>天女<sampling type="end" />も私たち六人も、啞のように物を言わなかった。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
