<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBk9_00249" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBk9_00249_F001">
<paragraph>
<sentence>彼女は自分の祈禱書を見たり、応唱したりするの<sampling type="start" />に忙しそうにして、自分が場違いな存在だということを努めて意識しないようにしているようであった。</sentence>
<sentence>私は心の中で<quote>「彼女はうまく応唱していない―彼女の声には、ますます高まる動揺をさらけ出さずにはおかない震えがある」</quote>とつぶやいた。</sentence>
<sentence>するとすぐに、救世主の名が唱えられ、彼女は慌ててしまって、完全に心の落ち着きを失い、ほかの人たちと同様に軽く頷くだけでよいところで、立ち上がってお辞儀をしてしまったのである。</sentence>
<sentence>同情の念が心の内にわき上がってきて、私は振り向いて、人々にお願いだから見逃して欲しいという表情をしようとしたが、感情には勝てず、<quote>「もし、この中にひとりでもこの女性を笑いものにするような者がいたら、鞭で打たれるがいい」</quote>と言わんばかりの表情になってしまった。</sentence>
<sentence>彼女にとって事態はさらに悪化してしまったので、私は思わずこの孤立無援の女性を心の中で<ruby rubyText="まも">護</ruby>ってあげていたのである。</sentence>
<sentence>私の関心は彼女だけに向けられ、その日の説教はまったく覚えていない。</sentence>
<sentence>彼女の戸惑いはますます強まり、気付け薬の瓶のコルク栓を抜こうとして、ぽきんと折ってしまったのだ―それは大きな鋭い音を立てたが、彼女はますます困って、自分が何をしているのかわからない様子で、何度も栓を抜こうとしていた。</sentence>
<sentence>しかし、私が最も驚いたのは、献金のためのお盆がまわされた時であった。</sentence>
<sentence>一般会衆は小銭を、貴族や裕福な人々は銀貨を、それぞれお盆にのせていたのに、何と彼女は二十マルク金貨をのせたのだ！</sentence>
<sentence>　<quote>「彼女はこの思いやりのない人々に反省を促すために、わずかな蓄えすべてを差しだしたのだ―何と痛ましいことだろう」</quote>と私は心の中でつぶやいた。</sentence>
<sentence>この時私は周囲を見る勇気がなかったが、礼拝がすべて終わったところでまた密かにつぶやいた。</sentence>
<sentence type="quasi"><quote><sentence>「笑わしておけ。</sentence>
<sentence>あいつらが笑えるのも今のうちだけだ。</sentence>
<sentence>教会を出たら、見てろよ。</sentence>
<sentence>彼女はわれわれと共に立派な馬車に乗るんだ。</sentence>
<sentence type="quasi">そして、立派な制服を着た御者が彼女を家まで送り届けるんだぞ」</sentence>
</quote></sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　その時、その女性が立ち上がった―すると、会衆全員が起立して、彼女を見送ったのである。</sentence>
<sentence>何と、彼女はドイツ<ruby rubyText="エムブレス">皇后</ruby>であった！</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　私の思い違いで、彼女は困惑などしていなかったのである。</sentence>
<sentence>私の想像は出発点から間違っていたので、修正不可能であった。</sentence>
<sentence>人は確信を持って誤解へ邁進すると、そのまま最後まで誤解し続けてしまうものである。</sentence>
<sentence>皇后と一緒にいた女性は侍女であった―私はこの侍女を年配の女性の家の間借り人か何かだと思っていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　私が皇后陛下のような偉いお方をひとりで護ろうとしたのはこの時だけである。</sentence>
<sentence>自分の未熟さを考えれば、私はこの難局をかなり上<sampling type="end" />手に切り抜けたと思う。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
