<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBk9_00157" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBk9_00157_F001">
<paragraph>
<sentence>北仏軍の猛将シモン・ド・モンフォールの顧問格として異端審問、異端の弾圧に辣腕を揮<sampling type="start" />ったことで知られる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　作品は二〇篇が伝わっているが、技巧が目立ち独創性には乏しいとされる。</sentence>
<sentence>ここに訳出したカンソーはダンテが『俗語詩論』で引用し、その構文の妙を褒めている作だが、<quote>「みやびの愛」</quote>を歌うその詩想は平凡である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">アルナウト・ダニエル（アルノー・ダニエル　Ａｒｎａｕｔ　Ｄａｎｉｅｌ　一一八〇年頃―一二〇〇年頃活躍）</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　『神曲・煉獄篇』第二六歌でダンテと邂逅し、詩人グイード・グイニツェルリの口を通じて<quote>「母語の最良の鍛え手」</quote>と称えられ、<quote>「恋の巨匠」</quote><quote>「すべての詩人中の第一人者」</quote>とペトラルカにも称讃されたアルナウト・ダニエルは、ラインバウト・ダウレンガによって創始された<quote>「芸術体」</quote><quote>「密閉体」</quote>を代表する詩人であり、詩的技巧という点ではトルバドゥールの詩文学の絶頂に立つ存在である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この詩人の生涯に関しては、古伝が伝えるわずかなことしか知られていない。</sentence>
<sentence>ペリゴール出身で身分が高かったというのは事実のようであるが、詩人がギエム・デ・ブーヴィルなる人物の夫人に恋したという伝承は、それに該当する貴婦人が存在せず、古伝作者による虚構のようである。</sentence>
<sentence>アルナウトはベルトラン・デ・ボルン、リチャード獅子心王の同時代人であり、前者とは交わりがあったらしい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　伝存する作品は一八篇あるが、ダンテが『俗語詩論』で<quote>「愛を歌った詩人」</quote>とアルナウトを規定しているように、一篇を除くとほかはすべてカンソーである。</sentence>
<sentence><quote>「密閉体」</quote>すなわちエルメティスムの代表的詩人であるアルナウト・ダニエルは、何よりもまず巧緻の限りを尽した複雑きわまりない韻律を駆使し、言語を故意に不透明にした、超絶技巧派の詩人として名高い。</sentence>
<sentence>古伝にも<quote>「彼の作るカンソーは、それを解するのも容易ではなかった」</quote>と言われているとおり、アルナウトの作品は、同時代人にもその晦渋さによって知られていた。</sentence>
<sentence>この詩人は常に新奇な韻律や語法、詩法を編み出すことに心血を注いだが、それがダンテの称讃を受けたのである。</sentence>
<sentence><quote>「セスティーネ」</quote>という詩形を創始し、それをイタリアの詩人たちに伝えたのもこの詩人であった。</sentence>
<sentence>しかし今日の眼から見ると、詩法の超ヴィルトゥオーゾであるこの詩人の作品は、技巧が勝ちすぎ修辞学の臭いが強すぎる上に詩想は豊かとは言えず、評価はさほど高くない。</sentence>
<sentence>藤原定家を謗った歌人たちの言葉を借りて言えば、<quote>「新儀非拠の達磨歌」</quote>と評することになろうか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ここに訳出したカンソー二篇は、アルナウトの作品としては比較的平易なほうだが、詩人は自作の詩の彫琢ぶりを誇り、また二番目の詩<quote>「小鳥たちの甘いさえずりと…」</quote>に見られるように、古事を含めさまざまなアリュージョンを織り込んで内容をことさら<sampling type="end" />に複雑なものにしており、それが後世の読者にとってこの詩人の作品を理解困難なものとしている。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
