<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBk9_00070" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBk9_00070_F001">
<paragraph>
<sentence>ああ、樹木にも信頼がおけないとは、樹木も人から失われ、死んでしまい、あ<sampling type="start" />る日人を見捨てて、大きな闇へと消えて行ってしまうことがあろうとは！</sentence>
<sentence>　私は重い幹を苦労して引きずって行くロレンツォを見送った。</sentence>
<sentence>さらば、私の愛する桃の木よ！</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　おまえは少なくとも申し分のない、自然な、まっとうな死に方をした。</sentence>
<sentence>だから私はおまえを幸せだと言いたい。</sentence>
<sentence>おまえは、もうそれ以上は不可能なところまで、強大な敵に四肢を関節からもぎとられるまで抵抗し、我慢した。</sentence>
<sentence>おまえは屈服せざるを得ず、倒れ、おまえの根から切り離された。</sentence>
<sentence>けれどおまえは、戦闘機の爆弾で寸断されたのではなく、悪魔的な酸で焼かれたのでもなく、何百万の同胞のように故郷の土からもぎとられ、血のしたたる根のまま一時的にまた植え変えられて、やがて改めて引き抜かれて、故郷を奪われたのではない。</sentence>
<sentence>おまえは、おまえの周囲で滅亡と破壊、戦争と恥辱を体験し、みじめに死滅しなければならなかったわけではない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　おまえは、おまえの仲間にとって正当で、ふさわしい運命をもった。</sentence>
<sentence>そのために私はおまえを幸せだと言うのだ。</sentence>
<sentence>私たちが老年の日々に、汚染された世界の病毒と悲惨に対して身を守らねばならず、あたり一面蔓延する腐敗の中で少しでも清浄な空気をひと呼吸ごとに闘い取らねばならないのにくらべれば、おまえは私たちよりもはるかに幸せに、美しく老い、品位ある死に方をしたのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　私はその木が倒れているのを見たとき、このような損失に当たっていつもそうしたように、補充を、つまり新たな植樹を考えた。</sentence>
<sentence>倒れた木のあとに穴を掘り、しばらくのあいだ穴をあけたままにして、空気と雨と日光にさらし、時間をかけてその穴の中に糞尿を少し、雑草の堆肥を少し、それにいろいろな種類の木の灰を混ぜた塵芥を入れてゆき、ある日、できるだけ穏やかな生暖かい雨の日に、新しい小さな苗木を植えようと。</sentence>
<sentence>この小さな若木、この幼木にとっても、ここの土と空気は、まずまず快適なものになるであろう。</sentence>
<sentence>それはまた、葡萄の木、草花、蜥蜴、鳥、蝶たちの友だちとなり、よき隣人となるであろう。</sentence>
<sentence>そして数年の後には実を結び、春ごとに、三月の半ば過ぎにその愛らしい花を咲かせ、運命がそれに好意をもつならば、いつの日か一本の疲れた老木となって、嵐か、地すべりか、雪の圧力の犠牲になって倒れるであろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　けれど私は、今回は新しい植樹の決心がつかなかった。</sentence>
<sentence>私は、一生のあいだにかなりたくさんの木を植えてきた。</sentence>
<sentence>この一本がそれほど重要なわけではなかった。</sentence>
<sentence>そしてまたここでこのたびも、この循環を更新すること、生命の車輪を新たに始動させて、貪欲な死のためにひとつの新しい獲物を育成することに対して、私の心の中で何か<sampling type="end" />が抵抗した。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
