<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBk9_00136" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBk9_00136_F001">
<paragraph>
<sentence>それは向かいの山々にこだまし谷を渡って返ってくるので、恐怖と痛みはいや増す<sampling type="start" />ばかりだった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　夫がすぐにサニーを抱き上げて家に戻ったが、彼女はその腕をすり抜けると狂ったように庭中を走り回った。</sentence>
<sentence>パニックで方向感覚を失ってしまったのだ。</sentence>
<sentence>それから縁の下に必死で穴を掘り、その中に身を置いた。</sentence>
<sentence>体中の腫れと熱を冷たい土で冷やすのである。</sentence>
<sentence>駆けつけた獣医師には手を施す必要はなかった。</sentence>
<sentence>私は彼女の死を覚悟したが、それから何日間かして回復したのである。</sentence>
<sentence>しばらくの間、サニーは決して散歩に行こうとはしなかったし、あんなに閉所恐怖症の彼女が、家や車の中にいたがった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　幸い、サニーは野生の本能によって自分で癒すことができた。</sentence>
<sentence>しかし蝮の嚙んだ歯の跡は今もはっきりと残っているし、彼女のあの切ない悲鳴と泣き声は、今もまだ明瞭に私の心の中で響いている。</sentence>
<sentence>彼女は私か夫かどちらかの、いや両方の恩人となったのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　蜂アレルギーの夫はからくも一命を取り止めた。</sentence>
<sentence>ある夏、スズメバチの巣を見付けたので、我が家に滞在していた子供たちにありかを教えて注意を促した。</sentence>
<sentence><quote>「ほら、あそこだよ」</quote>と腕を延ばして人差し指で指し示したら、その指を目掛けて一直線に蜂が飛んできた。</sentence>
<sentence>そして彼の目の横をちくりと一突き。</sentence>
<sentence>顔は映画の“ロッキー”のように膨れ上がってしまった。</sentence>
<sentence>すぐに常備の薬をのんだが利かない。</sentence>
<sentence>目が開かず、車の運転もできない。</sentence>
<sentence>友人に病院に運んでもらい、点滴を受け、一日入院した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　百足に刺され、蚊に刺され、ダニに食いつかれ、田園の暮らしも楽ばかりではない。</sentence>
<sentence>からだを傷つけ、生命を危険に晒す不安は、家の中にも庭にも道にも、石ころ同様、歩くそばに転がっている。</sentence>
<sentence>そのような危険を、意識的あるいは無意識のうちに克服しているからこそ、私たちはこうして生きているのだ。</sentence>
<sentence>危うく生きているものがさらなる<quote>「生」</quote>に向かって生きる。</sentence>
<sentence>人間にしろ虫にしろ植物にしろ、<quote>「生きる」</quote>とはそういうことなのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<blockEnd />
<paragraph>
<sentence>　薄い水色の空の中に、水墨の筆で描かれたような峰々の低い連なり。</sentence>
<sentence>薄暮の中で群青色と化した緑の森。</sentence>
<sentence>若草色に息づいている高原のような田圃。</sentence>
<sentence>畦道を抜けて辿り着く小さな浜辺。</sentence>
<sentence>趣味のサーフィンで乗り切る海原。</sentence>
<sentence>そうしたものすべてが、夫に故郷を思い起こさせる。</sentence>
<sentence><quote><sentence>「ここは僕の生まれたところにそっくりだ。</sentence>
」</quote>夫は、ブルー・リッジ（青い尾根）と呼ばれるアメリカの故郷も日本の農村も同様に愛している。</sentence>
<sentence><quote>「ここに骨を埋めたい」</quote>ほど。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　農村に住み始めて以来、夫の撮影する風景には、ある要素がどれにも共通して表現されるようになった。</sentence>
<sentence><quote><sentence>「自然は僕にとって癒しの心象風景となっているんだ。</sentence>
」</quote>彼を抱く自然は常に彼の心身を癒している。</sentence>
<sentence>自然を見る時、感じる時、それは“癒す風景”となって彼の<sampling type="end" />目に写り心身の中に取り込まれる。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
