<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBk9_00019" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBk9_00019_F001">
<paragraph>
<sentence>壁のところで立<sampling type="start" />ち止ってこの男は刷毛をブリキ缶に漬けて濡らし、板に鮮明な<ruby rubyText="あかね">茜</ruby>色の線を描いた。</sentence>
<sentence>一時間も経てば倉庫は茜色になったが、その有様は人の伝えるところによると、時間が来ると孤を描いて天に立ち上った煙にそっくりであった。</sentence>
<sentence>これはかれの記憶の中で最初の現実を刻む道標となった。</sentence>
<sentence>そのときまでこの世のものとは思えぬ浄福の感じがあらゆるものにたゆとうていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　夜、ペンキ塗りが終わると黒いローマ数字の名前をもらい（まわりの倉庫は当たり前のアラビア数字をもらっていたのだが）、かれはタール紙で覆われた屋根を月に見せながら乾いていった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence><quote><sentence>　「僕はどこにいるんだろう。</sentence>
<sentence type="quasi">僕は誰だろう</sentence>
」</quote>かれは考えた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　上には暗い空が広がり、次にかれがいて、中には新ピカの自転車が並んでいた。</sentence>
<sentence>自転車に隙間から漏れてくる中庭のランプの明かりがあたり、ハンドルについたベルは星よりも謎めいた光を放って輝いていた。</sentence>
<sentence>その壁の上の方にはプラスチック製の輪っかが掛かっていて、ⅩⅡ番は自分の最も薄い板によって、その輪っかをかれの魂の中でイメージされた、世界創造の永遠の謎を象徴する存在として認知していた―それほどまでに素晴らしいものだった。</sentence>
<sentence>棚にはあらゆるガラクタが並んでいて、この内側の世界に多様性と反復不可能性を付与していた。</sentence>
<sentence>壁から壁へと張った糸にはハナハッカとイノンドが干されて、それが物置小屋にはふつうあり得ない何物かを思い起こさせた。</sentence>
<sentence>そんなことなどあるはずもないのだけれど、何か<ruby rubyText="ほう">彷</ruby><ruby rubyText="ふつ">彿</ruby>と胸にわく思いがあるのだ。</sentence>
<sentence>しばしばかれには自分がかつて物置小屋だったのではなく、別荘か少なくとも車庫であったかのように思われるのだった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　かれは自分自身を感じ、感じているものが自分であり、より小さな個性がたくさんに集まって、それが積み重なって自分自身が出来上がっているということを理解していた。</sentence>
<sentence>ゴムと鋼鉄の臭いのする、空間を克服するための機械のこの世のものとも思われぬ個性、自己完結した輪の神秘的な内省、釘とか止めネジとか棚に散乱したその他の小物たちの魂がピーピー鳴く音などが積み重なって、自分自身が出来上がってることを。</sentence>
<sentence>これらの存在ひとつひとつには限りなくたくさんの<ruby rubyText="ニュアンス">陰影</ruby>があるのだが、にもかかわらず、どれをとってもそれらはかれにとって最も重要なもの、どこか決定的な感覚に対応しているのだった。</sentence>
<sentence>それはひとつに溶け合って、塗りたての板に囲われた空間の中で新たな統一体を形成していたが、かといって、何物によっても限定されてはいなかった。</sentence>
<sentence>これこそがかれ、ⅩⅡ番だった。</sentence>
<sentence>そして、その頭上、霧と黒雲の向こう<sampling type="end" />を完全に平等なる月が疾駆していった。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
