<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBk9_00039" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBk9_00039_F001">
<quotation>
<speech>
<paragraph>
<sentence>　青木がいったいどんなもっともらしい話をみんなにしていたのか、クラスの中<sampling type="start" />でどんな世論が形成されていたのか、それはわかりません。</sentence>
<sentence>僕としてはそんなこと知りたくもありませんでした。</sentence>
<sentence>でもそれはきっとひどい話だったのだろうと思います。</sentence>
<sentence>とにかくクラスの誰も僕とは口をきいてくれないようになりました。</sentence>
<sentence>申し合わせたみたいに―たぶん実際にどこかで申し合わせていたんでしょうが―誰も話してくれないのです。</sentence>
<sentence>何かどうしても必要な用があって話しかけても返事は戻ってきませんでした。</sentence>
<sentence>それまで仲良く話をしていた連中も僕のそばに近寄らないようになりました。</sentence>
<sentence>みんなが僕のことを、まるで伝染病の患者を避けるみたいに避けていました。</sentence>
<sentence>僕という人間が存在しているということそのものを頭から無視しようとしていたんです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　生徒だけじゃありません。</sentence>
<sentence>教師だって僕となるべく顔を合わせないようにしていました。</sentence>
<sentence>彼らは出席を取るときに僕の名前を呼びました。</sentence>
<sentence>でもそれだけです。</sentence>
<sentence>彼らは絶対に僕のことを指名したりはしませんでした。</sentence>
<sentence>いちばんひどいのは体育の時間でした。</sentence>
<sentence>何かの競技をしても、僕は事実上どのチームにも入れませんでした。</sentence>
<sentence>誰も僕とペアを組んではくれませんでした。</sentence>
<sentence>そして教師は一度も僕を助けようともしてくれませんでした。</sentence>
<sentence>僕は黙って学校に行き、黙って授業を受け、そのまま家に帰ってきました。</sentence>
<sentence>それが毎日毎日続いたんです。</sentence>
<sentence>それは本当に苦しい日々でした。</sentence>
<sentence>二週間、三週間と経つうちに、僕はだんだん食欲をなくしていきました。</sentence>
<sentence>体重も減りました。</sentence>
<sentence>夜も眠れなくなってきました。</sentence>
<sentence>横になると胸がどきどきして、いろんなイメージが次から次へと浮かんできて、とても眠れないんです。</sentence>
<sentence>そして目がさめても、なんだかずうっと頭がぼんやりするんです。</sentence>
<sentence>自分が今起きているのか眠っているのか、それさえもだんだんつかめなくなってくるんです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そのうちに僕はボクシングの練習をときどき休むようにさえなりました。</sentence>
<sentence>両親は心配して、何かあったのかと僕にききました。</sentence>
<sentence>でも何も言いませんでした。</sentence>
<sentence>何もない、ただ疲れているだけだよ、と僕は言いました。</sentence>
<sentence>たとえ両親に打ち明けたところで、彼らに何かができるというのでもないのですから。</sentence>
<sentence>結局、両親は学校で僕がどんな目にあっているか、最後まで知りませんでした。</sentence>
<sentence>父も母も仕事をもっていて、子供にかまっているような余裕はなかったんです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　学校から帰ると自分の部屋に籠ってただぼんやりと天井を見ていました。</sentence>
<sentence>何をすることもできませんでした。</sentence>
<sentence>ただ天井を眺めていろんなことをあれこれと考えるだけです。</sentence>
<sentence>僕はいろんなことを想像しました。</sentence>
<sentence>いちばんよく想像したのは、青木を殴ることです。</sentence>
<sentence>青木がひと<sampling type="end" />りでいるところを捕まえて、何度も何度も殴るんです。</sentence>
</paragraph>
</speech>
</quotation>
</article>
</sample>
