<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBk9_00267" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBk9_00267_F001">
<paragraph>
<sentence>父の遺骨を持って来て拝んでもらおうなどという気はもうす<sampling type="start" />っかり消え失せていた。</sentence>
<sentence>父の霊の本当に静まる場所はやはり故郷の家の近くの淋しい田圃とおだやかな山に面した小さなお寺の片隅以外にはないのだと思った。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　靴をはいて外へ出ると入れちがいに旦那につれられた芸者らしい女が入って来た。</sentence>
<sentence>女は嬌声をあげて五、六歩駈けもどり、くるりとふり向いて８ミリカメラを構えた。</sentence>
<sentence>そして男に向って<quote>「上手に笑って」</quote>と叫んだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
<article articleID="LBk9_00267_F002">
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">６３　三笠宮殿下</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<authorsData>
<sentence type="quasi">昭和３８・２</sentence>
<br type="automatic_original" />
</authorsData>
<paragraph>
<sentence>　東京と浜松と云うが空間的にも時間的にも今はひとつ場所同然だろう。</sentence>
<sentence>歩いている人間の表情もヒシメキ合う車も埃っぽい空気も、何もかも変りがない。</sentence>
<sentence>しかしごくタマにはやっぱり東京でないと出会わないなと思うような出来事もあるにはある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この間の土曜日の午後、友人の本多秋五と娘と三人で神田錦町の天理教会館という新築のビルの階上で<quote>「シバ女王遺宝展」</quote>という小展覧会を見ていた。</sentence>
<sentence>建物自体はそう大きいという感じはしないのだが（それでも九階ある）天理教だけに中味は恐ろしく贅沢にできていて、会場にはプカプカの絨緞が敷きつめられているので足音はしないし、またどういう装置がしてあるのか外界の物音が全く響いて来なかった。</sentence>
<sentence>従ってわれわれは都会の空中に浮ぶ密室の中に閉じこめられたような気分で淡い照明のなかに陳列された古代の遺物の前をひっそりと歩き廻っていた。</sentence>
<sentence>会場には私たち三人と、若い学者らしい人と合計四人しか居なかった。</sentence>
<sentence>廊下の奥の方の部屋から二、三人の話し声がしているので、これは階下の入口に掛かっていた<quote>「オリエント学会例会」</quote>の人たちだろうと思った。</sentence>
<sentence>陳列品は紀元前三、四世紀の墓碑の断片、美しくクリーム色に変色した大理石の稚拙な人体の浮彫り、純金の首飾りと云ったものが多くて、僕のような古代アラビヤに関する知識の皆無なものにはまるで鑑賞の手がかりがない感じで、これらの遺品からあのシバの女王の君臨した華麗な帝国の面影を空想することは到底困難であった。</sentence>
<sentence>廃墟から出土したという二、三のギリシャのブロンズ像と一対のローマの童児騎獅像から当時の貴族たちの生活を辛うじて想像するくらいがせいいっぱいというところであった。</sentence>
<sentence>しかしともかくもそういう空気の中に居ると心は静まった。</sentence>
<sentence>珍らしさに引かれてわれわれはブラブラと歩き廻っていた。</sentence>
<sentence>すると突然そこへ三笠宮殿下が現れたのである。</sentence>
<sentence>それが宮様であるということが何故すぐわかったかと云うと、自分が見ているアラビヤの発掘品と<quote>「オリエント学会」</quote>という看板とがすぐその学会の会長である三笠宮に結びついたからである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　殿下はわれわれが写真で<sampling type="end" />知っている中高の顔をせわし気に入口からのぞかせると<quote>「さあもうお話しがはじまりますから会場へどうぞ」</quote>とおっしゃった。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
