<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBk9_00031" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBk9_00031_F001">
<paragraph>
<sentence>　この話を聞きこまれてからは、右近一人だけをたびたびお呼び出しになって、<quote>「<sentence>そういうわけなら、その人をこの邸にお迎え申すとしよう。</sentence>
<sentence>長年の間、何かの折にはいつも、<ruby rubyText="ゆくえ">行方</ruby>の分らなくなってしまったことを思い出しては残念でならなかったのだから、無事でいることを聞き出したのはほんとにうれしいが、それでいて今もって対面できぬのではつまらないではないか。</sentence>
<sentence>父大臣には知らせることもなかろう。</sentence>
<sentence>あちらではじっさいたくさんのお子たちの世話で大騒ぎをしておられるようだが、その中に<ruby rubyText="ひと">人</ruby><ruby rubyText="かず">数</ruby>でもない身の上で今からやっと仲間入りするのでは、かえって不都合なこともあろう。</sentence>
<sentence>わたしはこうも子供が少なくて寂しいのだから、思いがけない所から捜し出した人だとでも言っておこう。</sentence>
<sentence type="quasi"><ruby rubyText="すき">好色</ruby><ruby rubyText="もの">者</ruby>たちに存分に気をもませる種として、それは<sampling type="start" />たいせつに扱うことにしよう</sentence>
」</quote>などとお話しかけになるので、右近はどうやらほんとにうれしくなって、<quote>「<sentence>ただお心しだいでございます。</sentence>
<sentence>内大臣にお知らせ申すにしましても、殿のほかのどなたが向こう様のお耳にお入れすることができましょう。</sentence>
<sentence type="quasi">むなしくお亡くなりあそばしたお方の代りに、どうなりとお引き立てになってこそ、罪滅ぼしをなさることになりましょう</sentence>
」</quote>と申しあげる。</sentence>
<sentence><quote>「ひどくまたわたしを悪者に仕立てるではないか」</quote>と苦笑なさりながらも涙ぐんでいらっしゃる。</sentence>
<sentence><quote><sentence>「しみじみといとしくはかない縁だったと、長年わたしは思い続けてきたものだ。</sentence>
<sentence>こうしてこの邸に集まっている方々の中に、あの折の気持ほどに愛着をおぼえた人はいないが、いつまでも命を保って、どこまでも変らぬわたしの気持を見届けてくれる人も多いのに、あの人だけはああしたあっけないことになってしまって、今は右近ぐらいを形見としてみるほかないのは残念なことだ。</sentence>
<sentence type="quasi">片時も忘れられないのだから、こちらに来てくださるのならほんとに長年の思いがかなうというものだろう</sentence>
」</quote>と言って、お手紙をおあげになる。</sentence>
<sentence>あの<ruby rubyText="すえ">末</ruby><ruby rubyText="つむ">摘</ruby><ruby rubyText="はな">花</ruby>がまったくどうにもならない人だったことをお思い出しになると、そのようにして落ちぶれた境遇で育ってきた人の様子も案じられるので、どんな返事がもたらされるか、まずその模様を見たいとお思いになるのであった。</sentence>
<sentence type="quasi">きまじめに、もっともらしくお書きになって、その末に、「このように申しあげますことを、</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<citation>
<sentence type="quasi">知らずとも…（<sentence>今はご存じなくとも、そのうちどなたかに尋ねてお分りになりましょう。</sentence>
<sentence type="quasi">三島江に生えている<ruby rubyText="みくり">三稜</ruby>の筋のように、あなたとわたしとは深い縁につながっているのですから</sentence>
）」</sentence>
<br type="automatic_original" />
</citation>
</quotation>
<sentence>と書いてあるのだった。</sentence>
<sentence>このお手紙は、右近が御前を下がってから自身で姫君のもとに持参し、どんな抑せ言かを申しあげる。</sentence>
<sentence>姫君のお召物や女房たちの衣料などを大臣はいろいろとお贈りになる。</sentence>
<sentence>紫の上にもおはかり申されたのであろう、<ruby rubyText="みくしげ">御厘</ruby><ruby rubyText="どの">殿</ruby>などでも用意の品々をお取り寄せになって、色合いや仕立の格別なのをとお選びになっているので、<ruby rubyText="いなか">田舎</ruby>びた<ruby rubyText="つくし">筑紫</ruby><ruby rubyText="びと">人</ruby>たちは、なおさらのこと、おみごとなものと目を見張らされるのであった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
<paragraph>
<sentence>　ご当人の姫君は、ほんの申し訳ぐらいでも、実の親のお便りであったらさぞうれしかろうのに、せっかくのお言葉であるけれど、どうして知らないお方のおそばに行けようというお気持なので、つらそうにしていらっしゃるけれど、これからどうしたらよいかを右近がお教え申して、一同も、<quote>「<sentence>そうやって六条院で一人前におなりになったあかつきには、しぜんに内大臣様もお聞きつけ申されまし<sampling type="end" />ょう。</sentence>
<sentence>親子のご縁というものは、切れたままで終るものではございません。</sentence>
<sentence>この右近が、<ruby rubyText="ひと">人</ruby><ruby rubyText="かず">数</ruby>ならぬ身ながら、どうぞして姫君にお目にかかれますようにと願っておりましたのでさえ、仏や神のお導きがあったではございませんか。</sentence>
<sentence type="quasi">ましてや貴い姫君のご念願ゆえ、どなた様もご無事でさえいらっしゃいますならば、そのうち必ず</sentence>
」</quote>と皆が申しあげて、慰めてさしあげる。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
