<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBk9_00233" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBk9_00233_F001">
<paragraph>
<sentence>だから障害を持たない人にも、身障スポーツの面白さを分かっ<sampling type="start" />て欲しいと思ったのである。</sentence>
<sentence>そのために通信販売ではなく、書店売りの雑誌として販売する事にした。</sentence>
<sentence>立ち読みでもいいから、健常者にも身障スポーツに興味を持って欲しいのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　アクティブな身障者といっても、軽い障害の人だけを指すのではない。</sentence>
<sentence>重度な障害の人でも精神的にアクティブな人、行動的な人も欧米には多い。</sentence>
<sentence>ところが、日本では情報がない事が原因で、最初から諦めている人、低い目標しか持てない人が多い。</sentence>
<sentence>特にスポーツでは重度な身障者は始めようとさえしない人が多いが、世界には驚くほど重度な障害を持つ人が活躍している。</sentence>
<sentence>バルセロナで会った四肢切断のピーターは、出場した水泳の最も重度な人のクラスで全ての種目に世界新記録で優勝した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence><quote><sentence>　「僕みたいな人、日本にもいる？</sentence>
」</quote>と聞かれて、答えられなかった。</sentence>
<sentence>彼ほどの障害だったら日本では寝たきりか、完全介助で暮らしているだろう。</sentence>
<sentence>日本にも彼のようなアクティブな人がどんどん出てきて欲しい。</sentence>
<sentence>そんな気持ちだった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そしてコンセプトは、持って歩いても恥ずかしくない雑誌。</sentence>
<sentence>かっこいい雑誌をめざした。</sentence>
<sentence>今までの福祉関連、障害者関連の雑誌のイメージも一新したかった。</sentence>
<sentence>雑誌のイメージも、身障者のイメージにつながるからである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　身障者をアクティブに。</sentence>
<sentence>そして日本全体もアクティブにしよう、という考えで雑誌の名前はアクティブジャパンに決定した。</sentence>
<sentence>記事のライターには、スポーツライターを、写真にはプロのカメラマンを起用した。</sentence>
<sentence>迫力ある写真はこの雑誌の命。</sentence>
<sentence>スポーツライターには、スポーツとして身障スポーツを取り上げてもらうためである。</sentence>
<sentence>迫力あるレースでも新聞に載る時は社会欄。</sentence>
<sentence>スポーツ欄に取り上げて欲しい、というのが、僕を含めた身障者アスリートの願いだった。</sentence>
<sentence>しかし、彼らが健常者ゆえに記事が偏る可能性があるので、最終チェックを、僕と井田が行う事にした。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　十月に、雑誌の創刊を発表してからは取材も増え、人々のアクティブジャパンに対する関心が感じられた。</sentence>
<sentence>一月三〇日の創刊を目指して僕らの仕事は忙しくなっていった。</sentence>
<sentence>初めて身障者を扱うライターも多かったので、かなり赤を入れた事を覚えている。</sentence>
<sentence>そして創刊日の数日前、テレビ局二社が僕のオフィスにスタンバイし、創刊号が届くところを撮影した。</sentence>
<sentence>創刊日に行った書店に、他のスポーツ雑誌と並んでアクティブジャパンが並んでいる光景は感動的だった。</sentence>
<sentence>加藤さんや井田と、手を取り合って喜んだのを覚えている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　その年に六ヵ月おきに三号までが発行されたアクティブジャパンは季刊化が決定した。</sentence>
<sentence>隔月で発行出来るようになり、もっと身近な出来事や大会<sampling type="end" />が載せられるようになるまで頑張りたい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
