<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBk9_00182" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBk9_00182_F001">
<paragraph>
<sentence>『雨月物語』<quote>「菊花の<ruby rubyText="ちぎり">約</ruby>」</quote>に取材した<quote>「守られた約束」</quote>、『玉すだれ』の一篇を基にした<quote>「青柳物<sampling type="start" />語」</quote>など、すぐに思い浮かぶが、女主人公に目を転じてみても、<quote>「赤い婚礼」</quote>のおよし、大津事件の後日譚ともいうべき<quote>「勇子―追憶」</quote>、芸者に身を落としても<ruby rubyText="けな">健</ruby><ruby rubyText="げ">気</ruby>に生き抜く<quote>「君子」</quote>ら、みな武士の血を強く感じさせる女たちだった。</sentence>
<sentence>円朝の『牡丹燈籠』を基にした<quote>「恋の因果」</quote>では、雨森信成と推定される友人ともども、若い侍の主人公新三郎の人品の卑しさを難じているし、また『怪談』の中の名作<quote>「おしどり」</quote>の切腹を思わせる結びも、あの<ruby rubyText="め">雌</ruby><ruby rubyText="どり">鳥</ruby>の中にひそむ士魂の証しと解することも可能であろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ハーンは、セツ夫人がそうであったが、没落した武士階級の中になお燃えつきていない武士の魂に、何ほどか感応するところがあった。</sentence>
<sentence>誰よりもハーンその人が、文学制作の現場において一人の孤独な戦士であった。</sentence>
<sentence>ハーンの没後、雨森信成が『大西洋評論』に見事な英文で伝えた<noteMarker text="（７）" />ハーン像は、描いた人が人だけに、明治人の魂というものをしきりに私たちに思わせるのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence>（７）　Ｔｈｅ　Ａｔｌａｎｔｉｃ　Ｍｏｎｔｈｌｙ，Ｏｃｔ．１９０５．この全文は私の訳で『小泉八雲―回想と研究』（講談社学術文庫、一九九二年）所収。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「ある保守主義者」</quote>を読んだ若き日の竹山氏の感動を、もうひとつ決定的にしたのは、結びの<quote>「母の手の感触」</quote>だったのではなかろうか。</sentence>
<sentence>当時まだ独身だった竹山氏は、ヨーロッパ留学の最後の日々、ギリシア逍遥をほしいままにするのであるが、その長編紀行<quote>「希臘にて」</quote>（『著作集』６）の中で、何度か故国の母に呼びかけている。</sentence>
<sentence>またヨーロッパ留学以前に、紅露文平の紹介で長いこと寄宿したドイツ人講師の家庭での生活を叙した<quote>「寄寓」</quote>（『尼僧の手紙』、講談社学術文庫）という作品は、母に宛てた手紙のかたちになっている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　竹山氏の父は、第一銀行韓国総支店長をつとめた実業人で、氏がその父にだまって法学部ならぬ文学部に入学したときは、<quote>「息子を一人失った」</quote>と歎いたが、そんなときに、陰に陽に<ruby rubyText="かば">庇</ruby>ってくれたのは母だったろう。</sentence>
<sentence>神童道雄を愛した母逸は、昭和三十二年、梅の咲く頃に、七十七歳で世を去った。</sentence>
<sentence>竹山氏は、当時執筆の機会の多かった雑誌『新女苑』（昭和三十二年六月号）に、<quote>「亡き母を憶う」</quote>という、まことにうるわしい追憶の文章を書いた。</sentence>
<sentence>母の死は竹山氏にとって、今までも目にし耳にしていたはずの梅や鶯や潮騒の音を初めて発見したかのような、ふしぎで切実な体験だった。</sentence>
<sentence>納骨のために天竜川沿いの母郷を訪ねたとき、氏はほとんど初めて見るふるさとの山川に、<quote>「まだ人生の苦しみも影も知らない、これからの自分の行手に何が待っているかも知らない、清純な健気な少女の姿」</quote>をしきりに思い描いた。</sentence>
<sentence>見事な字を書き、婦徳の<ruby rubyText="かがみ">鑑</ruby>のようだった母の、女学校時代のノートや日<sampling type="end" />記は、いつまでも故人を偲ぶよすがとなった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
