<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBk9_00174" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBk9_00174_F001">
<paragraph>
<sentence>　今朝、ハリーとわたしは、行きあたりばったりの聞き込み調査をは<sampling type="start" />じめた。</sentence>
<sentence>あの晩、メラニーが殺されたヴェガの屋敷のある袋小路で革靴をすりへらしながら、近所の人が物音を聞いたり何か見たりしなかったか、調べ歩いたのだ。</sentence>
<sentence>警察が目撃者の供述を明日以降まで公表しない以上、一軒ずつ尋ね歩いてみるほかない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　急坂をのぼるような仕事だった。</sentence>
<sentence>ハリーの言う通り、殺人容疑をうまくかわす連中は、災いは坂の上から転げ落ちてくると、ちゃんと承知しているようだ。</sentence>
<sentence>わたしたちは砂を掘り起こして、ダムをつくるのに忙しかった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　二日前、市長、ラマ、それにキャピタル郡の地区検事デュエイン・ネルソンは、ローレルの裁判について合同記者会見を行った。</sentence>
<sentence>カメラのレンズに親しげな顔を向ける彼らは、メキシコの海辺を思わせるようなストロボの熱いライトを浴びていた。</sentence>
<sentence>勝訴は間違いないとネルソンは記者たちに断言したものの、それ以上の説明はしなかった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ネルソンはなかなかの法律家だが、むしろそれ以上に優れた政治家と言える。</sentence>
<sentence>彼はかつて地区検事局の捜査官としてラマを停職処分にしていただけに、あからさまにラマの肩を持つわけにはいかなかったが、被告をこれほど早く生け捕りにしたことには、賞賛を惜しまなかった。</sentence>
<sentence>記者会見は、政治家なら誰もが犯罪戦争の制圧者として―勝利の花輪を首にまいて―開きたいと切望する、警察と合同の晴れ舞台である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし、華々しいのは上っ面だけにすぎない。</sentence>
<sentence>会見の前日、ネルソンはローレルの答弁を延期してほしいと電話をよこした。</sentence>
<sentence>ふつうは、逆である。</sentence>
<sentence>勝算のある検察官は、即刻裁判を進めたがる。</sentence>
<sentence>が、彼はこの事件に別の捜査官を任命したことや起訴状の些細な変更などを、くどくど話したのだ。</sentence>
<sentence>わたしのアンテナは、ピンと立った。</sentence>
<sentence>どこか、おかしい―彼らの側に、何かまずいことが生じたのだと思いたい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　わたしは要求を受け入れ、今後もマスコミとお遊びをつづけるようなら、裁判所に口止め命令を出してもらうと告げた。</sentence>
<sentence>彼は罪もない笑い声をあげ、二度としないと約束した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　メラニー殺人事件は、この街の政治家連中が住む“西部版ベルトウェイ”一帯で、人々の恐怖をかきたてていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この街では政治が一種の成長産業であり、議員とその家族が危険にさらされるという評判が立ったりすれば、およぼす影響は大きい。</sentence>
<sentence>重要人物たちは、丘のふもとに引っ越したりしかねないのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　商工会議所と市議会のトップは、この事件は再度どこかの政治家が狙われるような無差別殺人ではないと、市民を説得するのに<ruby rubyText="おお">大</ruby><ruby rubyText="わらわ">童</ruby>だった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　したがってローレル逮捕の一報は、彼らにとっては救いだった。</sentence>
<sentence>マスコミがどれだけひどい中傷記事を書くことになろう<sampling type="end" />と、彼女は復讐に燃えた前妻であって切り裂きジャックではないのだと、躍起になって市民に吹聴した。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
