<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBk9_00173" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBk9_00173_F001">
<quotation>
<speech>
<paragraph>
<sentence type="quasi"><sentence>　「もっとずっと前からお父さんの心のなかには解決できない<ruby rubyText="かっ">葛</ruby><ruby rubyText="とう">藤</ruby>があったのだとぼくは思います。</sentence>
<sentence>おそらくお父さんはずっと、そもそもの最初から、どうしてあんなひとが―有名で前途を嘱望されている女優で絶世の美女で人間国宝の令嬢だ、などというひとがたかが温泉町の役場の書記にすぎぬ、ふうさいもそれほどすぐれているわけでもなければ何ひとつほかの人から抜きん出ているわけでもない―とお父さんは思ったでしょう―自分の奥さんになってくれたのか、とふしぎに思っていたので<sampling type="start" />はないでしょうか。</sentence>
<sentence>それはお父さんには手にあまることだったのです。</sentence>
<sentence>それはそんな天下の美女、ひともうらやむ美人のほうから積極的に言い寄られれば天にものぼる心地がしてすっかり舞上がってしまうのは男としてよくわかります。</sentence>
<sentence>だから有頂天になってそのまま佐保子さんを受入れてしまった。</sentence>
<sentence>だがそのあとですぐに長い苦しい葛藤がはじまったのではないでしょうか。</sentence>
<sentence>一体どうして彼女は自分を選んだのだろう。</sentence>
<sentence>一体どうして自分だったのだろう、自分のどこが彼女はいいと思ったのだろう―その思い、不安は当然、彼女は『誰でもよかった』のではないか、自分はたまたま偶然に会ったので選ばれただけではなかったかという気持につながってくる。</sentence>
<sentence>だが佐保子さんが生きているあいだはそれでよかった―たとえ誰でもよかったのであろうとなんであろうと、この美しいひとが自分を夫と呼んでつくしてくれ、子供たちまで生まれて幸福に暮している―そう、天の羽衣を奪って天人と結婚したあの漁師、あれにおそらくお父さんは御自分をなぞらえたことでしょう。</sentence>
<sentence>これでいいのだ―とにかく彼女がここにいてくれるのだからと。</sentence>
<sentence>だがあの不幸な事件が起こっていうなれば天人は天に帰っていってしまった。</sentence>
<sentence>―そう、またマスコミが騒然と書き立てるスキャンダルと選ばれた特別なドラマチックな人生の世界へと去っていってしまい、そしてその存在そのものも永遠に去ってしまった。</sentence>
<sentence>とうとうお父さんには『どうして自分だったのか』を納得する機会があたえられなかった。</sentence>
<sentence>だがそれでさえ、お父さんはいまのようにはならなかっただろうと思います。</sentence>
<sentence>次に迎えた奥さんはなんというかお父さんにとってはこれこそ自分に『分相応』な奥さんです。</sentence>
<sentence>温泉町の片隅でひっそりと一生を送る自分のかたわらにあってともに老いてゆくにふさわしい女性。</sentence>
<sentence>天人でもなく羽衣も持っていないけれども普通の人間の女性―もうあれはいっときの夢だったと忘れて、お父さんはただの普通の人間に戻りたいと願ったことだろうと思います。</sentence>
<sentence>だがそこに晶くんがいる―ひとめで佐保子さんを思いださせる佐保子さんにうりふたつの晶くん、この町にも自分の家庭にもまったく似たところのない晶くんが。</sentence>
<sentence>晶くんの存在がたえずお父さんにあの苦しい『なぜだろう』を思いださせずにはおかない。</sentence>
<sentence type="quasi">忘れてしまいたいものを思いださせずにはおかない」</sentence>
</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</speech>
</quotation>
<quotation>
<speech>
<paragraph>
<sentence type="quasi">　「親父は晶を憎んでいたんでしょうか」</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</speech>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　低く弘志が云った。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<speech>
<paragraph>
<sentence type="quasi"><sentence>　「俺はなんだか―親父の注意をいつも俺のほうにひきつけておかなくちゃいけないみたいな―いつも俺が悪者になってさえいれば晶は安心<sampling type="end" />だ、みたいなおかしな気がしてしょうがなかったような気がします。</sentence>
<sentence>俺が恐れていたのはなんだったんだろうな―よくわからないけれどもなんだかいまにこのままだと恐しいことになってしまうのじゃないだろうか、という気がしてしょうがなかった。</sentence>
<sentence>だからいつももっともっとぶちこわしてやらなくちゃという焦りみたいなものがあったな…何を恐れていたのかわかんないけど俺は親父の俺を見るしんそこ軽蔑した憎らしそうな目つきと、親父が晶を見る時のなんかすごく異様な冷たい目つきがすごく違うっていう気がしてた。</sentence>
<sentence type="quasi">それが恐ろしかったのかもしれないな」</sentence>
</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</speech>
</quotation>
</article>
</sample>
