<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBk9_00073" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBk9_00073_F001">
<paragraph>
<sentence>さほど無理もなく、そんなふうに読めて<sampling type="start" />しまう設定を否定するためには、この<quote>「昨夜」</quote>は是非とも<quote>「前夜」</quote>でなければならぬはずだ。</sentence>
<sentence>ところが、<quote>「松本」</quote>の場景を導入することばは、以下を相変わらず<quote>「昨夜」</quote>（<quote>「<ruby rubyText="さく">昨</ruby><ruby rubyText="や">夜</ruby>その旅館につくと」</quote><quote>「饂飩二ぜんの<ruby rubyText="ゆうべ">昨夜</ruby>を」</quote>）であり、ありようを強勢するかのように、翌朝はやはり<quote>「次の朝」</quote>ではなく<quote>「今朝」</quote>である（<quote>「<ruby rubyText="けさ">今朝</ruby>、松本で、顔を洗つた水瓶の水とともに」</quote>）。</sentence>
<sentence>虚構を提供する時空の蓋然性（<quote>「今夜」</quote><quote>「此処」</quote><quote>「奈良井」</quote>の<quote>「筆者」</quote>のまえで）はかえって強められてくるようにみえるのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし、<quote>「二」</quote>節の冒頭でまたしても面妖なことが起こる。</sentence>
<sentence><quote>「昨夜」</quote>松本に泊り、<quote>「今朝」</quote>そこを出て奈良井へ着いた<quote>「境」</quote>の物語はいつのまにか<quote>「その翌日の晩」</quote>の光景へと進みはじめる。</sentence>
<sentence>虚構の時空はつまり、それを生み（聞き）だしていたとおぼしき時と場所を追い越してしまうのだ。</sentence>
<sentence>これに応じて、数頁まえでは<quote>「今朝」</quote>のつづきでありえた夜が一挙に<quote>「昨夜」</quote>となり（<quote>「昨夜は、あれから」</quote>）、松本の場景は<quote>「一昨日」</quote>に変わる（<quote>「<ruby rubyText="おとゝひ">一昨日</ruby>松本で城を見て」</quote>）。</sentence>
<sentence>ここにいたって、冒頭<quote>「筆者」</quote>と名乗り出て、<quote>「境」</quote>に語りかけられていた<quote>「話者」</quote>の時空は、文字どおりまぼろしのごとくかき消えてしまい、いまはただ何処からともなく語られることばの群れのただなかから、<quote>「境」</quote>の目のまえに<quote>「眉かくしの霊」</quote>が姿を現わすことになるのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　精妙な照応と書けばよいのかもしれない。</sentence>
<sentence>死んで〈いま・ここ〉にいるはずのない<quote>「眉かくしの霊」</quote>をやがて導き出そうとするこの場所で、事態のしどけなさを予告するかのように、テクストは、見えていたはずの人物を跡形もなく消し去ってしまうのだから…。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<blockEnd />
<paragraph>
<sentence>　十年来の<quote>「鏡花ブーム」</quote>はどうやらたいした衰えもみせず、加えてここ二、三年、何かしら得体の知れぬ期待に迎えられ、百間までが甦りかけている。</sentence>
<sentence>ぼくらはつまり、よく似たふたつの復権劇に挨拶を送ることになったわけだけれど、鏡花にしろ百間にしろ、彼らのテクストが<quote>「近代文学」</quote>の捨象して来たいくつもの可能性の開拓にかかっていることは事実なのだから、大勢はひとまずぼくらにとっても歓迎するに足るものなのだろう。</sentence>
<sentence>忘れられていた<quote>「異端」</quote>の筆が次々と辿り直される光景はたしかに、<quote>「文学」</quote>と呼び慣らわされる土壌の意外な柔軟さをほどよく証し立てるようにみえるのだ。</sentence>
<sentence>しかし、昔とは比較にならぬほど数多くの者が彼らを読み返すことが、単に、たったふたりの<quote>「人物」</quote>を甦らせることにしか通じないのなら、喧噪は逆に、百年来の旧弊の要に就いて、いかさまこれを助勢するばかりではあるまいか？</sentence>
<sentence>　少なくとも、テクストを通して見直されねばならぬ<quote>「人物」</quote>はもっと近くに、書くことと読むことがほとんど等価であるような、より直接的な地平に蟠踞している。</sentence>
<sentence>忘れられて来たのは鏡<sampling type="end" />花でもなければ百間でもない。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
