<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBk9_00079" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBk9_00079_F001">
<paragraph>
<sentence>　そのうちケースに入ったままの金属は涼しいような微<sampling type="start" />細な音をたて始めました、精巧に小型化されたモーターに弱い電流が流された感じの。</sentence>
<sentence>私は下河辺さんが手にとっていられるのを横から覗いたのですが、透明な箱のなかで金属片は確実な動きをゆっくりとつづけ、それは美しくさえあるものでした。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　食事―簡単な食事、私のほかは下河辺さんももう中年過ぎで、みんなあまり食べられず、サラダに使ったアンチョビもラップに包んで半分は冷蔵庫に戻しておいたほど。</sentence>
<sentence>それでも食糧事情の悪かった永い時期のなごりで、最初、誘っても下河辺さんはなかなか食卓につこうとされなかったのです。</sentence>
<sentence>食べながら、塙の小父さんは記憶金属の新しい使われ方について話され、終始、熱心に耳をかたむけられた下河辺さんは専門的な質問をいくつかした後、それでもしかし、という感じで、―大昔の夜店のブリキ細工の名残りは否定できないようだなあ、といわれました。</sentence>
<sentence>塙の小父さんの方も、やはり技術者らしい率直さで、苦笑しながらうなずかれたものです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そのうち透明ケースをいったん冷凍庫に戻して活動をとめてから、下河辺さんは子供があれを使って遊ぶのならと、金属片の尖った切り口に接着剤で玉を作ってカヴァーをかけられました。</sentence>
<sentence type="quasi">動力源としての性能が落ちることをいって、塙の小父さんは反対だったのでしたが…</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　次の土曜日、この新式のゼンマイの話をしておいたせいか、めずらしくタイくんの帰宅にお友達が同行しました。</sentence>
<sentence>この間、父兄の待合室で話をした椎名さんのお子さん。</sentence>
<sentence>私はこれまで家族よりほかには関心を示さぬようだったタイくんが、帰りの車で私の脇じゃなく、お友達と後部座席に乗り込むのを見て、同じ年頃の子供たちとは心の通い合いがあるのだと嬉しく感じたものです。</sentence>
<sentence>もっともそのふたりは立派に発育した躰をならべ背をまっすぐ伸ばして坐っているだけで、ふざけあったりしないばかりか、話し合う様子もないのです。</sentence>
<sentence>そういうわけで、タイくんと新しい友達を家に連れ帰っているという心のたかぶりは、いつの間にかしぼんでしまうようだったのでした。</sentence>
<sentence>それでも家に着いて塙の小父さんからいただいた記憶金属と鼠の縫いぐるみを見せると、ふたりとも興味をひかれる様子。</sentence>
<sentence>ケースについていた、研究所内の試作品としてのワードプロセッサーで印刷された絵入りの説明書に額を寄せて検討してから、わずかな言葉をかわして、ケースから出したゼンマイを装塡すると、その温度が室温まで上るのを静かに待ち受けています。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そして一瞬、鼠が動き始めると、ふたりはやはりその年齢の子供らしい嘆声をあげたのでした。</sentence>
<sentence>私も肱掛け椅子の祖母も<sampling type="end" />、こちらのふたりは生きた鼠の動作をよく知っているだけに、さらにも感じ入ってしまったのです。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
