<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBk9_00096" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBk9_00096_F001">
<paragraph>
<sentence>どうもこれ<sampling type="start" />らの大国政治家はマスコミジャーナリズム向けの<quote>「いい顔」</quote>を効果的にこしらえる<ruby rubyText="すべ">術</ruby>を心得ているのかもしれない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　過日ＮＨＫの<quote>「コカインベイビー」</quote>を見ていたらブッシュ大統領がテレビでコカインの恐怖を説き、手を出さないように、と語りかける場面が出てきた。</sentence>
<sentence>こうした麻薬汚染に病むアメリカの側面は別の問題として、この大統領がテレビで国民に直接問題を語り協力を求める、というやり方は実にうらやましい。</sentence>
<sentence>そして同時にこのときのブッシュ大統領がとてもいい顔に見えた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　日本で海部首相がこんなことをやったらどうかなーと思ったらなんとなくその姿が想像できて、想像だけで早くもなさけなくなってきた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　たぶんうちらの首相がテレビで何か緊急の問題を語るとなったら、その周辺背後に政府モロモロ担当諸機関の代表やら関係者専門家などががん首を揃え、ものものしい雰囲気の中で、あの貧相な男が百時間喋ってもなに言ってんだかわけのわからないことを、その一瞬一瞬は一応もっともらしくナニゴトか喋りまくっているであろうなあ、と容易に想像がついた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それにしても日本の政治家というのはどうしてこうもいたるところ一面の焼野原みたいに<ruby rubyText="さん">惨</ruby><ruby rubyText="たん">憺</ruby>たるご面相をしているのだろう。</sentence>
<sentence>しかもその立居ふるまいが政治家というと中央のヒトも地方のヒトもとにかくみんなカッコ悪いのはどうしてなのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　選挙演説の時にみんな白い手袋をしてマイクを持ち、片手をあげて振ったりしてみせるが、あの姿を見ると哀れにさえ思えてくる。</sentence>
<sentence>自民党の人々は国政から市議会レベルまで見事に小太りタヌキ顔をしているし、公明党のおとっつあんが全員揃って下ぶくれ油照りコテコテ髪というのもなにかオカルトチックで不思議な気がする。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　社会党は声だけ大きくて自分では何もしない中小企業の専務取締役タイプだし、共産党に唯一知的な貧乏学者顔を散見するがいまの宮本体制でいるかぎりはただもう自説一点ばりのがんこ親父がそのむこうにチラチラしてそのジリ貧がはっきり目に見えていて悲しい。</sentence>
<sentence>民社党は水戸黄門ドラマで一番先に殺される中悪タイプの顔が多いのも党の姿勢を代弁しているのだろうなあ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　つまり今の日本の政治家というのはどの顔がテレビに出てきても大衆をその人柄で説得する器一切見あたらず、ということがはっきりしているわけで、日本人としてこれはつくづくさびしいことだなあ、と考え込んでしまったのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それもこれもせんだってのブッシュのテレビでの語りが原因であったのだが、ここ何代かの日本の首相の中で、ぼくはとりわけ海<sampling type="end" />部首相というのが嫌いだ。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
