<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBk9_00278" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBk9_00278_F001">
<paragraph>
<sentence>パッカードの後ろの、一面の雪を背に、くっきりとして<ruby rubyText="すが">清</ruby><ruby rubyText="すが">々</ruby>しい、真っすぐに生えている<ruby rubyText="はん">榛</ruby>の木と<ruby rubyText="かえで">楓</ruby>、吹雪の明かりの硬い、灰色がかった光、柔らかな雪が積もりつつあるタイヤを上に向け、運転席<sampling type="start" />が凍った下草の中に突っ込んでいるので、窓の下半分しか見えない、見捨てられた、無力な車―それは、吹雪の光景とすれば誂え向きで、イシュマエルは、その哀れな面にもっぱら注意を向けて写真を撮った。</sentence>
<sentence>というのも、吹雪がどういうものかをはっきりと物語っているように思えたからだ。</sentence>
<sentence>パッカード・クリッパーが意味を失い、なんであれ本来の目的から逸れ、海底の船同様に、もはや実用価値のないものになってしまった世界。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　イシュマエルは、運転席の横の窓が降り、車の中に誰もいないのを見て安心した。</sentence>
<sentence>それはチャーリー・トーヴァルの車ではないかと思った。</sentence>
<sentence>チャーリーはニュー・スウェーデン通りに住んでいて、海の擁壁や波止場を作ったり、係留ブイを取り付けたりして生計を立てていた。</sentence>
<sentence>そして、たくさんの潜水用具と、クレーンを載せた<ruby rubyText="はしけ">艀</ruby>を一艘持っていた。</sentence>
<sentence>それと―もし、イシュマエルの記憶が正しければ―この錆びた、茶色のパッカードを。</sentence>
<sentence>ひっくり返った自分の車の写真が《サン・ピエドロ・リヴュー》出ると、チャーリーは、ばつの悪い思いをするかもしれない。</sentence>
<sentence>イシュマエルは、写真を載せる前にチャーリーと話してみることにした。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　スキャター・スプリングズ・ドライヴの三つ目のカーブのところで―それは、道路がヒマラヤ杉の森から曲がりながら延びて、センター・ヴァレーの、浸蝕によって破壊された地域に入ってゆく箇所のヘアピンカーブだ―イシュマエルは、三人の男が、道路をふさぐようにして雪で立ち往生しているプリマスをなんとかしようとしているのを見た。</sentence>
<sentence>一人の男はバンパーに何度も飛び乗り、もう一人の男は、空回りしているタイヤを、しゃがんでじっと見つめ、三人目の男はドアを開けたまま運転席に坐り、アクセルを踏んでいた。</sentence>
<sentence>イシュマエルは、車を止めずに、縫うようにしてそこを抜け、車をくるりと回し、センターヴァレー通りに向かって車を滑らせた―胃のあたりが踊るような感じで、いささか嬉しくなった。</sentence>
<sentence>こんなふうに危険な思いをして車を運転することに奇妙な意欲が湧いてきて、ファースト・ヒル通りを越えてからは、その意欲はますます強くなった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　デソートが雪の日に走らせる車としては、あまりにも頼りない車であるのを、イシュマエルは承知していた。</sentence>
<sentence>隻腕で運転する者が直面する難点を減らそうと、ハンドルに桜の木のノブを取り付けたが、ほかはなにも変えなかった。</sentence>
<sentence>また、変えるつもりもなかった。</sentence>
<sentence>十年以上、まさしく島でだけ運転してきたイシュマエルのデソートは、父が十五年前に買った、半自動のトランスミッションとハイポイドの後部駆動軸とコラムシフトの付いた、四段変速のものだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　アー<sampling type="end" />サーは、一九三九年にベリングハムの中古車置き場でフォード・モデルＡを下取りに出したうえに五百ドル払ってデソートを手に入れたのだ。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
