<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBk9_00017" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBk9_00017_F001">
<paragraph>
<sentence>池波正太郎はいわゆる食通ではないし、料理通とも<sampling type="start" />いえないかもしれない。</sentence>
<sentence>しかし<quote>「うまいものを食う」</quote>ことは、彼にとって生きる上での欠かせない楽しみなのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　彼は<quote>「われわれ東京の下町に生れ育ったものにとって、…〔どんどん焼〕ほど、郷愁をさそうものはない」</quote>と回想していた。</sentence>
<sentence>何でもまぜこむ当世ふうなお好み焼とはちがい、どんどん焼にはさまざまな工夫があった。</sentence>
<sentence>彼は豆餅を入れた二銭の〈餅てん〉が大好きで、よく屋台に食べに行ったらしい。</sentence>
<sentence>小学校五年のとき、鳥越神社に近いどんどん焼屋をひいきにし、じゃがいものゆでたのをさいの目に切ってキャベツといっしょに炒めたものをポテト・ボールと名づけたとか、じゃがいもをつぶし、そのまん中に穴をあけ卵を一つ落とした鳥の巣焼を思いついて、そこのおやじにすすめたというから、三つ子の魂百までである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　池波正太郎は大正十二年一月に、東京の浅草<ruby rubyText="しょう">聖</ruby><ruby rubyText="でん">天</ruby>町で生まれた。</sentence>
<sentence>生粋の下町ッ子である。</sentence>
<sentence>父方の祖父は宮大工、母方の祖父は<ruby rubyText="かざり">錺</ruby>職人、父は日本橋小網町の錦糸問屋の通い番頭、伯母には吉原仲之町の老妓がいたし、叔母には小鼓の望月長太郎に嫁いだ人もいたという。</sentence>
<sentence>彼が江戸ッ子気質そのままの人間だったのも当然だ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　幼いころに父親と別れ、小学校卒業とともに実社会へ出、兜町のメシを食って育っただけに、人間生活の機微にも通じていたが、逆境にめげることなく、うまいものを愛し、芝居を好み、人生をたのしむ楽天性を身につけた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　十六、七歳のころから相場に手を出し、若さに不相応な金を手に入れ、吉原などで遊ぶことも少くなかったようだが、その彼が創造する喜びを知ったのは、旋盤工として徴用され、旋盤ととり組むようになってからだ。</sentence>
<sentence>アランの<quote>「精神と情熱に関する八十一章」</quote>を読んだことも、おおいにプラスとなった。</sentence>
<sentence><quote>「物は、いろいろ推量してみたり、ためしてみたりして初めて知覚される」</quote>といったアランの言葉が、旋盤を相手に苦闘している間に、その心身に結びついてきた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そのころ『婦人画報』の〈朗読文学〉欄に<quote>「休日」</quote><quote>「兄の帰還」</quote><quote>「駆足」</quote><quote>「雪」</quote>などの諸篇を投稿し、入選あるいは佳作に選ばれたこともあったが、戦争が熾烈化し、彼自身も海兵団へ入団したため、それ以上を書く余裕がなかった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　戦後は十年近く都の職員をつとめた。</sentence>
<sentence>目黒税務事務所を最後に作家生活に入るのは昭和三十年である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　昭和二十二年に戯曲<quote>「雪晴れ」</quote>が、読売新聞の演劇文化賞に入選し、新協劇団で上演され、つづいて<quote>「南風の吹く窓」</quote>が第二回演劇文化賞の佳作に選ばれた。</sentence>
<sentence>このときの選者の一人に長谷川伸がいた。</sentence>
<sentence>かねて敬慕していた長谷川伸を訪ね、師事するのは昭和二十三年からだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　昭和二十三年夏、はじめて二本榎の長谷川伸邸を訪ねたおり、次のよう<sampling type="end" />にいわれたという。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
