<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBk9_00080" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBk9_00080_F001">
<sentence>それに対して私たちもｒｅｃｉｐｒｏｃａｔｉｖｅ互換的なお返しの手をさし伸べることができれば、そしてそれが今後に続いて何か将来に向かって進んでいく自分た<sampling type="start" />ちの生き方ということの基本というものになれば、どのようにいいだろうかということを考えます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
<paragraph>
<sentence>　私としましては、今日のところここでお話しさせていただくことと、光の音楽を聞いていただくということで、私の方に手がさし伸べられているということのみを感じるわけですが、それに対して自分としてなにかお返しの手を伸べることもできるのじゃないか、それが今後の自分の文学活動ということを決めてくれる力のひとつともなるのではないか、ということを予感してもいます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　幾重にも、ありがとうございました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<authorsData>
<sentence type="quasi">―一九九五年五月二十一日、長崎、浦上天主堂</sentence>
<br type="automatic_original" />
</authorsData>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">平和への文化のために</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　国連大学創設二十周年記念、さらにユネスコ創設五十周年の機会に、お話しをさせていただきますのは、ほんとうに光栄です。</sentence>
<sentence>ここでお話ししますのは、私に切実な感情があり、それにつき動かされてのことでもあります。</sentence>
<sentence>また、複雑な思いをこめてということでもあります。</sentence>
<sentence>この機会をあたえられて、私が単純に幸福であるとのみはいうことができないようにも思います。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　いうまでもなく、国連大学は、私にとってつねに魅力的な場所でした。</sentence>
<sentence>小説家は、たいていアナーキーな性格を自分の根本に持っておりますから、私も大学とはあまり関係がありませんでした。</sentence>
<sentence>私の生涯でいちばん幸福だった時期は、フランスのルネサンスの専門家でした渡辺一夫の教室を中心にした、大学で学んだ青春だったと思います。</sentence>
<sentence>しかし、私は大学で教えたりすることはないようにと決心して大学を卒業した、いわば大学から逃げ出すということをした人間です。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし、そういう小説家にしましても、けっして大仰なことをいいたいのではありませんが、人類の近い将来がどうなるのかということには頭を痛めないではいられない。</sentence>
<sentence>一般的に市民がそういうことを思いつつ生活を送っているのが現代だとも思います。</sentence>
<sentence>そこで、人類の存続、開発と福祉についての研究、それを世界的に組織化するという国連大学は、当然に関心をそそる場所でありました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかも、ここには教官と学生という固定した関係、制度はないのらしい。</sentence>
<sentence>したがって、私がここでお話しすることは、世界の多様な場所からお集まりになったすばらしい専門家の方々に教えを求める、そういう方々の学生としていただくということ、そしていまもし皆さんを私の同僚と呼ぶことが許されるならば、なににつけても専門を持たぬ一同僚として―小説家とはそうした職業です―問い掛けることを許していただける場所というふうに思われるのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　さて、昨年度のノーベル賞授賞式のあとで、平和賞をのぞくす<sampling type="end" />べての受賞者が集まり、討論をしました。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
