<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBj0_00001" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBj0_00001_F001">
<paragraph>
<sentence>石油ショックの時のよう<sampling type="start" />に、従来、日本人にとってとかく関心の薄かった中近東の問題が、市民の日常生活にまたたく間に重大事となったように、距離的に遠くても大きなニュースになりうる時代になっている。</sentence>
<sentence><quote>「著名性」</quote>も、たしかに今でも通用する基準ではあるが、今までの概念は、とかく自分の努力の積み重ねによって得た名声といった感じであった。</sentence>
<sentence>しかし、最近では平凡な一市井の人が公害の被害者の例のように急に有名な人になる場合もある。</sentence>
<sentence><quote>「異常性」</quote>も、あまりセンセーショナルに走ってしまっては批判の声も出る。</sentence>
<sentence><quote>「進展性」</quote>という尺度は、一つの事件の発展性を意味する場合が多い。</sentence>
<sentence>しかし、現代では、いろんな事件の発展がからみ合って相乗的な影響が出てくるケースを重視しなければならないだろう。</sentence>
<sentence>たとえば、老人の自殺、都市におけるゼンソク、交通事故、通勤地獄、宅地の地価急騰など一連の社会事象から、都市問題、環境保全、福祉問題というもっと大きな共通テーマへ関心の目を向けていくよう送り手の配慮が必要になってくる。</sentence>
<sentence><quote>「情操性」</quote>の尺度も、<quote>「異常性」</quote>と同じように、ただ受け手の関心をひきつけるような新奇な出来事だけを追うのでは、物事の平常の姿、“ふだん着”の姿が欠落してしまう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　このように<quote>「六元素」</quote>には現代では不十分なところがでている。</sentence>
<sentence>“解体、再組み合わせ”する必要や、<quote>「国際性」</quote>とか<quote>「人間性」</quote>、<quote>「社会性」</quote>など新しいニュース価値基準を追加する必要がある。</sentence>
<sentence>しかし、いくら新しい基準を付け加えても限度があろう。</sentence>
<sentence>というのは、この基準はやはりニュースというものを平面的に見ているのにすぎないからである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一つのニュースのなかにも複数の基準がからみ合っている場合もあるだろう。</sentence>
<sentence>ダイナミックな現代のニュースを知るためには、ただこれらの基準を平面的に並べてみるだけでは十分といえない。</sentence>
<sentence><quote>「ニュースとはなにか」</quote>の問いかけに対して、ニュースの価値基準をもって答えようとすることは、ニュースの報道というものを、<quote>「外部世界の情報を伝達する活動」</quote>とみなす前提に立っている。</sentence>
<sentence>ニュースというものは、はたして、自分とかけ離れた<quote>「外部世界」</quote>なのであろうか。</sentence>
<sentence>むしろニュースとは、自分が送り手ならば、自分自身に内在する、自分自身からスタートしていく、という事実を見逃してはならない。</sentence>
<sentence>ニュースという既製品がごろりと自分の足元に横たわっているのではないのだ。</sentence>
<sentence>送り手である主体とニュースという客体が完全に分離した状態にあれば、ニュースという客体を送り手から突き離したかたちで眺めることができるが、実際は決してそうではない。</sentence>
<sentence>ニュースは送り手の頭のなかでつくり出されていく。</sentence>
<sentence>ニュースは主体と客体との両<sampling type="end" />方を包み込んでしまう。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
