<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBj0_00004" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBj0_00004_F001">
<paragraph>
<sentence>以前にも増して、ストーリーテリング、講師を招いての講演会、ブックトーク<sampling type="start" />など、地域に適するように考えられた特別行事が、多くの新しい場所、新しい聴衆の中に浸透していったのは明らかであった。</sentence>
<sentence>市の公園課からは、図書館の夏季緑陰お話会を何か所かの市立公園でやってもらいたいと言ってきたし、大学での講義や、教師の在職研修での講演なども行った。</sentence>
<sentence>朝刊紙<quote>「ハートフォード・クーラント」</quote>に、黒人に関する本の書評をしばしば発表し、定期的な書評執筆者としての仕事も始めた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　数年間にわたって私はアメリカ国内各地の大学図書館、学校図書館、大都市の公共図書館組織などから、それぞれの図書館で働かないかという誘いを受けていた。</sentence>
<sentence>ひとつひとつのポストを慎重に検討するうちに、子どもたちとヤング・アダルトたちのために働きたいという私の意志は、無視するにはあまりにも強い、ということが分かってきた。</sentence>
<sentence>そこで一九四八年にハートフォード市立図書館から休暇を得て、シカゴ大学図書館学部大学院に研究継続のため入学をした。</sentence>
<sentence>私はこう決めたことを決して後悔していない。</sentence>
<sentence>というのは、すぐれた教師のグループとふれあうことができたからである。</sentence>
<sentence>子どもたちとヤング・アダルトに対する図書館サービスと、その人たちを対象とした文学とは、フランシス・ヘニィとアリス・ブルックス・マッガイアとによって生き生きしたものになったし、まただれ一人ピアス・バトラーの学識の深さを疑うものはいなかった。</sentence>
<sentence>バーナード・ベレルスン、レスター・アシアイム、ジェッシー・シェラ、それにレオン・カーノフスキーは、学生の知性を刺激し、かつ挑戦したし、また一方、シリル・フウルとルイス・ワースは、社会教育と社会学の分野の展望を広げてくれた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　シカゴ大学での研究生活の傍ら、私は、シカゴ市立図書館の幾つかの分館や、シカゴ市郊外の学校などから、ストーリーテラーとして招かれることがあった。</sentence>
<sentence>一年にわたる研究生活も終わろうとするとき、新しくかつ革新的な図書館サービスへのドアが、当時ブルックリン公立図書館（ニューヨーク市）の児童サービス責任者であったマーガレット・マーティノーニからの手紙によって私の前に開かれた。</sentence>
<sentence>マーティノーニの手紙は次の通りである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<citation>
<paragraph>
<sentence>　長い間私は、この図書館の児童サービス部に、ストーリーテリングの仕事に専念し、ブックトークをし、分館組織全体を通して地域のグループと接触をする、児童サービス専門職員を置きたいと願っていました。</sentence>
<sentence>あなたのお仕事について私が知る限り、あなたはこの仕事に最も適任な方だと思います。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　…私たちの図書館では、普通のスタッフがこの種の仕事をできるだけやっていますが、なおその上に実際にこの仕事に専<sampling type="end" />念してくれる図書館員を緊急に必要としています。</sentence>
</paragraph>
</citation>
</quotation>
</article>
</sample>
