<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBj0_00007" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBj0_00007_F001">
<paragraph>
<sentence><sampling type="start" />彼は『大阪立身』という松下幸之助の伝記小説を書いているが、ここでみごとに大阪商人の本音を描いている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　“大阪立身”とは“大阪立身、負けるが勝ち”という手まり歌からとられている。</sentence>
<sentence>大阪は常に江戸の政治権力に負ける。</sentence>
<sentence>しかし名より実を尊んで、商売では必ず儲けるという意味が、この歌にこめられているのだが、松下幸之助は小さいときから、この手まり歌を聞いて育っていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そしてみごとにこの“大阪立身”で成功したので、関西人から“商売と経営の神様”の称号をかち得たのである。</sentence>
<sentence>何も松下電器産業を大きくしたから、経営の神様といわれたのではない。</sentence>
<sentence>柳に雪折れなしの、大阪魂を発揮した第一人者だったからなのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　司馬遼太郎描くところの新撰組ものも、近藤勇や土方歳三を丹念に書いているようで、実は京都の無名の人々を、愛惜の念をこめてクローズアップしている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　司馬はさまざまな角度から、京都人を扱っている。</sentence>
<sentence>『燃えよ剣』では土方を通して、『龍馬がゆく』では、坂本龍馬を通して、京都の女の肌の冷たさと、その胸の奥の熱さをあぶり出してみせた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　その中でも私は『新撰組血風録』がもっとも好みの作品だが、それはさておいて、司馬遼太郎の作品群の主人公とその活躍する舞台は、ほとんどが京都、大阪以西にかぎられているところが、注目に値するだろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　近頃では、津本陽が和歌山を動かずに、紀州人を書きつづけている。</sentence>
<sentence>もちろん彼の描く主人公は、そればかりではないが、やはり直木賞受賞作の『深重の海』で描いた和歌山の鯨捕りの物語は、作者のその後の傾向を決定づけている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　日本経済新聞に連載した『大わらんじの男』は徳川吉宗の伝記だが、やはり紀州公時代の部分が生き生きとしている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　こうやって見ていくと、どうも小説の世界でも、近頃は東京人、江戸人の物語は影が薄い。</sentence>
<sentence>政治権力に反抗する人間のほうが、やはりおもしろいし、勉強になるのかも知れない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence>地方都市の代表選手は誰か？</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　大分前になるが、竹下首相の頃、ふるさと創生基金として、全国の市だか町に一億円ずつ配ったことがあった。</sentence>
<sentence>このとき、おらが町を全国にＰＲしようとして、さまざまなアイデアがひねられた。</sentence>
<sentence>考えてみれば、この頃から地方文化が発展していったように思う。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この基金とは関係ないが、島根県の松江市では、作家に別荘を提供して、しばらく逗留してもらい、松江を中心にした物語を書いていただく、という案を考え出した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　私にも小泉八雲の日本人妻を書くのはどうか、と酒の席で話が出たが、こういう試みも地方都市興隆の一環としてたいへんおもしろい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　吉村昭の『ふおん・しいほるとの娘』もそうだったが、<ruby rubyText="らしゃめん">洋妾</ruby>的な立場に立った女たちは、いず<sampling type="end" />れも悲惨な後半生を送っている。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
