<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBj0_00014" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBj0_00014_F001">
<paragraph>
<sentence>かねてからこの辞典に柴田宵曲の項目が欠落し<sampling type="start" />ているのが不審でならなかったのである。</sentence>
<sentence>同書の初刊は宵曲没後の昭和四十三年一月だが、編集作業はその数年前からはじまっていたはずだし、だとすれば、生前の宵曲が彼自身に関する項目の掲出を拒んだとして、日時の点では辻褄が合う。</sentence>
<sentence>ただし、昭和六十三年に増補改版された現行の<quote>「新潮日本文学辞典」</quote>でも、三田村鳶魚の項目のなかでついでに触れられているだけで、柴田宵曲についての独立した項目が依然として見当らないのはなぜだろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それにしても、控えめもここまでくると、何かしらモノマニアックな感じもする。</sentence>
<sentence>見方によっては一種の偏屈といってもいいし、それほど傷つきやすい心の持主だったと見ることもできそうだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　文は人なりというが、宵曲ほどこの箴言の似合う人はまれであろう。</sentence>
<sentence>その文体はあくまで温雅で柔かく、冷罵や嘲笑のたぐいは毛筋ほども見当らない。</sentence>
<sentence>世情や風俗に対してであれ、それを描写した文章に対してであれ、直接的な批評や判断は避けておこなわず、だからどうなのだとじれったい思いに駆られることもしばしば。</sentence>
<sentence>池上浩山人の言うように、<quote>「私」</quote>や<quote>「僕」</quote>などの一人称での語りはめったに出てこないし、さきに引いた緑雨のゴシップを扱った一節からも察せられるように、ユーモアさえも控えめなのである。</sentence>
<sentence>宵曲生涯の友人だった森銑三が『明治風物誌』に寄せた序文のなかの言葉を借りていえば、こういうことになる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<citation>
<paragraph>
<sentence>　書き方が控へ目で、つつましやかで、われは顏をしたり、知つた振をしたところなどはない。</sentence>
<sentence>事實が直敍してあるだけで、理屈をこねたり、主觀を振囘したりなどもせられない。</sentence>
<sentence>わざとらしい詠歎などもしてない。</sentence>
<sentence>實に淡々たるものである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</citation>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　それでは、宵曲の文章は温雅なだけで手ごたえがないのかといえば、これが大違いなので、森銑三も<quote>「實に淡々たるものである」</quote>と書いたすぐあとに、<quote>「然も敍述の裏に隱されてゐる底力の強く讀者を惹きつけるものがあつて、外の人達の著作とは全然違つた印象を受ける」</quote>とつづけているように、なみなみならぬ説得力をそれは秘めている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　その説得力は、あるいは<quote>「強く讀者を惹きつける」</quote>底力は、主として引用の的確さから来る。</sentence>
<sentence>各篇のテーマに応じて引用される諸家の文章がいちいちツボにはまり、しかも、その引用が論証も批評も詠歎も、つまり宵曲自身の思うところをすべて代行していることから来る。</sentence>
<sentence>こうした芸当は明治文学を隅々まで知りつくし、すべてそらんじていたのではあるまいかと疑われるほどの人でなくては、とてもできることではない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　はじめに挙げた<quote>「ハンケチ」</quote>だけでもそうした宵曲の力量は十分にうかがえるが、ついでにもう<sampling type="end" />一例を引けば、たとえば<quote>「燒芋」</quote>。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
