<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBj0_00010" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBj0_00010_F001">
<paragraph>
<sentence>　ブロードサイドと急進派労働者の無印紙新聞の伝統を結合してイギリス民衆の人気を集めた『ロイズ』に代表される日曜新聞は、皮肉なことに、リベラルな中産階級<sampling type="start" />の改革論者の目に、彼ら労働者階級にふさわしい理想の新聞と映ったのである。</sentence>
<sentence>その理由は、それらの紙面が犯罪ニュースいや警察ニュースを中心として構成されていたからであることはもはや言を費やすまでもないだろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi"><quote>「新聞の自由」</quote>の最後の勝利</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　新聞印紙税特別委員会の二年後、一八五三年八月四日、アバディーン連立内閣（１８５２―５５）の下、ミルナー＝ギブソンの決議案提出によって<quote>「知識への課税」</quote>のなかでまず広告税が廃止される。</sentence>
<sentence>蔵相グラッドストン（のちの自由党党首）は、その前年、政府は新聞に対するすべての制約を望んではいないと語っていたが、ミルナー＝ギブソンの決議案に対して、現行の広告税一シリング六ペンスを六ペンスに引き下げるという修正案を提案している。</sentence>
<sentence>これが否決されて、広告税は廃止されたのであるが、その効果は、結局のところ、当時最大の広告媒体であった『タイムズ』の優位にいっそうの拍車をかけるにすぎなかった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「知識への課税」</quote>撤廃を表明していたグラッドストンの修正案が、年間の広告税収一八万ポンドを維持したい蔵相の立場からの妥協案であったとすれば、ミルナー＝ギブソンの広告税廃止案もまた、彼ら知識税廃止促進協会のメンバーにとって妥協案以外のなにものでもなかった。</sentence>
<sentence>彼らの目標はあらゆる<quote>「知識への課税」</quote>の即時撤廃にあったからである。</sentence>
<sentence>そもそも一八五〇年にミルナー＝ギブソンが下院に三つの課税のなかでもっとも政府税収の多い新聞用紙税の廃止を提案したのも<quote>「知識への課税」</quote>が財政上の問題ではないことを訴えるためであった。</sentence>
<sentence>広告税廃止は彼らの改革計画にとって最後の課題にすぎなかったのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　だが、すでにこの時、<quote>「知識への課税」</quote>が広告税、印紙税、用紙税という順序つまり政府税収の低い順に廃止されるシナリオは成立していたのである。</sentence>
<sentence>コレットの回想録の序文で、彼の友人Ｇ・Ｊ・ホリヨクも述べているように、知識税廃止促進協会の運動は、ヴィクトリア時代という保守党と自由党のめまぐるしい政権交替に応じて戦術を変えた柔軟な姿勢によって、そののちの圧力団体運動のモデルとなっている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　さて、一八五三年の広告税廃止以降、<quote>「知識への課税」</quote>廃止論者の『タイムズ』に対する敵意がますます高まったことはいうまでもない。</sentence>
<sentence>知識税廃止促進協会は『タイムズ』一紙のみを攻撃対象にしたわけではないが、自由貿易論者コブデンの言動はロンドンの新聞とりわけ『タイムズ』の独占に対する地方新聞の擁護を強調している。</sentence>
<sentence>『タイムズ』は一八五四年の七月初め、その社説で<quote>「<sentence>コブデン氏とその一派は首都の新聞の影響力を台無しにしようと望んでい<sampling type="end" />る。</sentence>
<sentence type="quasi">われわれはマンチェスターの印刷機にまでレベルを落とすつもりはない</sentence>
」</quote>と苦々しそうに述べている。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
