<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBj0_00015" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBj0_00015_F001">
<paragraph>
<sentence>この本では、このまったく新しい速読法について、その内容がいかなるもので、どのような読書能力をもたらすのか、品川研究室での脳波学的研究を踏まえ、かつ、受講生の実例を<sampling type="start" />あげながら説明していこうと思っている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　日本人の平均的読書速度は、一分間に五〇〇字から七〇〇字といわれる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この本を手に取っているあなたは、おそらく、読書速度は一般の日本人よりはかなり速いと思う。</sentence>
<sentence>一分間に八〇〇字は読んでいるのではないだろうか。</sentence>
<sentence>少々むずかしい内容であれば、六〇〇字程度にスピードは遅くなり、推理小説ではおそらく一二〇〇字程度までは速くなっているのではないだろうか。</sentence>
<sentence>ちなみに、最初からここまでの文字数は約三二〇〇字、四分弱程度ではないだろうか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　本を読む速さが人によって異なるのは、それぞれの資質によるものと思いこんでいる人が多い。</sentence>
<sentence>しかし、じつをいえば資質をうんぬんする前に、読書のスピードにブレーキをかけるような、有害な行動をしていることに、ほとんどの人が気がつかない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　いちばん多いクセは、実際に声には出さなくても、心の中で音を出して読むクセ（この本でいう<quote>「音声化」</quote>）である。</sentence>
<sentence>ほとんどの人に見られるクセであり、ちょっと意識すれば、このクセがあるために、読む速さが遅くなっていることに気づくはずである。</sentence>
<sentence>私たちの速読法はこのように、最初は自分の読書行動のクセがどんなものなのかを知ることから始める。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ちなみに、ここで、視点を少し滑らかに運ぶようにしてこの本を読んでみてほしい。</sentence>
<sentence>ただし、目の動きを気にしすぎると、かえって速度が遅くなったり理解度が下がったりしてしまうので、ほんの少しだけ、いまよりも滑らかに視点を運ぶようにするだけでいい。</sentence>
<sentence>試してみるとわかると思うが、たったこれだけのことで、少し速く読めるようになったはずだ。</sentence>
<sentence>速くなった人は、文字の発音をいちいち確認する読み方になっていたのである。</sentence>
<sentence>このような読み方はたんなるクセなのだ。</sentence>
<sentence>いちいち文字の音を確認しなくても十分内容を理解できるはずである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　またあまり速度に変化を感じなかった人は、ちょっと自分の読み方に注意を向けてみれば、すでに部分的に音声化せずに理解していることに気づくはずだ。</sentence>
<sentence><quote>「科学的速読法」</quote>は、この音声化をしないで内容を理解できる能力を伸ばしていく。</sentence>
<sentence>くわしい練習の仕方は第Ⅲ章で述べるが、このような視点を滑らかに運ぶ読み方を、ここからしばらく続けてみてほしい。</sentence>
<sentence>この章だけでも、読みおえるまでにはクセが修正されて速く読む力がついてくる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<figureBlock>
<figure>
</figure>
<caption>
<paragraph>
<sentence>　無くて七癖。</sentence>
<sentence>あなたも、知らず知らずにへんなクセがついていて、読書の速さを損なっている。</sentence>
<sentence>なかでも、頭の中で声を出して読む<quote>「音声化」</quote>は、速読の最大の障害となっている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</caption>
</figureBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">■必要な情報を、必要な速さで読むために</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　いまの世の中では、企業など団体が受けとる情報<sampling type="end" />は限りなく増大している。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
