<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBj1_00018" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBj1_00018_F001">
<paragraph>
<sentence>だから、活動のコンテキストを環境と同様にみなし、それが<sampling type="start" />行動を決めるとする、よくできた行動主義の見解が出てきたとしても驚くにはあたらないのである。</sentence>
<sentence>バーカーは最も広汎な分析の枠組みを考え出し、<quote>「行動の場面」</quote>についての膨大なデータを集めているが、この立場をとっていたひとりである（Ｂａｒｋｅｒ，１９６３ａ，１９６３ｂ，１９６８）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<citation>
<sentence>同一の人と物がある場面から他の場面へと多様な場のなかで移っていくうちに、それらが違ったパターンに変換されることが一般的に観察される。</sentence>
<sentence>このことは基本的に同一の人と物がその構成要素でありながら、全く違ったパターンが得られたミッドウェストとヨアデールの多数の行動の場の組合せ調査の結果から例証されている。</sentence>
<sentence>…同一の場面の多様性のなかで、人や物の異なる集まりで同一のパターンが示されるということもまた一般的に観察されることである。</sentence>
<sentence>…明らかに、行動の場面の特徴的な配置や流れをそこでの実体や出来事に刻み込んでいるものは何であれ、ほとんど、その場に参加している人々とは独立しているのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
<source>
<sentence type="quasi">（１９６３ｂ：２８）</sentence>
<br type="automatic_original" />
</source>
</citation>
</quotation>
<sentence>バーカー（１９６８）は、行動の場面を同定するための分析の構図に、住民、物体、空間、時間、行動、リーダー、そして<quote>「行動のメカニズム」</quote>（例：思考、食事、読書など）などの多数の構成要素を含めている。</sentence>
<sentence>それらのどれもが場面の形成に寄与はしているが、場面の違いによってそれぞれの関与の程度は違っているという。</sentence>
<sentence>この概念は二つのユニークな特徴をもつ。</sentence>
<sentence>第一に、行動の場面は互いに別個のものとして一時に同定されるものではなく、隣接する場面の間の境界を明確にする過程によって明らかになる（隣接ということには構成要素のそれぞれ、およびすべてにいえる）。</sentence>
<sentence>第二に、バーカーはまず、ひとつの町全体のなかで可能な行動の場面の抱括的リストを作ることから始めたということである。</sentence>
<sentence>彼は場面の分化度を指標として、それを広い範囲の可能な場面に当てはめ、そこから派生してきた単位が、活動の下位単位や活動の集合体に、というよりも規則的な活動の輪郭についての彼の直感的な考えに一致するまで、実験を続けた<noteMarker text="（２）" />。</sentence>
<sentence>彼の研究は、活動の舞台の組織化にはかなりの客観的な特徴があるという可能性を無視できないものとした。</sentence>
<sentence>しかし同時に、この環境決定論者の見解には明らかな限界もあった。</sentence>
<sentence>行動が環境の布置によって生ずる何かであるとして扱われたことにより、行為している人と場面との関係が研究対象から除外されてしまったのである。</sentence>
<sentence>だが、弁証法的な分析にとって、この関係を特定し分析することは、本質的に不可欠なことなのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
<noteBody>
<sentence>２　場面の相互依存性についてのバーカ<sampling type="end" />ーの指標は次の論理にもとづいている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
</article>
</sample>
