<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBj1_00014" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBj1_00014_F001">
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">６　生き<sampling type="start" />生きと撥剌と颯爽と</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　天風先生は<quote>「<sentence>人生を有意義で実りあるものとするには、だれにでも“明るく、朗らかに、生き生きと、勇ましい”態度で接することである。</sentence>
<sentence type="quasi">たとえ嫌いな相手でも、快活に対応すれば自他ともに積極的で成功に満ちた人生が切り開かれる</sentence>
」</quote>とおっしゃった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　日常生活の中で、ある人とたとえ五分でも一緒にいたために、別れたあとも、ずっと一日中こちらの気分が暗くなるといわれる人がいる。</sentence>
<sentence>また逆に、一緒にいたために、その後一日中がルンルン気分で楽しくなるといわれる人もいる。</sentence>
<sentence>同じ時間を共有するにしても、その人といたために、とにかく楽しくなっていくのと暗くなるのとでは、本人だけではなく、周囲に対しても大きな影響を与えるのである。</sentence>
<sentence>部下たちが、上司の姿を見て、何となく力が涌いてきて奮い立っていくのと、何となく幻滅を感じて暗くなっていくのとでは天地の差があるといわねばならない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　まして経営者となれば、人と会う機会が多くなる。</sentence>
<sentence>その中には福の神もおれば、貧乏神もおり、時には死神もいよう。</sentence>
<sentence>福運が欲しければ、まず自分が福の神になることだ。</sentence>
<sentence>貧乏神を変身させ、死神ですら生き返らせるほどの、強い強い福の神になればよい。</sentence>
<sentence>人の上に立って、人の先頭を進んで、指揮をとる人となる以上、いかなる場合でも、相手を元気づけ希望を持たせ、奮い立たせる発信者でありたい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　だれが言ったか、<quote>「<sentence>出世する男にはひとつの共通点があります。</sentence>
<sentence type="quasi">それはどこかに“可愛い”といわれるものを持っていることです</sentence>
」</quote>という言葉が思い出される。</sentence>
<sentence>ここで可愛いということは、どこかシャイ（はにかみ屋）で、つい母性本能から放っておけなく、愛すべきものとして感じてしまう気持ちである。</sentence>
<sentence>それは、にこやかで微笑ましく、ちょっと滑稽で可愛らしい<ruby rubyText="あい">愛</ruby><ruby rubyText="きょう">敬</ruby>に通じるものである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　恐らく本人はわかっていないが、部下からみて、またお客からみて、可愛さのある経営者と、可愛さのない経営者がいる。</sentence>
<sentence>どちらが成功するかは別にして、大物といわれる経営者はすべて可愛さがあるという。</sentence>
<sentence>そういえば、天風先生も、どこか粋で茶目っ気で、可愛いといわれる雰囲気を持っていた。</sentence>
<sentence>だから結構女性にもてたようである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし愛敬は、いっときに作れるものではない。</sentence>
<sentence>普段の心がけからその人に自然に備わってくるものである。</sentence>
<sentence>また快活さのない愛敬は、所詮こしらえものにすぎない。</sentence>
<sentence>同じ愛敬でも、こしらえものは、作った愛敬であり、妖しくなまめかしい<quote>「愛嬌」</quote>となって、人の好感を得られない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　快活は<quote>「明るくさっぱりとして、ハキハキと元気よく」</quote>、少年の心を持ったときめきであり、温かい共感の発信となる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　かつてある金融関係の経営者が、ある企<sampling type="end" />業を、積極的に応援し育成しようとするとき、その会社の経営者を必ず食事に誘った。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
