<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBj1_00030" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBj1_00030_F001">
<paragraph>
<sentence>例えば気むつかしい老人を持っている方は、その無理な小言を聞く時を、<ruby rubyText="なん">何</ruby><ruby rubyText="ぴと">人</ruby>の生涯においても必ずしばしば遭遇すべき人生の<ruby rubyText="ふ">不</ruby><ruby rubyText="にょ">如</ruby><ruby rubyText="い">意</ruby>（ままにならないこと）な時と思って<ruby rubyText="いさぎよ">潔</ruby>く<ruby rubyText="た">堪</ruby>え忍び、その小言を聞かない時には、今は自分の境遇は全くむつかしい老人を持たない人びとと同じく、自由快活な身であるというように考えて、心うれしくその時を過ごすように心がけ、貧しい生計を営む人は、その不自由を感ずる時を、人各々の境遇によって、種々さまざまに品こそ<ruby rubyText="かわ">異</ruby>れ、<ruby rubyText="なん">何</ruby><ruby rubyText="ぴと">人</ruby>にも必ずついてまわるべき不如意の時であると思い、ひとり静かに縫い物をしているとか、または早起きして清らかな空気を吸い、<sampling type="start" />そよふく朝の風に浴して、何ら富の必要をも感じない時において、自分はいま乏しさを知らない人であると考えて感謝したいと思います。</sentence>
<sentence>いわんや一時的の不愉快などは、出来る限りにおいてそれに処する方法を思い定めたならば、その工夫を実行すべき機会の到来するまでは、全くその不愉快はないものとして、いつもの軽い心をもって暮らすべきものであろうと思います。</sentence>
<sentence>小言を聞かない時にも、常に自分は老人の小言に苦しめられているのだと思い、金銭の必要のない時にも、自家の貧しいことを憂い、施すべき<ruby rubyText="すべ">術</ruby>のない時にも、不愉快な他人との交渉などを、常に念頭において苦しむのは、あまりに愚痴なことでございます。</sentence>
<sentence>しかしよく考えてみると、私どもは、常にこの愚痴の中に、日を送っているように思われます。</sentence>
<sentence>英雄の胸中<ruby rubyText="かん">閑</ruby><ruby rubyText="じつ">日</ruby><ruby rubyText="げつ">月</ruby>（ひまな時）ありなどというのは、たとい如何なる大難を控えていても、それに向かって働きかけるべき時の来るまでは、何の苦労もない身とおなじく、軽い心を持っている余裕のあることをいったものでありましょう。</sentence>
<sentence><ruby rubyText="あす">明日</ruby>の事を思い<ruby rubyText="わずら">煩</ruby>うなかれということもございます。</sentence>
<sentence>考えておく必要のあることは、明日どころではなく、幾年でも先のことを考えておかなくてはなりませんけれど、その他のことにおいては、私どもはただ現在に生くべきものでございます。</sentence>
<sentence>あすとは必ずしも明日の意味ではなく、すべての未来をさしているのです。</sentence>
<sentence>私どもは今日主義よりももっと短い唯今主義になりたいと思います。</sentence>
<sentence>各人の境遇に必ず一つ二つは免れないさまざまの不如意も、またその時々によって起こる種々の問題も、決して絶え間なく私どもを苦しめるものではありません。</sentence>
<sentence>小言をいう老人も、朝から晩までやかましくいい通すはずはなく、乏しくとも朝から晩まで金を使わなければならない時ばかりではありません。</sentence>
<sentence>すべて外部から私どもに<ruby rubyText="のぞ">臨</ruby>むものは、決して絶え間なくわれわれを苦しめるものではないのに、自分の至らない心が勝手にさまざまの不如意を絶えず心の重荷にして、苦しめられない時まで<ruby rubyText="みずか">自</ruby>ら求めて苦しんでいるのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　唯今主義はもちろん口でいうように<ruby rubyText="たやす">容易</ruby>く行なうことの出来るものではありません。</sentence>
<sentence>しかも決して出来ないことではないのです。</sentence>
<sentence>心配に<ruby rubyText="くっ">屈</ruby><ruby rubyText="たく">託</ruby>しないという人は、みな唯今主義の実行者でございます。</sentence>
<sentence>さまざまの不愉快や困難を持ちながら、多くの快活な時を持ち、ずんずんと自分の思う仕事をなし遂げて、常に境遇に支配せられず、自らよき境遇をつくってゆく人は幸いでございます。</sentence>
<sentence>神様はその深き<ruby rubyText="みこころ">聖旨</ruby>によって、私どもにいろいろの不如意をお与えになりました<sampling type="end" />。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
