<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBj1_00025" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBj1_00025_F001">
<noteBody>
<sentence>彼らの文字はビルマ、ラオ、シャン、北部タイの各種族の文字<sampling type="start" />文化の基礎となった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　仏教に吸収される以前のブラフマーは、ヒンズー教の神であった。</sentence>
<sentence>インドで仏陀が生きていた時代の人気のある神は、ブラフマーとインドラであった。</sentence>
<sentence>インドラは生命の守り神であり、ブラフマーは万物の創造神である。</sentence>
<sentence>ブラフマーはプラジャーパティから役割を引き継いだのだが、プラジャーパティと違って最高神ではない。</sentence>
<sentence>プラジャーパティの創造の方法は多様である。</sentence>
<sentence>自分の精力の供儀、女性との交わり、苦行、暝想が交互に熱と力を生んで、それらがさらに物質を創造する。</sentence>
<sentence>このようにしてプラジャーパティは火と風と太陽と月を生んだ。</sentence>
<sentence>次に彼は、神々、悪魔、最後に大地と生物をつくった。</sentence>
<sentence>プラーナと叙事詩に述べられているように、ブラフマーも同様の創造力を持っている。</sentence>
<sentence>ただし彼の方法は精神力に因るものが多い。</sentence>
<sentence>彼は思考によってものを創造する。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ブラフマーやインドラのような神が仏陀のような人間に従属するという思想は、仏教に固有のものではない。</sentence>
<sentence>すでにそれはウパニシャッドにみられる。</sentence>
<sentence>ウパニシャッドに先立つヴェーダには多神教の伝統があり、供儀がその中心をなしている。</sentence>
<sentence>その思想によると世界は神の自己犠牲によって成立し、神聖な力の再生を保持するために供儀を続ける必要がある。</sentence>
<sentence>存在するものは存在をやめるのではなく、姿を変えるだけであるという現代の科学的思想に通ずるものがみられる。</sentence>
<sentence>ウパニシャッドはこの思想をもとに、すべての現象界は変転を続けるがその背後には唯一の宇宙的自我が存在すると考えた。</sentence>
<sentence>個人は宇宙自我と一体化することによって変転する現象界を超越できる。</sentence>
<sentence>ここから救済論としての解脱が説かれる。</sentence>
<sentence>言い換えると、この世界の創造物はすべて二次的現象であって苦痛と死に満ちているが、これを神秘体験によって解脱できる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　神が宇宙とその限界に縛られた二次的存在にすぎないのであれば、その全能性を失う。</sentence>
<sentence>神の崇拝以外の救済の道は神秘主義である。</sentence>
<sentence>ヒンズー教の伝統を引く仏教では、神々は宇宙の力を示しているが、彼らは世界苦から逃れられない。</sentence>
<sentence>したがって仏陀が解脱を説くときは、人間のみならず神々にも救済を説いているのである。</sentence>
<sentence>このように創造神でさえ仏陀に尊敬を捧げているのが理解される。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">アーキタイプ的解釈</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　創造神は仏陀に神聖な蓮の花を捧げている。</sentence>
<sentence>なぜなら彼は、神性よりも価値のあるものが現実にあると認めているからである。</sentence>
<sentence>インドの哲学ではその現実とは宇宙我である。</sentence>
<sentence>仏教の究極の真実は現象界でもなく、個我でもない。</sentence>
<sentence>悟りは個我から完全に自由になることだ。</sentence>
<sentence>仏陀はインドの思想を否定したので<sampling type="end" />はなくそれを完成させようとしたのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
