<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBj1_00033" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBj1_00033_F001">
<paragraph>
<sentence>著者についてはほとんど知られていな<sampling type="start" />かったが、一九二六年にいたり盗賊団の首領と分かり多くの学者に頭をかかえさせた。</sentence>
<sentence>マロリーは、僧院を略奪し、城へ物取りに侵入し、ヒュー・スミスなる者の妻ジョーン・スミスを少なくとも二度にわたり手ごめにした。</sentence>
<sentence>マロリー卿は葬られた地ニューゲート監獄で『アーサー王の死』を執筆したらしい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ところで、父親が死んだ時アーサーは十代の少年だが、その少年がなぜ石から剣を引き抜く（マロリーの本では石にはめ込まれた<ruby rubyText="かな">鉄</ruby><ruby rubyText="とこ">床</ruby>を引きはがす）ことで王位継承者であることを証明する必要があった？</sentence>
<sentence>　マロリーはこれを次のように説明する。</sentence>
<sentence><quote>「幼児アーサーが生まれた瞬間から養育を任されたマーリンは、赤ん坊をエクターという騎士の手にゆだね、その妻がアーサーに乳を吸わせた」</quote>。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　面妖千万な話である。</sentence>
<sentence>一部学者がアーサーを単なる伝説として退けても驚くにはあたらない。</sentence>
<sentence>この手の学者は、たとえばこう指摘する。</sentence>
<sentence><quote><sentence>「アーサー王の時代の貴重な文献の一つに僧侶聖ギルダスが著わした『ブリタニアの滅亡と征服』という苦渋に満ちた幻滅の書があるが、これにはアーサー王の名はいっさい出てこない。</sentence>
<sentence type="quasi">アーサー王の名を轟かせたバードンの戦いのことは出てくるのに…</sentence>
」</quote>。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ただし、カラドック著の『聖ギルダス伝』という本は<quote>「ギルダスの弟ヒュエイルはアーサー王に敵対し、王に殺された」</quote>との挿話を伝えている。</sentence>
<sentence>とすれば、聖ギルダスがその著書にアーサー王の名を出す気になれなかったのも理解できないではない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">武将としてのアーサー</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　ところで、アーサー王という名の伝説の英雄について私たちは一体なにを知っているだろうか？</sentence>
<sentence>　まず、彼は王ではなく武将だった。</sentence>
<sentence>彼は決して中世の甲冑を身につけ白馬にまたがり原野を疾駆したりはしなかった。</sentence>
<sentence>時代がはるかにさかのぼる。</sentence>
<sentence>生まれたのは西暦四七〇年頃で、ローマ人がブリテンから去った直後あたり。</sentence>
<sentence>アーサー自身もローマ人か、あるいは少なくともローマ帝国の市民だった。</sentence>
<sentence>彼の馬は小型のローマ馬（現代のポニーほどの大きさ）で、剣も伝説の長大広刃のエクスカリバー剣ではなく短いローマ剣だった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　西暦四一〇年頃、本国ローマを蛮族から守るため、各地に分散中のローマの軍事力の結集が求められた。</sentence>
<sentence>そこでブリテンに駐留していたローマ人も本国へ引き上げる。</sentence>
<sentence>この権力の空白に乗じヴォーティガンという首長が登場しブリテン王を名乗るが、やがて北方スコットランドとの境界に出没する未開のピクト族に悩まされる。</sentence>
<sentence>四四三年頃、ヴォーティガン王は大陸からサクソン族の雇兵を招き、ピクト族の跳梁に備えた。</sentence>
<sentence>サクソン族の雇兵はよく戦うが、ヴォーティガン王の金庫<sampling type="end" />がからになり支払う金が途絶えると、この地に居直りブリテンの征服を決意した。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
