<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBj1_00006" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBj1_00006_F001">
<paragraph>
<sentence>　為房参詣二年後の永保三年九月、熊野本宮別当・大衆らは紀氏某より寄進された土地が奉国朝臣らに横領されたとして播磨守某に訴えたが、その際の申文の終りに、別当・大衆ら職員の役名を列挙しており、それに大法師として別当・修理別当・検校・上座・惣目代、法師として在庁・寺主・<sampling type="start" />都維那・通目代等がみえ、別当の下に多数の職階を擁する大きな宮寺制の成立を物語っている。</sentence>
<sentence>別当職は上述の増皇のあと、弟の殊勝をへてその女婿、藤原実方の子泰救へ伝えられ、爾後もっぱら小一条流藤原氏である泰救の子孫が相伝するに至った。</sentence>
<sentence>さきに長元元年（一〇二八）十月十三日、金峯山の住僧百余人、陽明門に大和守保昌の非法を訴える事件あり、永保二年十月十七日には熊野の僧徒三百余人が尾張国衙人による熊野大衆殺害を訴え、新宮・那智の神輿を京都粟田山の山口に進めており、金峯・熊野両々相俟って南山修験教団の勢力は十一世紀の朝廷を震駭させるほどになっていたのである。</sentence>
<sentence>院政の発足とともに始まった上皇の熊野詣はたんに信仰ばかりでなく、こうした教団の勢力に対する朝廷の認識にもよるであろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　その第一回は寛治四年（一〇九〇）である。</sentence>
<sentence>白河上皇は正月十五日より<ruby rubyText="そうじ">精進</ruby>所に入られ、二十二日出発、園城寺の法印権大僧都増誉、延暦寺の権少僧都慶朝、仁和寺の法眼権少僧都覚意ら数名の僧侶に十一名の公家が<ruby rubyText="こ">扈</ruby><ruby rubyText="じゅう">従</ruby>し、二月十日本宮着、翌日奉幣・沐浴ののち、『大峯縁起』を御覧になった。</sentence>
<sentence>この『大峯縁起』は非常に神聖視せられたもので、延久二年（一〇七〇）、本殿背後四面廊御聖体の間に安置したといい、本来、僧隆明が縁起を読み上ぐべきところ、失明により奉行人大江匡房が読んだ。</sentence>
<sentence>鎌倉時代、光宗著の『渓嵐拾葉集』には、縁起の内容について、大峯はインドの霊鷲山が欠けて飛来したものであり、日本最初の天の逆鉾が立ったところでもある。</sentence>
<sentence>役行者は聖徳太子と一体で、天照大神とも同一である、等々の記事が載せられているとのべている。</sentence>
<sentence>上皇の帰洛されたのは二月二十六日で、この際、紀伊国二郡の田畠五カ所百余町が本山に寄進され、増誉は新設の熊野山検校につき、本山の別当長快は法橋に叙せられた。</sentence>
<sentence>これより以後、上皇の参詣に先達の役をつとめるのは代々園城寺の僧に限られ、同寺と熊野の関係は密接を加えるようになった。</sentence>
<sentence>金峯山でも別当金照が寛仁元年（一〇一七）十月、法橋の位を授けられており、このほうは真言密教側の支持があったものと思われる。</sentence>
<sentence>しかし白河上皇の頻繁な御幸がくりかえされるに従って熊野別当家一族はしきりに僧階を昇せられ、経済的援助も増大して三山の繁栄は目ざましいものがあった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　熊野御幸を詳しくうかがう史料としては源師時がその日記『長秋記』にのせた長承三年（一一三四）の御幸記録があげられよう。</sentence>
<sentence>これは鳥羽上皇第三度目の御幸で、待賢門院とともに長承三年二月一日、本宮着、礼殿を御所とし、住僧・客僧に各百石を賜い、山臥大峯入りの行事をみるため、舟で対<sampling type="end" />岸へ渡られた。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
