<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBj1_00020" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBj1_00020_F001">
<paragraph>
<sentence>感覚所与<sampling type="start" />ではなく、われわれに固有の悟性―われわれの精神の同化システムの組織と構成―が、自然科学の理論に対して責任を負うのである。</sentence>
<sentence>われわれがその秩序と法則にかんして認識する自然は、われわれの精神が整理し、同化する活動の結果である。</sentence>
<sentence>カント自身によるこの思想の表現は卓越しています。</sentence>
<sentence type="quasi"><quote><sentence>「悟性は、その法則を自然から汲み取るのではなく、自然に対して法則を課すのである。</sentence>
」</quote>〔『プロレゴーメナ』、第三七節の最後〕</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">カントのコペルニクス的転回</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<sentence>この表現は同時に、カントが自ら誇りをもって<quote>「コペルニクス的転回」</quote>と名づけた考え方を表わしています。</sentence>
<sentence>彼はこう書いています。</sentence>
<sentence><quote><sentence>「コペルニクスは、天空の星の群がこれを観ている者のまわりを回ると想定したのでは天体運動の説明がうまくいかなかったので、観ている者を回転させ、逆に星を静止させたらもっとうまくいくのではないかと試みたのである。</sentence>
」</quote>〔『純粋理性批判』、第二版序文、ⅩⅥページ〕これと類似の転回によって、自然科学が真である根拠の問題―すなわち、いかにしてニュートン物理学のような種類の精密科学が可能であり、見出されたのかという問題―を解こうというのが、カントの考えでした。</sentence>
<sentence>われわれは、自然がその法則性を自分たちに押しつけてくるのを待っている受動的な傍観者であるという考えを捨てなければならない、とカントは言います。</sentence>
<sentence>その代わりに、感覚知覚を同化することによって、観察者であるわれわれが、感覚知覚にわれわれの悟性の秩序と法則を押しつけるという思想を採らなければならないのです。</sentence>
<sentence>われわれのコスモスには、われわれの精神の刻印があるのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
<paragraph>
<sentence>　観察者、探求者、理論家たちの能動的な役割を、このようにカントが指摘したことは、哲学に対してだけでなく、物理学や宇宙論に対してもぬぐいきれないほどの印象を与えました。</sentence>
<sentence>何かカント的とでも言うべき知的雰囲気があり、これなくしてはアインシュタインの理論もボーアの理論も考えられません。</sentence>
<sentence>そして、エディントンは、この点にかんしては、カントよりもカント的であったとさえ言えるでしょう。</sentence>
<sentence>さらに、あらゆる点でカントに従うことができるわけではない者（わたくしもそのひとりです）でさえ、探求者の理性は、<quote>「自然をして彼の問いに答えさせるべきであり、自然によって…歩み紐をつけられて歩まされるのであってはならない」</quote>〔『純粋理性批判』、第二版序文、ⅩⅢページ〕という点については同意するでしょう。</sentence>
<sentence>探求者は、その疑い、臆測、考え、インスピレーションの光のもとで自然を見るために、自然を反対尋問にかけなければなりません。</sentence>
<sentence>これは深遠な哲学的洞察であると思います。</sentence>
<sentence>この見方<sampling type="end" />は、（理論的だけでなく、実験的）自然科学を真に人間的な創造行為と見なし、そして、その歴史を、芸術や文学の歴史と同じく、思想史の一部として取り扱うことを可能にするものです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
