<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBj1_00003" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBj1_00003_F001">
<paragraph>
<sentence type="quasi">日本語の小説をフィンランド語に翻訳したカイ・ニエミネン氏の苦労話を読んでみよ<sampling type="start" />う―</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<citation>
<sentence type="quasi"><sentence>〈例えば谷崎潤一郎の『<ruby rubyText="ささめ">細</ruby><ruby rubyText="ゆき">雪</ruby>』のタイトルは翻訳できない。</sentence>
<sentence>もちろんフィンランド語には雪に関する言葉は沢山あるのだが、<quote>「細雪」</quote>に相当する言葉<quote>「Ｖｉｔｉｌｕｍｉ」</quote>から連想されるイメージは、輝く真っ白な雪の光景とその上をスキーで滑る元気な笑顔である。</sentence>
<sentence>その風景は僕のイメージする『細雪』の世界からはあまりに掛け離れている。</sentence>
<sentence>これでは雪子も、金髪女性スキーヤーになってしまうのだ。</sentence>
<sentence>結局『細雪』のフィンランド語版も他国の例にならって『<ruby rubyText="まき">蒔</ruby><ruby rubyText="おか">岡</ruby>家の姉妹達』という題で出版された。〉</sentence>
</sentence>
<br type="automatic_original" />
<source>
<sentence type="quasi">（新潮編集部編『最新日本語読本』Ｓ．２４１）</sentence>
<br type="automatic_original" />
</source>
</citation>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　―フィンランド語にも<quote>「細雪」</quote>に相当する<quote>「Ｖｉｔｉｌｕｍｉ」</quote>という語があるが、その雰囲気的空間に含み込まれているイメージが、日本語の<quote>「細雪」</quote>という語の場合とはあまりにも違うというのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　心の中の語とは、その語の世界が含み込まれる雰囲気的空間という場であり、その雰囲気的空間という場にさまざまなイメージ・含みが孕まれるのである。</sentence>
<sentence>言い換えれば、心の中の語は、その語のパースペクティヴから開かれる雰囲気的空間を有し、その雰囲気的空間にその語の世界が含み込まれるのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　各人の記憶に貯蔵された語の集合のことを〈心的辞書〉と呼ぶことがある。</sentence>
<sentence>我々の考えでは、この〈心的辞書〉は現実の『新明解国語辞典』や『広辞苑』のような辞書とは違うのではないか。</sentence>
<sentence>それらの現実の辞書には、語の普遍的な概念や他の語との一般的な結合の仕方が書き込まれているのだが、〈心的辞書〉には、そのようなことのみならず、個人的な体験の色合を帯びたイメージも書き込まれているだろう。</sentence>
<sentence>語の普遍的な概念の部分や他の語との一般的な結合の仕方の部分は、社会的コードによって縛られた部分であり、当然比較的安定しているが、雰囲気的空間に書き込まれるイメージの世界の様相は、個人的な体験によって大きく様変わりするだろう。</sentence>
<sentence>個人的な〈心的辞書〉の場合には、語の孕む雰囲気的空間のレベルを等閑視するわけにはいかないのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　普通の語、例えば<quote>「山」</quote>という語の概念には、富士山をも六甲山をも指し示すことができるという普遍性・抽象性が備わっている。</sentence>
<sentence>それに対して、固有名詞、例えば<quote>「富士山」</quote>という語には、それがただ一つの富士山を指し示すだけなので、普遍的・抽象的概念が欠けている。</sentence>
<sentence>このように両者の間には根本的な違いがあるのだが、語の雰囲気的空間に個人的なイメージ・色合が含み込まれると考えると、普通の語が固有名詞に近い性質を帯びてくることになる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　桑田佳佑の『真夏の果実』という歌に、〈砂に書いた名前消して／波はどこへ帰るのか〉という一節がある。</sentence>
<sentence>自分の好きな人の名前を<sampling type="end" />砂に彫り込んで、それが波に消されていくのを見るという情景には、ある種の感慨を催させるものがあるだろう。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
