<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBj1_00040" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBj1_00040_F001">
<paragraph>
<sentence>本人にとっては自然で当たり前のことを異常と診断されると、自我の基盤を揺さぶら<sampling type="start" />れてしまいます。</sentence>
<sentence>そうして動揺しているときに、押しつけられる治療に抵抗すると、ますます異常のレッテルが貼りつけられる、ということさえあるのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　今までの心理理論や治療はこんなふうにして女性を自己否定と自己崩壊に陥れてきました。</sentence>
<sentence>この事実を知って、フェミニズムの視点から女性の心の健康を考えていくことが、カウンセリングや心理療法にたずさわる人間にとって大きな課題になっていると言えます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">自分を解放するメンタル・ヘルス</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　それでは、どうすれば女性は心の健康を回復し、保つことができるのでしょうか。</sentence>
<sentence>この本で取り上げるメンタル・ヘルスの目的は、病気やノイローゼなどの心の不健康な症状をただ単に治療して、その女性が元のように生活できるよう助けることではありません。</sentence>
<sentence>そこにとどまっていないで、心の健康を損なうことになった本人の意識やまわりとの関係について自分自身が気づき、新しいものの見方や行動を選んで、自分を大切にして生きていくことができるようにサポートしていくのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この数年、母親による子どもの虐待が社会問題になっていますが、この場合、その女性が子どもに当たったりしないで良い母親の役割をこなせるようになれば、それで万事解決なのでしょうか。</sentence>
<sentence>大切なことは、なぜその女性が子どもに当たってしまうのか、子どもに当たるという行為が社会や周囲のどんなプレッシャーから来ているのかを知ることです。</sentence>
<sentence>女性が本当に精神面で健康になるために必要なのは、母親という役割をうまくこなせるようになるだけではなくて、まわりからのプレッシャーの仕組みや問題点を理解し、それに自分を適応させようという努力から自分自身を解放していくことなのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　表面に現れた症状を消そうとするのではなく、そんな症状を作り出す社会の仕組みを変え、女性自身がそれにとらわれないで生きていけるようにする。</sentence>
<sentence>そのことを置き去りにして、女性の心の健康を本当に実現することはできないのではないでしょうか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この本では、女性役割が女性に負わせるハンディ・キャップに注目しながら、女性が自分自身をもっともっと自由にしていくための具体的な手だてを提案七ていきたいと思います。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence>＊参考文献　もっと詳しく知りたい方には次の本がおすすめです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<rejectedBlock type="etc" />
<titleBlock>
<title>
<sentence>ワークシート　あなたならどうする？</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　あなたがどんな場合に心理的な葛藤を感じているか、具体的に考えてみましょう。</sentence>
<sentence>次にいくつかの状況を想定してみました。</sentence>
<sentence>今のあなたが、こんな状況ではきっとこう対応するだろうと思われる反応に一番近い項目に、○をつけて下さい。</sentence>
<sentence>どれが正解だ<sampling type="end" />ということはありません。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
