<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBj1_00019" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBj1_00019_F001">
<quotation>
<citation>
<paragraph>
<sentence type="quasi"><sentence>　「わたしがどれだけよろこんで彼らを迎えたか、わかっていただけよう！</sentence>
<sentence>　しかも二人が仲良くなっているのをみて、いっそううれしかった。</sentence>
<sentence>彼らの幸福を乱さなかったのに満足して、わたし自身も幸福だったし、誓っていえるが、あの狂おしい情熱のあいだ、とくにあのとき、ドゥドト夫人を彼から奪うことができたとしても、わたしはそんなことは望まず、そんな気さえおこさなかっただろう。</sentence>
<sentence>サン＝ランベールを愛している彼女はいかにも愛らしく見え、わたしを愛したとしてもこれほど愛らしく見<sampling type="start" />えようとは思えない。</sentence>
<sentence>二人の結びつきの邪魔をしようとは思わずに、夢うつつのわたしが本当に彼女に望んだのは、わたしが彼女を勝手に愛するがままにさせておいてほしいということだった。</sentence>
<sentence>つまり、いかにはげしい情熱で身をこがそうとも、彼女の恋の打ち明け相手になることは、恋の対象となるのと同じくらい快いと思ったのである。</sentence>
<sentence>わたしは彼女の恋人をただの一瞬も自分の恋仇と思ったことはなく、つねにわたしの友と思った。</sentence>
<sentence>それではまだ恋ではないと人はいうだろう。</sentence>
<sentence>そうかもしれぬ。</sentence>
<sentence type="quasi">が、だからこそ恋以上のものだった」</sentence>
</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<source>
<sentence>（『告白』第九巻）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</source>
</citation>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　ここでもルソーは三人関係の夢を見ている。</sentence>
<sentence>一対一の対応以外のものに価値をおいている。</sentence>
<sentence>二人の幸福の邪魔をしなかったと手柄話のように書いているが、もともとそんなことのできようはずもなかった。</sentence>
<sentence>それに、すでに述べたように、ルソーは時としてふっきれない物言いをしているものの、ドゥドト夫人に対する所有の欲望がつよかったとは思えない。</sentence>
<sentence>自分の思いの通りに愛することを許される、打ち明け話の相手にしてもらえる、それが望みだ。</sentence>
<sentence>だから、<quote>「恋以上」</quote>と自慢できるのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ところで、これにつづく記述では、サン＝ランベールに対するわだかまりが如実に見られる。</sentence>
<sentence>その気持が投影されるからだろう、彼の挙措が気にかかるのである。</sentence>
<sentence><quote><sentence>「サン＝ランベールはといえば、彼は教養と分別のある紳士として振る舞った。</sentence>
<sentence>わたしひとりが罪人だったので、わたしひとりが罰せられたのだが、それは寛大だった。</sentence>
<sentence>彼の態度は手きびしかったが、友情がこもっていた。</sentence>
<sentence type="quasi">尊敬はいくらか失ったが、友情においては何も失っていないと知った</sentence>
」</quote>。</sentence>
<sentence>ルソーは自分の頭のなかで相手の態度を解釈しはじめる。</sentence>
<sentence>そうなると、とどまるところがない。</sentence>
<sentence>もとはといえば、ルソーが自分に罪があると意識したからである。</sentence>
<sentence>だが、自分だけに罪があると認めるルソーではない。</sentence>
<sentence>彼のうしろめたさは逆襲する。</sentence>
<sentence>自分に過失があったとしても、わずかではないか。</sentence>
<sentence>彼の恋人を追い求めたのはわたしだったか。</sentence>
<sentence><quote>「彼女をわたしのところへよこしたのは彼ではなかったか」</quote>。</sentence>
<sentence>わたしに何ができたというのだろう、とルソーは開き直る。</sentence>
<sentence><quote>「彼らのほうが加害者で、わたしは被害者だったのである」</quote>。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ルソーの心底から思わず洩れでるのは、被害者の意識である。</sentence>
<sentence>十分に言い訳のできるあかしがあるのに、<quote>「外見がわたしを裏切り」</quote>、手に負えぬ<quote>「羞恥心」</quote>から、罪人のような様子を呈してしまった。</sentence>
<sentence>食後にルソーが<quote>「ヴォルテールへの手紙」</quote>を朗読しているあいだに、サン＝ランベールはいびきをかいて寝てしまったではないか。</sentence>
<sentence><quote>「これが彼の復讐だった」</quote>。</sentence>
<sentence>ルソーはあらゆることを意<sampling type="end" />味づけし、自分の<quote>「影」</quote>をいちはやく外に追いはらう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
