<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBj1_00017" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBj1_00017_F001">
<paragraph>
<sentence>物語る<sampling type="start" />ことによってのみ再構成される<quote>「自己」</quote>というものがあるのです。</sentence>
<sentence>この自己へといざなわれるきっかけはもちろんさまざまでしょう。</sentence>
<sentence>試練や挫折、別離や喪失の体験がすぐに連想されますが、もっと密かに進行する内的な促しによることも多いのです。</sentence>
<sentence>その場合傍からは非常に理解しにくく、本人の行動が唐突のように感じられたりします。</sentence>
<sentence>この内的な促しによってそれまでの人生航路をまったく変えてしまう人もあります。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　このような自己の物語（ｓｅｌｆ‐ｎａｒｒａｔｉｖｅ）を産みだし、語りを促し、導いていくはたらきをもつ人生の核となる出来事のなかで、それが個人の体験でありながら別の次元のものの現われとも感じられ、過去と現在、外界と内界が触れ合うような濃密な体験となるものがあります。</sentence>
<sentence>そのような出来事の体験をジョイスの方法にあやかって<quote>「エピファニー」</quote>（顕現）と名づけておきましょう。</sentence>
<sentence>そのような出来事は人生の忘れることのできない決定的な事件である場合だけではなく、日常のごく些細な出来事である場合もあるのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　日常的出来事から題材をとること。</sentence>
<sentence>とるに足らぬ些事を正確に観察し記録すること。</sentence>
<sentence>しかし、そのような日常的題材のなかに突如として霊的な次元のものが横切ることがあります。</sentence>
<sentence>この束の間の顕現（エピファニー）を細心に記録することが文学の務めである。</sentence>
<sentence>このような意味のことをジョイスはその作品の主人公に語らせています。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">五、対話的覚醒</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　自己語りはしかし独り言（モノローグ）に堕してしまっては、言葉は内部に閉じこめられ、疲弊し、言葉のフェティシズムに終わってしまいます。</sentence>
<sentence>他者に向かわねばなりません。</sentence>
<sentence>誰か相手が必要なのです。</sentence>
<sentence>それは想像上の相手であってもよいのです。</sentence>
<sentence>というよりも、たとえ誰かに実際に話し掛けているとしても、それは同時にその人とは別の想像上の相手に向かって話しているような発話行為は、日常の次元でもふつうに生じているわけで、想像上の他者と現実の他者の区別に関しては相当込み入った議論を必要とします。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　たぶん私たちは対話の相手をそれと気づかずに見つけているのでしょう。</sentence>
<sentence>自然や動物が相手の場合の方が話しやすいこともあります。</sentence>
<sentence>旅が精神のリフレッシュや、新たな自己の発見の契機として重視されるのは、日常では出会えぬ他者を、旅先では発見しやすいからでしょう。</sentence>
<sentence>このような対話を介した自己語りによって得られるものは何でしょう。</sentence>
<sentence>自己理解の深まり。</sentence>
<sentence>これはいわずもがなかもしれませんが、<quote>「自分のことは自分がいちばんよく知っている」</quote>と思いきや、それが偽りであることに気がつかないとしたら、潤い<sampling type="end" />のない人生となるにちがいありません。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
