<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBj1_00034" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBj1_00034_F001">
<paragraph>
<sentence>弥陀の本願にめぐり合い、本願を信ずればこ<sampling type="start" />そ、本願にほこることもできるのである。</sentence>
<sentence><quote>「本願ぼこり」</quote>は救われないなどというのは、思慮が足りないからである。</sentence>
<sentence>このように親鸞は言っているのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　つまり、親鸞は<quote>「本願ぼこり」</quote>でも立派に救われると言っているのである。</sentence>
<sentence>これは親鸞の<quote>「本願ぼこり」</quote>に対する一般論である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi"><quote>「念仏弾圧」</quote>と<quote>「本願ぼこり」</quote></sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　だが、のちに述べるが<quote>「本願ぼこり」</quote>の言動によって、念仏の弾圧が起こったとき、親鸞は<quote>「本願ぼこり」</quote>の人々でも救われるなどとは言っていない。</sentence>
<sentence>親鸞における<quote>「本願ぼこり」</quote>に関する見解は、一般論と具体論とでは大きな違いのあることを知る必要がある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　また、親鸞の救いの思想が、悪人正機を中心に説かれる限り、<quote>「本願ぼこり」</quote>の誕生は防ぐことはできないのである。</sentence>
<sentence>したがって親鸞は、念仏の布教を報恩として行う限り、生涯を通じて<quote>「本願ぼこり」</quote>に苦しめられ、それと闘わなければならなかったのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　親鸞は二十年間の関東の布教の後、関東を念仏の縁尽きた地として京都に帰った。</sentence>
<sentence>親鸞をして関東を去らせたのは、<quote>「本願ぼこり」</quote>の念仏者の行った造悪無碍、諸神諸仏の否定の言動であった。</sentence>
<sentence>関東の領家・地頭・名主は<quote>「本願ぼこり」</quote>の言動を口実に、念仏を反社会的宗教と断定して、弾圧と追放の挙に出たのである。</sentence>
<sentence>そのような中で親鸞は関東を去り、京都から手紙と著作によって関東の念仏者の信心を守ろうとしたのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし、親鸞の去った関東では、前にも増して<quote>「本願ぼこり」</quote>の念仏者が増え、彼らの造悪無碍、諸神諸仏の否定的言動が度を増したのである。</sentence>
<sentence>そのことによって、正しい念仏者までが、政治権力からの弾圧の危機にさらされたのである。</sentence>
<sentence>そのような事態を知らされた京都の親鸞は<quote>「本願ぼこり」</quote>の念仏者に対して、激しく厳しい批判の抗紙を書いているのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　親鸞は、年末詳十一月二十四日の手紙（<quote>「末燈抄」</quote>）で、関東の<quote>「本願ぼこり」</quote>の念仏者に対して、次のような怒りの言葉を書き送っている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<citation>
<paragraph>
<sentence type="quasi"><sentence>　「聖教の教えをも知らず、また浄土の真の教えも知らずに、放逸無慚の念仏者の中には、悪はやりたいだけやれ、と言っているということは、まったく許し難い言動である。</sentence>
<sentence>煩悩具足の凡夫＝悪人だからといって、なんでも思うことをしてよいならば、盗みをもし、人をも殺しなどしてよいものであろうか。</sentence>
<sentence>以前は盗み心のあった人も、極楽往生を願い念仏者になったならば、前のゆがんだ心を直すべきなのに、人々に悪は気にする必要はないといって、煽ることはいけないことである。</sentence>
<sentence>煩悩に狂わされて、知らず知らずのうちに、してはいけないことをし、言ってはならないことを言い、思ってはならないことを思う場合はやむをえないのである。</sentence>
<sentence>だが、妨げにならないから<sampling type="end" />といって、人のために腹黒く、してはならないことをもし、言ってはならないことをも言うならば、それは煩悩に狂わされて行っているのではない。</sentence>
<sentence type="quasi">わざとしてはならないことをすることは、くれぐれもいけないことだ」</sentence>
</sentence>
</paragraph>
</citation>
</quotation>
</article>
</sample>
