<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBj1_00002" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBj1_00002_F001">
<sentence><quote><sentence>「ああ、ありがたいの。</sentence>
<sentence type="quasi">鹿島明神さまが鹿に化身され、こ<sampling type="start" />のわしを吉崎まで案内してくださったのか</sentence>
」</quote>。</sentence>
<sentence><quote>「鹿島明神さまとはどんなおかたでござりますか」</quote>。</sentence>
<sentence><quote>「そうじゃ、親鸞聖人さまが関東稲田の御坊でご教化のおり、かみそりを受け、法名を信海と申されたと伝えきいているのじゃがの」</quote>。</sentence>
<sentence>こうして蓮如さまは吉崎御坊へはいられたのやと。</sentence>
<sentence>このとき蓮如さまは五十六歳だったんやと。</sentence>
<br type="automatic_original" />
<blockEnd />
<paragraph>
<sentence>　鹿島森は実在し、現在、国天然記念物の指定を受けている。</sentence>
<sentence>頂上には鹿島明神を祀る社がある。</sentence>
<sentence>鹿島明神が親鸞聖人からかみそりを受けたという伝説も残っている。</sentence>
<sentence>蓮如が吉崎へ入ったときには宮寺もあった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">六、吉崎御坊の踏査と構造</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">吉崎御坊絵図など</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　吉崎浦の背後にせまる標高三十メートルの千歳ヶ峯（<ruby rubyText="お">御</ruby><ruby rubyText="やま">山</ruby>）の先端約三千坪が吉崎御坊跡で、国の史跡に指定されている。</sentence>
<sentence>この地籍につながる段々に整地された畑地（現在は荒地）約九千坪が門内多屋跡である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　文明三年（一四七一）七月二十七日に創建された御坊本堂、書院、対面所、庫裡、僧堂、多屋九坊、鐘堂、門番所、各参道、北大門、南大門、西門（正門）、東門などの配置を探る一つの手がかりとして、滋賀県・照西寺所蔵の『吉崎御坊絵図』がある。</sentence>
<sentence>金津町教育委員会発行の『古図より見た吉崎御坊』によると、この絵図は、蓮如が弟子円広坊に文明六年四月十六日付の<quote>「灰燼のお文」</quote><quote>「火難のお文」</quote>とともに下附したといわれている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　蓮如の吉崎退出後、円広坊は加賀今湊に勝念寺を建てたが、後に新潟に移った。</sentence>
<sentence>古図の原本はその後うしなわれたが、複本が照西寺に残っていたという。</sentence>
<sentence>しかしこの複本も時代考証の結果、江戸時代初期の作品ではないかという説がある。</sentence>
<sentence><quote>「享保六年写之」</quote>と脇書された文明五年の『吉崎御坊絵図』が新潟県上越市本覚坊に所蔵されているが、照西寺本と似ており、雑に写されている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　したがって吉崎御坊の図としては、『吉崎御坊絵図』（照西寺本）、寛永五年（一六二八）『吉崎浦絵図』（願慶寺蔵）、延宝五年（一六七七）『吉崎山上絵図』（福井県立図書館松平文庫蔵）、そして口伝、地籍名、現地調査によって作成された『吉崎御坊復元図』（口絵参照）があり、最後のものが現段階では一番事実に近いものといってよいだろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それにしても真宗寺院としては初めてという防備を兼ね備えた城郭的寺院である。</sentence>
<sentence>越前和田庄の豪族でもあった和田・本覚坊蓮光を首領とする者たちの縄張りが注目されるところである。</sentence>
<sentence>後に本願寺教団の本山として、蓮如がじきじきに建立したといわれる山科本願寺は、吉崎御坊を参考にしたとされている。</sentence>
<sentence>しかし、吉崎御坊の実態を調べた著作は何一つない。</sentence>
<sentence>私は郷土に生を<ruby rubyText="う">享</ruby>けた門徒の一人として、今までに知りえたことをできるかぎり公表し、今後の研究史料として残しておきたい<sampling type="end" />と思うのである。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
