<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBj1_00001" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBj1_00001_F001">
<paragraph>
<sentence>　人間の心の深層にひそむ、おどろおどろしいものの顕現として、猫が登場するわが国の昔話としては、<quote>「猫<sampling type="start" />と釜蓋」</quote>（『大成』二五三ＡＢ）、<quote>「猫と南瓜」</quote>（『大成』二五四）などをあげることができる。</sentence>
<sentence>前者では、猫が狩人をそれとなく見ていて、弾（あるいは矢）をいくつつくるか数えているところが、不気味である。</sentence>
<sentence>後者では、殺された猫の死体から南瓜ができて、それが毒をもつ話である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　どちらも、人間の知恵が猫のそれを上回って害を未然に防ぐ話となっているが、いずれにしろ、猫のもつおそろしさをよく反映している物語である。</sentence>
<sentence>うらみは死んでからも残るのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　深層にひそむ存在を、人間は男性よりも女性に投影することが多いようである。</sentence>
<sentence>先に示した物語にしても、どれも猫と女性の結びつきを暗示しているものが多い。</sentence>
<sentence>紙数の都合でその点の考察は省略せざるを得ないが、興味のある方は前掲の昔話とその多くの類話について、この点を確かめていただきたい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　女性と猫の結びつきという点で言えば、女性についての秘儀として有名な、エリューシスの秘儀においても、女性の顕現として猫が用いられることがあるという事実も、うなずけるのである。</sentence>
<sentence>猫はここでは母であり乙女であるのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　今までにあげた昔話が、どちらかと言えば女性の否定的な面を描いているとすると、昔話のなかに、猫が女性の肯定的な面を描いているものも、あってよさそうに思われる。</sentence>
<sentence>実際そのような昔話も数多く存在しているが、その典型例と思われるものは、むしろ、西洋のほうに多いので、ここにグリムの昔話のなかの<quote>「かわいそうな粉屋の若い衆と小猫」</quote>を取りあげることにしよう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この昔話の冒頭は年老いた粉屋の爺さんと三人の若い衆が登場し、グリムの昔話によく現れる、女性を欠いた四人の男性の<ruby rubyText="ふ">布</ruby><ruby rubyText="ち">置</ruby>を示している。</sentence>
<sentence>三人の若い衆は爺さんの言いつけで馬を探しに出かけるのだが、年上の二人に出し抜かれてしまった一番年下の間抜けのハンスは、三毛猫に出会う。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ハンスはそこで三毛猫に言われて七年の間、下男奉公をする。</sentence>
<sentence>話の詳細は略すが、結局はこの三毛猫が美しいお姫さまとなり、ハンスは彼女と結婚して、話はめでたく終わるのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この物語に出てくる愛らしい小猫と、前述した日本の昔話に出てくる不気味な猫を比べると、きわめて対照的に感じられる。</sentence>
<sentence>この小猫はやはり女性像を示しているが、フォン・バイトの指摘を待つまでもなく<noteMarker text="（註３）" />、これはユングの言うアニマ像である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<rejectedBlock type="foreign" />
<paragraph>
<sentence>　フォン・バイトが述べているように、西洋の昔話においても、猫はグレートマザーの顕現として語られることが多いのだが、一方では、このような魅力に富んだアニマ像としても顕現する。</sentence>
<sentence>それは心の深層にあって、おどろおどろした世界よりも、より<ruby rubyText="スピリチュアル">霊的な</ruby>世界へと、われわれを導い<sampling type="end" />てくれるものである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
