<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBj2_00013" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBj2_00013_F001">
<paragraph>
<sentence>一四九三年にサン＝ブリューの司教区にたいして出された教書が、そのこと<sampling type="start" />を証明している。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<citation>
<paragraph>
<sentence><quote><sentence>　「すでに、前回の司教区教会会議において、紡ぎ女たちの集まりで頻繁に生じる愚かで恥ずべき悪習を断ち切るため、当市と全司教区でこの種の集まりを禁じ、違反者には司教区教会会議の法規で定めた罰則を課すことが決議された。</sentence>
<sentence>だが知ってのとおり、この禁止令はなんども破られている。</sentence>
<sentence>それゆえ、それらの決定事項をとくべつにもう一度確認し、ふたたびすべての臣下にたいして、いかなる場合でも、今後こうした集会を開いて紡ぎ女たちを集め、踊りやばか騒ぎを行うことを禁じ、かつそのような集会に参加したり出かけたりすることも禁止する。</sentence>
<sentence>違反者は破門に処し、違反するたびに十リーヴルの罰金を課す。</sentence>
<sentence type="quasi">またとくべつな措置として、そうした罰を赦す権限は司教区教会会議が有し、教区司祭や礼拝堂つき司祭が罰を赦すことを禁じる</sentence>
」</quote>。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</citation>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　こうした集いはおそらく、いつもおしゃべりばかりしていたわけではなかっただろう。</sentence>
<sentence>というのも、結婚適齢期の若者が、若い娘や婦人たちに会いにきたからである。</sentence>
<sentence>それに教書は、一般の司祭にたいし、夜にこうして集まることによって犯した罪を赦すことを認めていない。</sentence>
<sentence>しかしこのような命令はほとんど効果はなく、夜の集いはひきつづき行われた。</sentence>
<sentence>十八世紀には、民事裁判所が集会を禁止しようとしたが、あまり成功しなかったようである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この問題を終えるまえに、葬儀の集いについてもふれておかなければならない。</sentence>
<sentence>死者は、幼い子供と同様に、ふたたび女があつかうべき事柄となった。</sentence>
<sentence>女たちは遺体の身づくろいをしてから通夜を行った。</sentence>
<sentence>遺体は長期間自宅に置かれることはなく、一昼夜をこえることはまれであった。</sentence>
<sentence>遺言者のなかには―コンタ・ヴネサンにおいて―<quote>「葬儀の前夜に」</quote><quote>「夜通し」</quote>通夜を行ってほしいと執拗に要求する者もいた。</sentence>
<sentence>遺言の内容からいって、ただちに埋葬が行われていたことは確かである。</sentence>
<sentence>どうして教会は埋葬を急いだのだろうか。</sentence>
<sentence>それはおそらく葬儀の集いを制限しようとしたのだと思われる。</sentence>
<sentence>というのも、その集いでは、宴会やダンスなど、キリスト教の尊厳とは相容れないことが行われたからである。</sentence>
<sentence>フランドルでは葬儀の宴会の禁止令が頻繁に出されているが、そのことから逆に、そうした宴会が存在したことが推測できるのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それではなぜ、通夜を行うよう要求したのだろうか。</sentence>
<sentence>死者を囲んで親戚や友人が集まるという葬儀の集いはひじょうに古い時代にさかのぼる。</sentence>
<sentence>遺言書が<quote>「通夜をする人々」</quote>のために食事を用意するよう遺言することもあった。</sentence>
<sentence>だからこの集いは世俗の行事でもあったらしく、聖職者のことはどこにも出てこない。</sentence>
<sentence>しかし<sampling type="end" />、アヴィニヨン地方ではかなり裕福な都市の住民、とくに未亡人が葬儀の集いを開くよう要求しているが、これは宗教的な動機と結びついていた―より盛大な葬儀を行ってほしい、死者の遺体のまえでミサをあげてもらいたいというわけである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
