<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBj2_00056" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBj2_00056_F001">
<paragraph>
<sentence>いかにも<quote>「絵になる」</quote><sampling type="start" />スポットから風景をきちんとフレームの中に切りとってみせる彼の風景写真は、世界を囲うというきわめて一八世紀的な構造そのものを主題としている。</sentence>
<sentence>彼が撮ったパノラマ写真は、いまや円として閉じられた一世界の<quote>「中心」</quote>に見る者としての人間がいるという、これまたきわめて一八世紀的な構造をそっくりなぞりだしているのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そして、同じ構造が動植物を<quote>「擬人化」</quote>した博物学についても言えよう。</sentence>
<sentence>あまりにも精密であるがゆえに生命あるものと見まがえるほどの模型を配しておいて撮るイヴァン・ヴェベール、ジョエル・ピーター・ウィトキンや杉本博司らのフォトが、<quote>「擬人化」</quote>された空間の中に充満するネクロフィリア（屍物愛好症）的精神をあばきたて、ついには人間もまた<quote>「屍物」</quote>になることを、たとえばベルナール・フォーコンがあばく。</sentence>
<sentence>フーコーのあの『言葉と物』（一九六六年）の出版以後、そうした対一八世紀の批判的枇評と符節を合わせる、一八世紀以来の囲う身振りを、囲う機械である写真を介してメタ批判する大層マニエリスティックな写真家が次々に出現してきているのが嬉しい。</sentence>
<sentence>そのフォトに<quote>「懐かしさ」</quote>を憶える瞬間、<quote>「懐かしさ」</quote>を憶えるこちら側の感性に間いかけを放ってくるような厄介なアート、ではあるわけだが。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<figureBlock>
<figure>
</figure>
<caption>
<sentence type="quasi">▲―フランソワ＝グザヴィエ・ブーシャール《ブーローニュの森の池の浮島》</sentence>
<br type="automatic_original" />
</caption>
</figureBlock>
<authorsData>
<sentence type="quasi">（<quote>「ＺＯＯＭ」</quote>第１６号、特集<quote>「場所と記憶」</quote>、一九八六年）</sentence>
<br type="automatic_original" />
</authorsData>
</article>
<article articleID="LBj2_00056_F002">
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">エニグマティック・マン</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　犯罪都市香港の恐怖と魅惑をこもごも象徴していた九龍城が破壊されていく光景をテレビで見ていて、一世紀半ほどまえに始まってしばらく続いたオスマン男爵によるパリ改造というのがこんなものだったのかなと思ったりした。</sentence>
<sentence>どんどん分肢し錯綜していく街路には<ruby rubyText="おり">澱</ruby>のように犯罪と不正とが溜りやすいというのがいつに変わらぬ公的人間の感覚である。</sentence>
<sentence>現に反抗的市民が不法集会をしていると聞いても、くねくねして一間先もはっきりとわからない街路が障害になって警官隊は現場直行ができないし、どこかにバリケードが築かれたとしても撤去の軍隊が動くのに支障があるという、たいへん政治的、権力的な意図の下にオスマンのパリ大改造は始まったのである。</sentence>
<sentence>シャンゼリゼから放射状に広がるパリ中心部の道路図はそうしてできた。</sentence>
<sentence>どこで誰が今なにをしているのかを中心部から文字通り隈なく見ていたいという公権力の欲望が生んだものという意味では、獄吏が中央塔上にいて周囲に円形に配置された獄房を監視するという、いわゆる<ruby rubyText="パノプティコン">一望監視形式</ruby>の懲治監獄の構造によく似ている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　功利主義の哲学者ジェレミー・ベンサムがパ<sampling type="end" />ノプティコン監獄を提案したのは一八世紀末。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
