<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBj2_00010" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBj2_00010_F001">
<paragraph>
<sentence>そもそも、<quote>「先進」</quote><quote>「後進」</quote>の枠組みは戦後歴史学において普遍化したもので、それが五〇年代に広まるにしたがい、日本国内の諸地域を<quote>「先進」</quote>と<quote>「後進」</quote>に類型区分する<sampling type="start" />ことが一般となった。</sentence>
<sentence>おかげでいまでは、このことばは一般人の<quote>「常識」</quote>ないし日常語と化した感がある。</sentence>
<sentence>しかし、学界では、地方史・地域史の分野で早くから<quote>「中央」</quote>に対する<quote>「地方」</quote>の意識を変革することがもとめられ、<quote>「地域に即し、そこから問題を汲み上げる」</quote>ことの重要性が主張されてきた。</sentence>
<sentence>日本近代歴史学が天下国家の学でありすぎたと批判する木村<ruby rubyText="もとい">礎</ruby>は、地方史研究の<quote>「具体性・実感性」</quote>に依拠し、<quote>「各郷土の人になりきったつもりで」</quote>地域独自の歴史性を明らかにすべきだという〔木村―一九九四〕。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　網野の議論が<quote>「天下国家」</quote>的歴史学の側の反省に立つものとすれば、木村のそれは地域住民の側からする国家中心史学への批判である。</sentence>
<sentence>共通しているのは、いずれもがそこに暮らしをいとなむ人々の生活と意識に視点をすえ、その主体性を重んじようとしている点である。</sentence>
<sentence>内外からともに、<quote>「国」</quote>を単位とする歴史学の批判のうえに新しい立脚点を見いだそうとしている。</sentence>
<sentence>その問題意識は近年にいたり日本史研究全体の共有するところとなりつつあり、成果もいくつかあがっている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　たとえば日本近世漁業史の分野においては、<quote>「先進」</quote>的な上方地域と、<quote>「後進」</quote>的な東北三陸沿岸地域を対比的にとらえる見解が通説を形成してきた。</sentence>
<sentence>上方の<quote>「先進」</quote>性は、漁村を構成する<ruby rubyText="そう">惣</ruby><ruby rubyText="びゃく">百</ruby><ruby rubyText="しょう">姓</ruby>による共有漁場・村中<ruby rubyText="いり">入</ruby><ruby rubyText="あい">会</ruby>漁場の成立をメルクマールとしており（その背景には生産力の高さが想定されている）、したがって<quote>「後進」</quote>性とは、それが未発達であり、藩権力による漁場の占有利用が自由になされ、漁民の権利がいちじるしく弱かった点にもとめられてきた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この観点に疑問をいだいた高橋美貴は、三陸地域を<quote>「後進」</quote>とみる論拠となってきた盛岡藩の漁場請負制の実態を究明し、藩から漁場の占有利用権をあたえられた主体が、<quote>「瀬主」</quote>とよばれる商人資本・漁業経営者からなるグループと、現実に漁場を占有利用している村方の二つにわかれており、藩権力が自由にあたえたり取りあげたりすることのできたのは前者の地位のみであり、そのもとでは村方によって安定的な生産構造が維持されていたこと、漁場請負制は村方の合意を前提に成立していたこと、などを明らかにした〔高橋―一九九五〕。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　村方の基盤をなしていたのは、地域内部の独自な構造のもとで、一七世紀から一八世紀にかけて進行した<ruby rubyText="な">名</ruby><ruby rubyText="ご">子</ruby><ruby rubyText="ぬし">主</ruby>経営の解体、惣百姓を主体とする村持ち漁場の成立、それらをもとに成立した社会構造であった。</sentence>
<sentence>それは従来から存在した<quote>「<ruby rubyText="じ">地</ruby><ruby rubyText="つき">付</ruby>」</quote>漁場（陸に接して広がる地先海面や河川の漁場）をもとに展開したものであったが、この時期さらに遠海の<quote>「沖」</quote>の鰹釣り漁業へと進出する動きが現われることによ<sampling type="end" />って、漁場は<quote>「地付」</quote>と<quote>「沖」</quote>の重層的構造をとることになった。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
