<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBj2_00012" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBj2_00012_F001">
<paragraph>
<sentence type="quasi"><quote><sentence>「われわれ市政委員は、彼の尽力、彼のユーモアのセンス、必然性を作りだす彼の能力を忘れないでしょう。</sentence>
<sentence>この遺産をぜひ<sampling type="start" />とも引きついでください。</sentence>
<sentence>私もみなさんにお約束します。</sentence>
<sentence type="quasi">私が市政になんらかの発言力を持っているかぎり、この街は人間の理解と権利を追求するところであり続けると」</sentence>
</quote></sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　続いてハリー・ブリットが発言した。</sentence>
<sentence type="quasi"><quote><sentence>「世界が僕たちのことをどう言おうと、僕らはすばらしい存在になることができるし、団結することもできると、彼は教えてくれた。</sentence>
<sentence>…彼は僕たちにとってキング牧師のようなものだった。</sentence>
<sentence>ハーヴェイは預言者だった。</sentence>
<sentence>キング牧師のように、彼は『夢』を描いて生きていた。</sentence>
<sentence>いまここに集まっている人びとを見ていると、この街は『夢』を手に入れることができたと思う。</sentence>
<sentence>この街でなにか特別なことが起ころうとしている。</sentence>
<sentence>それにはハーヴェイ・ミルクの名前が冠されることだろう。</sentence>
<sentence>…僕たちは何度、マーケット・ストリートを行進し市庁舎に着いたとき、そこにハーヴェイ・ミルクの姿を見つけたことだろう？</sentence>
<sentence>　ハーヴェイはこれからも僕たちのなかにいる。</sentence>
<sentence type="quasi">いつでも、そして永遠に」</sentence>
</quote></sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　演説がすべて終わっても、人びとは暗く沈んでいた。</sentence>
<sentence>ろうそくを持っていた人の多くは、市庁舎正面の柱廊に近いリンカーン像にろうそくを立てた。</sentence>
<sentence>人びとはおし黙ったままカストロ・ストリートに向かってとぼとぼと歩きだした。</sentence>
<sentence>一八番街とカストロ・ストリートの交差点に、スプレーでひとつの疑問が落書きされていた。</sentence>
<sentence>それはゲイにとってあまりにつらい、そしてゲイでない人間には答えようのない大きな、社会全体への疑問だった。</sentence>
<sentence type="quasi"><quote>「誰がハーヴェイ・ミルクを殺したのか？」</quote></sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　夕方の早い時間、サンセット地区では、選挙区制度の導入のときにミルクと知りあった労働運動家が自宅の居間で歩きまわっていた。</sentence>
<sentence>彼は人生の大半をこの地区で過ごしてきた。</sentence>
<sentence>かつてはホモや変人たちの流入を心配したこともあったが、一九七八年の終わりごろには、ハーヴェイ・ミルクが組合活動家の仲間であり、自分のような普通の人間の声も代弁してくれる人物だということがわかった。</sentence>
<sentence>ジョージ・モスコーニにも思い出がある。</sentence>
<sentence>重要な意味のあった一九七五年の選挙のとき、ほかならぬこの居間でジョージのために茶話会を開いたのだ。</sentence>
<sentence>こんな二人がほんの数分間のうちに殺されてしまうなんて、世の中はどこかがぜったいにまちがっている。</sentence>
<sentence>彼はそう思いながら、居間を歩きつづけた。</sentence>
<sentence>あたりがすっかり暗くなったとき、彼はついに意を決して車にとびのり、市庁舎に向かった。</sentence>
<sentence>そこでジョーン・バエズの歌を聞き、ダイアン・ファインスタインとハリー・ブリットの演説に耳を傾けた。</sentence>
<sentence>参列者がカストロ・ストリートに戻りはじめてからも、彼の心はまだ高ぶっていた。</sentence>
<sentence>自分がどこへ行くべきかはっきり<sampling type="end" />している。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
