<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBj2_00064" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBj2_00064_F001">
<paragraph>
<sentence>　三・一五事件とは昭和三年（一九二八）三<sampling type="start" />月一五日の日本共産党に対する大弾圧事件のことである。</sentence>
<sentence>この日、野坂参三、春日正一、杉浦啓一、河田賢治、水野成夫、唐沢清八、佐野文夫の幹部をはじめ一五六八名の共産党員および同調者が一斉検挙され、徳田球一ら四八八名が治安維持法違反で起訴された。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　私がそのことを知ったのはまったく偶然な理由によるものであった。</sentence>
<sentence>その頃の私は腕白ざかりで、福岡県飯塚市を流れていた遠賀川（<sentence>この川は鉄道が敷設される以前、筑豊炭田の石炭を舟で運んでいた川として有名。</sentence>
<sentence type="quasi">柳原白蓮女史と政略結婚をして、博多に赤がね御殿を築いた成金王の伊藤伝右衛門はその昔、この川の石炭船の船頭だった人である</sentence>
）の中洲にあった運動場に放課後、毎日行って友だちと陸上競技の練習に励んでいたが、夕方帰宅すると夕刊が配達されてきていた。</sentence>
<sentence>そのころ私は夕刊に連載されていた時代小説に興味をもって、福岡日日新聞（現在の西日本新聞）を愛読していた。</sentence>
<sentence>その新聞に三・一五事件で逮捕された人たちの名前が載っているのを見て、少年心にびっくりした。</sentence>
<sentence>小学三年生のときである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この事件が新聞に発表されたのは二六日あとの四月一〇日で、各新聞は同日付夕刊で<quote>「秘密結社日本共産党に突如一斉検挙」</quote>というセンセーショナルな見出しで報道した。</sentence>
<sentence>戦前の日本では内務省の権限が強大で、こうした大事件の場合には報道機関を強権によって規制し、一定期間後に報道を許可したのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この事件に関係した小学校教員の逮捕者は教育県であった福岡県と長野県で最も多かったということが、後年まで私の頭のなかに残っていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　序でに書いておくと、翌四年四月一六日に、日本政府は日本共産党に対して、ふたたび大弾圧をくわえ、約三百人を一挙に検挙し、同月二六日に高橋貞樹、同月二七日に市川正一、同月二九日に鍋山貞親、三田村四郎、七月一六日に佐野学ら中央委員をふくむ多数の活動家を逮捕した。</sentence>
<sentence>逮捕者は千人にのぼった。</sentence>
<sentence>三・一五事件で検挙をまぬがれた指導者の殆どと、全国の多数の活動家が四・一六事件によって逮捕されたのである。</sentence>
<sentence>この共産党弾圧の新聞記事が内務省によって解禁されて新聞で公表されたのは、事件から七ヵ月あとの一一月五日であった。</sentence>
<sentence>この年、治安維持法違反で検挙された者は四、九一二人に達したという。</sentence>
<sentence>翌五年三月一六日にも共産党関係者一五〇〇人が一斉検挙され、四六一人が起訴されている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　三・一五事件と四・一六事件について、京都出身の中江平次郎はつぎのように書いている。</sentence>
<sentence><quote><sentence>「一九二八年の三・一五事件と翌年の四・一六事件はいずれも記事解禁になって新聞に大きく報道されたことは知ってい<sampling type="end" />る。</sentence>
<sentence>三・一五の直前の二月二〇日の初の普通選挙のさい、小生宅の隣りの約十四軒ほどの家のある路地の入口の塀に無産政党の小さい縦長のビラが沢山貼られていたのを憶えている。</sentence>
<sentence type="quasi">知人緑故者に関係者はなく、共産党という特殊思想の持ち主への評価能力はなかった</sentence>
」</quote>。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
