<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBj2_00009" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBj2_00009_F001">
<paragraph>
<sentence>　社会集団としての中世貴族が、歴史学の研究対象として関心を集めるようになったのは、そう古いことではな<sampling type="start" />い。</sentence>
<sentence>これは一見、不思議なことに思える。</sentence>
<sentence>アンシャン・レジーム期の貴族は自分たちの系譜を中世に逆上らせようと努めたし、一九、二〇世紀の地方の好事家たちは、その地方の中世の貴族家門の系譜の復元に情熱を傾けた。</sentence>
<sentence>しかし、一九世紀後半から二〇世紀初めのアカデミックな中世史学では、集団としての貴族の研究は、比較的なおざりにされていた。</sentence>
<sentence>それには理由がある。</sentence>
<sentence>そのころ中世史学の中心的地位を占めていた国制史研究においては、王権による国家の政治的統合の進展を歴史的進歩と見なす傾向があった。</sentence>
<sentence>貴族は全体としてはこうした統合に対する障害として認識され、否定的に位置付けられたのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　二〇世紀半ばから、中世史学は全体としての社会構造を主要な問題とするようになり、それとともに貴族集団の歴史が避けて通れない課題として意識されるようになってきた。</sentence>
<sentence>中世初期、盛期に、西欧各地域の社会をあらゆる側面で支配していたのは在地の貴族集団であり、中世末期になっても、彼らは都市ブルジョワと拮抗する勢力であり続けた。</sentence>
<sentence>しかしこのような貴族支配の持続性と並んで、貴族は絶えず新しい集団を自分の内に取り込みつつ、社会の変化に柔軟に適応しており、その性格を固定的に捉えることはできないことも指摘されるようになってきた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ここでは、一〇―一二世紀を中心に、貴族階級に関するいくつかの研究テーマを紹介しつつ、全体的な社会構造の変動の中に、この階級の動向を位置付けてみたい。</sentence>
<sentence>筆者の専門であるフランスが中心となるが、部分的にはフランスの事例とドイツのそれとの比較も試みる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi"><quote>「貴族」</quote>ということば</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　この時代についての研究の中で貴族ということばが用いられるとき、それが最も普通に意味しているのは世俗領主階級であって、これは戦士的領主階級と形容することもできる。</sentence>
<sentence>この階級の男性には騎馬戦士としての活動が共通に課せられており、またその大部分は生産労働を行なわず、領主制を通じて取得された富によって生活している。</sentence>
<sentence>階級上層部では政治的支配者としての役割が大きくなるのにたいし、底辺部では職業戦士としての性格が強い。</sentence>
<sentence>しかしながら、この階級の子弟には支配者ないし戦士として育てられる者と教会人として育てられる者があり、後者は教会の指導的な地位をほぼ独占していた。</sentence>
<sentence>したがって、貴族という概念は、広い意味では、これらの高位聖職者たちを含めて用いられる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　さて、この階級はそもそもなぜ貴族階級と呼ばれているのか。</sentence>
<sentence><quote>「貴族性」</quote>（ｎｏｂｉｌｉｔａｓ）という概念は、マルク・ブロックが指摘した通り、当時は多様な使用法があり<sampling type="end" />、この階級の外の人間にたいしても用いられた。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
