<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBj2_00070" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBj2_00070_F001">
<paragraph>
<sentence>　御三卿とは、吉宗の第二子宗武の興した<quote>「田安家」</quote>、第四子<ruby rubyText="むね">宗</ruby><ruby rubyText="ただ">尹</ruby>の興した<quote>「一橋<sampling type="start" />家」</quote>、長子家重（九代将軍）の第二子<ruby rubyText="しげ">重</ruby><ruby rubyText="よし">好</ruby>の興した<quote>「清水家」</quote>の三家のことである。</sentence>
<sentence>彼らが朝廷の称号でいえば<quote>「卿」</quote>に当たる地位にあったことから、<quote>「御三卿」</quote>と呼ばれたのである。</sentence>
<sentence>後に説明する<quote>「御三家」</quote>が独自の領地を持っていたのに対して、御三卿は領地を持たず幕府から十万石の<ruby rubyText="まかない">賄</ruby><ruby rubyText="りょう">料</ruby>を貰っていた点が大きな違いであった。</sentence>
<sentence>以降、御三卿は御三家以上に将軍家に近い家柄として、特別の待遇を受けることになる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　御三卿は、代を経るに従って御三家と将軍家の関係が薄れたため、それを補う意味で作られたという説があるが、吉宗が自分の血統で将軍職を独占するために創設したと考えた方が事実に近いだろう。</sentence>
<sentence>実際、これ以降の将軍は全員吉宗の子孫から出ている（十五代慶喜は水戸家から一橋家に養子に出されてから将軍になっている）。</sentence>
<sentence>吉宗以前の将軍は全て二代秀忠の子孫から出ているが、これ以降は全て吉宗系になるのだから、歴代将軍における吉宗の存在の大きさがわかるだろう。</sentence>
<sentence><quote>「中興の祖」</quote>として後々、家康と並ぶ尊崇の対象となった理由の一つである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ちなみに、吉宗はこの他にも何人かの側室を大奥に迎えているが、一人を除いて全部紀州出身の女である。</sentence>
<sentence><quote>「将軍になる過程で多くの人を暗殺してきた」</quote>という巷説が邪推でないと思わせるほど、吉宗は用心深い人物で、身辺には紀州の者しか置かなかったのである。</sentence>
<sentence>将軍になるに当たっても、二百名余りという大家臣団を紀州藩から江戸城に連れて来るが、それらを全て中奥の<quote>「御座の間（将軍の居所）」</quote>と老中・若年寄の詰める<quote>「御用部屋」</quote>の中間に配置して、老中以下の幕臣を隔てている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<figureBlock>
<figure>
</figure>
<caption>
<sentence type="quasi">徳川御三家系図</sentence>
<br type="automatic_original" />
</caption>
</figureBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">情報を重視</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　また吉宗は、知的関心の傾向においても、歴代の将軍たちと大きく異なっていた。</sentence>
<sentence>普通の将軍といえば、和歌や文学といった情緒的な学問や儒学を好むものだったが、彼はそうしたものに全く関心を示さなかった。</sentence>
<sentence>むしろ吉宗が好んだのは、科学的なものだった。</sentence>
<sentence>例えば吉宗は地図が大好きで、<ruby rubyText="もみじ">紅葉</ruby><ruby rubyText="やま">山</ruby><ruby rubyText="ぶん">文</ruby><ruby rubyText="こ">庫</ruby>に収められた地図をあれこれ取り出しては飽きずに眺め、鷹狩りに行く時も必ず江戸近郊の関連地図を持っていき、行動の参考にしたといわれる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　吉宗は天文や暦学についても大変な興味を抱き、例えば江戸城に<ruby rubyText="おけ">桶</ruby>を置いておいて、今日は何寸雨が降ったかということをいちいち記録に付けている。</sentence>
<sentence>しかし、この<quote>「趣味」</quote>のお陰で、政権末期の寛保二年（一七四二年）に江戸時代最大級の大洪水が関東・甲信越地方を襲った時も、それを予知していたから対策は十分で、被害を最小限に抑えることが出来た。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　吉宗はこの時、洪水が始まると同時にお救い船を出して、水の中に孤立してしまった人<sampling type="end" />々を助け出し、各地にお救い小屋を建てて窮民に食事を供した。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
