<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBj2_00079" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBj2_00079_F001">
<paragraph>
<sentence>　日ソ中立条約を廃棄して対日参戦するというソビエトの国家意思の決定は、どのようにして行なわれたのであろう<sampling type="start" />か。</sentence>
<sentence>これに関して一般に知られているのは、ごく限られたことだけである。</sentence>
<sentence>まずは時間を追って、その経緯を整理しておこう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ソビエトがはじめて対日参戦の意思を明確に表明したのは、一九四三年一〇月にモスクワで開かれた米英ソ外相会議のときといわれている。</sentence>
<sentence>当時ソビエトの対米関係の外相補佐官でスターリンの通訳も務めていたワレンチン・ベレジコフ氏の証言によれば、それは公式会談の中ではなく、会談を終えたあとクレムリンのエカテリーナの間で開かれた晩餐会でのことだった。</sentence>
<sentence>夜も更け晩餐会が終りに近づいた頃、スターリンは突然ベレジコフのほうに身を寄せ、アメリカの国務長官ハルに伝えるように命じて小声でこう語った。</sentence>
<sentence><quote>「太平洋地域の状況を検討した結果、ソビエト政府はドイツ敗退後、対日戦争に参加することを決定した」</quote>。</sentence>
<sentence>ベレジコフからこれを聞いたハルは顔をみるみる紅潮させ、興奮ぎみに感謝の言葉を述べたという（『ハル回顧録』によれば一〇月三〇日）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この翌月テヘランで開かれた米英ソ三国首脳会談で、改めてソビエトの対日参戦は確認された。</sentence>
<sentence>この会議では、ソビエト参戦の条件についても話し合われ、ルーズベルトはソビエトが太平洋に不凍港をもつという条件を<ruby rubyText="し">示</ruby><ruby rubyText="さ">唆</ruby>した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ソビエトの対日参戦がさらに具体化したのは、四四年の秋以降のことである。</sentence>
<sentence>一〇月九日から二〇日まで、モスクワでスターリンとチャーチルの会談が行なわれ、これにアメリカ側から軍事使節団長ディーンとハリマン駐ソ大使も参加した。</sentence>
<sentence>この会談のさなかの一〇月一五日、スターリンは正確な日付には言及しなかったが、<quote>「ドイツ崩壊後二、三か月して攻撃がなされよう」</quote>と語っている。</sentence>
<sentence>これ以後、ソビエトの対日参戦について技術的な話し合いが進められていった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そして一二月一五日、スターリンはハリマン大使に対日参戦の政治的条件として、<quote>「千島列島と南サハリンはロシアに返還されるべきだ」</quote>と述べ、さらに旅順・大連の再租借、満州の中東鉄道の租借、外モンゴルの現状維持の承認を主張した。</sentence>
<sentence>ルーズベルトはこのスターリンの主張のほとんどを受け入れる意思を固め、翌年二月のヤルタ会談にのぞむことになる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ソビエトが実際に対日戦争に参加したのは四五年八月九日であるから、スターリンが参戦の意思表示をしてからさらに二年近くもかかったことになる。</sentence>
<sentence>その直接の原因はいうまでもなく独ソ戦で、西でドイツと戦うソビエトは、東では日ソ中立条約を遵守して日本と平和な関係を維持する必要があった。</sentence>
<sentence>アメリカは日米開戦直後から、ソビエトの対日参戦と極東地域に米軍基地を建設する希望<sampling type="end" />を再三申し入れていたが、東西両面での戦争を恐れるソビエトは、対日参戦はもとより日本を刺激する行動はことごとく拒否していた。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
