<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBj2_00050" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBj2_00050_F001">
<paragraph>
<sentence>なぜならば、時に自民党は一方で<quote>「たばこ値上<sampling type="start" />げ法案」</quote>を抱えていた。</sentence>
<sentence>もとより、財政確保のためである。</sentence>
<sentence>しかし、野党はこれに反対、この法案は最大の対決法案になってしまった。</sentence>
<sentence>自民党としては、たばこ値上げ法案が不成立になれば、総額四千数百億円の歳入欠陥が見込まれるところから、この法案を成立させるためなら、他の一切の案件が不成立になってもやむなしの姿勢で臨んだのである。</sentence>
<sentence>その結果、薬事二法は“犠牲”になったといってよかったのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　国会最終日の六月十四日深夜。</sentence>
<sentence>薬事二法の廃案が確定的になると、患者側は<quote>「<sentence>与野党一致の法案が、なぜ党利党略の犠牲にならなければいけないのか。</sentence>
<sentence>たばこ値上げ法案と薬害救済のどちらが大切なのか、見分けがつかないのか。</sentence>
<sentence type="quasi">日本の政治は、一体どうなっているんだ</sentence>
」</quote>と失望、怒りの色をかくさなかったものであった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　薬事二法の廃案が決まった六月十五日の午前零時四十分すぎ、橋本厚相の記者会見があった。</sentence>
<sentence>当時の朝日新聞は、次のように書いている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<citation>
<paragraph>
<sentence type="quasi"><sentence>　「製薬会社の説得に、法案の成立にと、ここ数日“苦闘”を続けてきた橋本厚相は、“全力投球してきたのに残念だ”と睡眠不足の目をしばたかせながら、がっくりした様子。</sentence>
<sentence type="quasi">“<sentence>ここまで問題を積み上げていた以上、今後開かれる一番早い臨時国会にぜひ提出し、全力を尽くしたい。</sentence>
<sentence type="quasi">その際は、衆院が修正されたスモンなどへの適用条項を最初から盛り込む形で提出したい</sentence>
”と語った」</sentence>
</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<source>
<sentence type="quasi">（昭和五十四年六月十五日朝刊）</sentence>
<br type="automatic_original" />
</source>
</citation>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　この間、橋本は薬事二法の審議と並行して、製薬会社、患者側との交渉で、身体がいくつあっても足りない日々を過ごしていた。</sentence>
<sentence>時には、あまりの頭の使いすぎから頭痛に襲われ、にがい酒も飲んだのである。</sentence>
<sentence>そして、八月二十一日には前橋地裁で行われた<quote>「群馬スモン訴訟」</quote>の判決が、またまた原告勝訴となり、世間の橋本に対する風当りも一層強まってきた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし、橋本の持ち前のねばり強さは、さすが一級のものがあった。</sentence>
<sentence>一方で、製薬会社、患者側との話し合いを絶やさず、これは断続的に続けられていたのである。</sentence>
<sentence>やがて、折から解散風があり、それを既定事実として臨時国会が開かれた。</sentence>
<sentence>九月七日、幸いこの国会で、前国会で審議未了、廃案となっていた薬事二法は成立をみることができた。</sentence>
<sentence>同時に、その日、衆院は解散、ふつうなら橋本もただちに選挙区の〈岡山二区〉へ飛んで帰るところだが、スモン和解交渉が大詰めを迎えていたため、とてもそれどころではなかったのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　九月十四日から十五日の未明にかけて、和解交渉は最後のヤマ場を迎えていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　その数十時間の苦闘ぶりを、橋本は自著『泣いて笑って戦って』（廣済堂刊）で、次のように記している。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<citation>
<paragraph>
<sentence>　「十四日午前中には最後の調整を行い、夕刻には確認表の<sampling type="end" />調印が出来る、と予想されていた。政府部内においても、最後の意思統一はまだ得られていなかったが、それなりに決着の可能性は大きいと思われた。ところが、最後の最後で事態は紛糾し、二転三転する情勢の中で交渉は難航し、厚生省は悪戦苦闘を強いられる破目となった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</citation>
</quotation>
</article>
</sample>
