<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBj2_00030" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBj2_00030_F001">
<paragraph>
<sentence>最悪の体調の時、肉をおいしいと思うなんて、<sampling type="start" />今考えてもその時だけであった。</sentence>
<sentence>本当はもっと食べたかったが、用心して一口でがまんした。</sentence>
<sentence>そうして楽しくて苦しい時は過ぎ、最後に、サトと私に一枚ずつアンガミ族のショールが手渡された。</sentence>
<sentence>客人に対してショールをプレゼントするのがナガランドのならわしであるようで、しかも私たちは第一級の客人らしかった。</sentence>
<sentence type="quasi">（いっけんみすぼらしい若者なのではあるが…）</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　普通ならもっとゆっくりしそうなのに、この辺できりあげるのは、もう一件、招待されている家へ行かないといけないからであった。</sentence>
<sentence>私は、ボーッとして、早く帰って寝たいとばかり考えていたが、とにかく皆について行くしかなかった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　その家もやはりコヒマの町中にあった。</sentence>
<sentence>暗くてよくわからないが、ごく普通の民家らしかった。</sentence>
<sentence>しかしなかなか人が出てこない。</sentence>
<sentence>ようやくドアが開いたと思ったら、その家の主人が飽きれた顔で立っていて、<quote>「七時に来ると言っていたのに来ないから、今日はもう来ないのかと思っていたよ」</quote>と言った。</sentence>
<sentence>私はあわてて時計を見たら、もうすぐ一〇時になろうとしていた。</sentence>
<sentence>これではあきれるのも無理はない。</sentence>
<sentence>怒っていてもしかたないくらいだ。</sentence>
<sentence>しかし二階の部屋へ通され、主人としばらく話をした。</sentence>
<sentence>彼もアンクルと同世代の元将軍で、中国に軍事訓練を受けに行ったこともあるということだった。</sentence>
<sentence>昔の写真なども見せてくれて、いろいろ話して聞かせてくれた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一時間ほどして、皆が階段を降りていくので、<quote>「<sentence>ああもう帰るんだ。</sentence>
<sentence type="quasi">案外早かったね</sentence>
」</quote>とホットとした。</sentence>
<sentence>本当ならもっと詳しく話を聞いたり、いろいろと見せてもらいたいものもあったが、とにかく体調を整えてからという気持ちの方が強かったのだ。</sentence>
<sentence>しかし、階段を降りて歩いていく方向は出口の方ではなかった。</sentence>
<sentence>なんと食堂に入っていき、そこには長いテーブルにいっぱいのごちそうが湯気を立てて並べられてあった。</sentence>
<sentence>私はもう声も出なかった。</sentence>
<sentence>すでに一一時を回っている。</sentence>
<sentence>しかも夕食はさんざん食べてきて腹いっぱいだというのに…。</sentence>
<sentence>たぶん、七時までに用意したごちそうを、かたづけた後にもう一度作り直したり、あたためたりして一時間かかったのだろう。</sentence>
<sentence>しかもこのごちそうの種類と量はハンパじゃない。</sentence>
<sentence type="quasi">皆本当に食べられるのだろうか、</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　席に着くと、向かい側にアンクルが、小さな女の子を二人ひざの上に抱き、ガムをあげている。</sentence>
<sentence>思い出した！</sentence>
<sentence>　北インドのアンクルの町で、ガムやチョコレートをビニール袋にいっぱい、一キロずつぐらい買っていたのを。</sentence>
<sentence>その時はなぜそんなものをそんなにたくさん買うのだろうと思っていたのだが、それはナガランドで訪ねた家の子どもたちにあげるためだったの<sampling type="end" />だ。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
