<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBj2_00058" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBj2_00058_F001">
<paragraph>
<sentence>また一八八二（明治一五）年には、中央銀行である日本銀行が設置され、横浜正金銀行、日本勧業銀行、日本興業銀行などの特殊銀行も、明治一〇年代（一八七七年〜）から明治三〇年代（一八九七年〜）にかけて設立され<sampling type="start" />ている。</sentence>
<sentence>民法や商法などの法律が整備されたのは、明治三〇年前後である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　このように明治三〇年代までに、終戦時まで続く明治統一国家の骨格ができあがった。</sentence>
<sentence>それは、国家制度的には近代国家の体裁をみごとに整えているもので、その中核は、いうまでもなく一八八九（明治二二）年に発布された明治憲法、すなわち大日本帝国憲法である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　これらの諸制度は、すべて欧米からの直輸入である。</sentence>
<sentence>そこに江戸時代の面影を認めることは、まったくできない。</sentence>
<sentence>ただ、それが日本に適用されるにあたっては、国家体制については、明治維新のいきさつから立憲君主制が採用された。</sentence>
<sentence>明治憲法が民主主義的要素をまったくもたないわけではないが、日本はその後軍国主義のみちを歩むことになる。</sentence>
<sentence>本格的な民主制度の確立は、太平洋戦争後をまたなければならない。</sentence>
<sentence>しかも、それも外から与えられたものにとどまる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　資本主義制度の導入についても、遅れて欧米社会の仲間入りをしようとするわが国としては、民間における資本蓄積をまつゆとりがなく、富国強兵を国家戦略に掲げ、政府主導型の殖産興業を進めなければならなかった。</sentence>
<sentence>明治国家が強力な中央集権の官僚国家であったのは、海外の文化や制度が政府の肝いりで移入され、殖産興業も政府が大幅に関与するかたちで進められたからである。</sentence>
<sentence>これらの点が、日本が欧米からその諸制度を導入しながら、本質的に欧米とは異なるところである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　日清戦争を経て、日本はその帝国主義国家の性格を強め、軍国主義のみちを進むことになるが、途中大正デモクラシーの時代などがあったにせよ、基本的には、この明治国家の姿のまま太平洋戦争の敗戦を迎える。</sentence>
<sentence>したがって、戦後の日本を考えるばあい、ここが出発点となる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">ポツダム宣言の受諾</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　一九四五（昭和二〇）年八月一五日、日本は連合国のポツダム宣言を受諾し、戦争に敗れる。</sentence>
<sentence>この戦争は、日本が対米英戦争を開始した以後の主戦場が西太平洋にあったところから、戦後になってアメリカにならい太平洋戦争と呼ばれるようになったが、戦時中は大東亜戦争と呼ばれていた。</sentence>
<sentence>太平洋戦争は、一九三九（昭和一四）年九月一日未明のドイツ軍のポーランド侵入をもって始まったとされる第二次世界大戦の一部を構成するものである。</sentence>
<sentence>しかし、同時に、日本としては、古くは一八九四（明治二七）年八月一日に始まる日清戦争から、一九一〇（明治四三）年八月二九日の韓国併合、一九三七（昭和一二）年七月七日の盧溝橋事件に端を発する日中戦争などにみられる近代における数多くのアジア諸国・地域への侵略、進出の歴史の流れのなかに据えて考えるべきものである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ド<sampling type="end" />イツ・ベルリンの西南の郊外、旧東ドイツ領に、緑と水に恵まれた小都市ポツダムがある。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
