<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBj2_00065" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBj2_00065_F001">
<paragraph>
<sentence>　北朝鮮報道に熱心な『産経新聞』は<quote>「朝鮮総連内には四人の子息以外に『金玄一』<sampling type="start" />という名の息子がいて、これが朝鮮人民軍参謀副部長に就任した―との情報が口コミで流れているが、これも確認されてはいない」</quote><quote>「金日成との間に金平一、金キョンジン、金ヒョンイルの二男一女がいることを確認した」</quote>として、<quote>「金ヒョンイル」</quote>という息子の存在を伝えている。</sentence>
<sentence>しかし、金日成には金キョンジンと同様、金ヒョンイルという子供はいないという事実を、私は延辺の事情通から確認している。</sentence>
<sentence>金ヒョンイル（玄一）は伝えられる職務などからみて金ソンイル（成一）の誤りと思われる。</sentence>
<sentence>金成一は金平一以上に生粋の現役軍人であり、その動向がもっとも注目される人物である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<figureBlock>
<figure>
</figure>
<caption>
<sentence type="quasi">金平一フィンランド大使</sentence>
<br type="automatic_original" />
<sentence type="quasi">〔ＰＡＮＡ＝時事〕</sentence>
<br type="automatic_original" />
</caption>
</figureBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">第六章　<quote>「連合艦隊」</quote>と<quote>「独立軍団」</quote>―対立の構図―</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi"><quote>「時代錯誤的な」</quote>唯一後継者の誕生</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　金正日の弟妹となる金成一と金敬淑の二人が同時期に母親のお腹にいたころ、金正日は戦火を避けて妹の金慶喜とともに、慈江道の將子山に疎開していた。</sentence>
<sentence>戦争が激化すると金正日たちは中国東北部に脱出し、吉林省に滞在して吉林学院（党幹部の子女のための臨時教育機関）に通っていたという。</sentence>
<sentence>現在の人民軍総参謀長の崔光次帥の夫人である金玉順は、疎開先で母親のいない金正日たちの保母役をしていたといわれる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　中国から帰国した金正日は、五二年十一月二十二日、万景台革命学院の人民班四年生に“飛び級”で編入された。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　万景台学院は抗日闘争時代に犠牲となったパルチザンの遺児たちのために、四七年十月に開設された<quote>「革命家遺族学園」</quote>が前身で、一年後に平壌西郊の万景台区域に新築された交舎に移り<quote>「万景台革命家遺児学院」</quote>と改称された。</sentence>
<sentence>この学院の校庭に北朝鮮で初めて、金日成の銅像が建てられたのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし、金正日が在学していた朝鮮戦争当時、万景台革命学院は地方に仮設されており、五三年、金正日は第一期生として卒業した。</sentence>
<sentence>現在の金正日政権を支えているのは万景台学院の出身者であり、この学閥に注目しておく必要があるだろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　金正日や金正淑に随伴してソ連から雄基港に上陸した趙明録（現・空軍司令官）、解放後に金日成宅に同居していた全秉鎬（政治局員兼書記）や韓成龍（政治局員兼書記）は、金正日と同じく第一期卒業生である。</sentence>
<sentence>また、金正日と親しいといわれる呉克烈大将（労農赤衛隊司令官）も万景台学院出身である。</sentence>
<sentence>しかし、万景台学院出身で党中央軍事委員という要職にある崔相旭上将（砲兵司令官）、金江煥中将（副総参謀長）は葬儀委員に選出されていないのが注目される。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　金正日は万景台学院を卒業したのち、三石人民学校を経て、平壌第四人民学校の五年生に編入されたといわれるが、その在学期間や転校理由<sampling type="end" />は明らかにされていない。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
