<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBj2_00073" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBj2_00073_F001">
<paragraph>
<sentence>彼が帰ってきたのが<sampling type="start" />確かなら、一昼夜のうちに往復八十キロ以上を強行軍したことになる。</sentence>
<sentence>金一は背のうを肩にしたままわたしのところへ来て、第一小隊は全員無事で任務もりっぱに遂行している、第一小隊との連係が途絶えたのは連絡員が途中で道を間違えたからだ、北崗屯から持ち帰った食糧と武器は第一小隊が敵を討って手に入れたものと、人民からの援護物資を合わせたものだ、地元の青年たちが入隊させてくれと懇願するので、司令部の承認も得ずに連れてきたと簡単に報告した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　金一を宿所に帰したのち、彼が連れてきた入隊志願者と面接する過程で、金一が第一小隊を率いて金竜屯の警察署と悪質地主の家を襲撃し、大量の武器と食糧を獲得した事実を知った。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　金一は二つの目的で敵の巣窟を襲撃した。</sentence>
<sentence>その一つは、地主と警察を懲罰して人民の恨みを晴らすことであり、いま一つは、わたしがいちばん心配していた食糧問題を解決することであった。</sentence>
<sentence>当時、われわれは食糧不足のため難儀していた。</sentence>
<sentence>一か所の密営に数百名も集まって何か月間も軍・政学習をしていたので、給養係が工作してくる食糧だけではとうていまかないきれなかったのである。</sentence>
<sentence>戦闘をせずには一俵の食糧も手に入れることができない状況だった。</sentence>
<sentence>そんなときに、予期しなかった大量の食糧を金一が手に入れてきたので、全部隊がそのおかげをこうむることになった。</sentence>
<sentence>わたしとしては、まったくありがたいかぎりだった。</sentence>
<sentence>その後、金竜屯の住民は革命軍への恩返しだといって、四、五回も援獲物資をかついで馬塘溝密営を訪ねてきた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　部隊の食糧が切れると、金一はいつも率先して隊員たちを率い食糧工作に出かけた。</sentence>
<sentence>また彼は敵地での地下工作を終えて帰るたびに、袋に米をつめてかついできた。</sentence>
<sentence>自分は食を抜いたり粒トウモロコシを食べながらも、わたしにはいつも米の飯を食べさせようと、たいへん気をつかった。</sentence>
<sentence>金一の背のうがいつも人一倍大きく重かったのは、食糧の予備を入れていたからだった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　金一はいかなる場合にも自分のことより同志と隣人のこと、党と革命の利益を先に考えた。</sentence>
<sentence>彼は長いあいだ党と国家の高位にあったが、特典や特恵、特待がほどこされるのを望まなかった。</sentence>
<sentence>下部の者が特別待遇をしようとすると、絶対に許さなかった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　金一は解放後も、抗日革命闘争のころのように忠実にわたしを補佐してくれた。</sentence>
<sentence>彼はわたしの望むことであれば、どんなことでも骨身を惜しまなかった。</sentence>
<sentence>党活動、軍建設、経済指導と持ち場や分野を選ばず、複雑な国事に黙々と専心した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　どの年だったか、金一は党中央委員会政治委員会で、自分を<ruby rubyText="チョンチョンガン">清川江</ruby>火力発電所の建設現<sampling type="end" />場へ全権代表として派遣してほしいと要請した。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
