<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBj2_00029" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBj2_00029_F001">
<paragraph>
<sentence><quote><sentence>「こうした考察の核心は、ナチスの発展を本質的に特殊ドイツ的な根源からみちびき出さねばならないか（とりわけ外国のナチス批判家の多くは、一九四五年の破滅以来そうし勝ちだった）、それとも一般ヨーロッパの生活現象からみちびき出さねばならないのかどうか、ということである。</sentence>
<sentence>第二の解釈のやり方は、ヒトラー主義をドイツの本質の一種の過度な増大とみなすとき、われわれの国民的伝統へのたんなる対立とみなすとき、最後にはドイツのただのエピソードとみなすとき、誇張される。</sentence>
<sentence>ナチスはほんとうのドイツの伝統の悪魔的な歪曲だという確信があったところでは何処にでも、原則的な抵抗があったことは疑いをいれな<sampling type="start" />い。</sentence>
<sentence>いったいこのような確信は正しかったのか？</sentence>
」</quote>リッターはこうした問いにたいして、いわゆる民族心理学に答えることを不可とする。</sentence>
<sentence><quote>「ロマンティックに要求し征服欲のある」</quote>ドイツ人を<quote>「合理的な、平和愛好的な」</quote>フランス人に対照させるとか、ドイツ人のいわゆる奴隷根性をイギリス人の自由愛に対照させ、それによって特定の歴史的現象を説明しようとするのは全然無意味だとして、ナチス勃興の歴史的前提を解明する。</sentence>
<sentence>ついで抵抗運動の核心にせまる。</sentence>
<sentence>第六章<quote>「社会主義的反抗」</quote>、第七章<quote>「教会の反抗」</quote>、第八章<quote>「市民の反抗」</quote>、第九章<quote>「軍人の態度」</quote>の諸章で。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　第三部<quote>「陰謀」</quote>は七章から成る。</sentence>
<sentence>すなわち、第一〇章<quote>「一九三七―一九三八年のゲルデラーの外国旅行　チェコの危機」</quote>、第一一章<quote>「ミュンヘン協定からポーランド戦まで（一九三八―一九三九）」</quote>、第一二章<quote>「世界戦争をひきおこさせないための最後の試み（一九三九―一九四〇冬）」</quote>、第一三章<quote>「勝利の陶酔に抗して　ドイツの将来計画」</quote>、第一四章<quote>「ヨーロッパの平和・将来計画」</quote>、第一五章<quote>「転覆の試み（一九四二―一九四四）」</quote>というふうに、抵抗運動の進展を国内・国際情勢と関連づけながら考察する。</sentence>
<sentence>巻末付録として、ゲルデラー関係資料一二篇を加えている。</sentence>
<sentence>ヘルツフェルトが評したように（<quote>「ナチスおよび抵抗運動の歴史のためのリッターの二著書」</quote>ＨＺ、一九五六）、ナチス抵抗運動をあまりにも倫理的にとらえた感はあるにしろ、ナチス抵抗運動の本格的研究として群書のうえに<ruby rubyText="きつ">屹</ruby><ruby rubyText="りつ">立</ruby>するのはまちがいない。</sentence>
<sentence>そしてこのばあいにも、学問的研究と自己の体験とが<ruby rubyText="こん">渾</ruby><ruby rubyText="ぜん">然</ruby>一体をなす。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">良心の純粋な蜂起</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　たとえば、リッターがゲルデラーと最後に対面した折の回想を感動なしに読むことはできないであろう。</sentence>
<sentence><quote><sentence>「そのとき、私はかれの傷つけられぬ精神力におどろいたけれど、同時にやはり相貌におどろいた。</sentence>
<sentence>私の前には、にわかに年老いた男が立っていた。</sentence>
<sentence>手足を鎖でしばられ、捕われたときのまんまのすり切れた、カラーもつけない薄い夏服をきて。</sentence>
<sentence>顔はやせこけ、奇妙に変わっていた。</sentence>
<sentence>私にもっとも強いショックをあたえたのは、まなざしであった。</sentence>
<sentence>かつてはあんなに輝いた淡灰色の目が私にいとも強い印象をあたえたのに。</sentence>
<sentence>いまはすっかり光を失い、さながら盲者の目のようだった。</sentence>
<sentence>精神の力は昔のとおりだったけれど、もう魂の力はなかった。</sentence>
<sentence>私の前に立っていたのは、ひとりの死者のように哀れな男だった。</sentence>
<sentence type="quasi">私じしんはゲルデラーを最後に見て、しかももう一度この高潔の士の手をにぎりしめ、〈<sentence>永遠にさようなら！</sentence>
〉ということができなかった瞬間を深い苦痛なしには思いださないであろう</sentence>
」</quote>。</sentence>
<sentence>まさに声涙ともに下る感がするではないか。</sentence>
<sentence>ヒトラー亡き<sampling type="end" />あと、新政府の首班と目されていたゲルデラーは、一九四四年八月一二日に逮捕され、九月八日に死刑の判決をうけ、一九四五年二月二日に処刑された。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
