<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBj2_00027" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBj2_00027_F001">
<paragraph>
<sentence>力がすべてであるこの時代のこの少年団で、角力<sampling type="start" />は人間のランクを決める手取り早い手段だった。</sentence>
<sentence>私が五十里の村の少年たちに受け入れられた一つの理由は角力がかなり強かったからかもしれない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　隣村の少年団との関係が険悪になると、この神社の社の中で〈作戦会議〉が開かれた。</sentence>
<sentence>もっとも、この会議にじっさいに加わったのは高等科の少年たちで、六年生以下の者はボスたちの円陣に加わる資格はなく、神社に呼び出されはしたもののぼんやり待機するだけだった。</sentence>
<sentence>そこで何がきまったかというと、せいぜい、学校に行くときと帰るときは、村中で隊を組んで行く、という決定ぐらいのものだった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この神社はまた、季節と時刻とによって、思春期に達した年上の少女少年たちの密会の場となっていた。</sentence>
<sentence>彼女ら彼らがそこで何をどのようにしていたか、私は現場を見たことがない。</sentence>
<sentence>密会の使者に使われたときにも、伝令の用がすむとすぐに追い帰されたからだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　花ちゃんは私のクラスにいる勉強のよくできる少女で、大きな目をしていた。</sentence>
<sentence>家の門構えからすると、比較的豊かな農家の娘だったのだろう。</sentence>
<sentence>言われたとおりの言葉を私が届けに行ったとき、花ちゃんは牛の世話をしていた。</sentence>
<sentence>放課後いつでも外で遊んでいるのは私と五郎ぐらいで、村の他の子供たちはなにかと家の手伝いをしていたのだ。</sentence>
<sentence>伝言を聞くと、花ちゃんは顔をそむけた。</sentence>
<sentence>いや、あかんべえをしたような気もする。</sentence>
<sentence>そのとき私がどのような返事をもらい、ボスのところにどのような言葉を持ち帰ったか、私はもう思い出さない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<citation>
<paragraph>
<sentence>　花ちゃん、いまも五十里の村に住んでいるかもしれない花ちゃん、本当はあなたの本名を書きたい誘惑があるのだけれど、ここはやはり仮名にしておきましょう。</sentence>
<sentence>あなたは、このおどおどしたメッセンジャー・ボーイのことを覚えているかしら？</sentence>
<sentence>　それとも、この手の誘いは日常茶飯事にあったことなのかしら？</sentence>
<sentence>　もしもあなたがこの文章を読んで、あの頃の五十里の悪ガキたちに会ったなら、<quote>「ソカイモノ」</quote>の<quote>「イドッコ」</quote>が、こんなことを書いていたと伝えて下さい。</sentence>
<sentence>もっともそのためにはあなたが、花ちゃんとは自分のことだと思い出す必要があるのだけれど。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</citation>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　ある日、あるとき、私は池で溺れかけた。</sentence>
<sentence>池は神社をさらに東へ五百メートルほど行った人家の切れたところにあり、周囲にはヘビの巣窟であるシダ類の草が生い茂っていた。</sentence>
<sentence>もともとは貯水池としてつくられたものかもしれない。</sentence>
<sentence><quote>「泳ぎにいかんか」</quote>と誘われ、村の子供たちについていったわけだが、素っ裸になったとたんに後から池に突き落とされた。</sentence>
<sentence>それまで泳いだことのない私は、なすすべも知らずに下に沈んでいく。</sentence>
<sentence>たっぷり水を吞んだあと、どのよう<sampling type="end" />にして浮きあがり、陸にひきあげられたのか、私はもう思い出さない。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
