<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBj2_00068" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBj2_00068_F001">
<paragraph>
<sentence>　葬儀に集った人々は種々雑多であり、中には、旧オーストリア・ハンガリー帝国（九三ページ、<sampling type="start" />フランツ・ヨーゼフの称号を参照）のすみずみからやって来た代表団の記章や旗をかかげる旧貴族も含まれていた。</sentence>
<sentence>葬儀の会衆は、帝室納骨堂のあるカプツィーナ教会まで続き、皇妃はそこにハプスブルク家の一四五人目の人として葬られた。</sentence>
<sentence>　興味ついでに二つのことをつけ加えよう。</sentence>
<sentence>葬儀の費用を負担したのは、ハプスブルク家であり、オーストリア国家ではない。</sentence>
<sentence>それにしても、王室の葬儀が行なわれたのは、共和制を採用して七十年以上も経過した国だった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　手短かに言えば、一九八〇年代は、オーストリアにとって、金融スキャンダル、それも回避されるべきだったスキャンダルにわずかに水をさされたものの、ひときわ繁栄した時期だった。</sentence>
<sentence>八〇年代末には、オーストリアは、東西の緊張緩和を利用できる立場にあった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　オーストリア共和国は依然、外部から煩わされることも、内部からゆさぶられることもなく、平穏なコースをたどっている。</sentence>
<sentence>第一次共和国の崩壊に大きく与った四つの要因は、失業、政党の<quote>「私兵」</quote>、外国による干渉、愛国心と国民としての確信の欠如だった。</sentence>
<sentence>こうした誤り・欠陥こそ、第二次共和国が現在までのところ、うまく回避できたものである。</sentence>
<sentence>激情は鎮静化し、政治的緊張は緩和されている。</sentence>
<sentence>現在のオーストリアに、一九二〇年代・三〇年代の、旧政党の<quote>「私兵」</quote>だった護国団や防衛同盟にあたるグループは存在しない。</sentence>
<sentence>公共の建物が一九二七年の時のように焼き打ちにあうこともない（ただ、ドナウ川にかかる橋が一つ、不思議なことに崩壊したことはある）。</sentence>
<sentence>旧い騒動と緊張はおさまり、過去は同化・受容された。</sentence>
<sentence>オーストリアのすぐれた政治家にして才幹あふれる人物、つまりカール・レンナーやレーオポルト・フィグル、ユリウス・ラープ、アードルフ・シェルフ、ブルーノ・クライスキは、第二次共和国を自分たちの後継者が賢明にも継続しようとするコースに導いた。</sentence>
<sentence>中立のオーストリアは何よりも、平和のうちに隣人たちと共存している。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<figureBlock>
<figure>
</figure>
<caption>
<sentence type="quasi">カール・レンナー</sentence>
<br type="automatic_original" />
</caption>
</figureBlock>
<article articleID="LBj2_00068_F002">
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">訳者あとがき</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　近年、オーストリア関連の著作が数多く出版され、様々の角度からオーストリアを知ることが容易になった。</sentence>
<sentence>そのような状況で、さらに本書を加えようとするわけであるが、メリットと思われる点をひとつふたつ述べておこう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　まずオーストリアの歴史をケルト人の時代から現代まで、簡潔にバランスよくまとめていることである。</sentence>
<sentence>コンパクトでありながら、主要な事件・人物はほぼ網羅されている。</sentence>
<sentence>したがって最近ますます関心の高まりつつあるハプスブルク帝国の歴史についても、本書のほぼ六割をしめる第二章から第七章までをひもとけば、その全体が容易に把えられ<sampling type="end" />るように記述されている。</sentence>
</paragraph>
</article>
</article>
</sample>
