<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBj2_00069" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBj2_00069_F001">
<paragraph>
<sentence>水責めというのは、口に<ruby rubyText="じょうご">漏斗</ruby>をさしてむりやりに水を飲ませ、前後からおさえつけ口と下から水をはかせるもので、十二荷の水を呑<sampling type="start" />まされたものもいた。</sentence>
<sentence>水のなかにさかさに浸されて苦しめられたものもいた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　縄責めというのは、ぬれ縄に砂をこすりつけたもので強くしばるのである。</sentence>
<sentence>とくに女の信者にたいしては、言うにしのびないような非道な責め方がおこなわれた。</sentence>
<sentence>女をすはだかにして責めはずかしめる裸責め、両方へぴんとはった縄の上をまたがり歩かせ、縄をゆすって局部を傷つける縄責めなどが用いられたのであった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　こうしたむごたらしい拷問のかずかずにかけられても、本尊持ちや番役のものはけっして口をわらなかった。</sentence>
<sentence>彼が自白すれば講中一同が、法難崩れに苦しめられることが、目に見えていたからである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">寺園伝蔵の思い出</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　鹿児島県川辺郡東加世田村のお番役を先代からつとめた寺園伝蔵は、大正四年九月八十四歳で死んだが、その一生は禁制のための苦難の連続であったといってよい。</sentence>
<sentence>禁制時代彼は十八回も一向宗のおしらべにあい、そのつど命がけの拷問をうけた。</sentence>
<sentence>その苦しかった日々のことを寺園伝蔵はこう語っている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<speech>
<paragraph>
<sentence>　―師走の十四日のこと宮之城に歳の市があるというので、あきないにゆく途中で、小川の石飛びをわたっていますとだれだか、わたしを呼びますから、ちょっと見かえると二晩夢にみた兄の市兵衛です。</sentence>
<sentence>堤にのぼって待っていますと、兄がきていいますに、<quote>「このごろお上のおしらべが厳重になったから、いまにも仏法崩れになる噂ゆえ、早く帰って親さまのお始末せよ」</quote>と迎いにきたのであった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　いまは商売どころでないから、そのまま荷物は知人にあずけ、兄弟づれにて十七、八里の道を昼夜兼行で帰りました。</sentence>
<sentence>家近くに<ruby rubyText="ま">万</ruby><ruby rubyText="の">之</ruby><ruby rubyText="せ">瀬</ruby>川という渡しがあれど、人を隠れしのぶ身なれば、寒中に川をわたりました。</sentence>
<sentence>自宅には家内も逃げておりません。</sentence>
<sentence>兄の宅には親族が集まって相談中です。</sentence>
<sentence>わたしの考えるに、これは一時からだをかくすのが上分別と思いましたから、そのまま裏口から便所にゆくようにしてでてしもうた。</sentence>
<sentence>それから三月二十九日まで、物置小屋を前からは藁をつんだとみせかけ、うしろに畳二枚じき、如来さまをかけてかくれました。</sentence>
<sentence>だれをみても油断はならず、人がおそろしゅうて、こんな困難なものはありません。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それでも別にさがされる模様もないから、こんどは大胆にでて、ためしに、こんにちの免許鑑札とおなじような小道具商の証文を麓のお<ruby rubyText="かり">仮</ruby>屋（役所）へ請けにいきましたら、なんの苦もなく下げられましたから、こんどは新川港のとりしまりする船番所のまえを魚釣りにゆくまねをして通行しました。</sentence>
<sentence>それでも別にとがめる人もおらず、これで安心と考えて自由に外出しておりましたら、ついに安政四年（一八<sampling type="end" />五七）六月二十九日に捕縛されまして、いかめしく縄うたれたまま、麓の愛染院という真言宗の寺へつれゆかれ、<ruby rubyText="いた">板</ruby><ruby rubyText="えん">縁</ruby>のうえに尻まくられたまま終日正座させられ、ひとあし足を動かすと打たれ、打たれしました。</sentence>
</paragraph>
</speech>
</quotation>
</article>
</sample>
