<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBj2_00063" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBj2_00063_F001">
<paragraph>
<sentence>東欧及び<sampling type="start" />ロシアにおける社会主義社会が崩壊したときに、アメリカのある学者は、資本主義社会が勝利し、ヘーゲルのいうように対立の時代は終わり、歴史は終焉に向かっていると主張したが、私はとんでもないと思った。</sentence>
<sentence>マルクス主義の問題は決してまだ終わってはいない。</sentence>
<sentence>このマルクス主義により何十年と指導されたロシアや東欧の社会はそのまま残っているではないか。</sentence>
<sentence>それをどうするかは、未来の人類の大問題である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それにマルクスが資本主義に投げかけた、資本主義社会は欲望の社会であるという批判は決して間違ってはいない。</sentence>
<sentence>間違っているのはその処方箋のほうであるが、資本主義の病状の診断書には聞くべき点が多くある。</sentence>
<sentence>対立物を失い、資本主義はますます欲望の社会になっていくが、それをどうするか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　おそらく今後、マルクスの怨霊が資本主義社会を呪い、社会主義社会とともに資本主義社会を崩壊せしめるのではないかと私は予言したが、この予言も、資本主義を担う最大の政党、自民党の底知れぬ腐敗という日本の現状をみれば決して間違っていないと思う。</sentence>
<sentence>マルクスの復讐は今既に始まっているのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<blockEnd />
<paragraph>
<sentence>　繰り返すが、マルクス主義には、今なお決して否定することのできない重要な思想的契機が含まれているように思われる。</sentence>
<sentence>それは、資本主義社会は欲望の社会であり、そのまま放置すれば富と権力の偏在を生み、不正義で不平等な社会を現出するという指摘である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　マルクスは十九世紀の産業革命の最中のイギリスに不正義と不平等の社会を見て、そういう社会を転覆せしめて正義と平等の理想社会を作ろうとしたわけであるが、その理想はあまりに非現実的であり、究極的には失敗であったとしても、資本主義社会をそのまま放置すれば欲望肥大の不正義と不平等の社会となるという指摘は、今の日本の現実を見ても決して間違っていない。</sentence>
<sentence>盆暮れの付け届けに十億円を不正に受け取るような政治家が最大の権力者であるような社会はまさに欲望の社会であり、不正義と不平等の社会であるといわねばならない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　このように、マルクスの資本主義批判は今なお正しい点を含んでいると私は思うが、この不正義と不平等の欲望の社会を転覆させるマルクスの社会改造のプログラムは、あまりにも性急であり、さまざまな点で問題をはらんでいるように思われる。</sentence>
<sentence>エンゲルスは、いわゆるマルクス主義は、フーリエ、オーエンと伝わるフランスの社会主義と、アダム・スミスなどのイギリス経済学、カント、フィヒテ、ヘーゲルと伝わるドイツ観念論の伝統との総合であると言っている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　つまり、マルクス主義は英、仏<sampling type="end" />、独の思想のエッセンスを総合したものであるということになるが、それはあまりに虫のよい主張である。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
