<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBj2_00071" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBj2_00071_F001">
<paragraph>
<sentence>この手紙から、祖国を追われた女優の<sampling type="start" />流浪の旅が始まった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<citation>
<paragraph>
<sentence>　わが町の市民の皆さんが留守番電話に残して下さった、信じられないほどの数の言いようもなく悪意のこもったメッセージをじっと聞きながら、わたしはせめて一人でいい、友人からのメッセージを聞きたいと切望しました。</sentence>
<sentence>友でなくてもいい、ただの知人か同僚、せめて敵でない人でいいから。</sentence>
<sentence>でも無駄でした。</sentence>
<sentence>ただ一つの聞き覚えのある声、ただ一人の友達の声もありませんでした。</sentence>
<sentence>それでも私は感謝しています。</sentence>
<sentence>まず、<quote>「セルビア式のやり方でおまえをなぶり殺しにしてやる」</quote>とご親切にも予告して下さった高潔なる愛国者の皆さんに、そして沈黙を守り通した同僚や友人、知人の皆さんに。</sentence>
<sentence>おかげで、あなた方をあてにするのは間違いだということを教わりました。</sentence>
<sentence>劇場の同僚の皆さん、かつて一緒にドゥルジッチやモリエールやツルゲーネフやショーを上演した仲間の皆さんにもお礼を申し上げます。</sentence>
<sentence>皆さんは沈黙したまま、ＢＩＴＥＦ出演に関して私が出した声明を理解しようとも、ましてや擁護しようともしてくれませんでした。</sentence>
<sentence>あの時点であの芝居に出演すること、私にとってはそれこそが俳優という職業を守る道に思えたのです。</sentence>
<sentence>声明で言いたかったのは、そういうことなのです。</sentence>
<sentence>俳優という職業は、どんな政治的な目的にも民族主義的な考え方にも利用されてはならず、また利用されることなどありえないものではないでしょうか。</sentence>
<sentence>そしてまた、政治や民族をわけ隔てる境界によって分断されてはならない、されるはずもないものではないでしょうか。</sentence>
<sentence>なぜならそうしたことは、俳優の仕事とは本質的に相容れないからです。</sentence>
<sentence>私たち俳優は、たとえ最悪のときにあっても橋を架け絆を求める立場にあるはずです…。</sentence>
<sentence>戦争がただ一つの解決策だなどということは、認められません。</sentence>
<sentence>人を憎むように努めることなどできないし、武器や殺人、復讐、憎悪、悪意の積み重ねが何かを解決できるなんて、とても思えません。</sentence>
<sentence>戦争を容認する人は皆、事実上はその協力者です。</sentence>
<sentence>だったらその人はもう、戦争を非難する声に加わり責任を取る必要はないということなのでしょうか？</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</citation>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　十一月上旬、月曜日の午後に発売された週刊誌『ダナス』に彼女の手紙は見開き二ページで掲載された。</sentence>
<sentence>憂鬱な冬の雨が降っていた。</sentence>
<sentence>通りに立ったまま私は『ダナス』を開き、読み始めた。</sentence>
<sentence>彼女の言葉の重みがずしりと感じられ、まるで判決文を読み上げられているような気分だった。</sentence>
<sentence>あの時のこと、町の中の静けさ、週刊誌の上に落ちてくる雨粒を私は覚えている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<citation>
<paragraph>
<sentence>　何も悪いことをしていないのに釈明をしなければならないというのは、悲しいことです。</sentence>
<sentence>絶望と<sampling type="end" />嫌悪感と恐怖。</sentence>
</paragraph>
</citation>
</quotation>
</article>
</sample>
