<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBj2_00082" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBj2_00082_F001">
<paragraph>
<sentence>このことから石もまた<sampling type="start" />ハマと呼ばれていたのであり（例えば、碁の上げはまなど）、全国的に小地名として多いハマイバ（浜井場、破魔射場ほか）などもこの観点から検討しなおさねばならないと思われる。</sentence>
<sentence>さらに赤浜とか白浜とかのハマ地名もすべて水辺の平地という概念だったのを改めて、その地名発生の元に立ちもどって考え直さねばならない、と思われる（『地名のはなし』<quote>「ハマのつく地名」</quote>）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そのほかにも、別掲した<quote>「竜」</quote>や<quote>「竜宮」</quote>のつく地名などもそうで、現在ではそのままで解くことのできなくなってしまった地名は、ことばや民俗や歴史や、さまざまな材料によって遡らせて、地名発生の原点に立ちもどって再生させ、地名命名の動機に迫らなければならないのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<figureBlock>
<figure>
</figure>
<caption>
<sentence type="quasi">カルハマ（<sentence>黒井峰遺跡はこの大量の軽石層の下にあった。</sentence>
<sentence type="quasi">吾妻郡子持村）</sentence>
</sentence>
<br type="automatic_original" />
</caption>
</figureBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">四　地名のほとんどに類例がある</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">東京の地名の例から</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　前節で述べたように、地名は、ふつうの話しことばが固有名詞として定着したものである。</sentence>
<sentence>とすれば、話しことばはどこに行ってもありふれてあるように、地名もまた同じものがどこにでもあるし、あってもよいのである。</sentence>
<sentence>それ一つしかないように思われているものが、普遍的にどこにでもあってよいのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　例えば東京の交通の要衝である羽田飛行場のハネダ、赤羽駅のアカバネを思い浮かべよう。</sentence>
<sentence>ハネはおそらくは<quote>「埴」</quote>で、粘土質の土壌のこと。</sentence>
<sentence>羽田の<quote>「田」</quote>にはさしたる意味もない接尾語的なものであろうから、要するに粘土質の土地だったということだろう。</sentence>
<sentence>角川地名辞書には諸説をあげているが、このハネダの元と思われるハニタ（埴田）、転と思われるハンダ（半田）、またほとんど同様と思われるハニウ（埴生、羽生など）、ハネオ（埴生、羽尾など）などさまざまな地名がきわめて多く、類例にことかかない。</sentence>
<sentence>これを東京・大田区の羽田村だけは別だよ、というわけにはいかないように思う。</sentence>
<sentence>渋川市の大字に半田があるが、これは上杉家文書の<quote>「関東幕注文」</quote>（『群馬県史資料』７）によって、中世は羽田村だったと考えられるのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　さらに、『大日本地名辞書』では、『和名抄』の<ruby rubyText="はにや">殖屋</ruby>郷（千葉県山武郡）は、中世末に<ruby rubyText="はに">埴</ruby><ruby rubyText="や">谷</ruby>となり、さらに半谷と書かれたよし。</sentence>
<sentence>これも同類であろうが、そういえば、群馬県新田町の般若も、ハニヤの転であろうという（若林宏宗氏）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　アカバネの方は、その埴土が赤いからで、赤いのは、関東ローム層の土質によるものだ。</sentence>
<sentence>白ければ白ハニであろう。</sentence>
<sentence>赤羽駅も、昔は車中から関東ロームの土層がつぶさに観察された。</sentence>
<sentence>この土層は、文字通り広く関東各地に広がっていて耕地が一面に赤土である場合すらある。</sentence>
<sentence>そこでアカバネは、広く各地に分布し、掃いてすてるほどといってよいくらい多い。</sentence>
<sentence>羽田や羽生<sampling type="end" />のハネ、ハニもこの赤埴にもとづく場合も多いであろう。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
