<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBj2_00055" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBj2_00055_F001">
<paragraph>
<sentence>　また同じく一三世紀に、チュービンゲン市では伝染病用の避病院が建てられて<sampling type="start" />いる（<sentence>文献初出一二八三年。</sentence>
<sentence type="quasi">写真</sentence>
）。</sentence>
<sentence>これは当時十字軍がもちこんできたハンセン病の多発がその原因であったが、他の多くの町でも同じような施設がつくられていた。</sentence>
<sentence>チュービンゲン市の場合は領主の寄付によって建てられたもので、その場所は隣村との境界に近い一番町から離れた所にあった。</sentence>
<sentence>ハンセン病患者が減ってのちは、この建物はその他の伝染病や精神病患者など、それに貧しい家族の収容所に当てられていた。</sentence>
<sentence>この施設も現在まで続いており、これも養老院として用いられている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ハンセン病やコレラなどの伝染病は別格としても、チフス、<ruby rubyText="しょう">猩</ruby><ruby rubyText="こう">紅</ruby><ruby rubyText="ねつ">熱</ruby>、はしかなども多くの死者を出していた。</sentence>
<sentence>それに当時の生活条件の悪さは、とくに下町の人々を慢性的な病人にしていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　栄養不足、せまい不潔な部屋に同居する多くの家族、低地とそれに城壁によって囲まれた風通しの悪さから生ずる湿気、過労などの悪条件が重なって、下町の人々はよく病気にかかった。</sentence>
<sentence>とくに胸の病におかされる者が多く、当時肺ふくれ病（Ｌｕｎｇｅｎｂｌａｈｕｎｇ）と呼ばれていた<ruby rubyText="はい">肺</ruby><ruby rubyText="き">気</ruby><ruby rubyText="しゅ">腫</ruby>（Ｅｍｐｈｙｓｅｍ）は、ぶどう農夫病ともガラス吹き職人病とも呼ばれていた。</sentence>
<sentence>この病気の初期の徴候は、呼吸が短く早くなって、風邪がいつまでも治らないことであった。</sentence>
<sentence>当時のチュービンゲン大学の大学病院の医師の報告によると、三〇歳を過ぎてこの徴候を示さないぶどう農夫は、ほとんどいないということであった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　チュービンゲン市内の住民は、町なかに大学病院があるだけに、他の町村民よりは恵まれていた。</sentence>
<sentence>チュービンゲン市では、町なかで開業している医者の場合も、同時に大学病院に勤務する医師であったし、開業医であっても、国の命令によって、貧困証明さえあれば診察は無料というきまりであった。</sentence>
<sentence>しかしその場合その対象になる病人は、もし病気が治れば労働ができる病人に限るという条件であったし、薬代のほうは自己負担であった。</sentence>
<sentence>だからせっかくのこの恩典も、老人の場合や薬も買えない貧困家族、それに病気の種類によっては、役に立たない制度であった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　大学病院の場合も、貧困証明があれば無料で診察してくれた。</sentence>
<sentence>貧困証明は、町村長または牧師が発行してくれるもので、その文面をみると、病人の親も、また病人の住む村の財政も、牧師個人も貧乏であって、入院料を支払うことができない、とかいてある（次頁）。</sentence>
<sentence>しかし大学側に残る文書によると、このような入院患者を受入れるかどうかは、病院長職にある教授が決定することで、その判断の規準は、第一に学生の教育に役立つこと、であった。</sentence>
<sentence>たんなる病気療養の場合は受付けない、という方針なの<sampling type="end" />である。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
