<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBj2_00053" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBj2_00053_F001">
<paragraph>
<sentence>　内外の危機を克服することをめざして、いわば支配層の内部から生まれてきたのが衛正斥邪思想や開化思想だったとすると、農民をはじめとする民衆世界を前提にして生まれたのは、新興宗教<sampling type="start" />の東学であった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一七〜一八世紀以降、生産力の発展を背景として小農民の自立化が促されながらも、商品貨幣経済が進展していくと、それはやがて農村社会に大きなひずみをもたらすことになった。</sentence>
<sentence>市場経済に巻き込まれた貧農民が、収穫した米穀を生活物資獲得のため早期に安値で販売せざるをえなかったのに対し、地主や富農は余裕をもって高値にそれを売りさばくことができる。</sentence>
<sentence>米穀を売り尽くした貧農民が、皮肉にも地主や富農から米穀を購買しなければならないような事態が生み出されていたのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　開国は、こうした農村構造のひずみをいっそう深刻化させることになった。</sentence>
<sentence>日本との通商開始にひきつづき、一八八〇年代にはアメリカやイギリス・ドイツ・ロシア・フランスなど欧米諸国とのあいだに不平等条約が相ついで結ばれて、資本主義列強の朝鮮への経済侵略の準備が整うとともに、朝中商民水陸貿易章程の締結以降、中国による経済的圧力も強められていった。</sentence>
<sentence>なかでも日本商人は、綿製品などの仲介貿易に従事する一方で、金や米<correction originalText="殻" type="erratum">穀</correction>などの強奪的な日本向け輸出を推進していたが、それは勃興したばかりの日本資本主義の発展に寄与するものであると同時に、朝鮮社会に甚大な影響をおよぼした。</sentence>
<sentence>線製品の輸入は朝鮮在来の綿織物業の発展を抑止し、日本産綿布の本格的な進出の序曲をなすものであり、略奪的な金の対日輸出は、日本資本主義が金本位制へ移行するにあたっての必須の前提条件となった。</sentence>
<sentence>とりわけ朝鮮農民にとって深刻であったのは、日本への米<correction originalText="殻" type="erratum">穀</correction>の輸出である。</sentence>
<sentence>日本における朝鮮米輸入は、のちの植民地期に比べればたいした量とはいえないが、しかし朝鮮の商人や地主・富農などの投機的活動を促したことによって、農村社会の矛盾を激化させた。</sentence>
<sentence>貧農民はますます窮乏化を余儀なくされ、米<correction originalText="殻" type="erratum">穀</correction>不足の状態が以前にもまして惹起されることとなったのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そのため<quote>「苛斂誅求」</quote>によって不正蓄財に走っていた地方官も、救荒策（凶作時の対策）として日本への米<correction originalText="殻" type="erratum">穀</correction>輸出禁止の命令を発せざるをえないことがしばしばであった。</sentence>
<sentence>とりわけ一八八九年秋に<ruby rubyText="ハム">咸</ruby><ruby rubyText="ギョン">鏡</ruby>道観察使<ruby rubyText="チョ">趙</ruby><ruby rubyText="ピョン">秉</ruby><ruby rubyText="シク">式</ruby>が発した防<correction originalText="殻" type="erratum">穀</correction>令は、<ruby rubyText="ウォン">元</ruby><ruby rubyText="サン">山</ruby>の日本居留商人らによる強硬な反対をうけ、いわゆる防<correction originalText="殻" type="erratum">穀</correction>令事件に発展した。</sentence>
<sentence>防<correction originalText="殻" type="erratum">穀</correction>令の発令は、実施の一カ月前に事前通告すれば承認されることが八三年の日朝通商章程で確認されていたが、朝鮮農民への前貸しによる米<correction originalText="殻" type="erratum">穀</correction>買い付けをおこなっていた日本商人は活発な運動を展開し、対外硬的な方向に転じつつあった本国の帝国議会を動かした。</sentence>
<sentence>日本政府は九三年、最後通牒を発して朝鮮政<sampling type="end" />府を脅迫し、<ruby rubyText="ファン">黄</ruby><ruby rubyText="ヘ">海</ruby>道での防<correction originalText="殻" type="erratum">穀</correction>令など他の数件の分とあわせて、一一万円もの<quote>「賠償」</quote>を引き出すにいたった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
