<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBj2_00016" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBj2_00016_F001">
<paragraph>
<sentence>　ＵＮＨＣＲは九五年の時点で、これらベトナム人たちは、母国に住んでいてももう政治迫害の対象などに<sampling type="start" />はならないから、厳密な意味の難民には相当しないという見解を打ち出すにいたった。</sentence>
<sentence>その見解に基づき、現在の難民あるいは経済移民は、もうベトナム本国へなかば強制的に送還するということになった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ところが九五年五月から六月にかけ、マレーシアや香港の収容所にいるベトナム人たちがこの半強制送還を拒んで、実力での抵抗を始めたのである。</sentence>
<sentence>その抵抗はものすごく、流血の事態が何度も繰り返された。</sentence>
<sentence>この事態は<quote>「最後のベトナム難民たちの必死の抵抗」</quote>として、大々的に報道もされた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ベトナム人の悲劇は、明らかにまだ終わってはいないのだった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一九七五年春にサイゴンを攻略し、南ベトナム全土を支配した北ベトナムの軍や政府の幹部たちは、<quote>「解放」</quote>という言葉をためらわずに使った。</sentence>
<sentence><quote>「サイゴン解放」</quote>あるいは<quote>「ベトナム解放」</quote>という具合だった。</sentence>
<sentence>日本のマスコミの一部がそれにならった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　だが私にとっての当初の疑問は、なぜベトナムの人たちが解放されたはずの祖国から逃げるのか、という一点に集約されていた。</sentence>
<sentence>しかも彼らは生命の危険をあえて冒してまで、生まれ育った母国を捨てようとするのである。</sentence>
<sentence>長年の戦争の期間には、まったく起きなかった現象なのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかしこの疑問への答えは、陥落後のサイゴンで少し暮らすうちにすぐ判明した。</sentence>
<sentence>戦争が終わって、よろこび勇むはずの一般市民たちの表情がみるみる暗くなっていったのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　革命側は戦争中、アメリカとその手先の一群の勢力さえ追放すれば、あとはベトナム人のすべての政治勢力が仲よく手を結び、民族和解の精神の下、新しい国づくりを進めることができる、と宣言していた。</sentence>
<sentence>ところが戦後のベトナムを支配したのは、一党独裁のベトナム共産党だった。</sentence>
<sentence>戦争中に革命側の闘争に加わり、共産主義への信奉を鮮明にしてきた党員だけが、エリート支配層となった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　旧南ベトナム政府の職員や将兵は、みな<quote>「再教育」</quote>の名の下に捕らえられ、拘束された。</sentence>
<sentence>遠隔の山岳地帯の収容所に入れられたまま、何年も帰ってこなかった。</sentence>
<sentence>彼らの家族も<quote>「腐敗分子」</quote>とか<quote>「<ruby rubyText="かい">傀</ruby><ruby rubyText="らい">儡</ruby>」</quote>とみなされた。</sentence>
<sentence>新社会では劣等階級とされ、疎外された。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　旧南ベトナムの政府や軍ととくに関係もなく、ただ旧政権の支配区に住んでいただけという人たちも、革命に加わらなかったとして、劣等扱いされた。</sentence>
<sentence>新社会の要職はすべて共産党員により独占された。</sentence>
<sentence>共産党でない政治勢力は、いくら小さいグループでも仮借なく切り捨てられていった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ベトナム革命勢力による長年の闘争は単に民族の独立を求める闘いであるだけではなく、マルクス・レーニン主義の教理に基づく強烈な共産主義革命でもあったこ<sampling type="end" />とが、明らかにされたのだった。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
