<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBj3_00141" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBj3_00141_F001">
<paragraph>
<sentence>　しばらくすると鄭孝胥の孫の鄭<sampling type="start" />隤鼓が走りよって来て、今の品を全部元の所へ返してくれといわれたので、私は出しました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　すると三格姫は泣いて、その昔からの話をされ、<quote>「<sentence>是非あげて下さい、私達は、他に嫁いだ者ですから、姉上を救えれば皇帝も兄も喜ばれます。</sentence>
<sentence type="quasi">後で理由は私から申し上げます</sentence>
」</quote>と何度も頼まれましたが、聞かぬ風で持ち去られました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　何しろ西太后の日常飾られる宝石だけでも三千函の宝石函に別け入れられていたのです。</sentence>
<sentence>このトランクの宝石は北京時代から引続き皇帝に仕えていたエントンジャン家扶（父親も北京紫禁城に仕え子供の頃から宮城で育った人です）が、皇帝一族の将来の生活の資にと思って信用のおける土地の林家に預けにまいりました。</sentence>
<sentence>又移動にそなえて自分の枕にぬい込んで持てるだけ持って行くつもりで居りました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ところがこれを知っていた鄭氏は持っていた事がわかると自分達の生命が危いからとていずれかへ持ち去り、中共軍に宝石があることを密告し、その代りに秋鴻皇后と私の引取方を依頼したのです。</sentence>
<sentence>私達さえいなければ中共も目をつけませんし、事実宮内府はなくなったも同然ですから、自由に北京へ脱出出来ると考えたからでした。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それ迄中共軍が何度も参りましたが、皇后と貴人の室に入るだけで、私は金と名を変え、宮廷職員の妻になりすまして居りましたが、折悪しく一日戸をあけてのぞいた一人の中共軍将校が、突然日本語で<quote>「<sentence>溥傑夫人ではいらっしゃいませんか、おいたわしい。</sentence>
<sentence>私は元新京南嶺騎兵隊の満軍将校です。</sentence>
<sentence>色々御世話になりました。</sentence>
<sentence>危険がないよう司令部へ保護方をたのんで置きます。</sentence>
<sentence type="quasi">御健勝で</sentence>
」</quote>と目をうるませてたち去りました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それで私の身柄もわかってしまいましたので、どうすることも出来ませんでした。</sentence>
<sentence>運命のいたずらか、翌年一月初め貴人が中共軍に宝石をかくした罪をとわれて、一人の愛新覺羅家の学生、溥修氏の長男と呉少春氏が自動車に乗せられ、通化の司令部に連れ去られました。</sentence>
<sentence>その時も鄭氏は皇后と私も連れてゆくようたのみましたが、車がないからと断ってまいりました。</sentence>
<sentence>が、翌日、通化に行くトラックがあるからそれに乗るよう申してまいり、トラックですから他にも乗りたい人は御一緒にといわれ、エントンジャンを始め主だった宮内府の人が乗りました。</sentence>
<sentence>皇帝の侍医夫妻と乳母親子も乗り、十一名を乗せ、通化に出発するため門を出ようと致しましたら、二格姫があわてて飛び出してこられ、兄上にすまない、すまないと泣いておられ、三格姫も泣きながら出ていらっしゃいました。</sentence>
<sentence>挨拶をしているひまもなく、私達のトラックは動き出してしまいました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　我々<sampling type="end" />の乗ったトラックは箱根のような険しい雪に覆われた山道を三日間も走りましたが、外側のタイヤは幾度か崖の端を走るという危なさでありました。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
