<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBj3_00018" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBj3_00018_F001">
<paragraph>
<sentence>　それを受けて、一月三一日の東京株式市場は阪神大震災の復興特需を当てこんで、建<sampling type="start" />設や浚渫株などを中心に第一部の出来高は八億三八六六万株の大商いとなった。</sentence>
<sentence>それは九四年二月一日の九億五〇〇〇万株以来、約一年ぶりの活発な商いとなった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　地震直後、被害の大きさが明るみに出るにつれ、投資家の不安心理から一時は東証の株価が下落したこともあった。</sentence>
<sentence>だが復興が本格的に始まったことや、内外企業が震災特需の商戦に景気回復の期待感を寄せていることが個人投資家の間で好感を呼び、自己売買を増やしているのと、証券会社が活発な値動きから利ザヤを稼こうとしたためと見られている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　その背景となった復興をめぐる商戦では、特に米国企業は九四年一一月の日米新経済協議で、米国が得意とする<quote>「安全ガラス」</quote>の使用を日本政府が推進することを合意し、昨年一月の日米建設合意で条件付きながら一般競争入札の導入が決定しているだけに、震災への復興を図る日本市場への進出を狙って躍起となっている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　安全ガラスとは、割れた時に飛散するのを防ぐ合わせガラスで、米国の板ガラスメーカーＰＰＧの開発製品だ。</sentence>
<sentence>日本では自動車に使用されているが、建築用の需要は少ない。</sentence>
<sentence>そのためＰＰＧの日本法人<quote>「ＰＰＧ−ＣＩ」</quote>では、<quote>「今後、震災対策として、欧米で育てた安全ガラスの技術や体験を役立てたい」</quote>と話している。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　建設業の場合も一月一七日の地震発生直後から、米国のハワイやカリフォルニアなどの企業から、建設省の建設市場アクセス推進室に国際電話やテレックスなどによる問い合わせが多数寄せられている。</sentence>
<sentence>トレーラーハウスの売り込みや住宅やビルを素早く建てる技術、解体した後の建物などをリサイクルする技術を提供したいなどといった売り込みだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　日本で建設工事に携わるには建設業の認可が必要なため、建設省ではとりあえず英文の説明書を送付して実情を説明している。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　店舗を置く都道府県知事の認可を受ければ、国内のどこででも営業することが出来るが、許可を得るためには申請してから二、三カ月はかかるのが実情だ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">特需で景気が上向くか</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　地震特需については、道路や電気工事だけでも五兆円以上と見込まれ、それに鉄道やビル、港湾、地盤整備などを含めると、いったいどのくらいの受注額に上るのか想像もつかない巨額なものだけに、日本の国内企業ももちろん積極的だ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　東証で株価が急騰したのもそれを反映したもので、値を上げたのは大手ゼネコン、とりわけ大阪が本社の大林組を筆頭に、鹿島建設や熊谷組、前田建設、日本道路といった建設会社、住友大阪セメント、日本板ガラス、三和シャッターなどの建設関連企業が“復興関連”株の中心となった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　鹿島、大成<sampling type="end" />、前田といった大手ゼネコンは、被災の翌日には早々に社内に<quote>「地震対策本部」</quote>を設置。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
