<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBj3_00150" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBj3_00150_F001">
<paragraph>
<sentence>　すでに八〇年代から過労死、単身赴任、サービス残業が大きな社会問題になっ<sampling type="start" />ていたが、そうしたなかで<quote>「会社人間」</quote>への反省が起こってくる。</sentence>
<sentence><quote>「もはや会社人間ではやっていけない」</quote>と会社人間たちがいいはじめると同時に、企業側も<quote>「会社人間はいらない」</quote>といいはじめた。</sentence>
<sentence>これまでの従順な会社人間よりも、独創的な人間、ゼネラリストよりもスペシャリストを要求しだしたのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そしてこれまで会社本位主義に巻き込まれ、それを忠実に信じてきた労働組合は組織率が低下し、若者の組合離れが起こって、もやは機能しなくなった。</sentence>
<sentence>そうしたなかで総評は解散し、連合という大組織ができたが、これは政治稼業に力を入れることで、ますます組合員から離れた存在になっていった。</sentence>
<sentence>もはや労働組合は法人資本主義を支える力にはならなくなってしまった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　法人資本主義はこうして解体しはじめたのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">三　法人資本主義批判</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">日本会社主義万歳論</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　一九九〇年代になって法人資本主義は崩れはじめているのだが、これに対して法人資本主義は崩れない、という見方がかなり根強い。</sentence>
<sentence>そのような主張は財界人や経営者はもちろん労働組合のなかにも多いし、とりわけ学者や評論家に多い。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そのような議論のうち最も通俗的なのは、<quote>「いったんできた構造はそう簡単には変わるものではない」</quote>という考え方である。</sentence>
<sentence>確かに社会の仕組みはそう簡単に変わるものではないし、いったんできあがった構造はなかなか変わらない。</sentence>
<sentence>しかしそれは単なる通念、あるいは思い込みであって、超歴史的なものの見方である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ここで大切なことは現代を歴史的に考察することで、法人資本主義についてもそれを歴史的にとらえることが必要である。</sentence>
<sentence>そういう観点からこれまで法人資本主義の歴史を簡単にみてきたのだが、歴史的条件がいま大きく変化し、もはやそれを成り立たせていた条件がなくなったことはほぼこれで理解されたであろう。</sentence>
<sentence>もちろんすぐに法人資本主義がなくなってしまうわけではなく、次の新しいシステムに移行したとしても、これまでの構造はしばらく残っていくだろう。</sentence>
<sentence>しかしそれは残存物としてであって、新しい時代をリードしていくものではない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　次に法人資本主義は崩れないという議論は、それが合理的で、効率的であるからだという理由に基づくものが多い。</sentence>
<sentence>こういう論者たちはもちろん法人資本主義という言葉を使っているわけではなく、企業主義だとか会社主義、あるいは日本型企業システム、日本的経営などさまざまな呼び方をしているが、ともあれこの日本のシステムは合理的であり、効率的であるのでそれは崩れないし、また崩すべきではないという主張をする。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　このような主張は経済学者<sampling type="end" />や経営学者の間に多いのだが、近代経済学者のなかには七〇年代頃からこういう見方をする人が増え、八〇年代にほぼ多数意見になったといってよい。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
