<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBj3_00109" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBj3_00109_F001">
<paragraph>
<sentence>　私はそのとき、二十二歳で、絵を勉強していて、ニューヨークに憧れる、よくいるタ<sampling type="start" />イプの学生でした。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　いざ就職する段階になっても、やっぱり想いは断ち切れず、ひょいっと、ノースウエスト十八便に乗って、太平洋を越えてしまったのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　これは、アーチストきどりで過ごした留学生の、ちょっと変わった、アートをめぐる物語です。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
<article articleID="LBj3_00109_F002">
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">Ａｒｔ　Ｓｃｈｏｏｌ　Ｍｏｄｅｌｓ</sentence>
<br type="automatic_original" />
<sentence type="quasi">アートスクールのモデルたち</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「イギリス人は、始終せわしなく歩いているニューヨーカーのことを“ラットレース”と呼ぶのよ」</quote>と、ロンドンっ子の友人は言う。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　けれど、ニューヨークのはじめの一歩を踏み出したミッドタウン五十七丁目で、私はその“ラットレース”が振り返るほど、超不自然な早足で歩いていた。</sentence>
<sentence>なにしろ頼れるのは日本語のガイドブックだけ。</sentence>
<sentence><quote>「きょろきょろしてはいけない、目的地に一目散に向かうこと」</quote>という教えにきちんと従ったのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　だから五十七丁目のにぎやかな景色は、目のはしっこでデュフィの絵のごとく流れるように過ぎてゆき、そこがシャネルやティファニーなどの店が連なる華やかな通りと知ったのはずっと後のこと。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　いまでもニューヨークの最初のシーンを思い出すとき、あの緊張感とともにデュフィの風景画が浮かんでくる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この五十七丁目通り最西端の観光スポット、黒いクラシックカーのディスプレイが光るハードロックカフェの隣に、それとは正反対の面持ちでどっしり構えるフレンチルネッサンス様式のビルディングがある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ここが、私の通ったアートスクールだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<blockEnd />
<paragraph>
<sentence>　一八七五年に数人の画学生によって設立されたこの学校は、絵画、彫刻、版画など、美術一般の課目があり、だれでも、いつからでも入学できるという日曜画家的お気楽ムードで、門戸は広い。</sentence>
<sentence>またその一方で、ジャクソン・ポロック、ロイ・リキテンスタインに始まり、国吉康夫、マン・レイ、ジョージア・オキーフ、ノーマン・ロックウエル、カルバン・クラインなど才能に恵まれた芸術家たちを世に送り出し、現代でもアーチストの登竜門として知られている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ミュージシャンのデューク・エリントンも、かつてこの学校の生徒だったというし、刑事コロンボのピーター・フォーク、女優のジェーン・フォンダなども時々顔を見せるといううわさ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　アメリカの生んだ最も優れたシュールレアリストといわれるゴーキーは、一九三〇年代、よく校内のカフェテリアにやって来て、ジャクソン・ポロックと芸術について熱弁を奮っていたというし、国吉康夫が一文無しだった時代も、この学校は知っている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　通りに面するガラスケースには、私の大好きな画家、ベン・シャーンの作品が飾られていた。</sentence>
<sentence>淡色で色づけされたそれを見ていると、外国の、しかも故人となった巨匠の、青年時代の<sampling type="end" />姿が見えるようでうれしくなる。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
