<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBj3_00006" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBj3_00006_F001">
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">６　雨による災害の種々<sampling type="start" />相</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　雨といっても、その降り方や地形等のいかんによって、それが私たちの周りで災害という形で姿を現わすときには、まことに千差万別です。</sentence>
<sentence>この章では、雨の降り方からおよその雨量をつかめるような勘を養おうとか、集中豪雨による洪水や土砂崩壊のありさま、避難の仕方など、いろいろと雨にまつわる話をしてきましたが、このへんでまとめというか、雨によって起こる災害の型と対応などについて整理してみることにしましょう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<blockEnd />
<paragraph>
<sentence>　雨が降るとその一部は当然に地表面を流れて側溝などに入り、これが集まって川となり、やがて海に注ぎます。</sentence>
<sentence>またその一部は地面に吸い込まれ、地中に浸透して地下水となります。</sentence>
<sentence>問題は、表面流下と地中浸透の量の割合ということになるのでしょうが、これは状況によって大きく違ってきます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　お天気続きのあとなら、降った雨は乾いた地面にどんどん吸い込まれるので、比較的表面流下量は少ないでしょうが、長雨が続いて地面の含む水が飽和かそれに近い状態であれば、当然表面流下は増えるはずです。</sentence>
<sentence>最近の市街地などでは、地表面がほとんど全部舗装されていますから、降った雨はただちにほとんどその全量が側溝へ流れ、短時間に集中的な降りがあると、場所によっては排水ポンプの能力を超えた水量があふれて床下浸水などということも起きるわけです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　地面の表流水は、側溝などを通じてこれが川へ集められますが、河川はその流域の雨水すべてを集めて流れるわけですから、上流で大量の雨が降れば水嵩はどんどん増えていきます。</sentence>
<sentence>そこへあなたの住む下流地域でも大雨が続くとなると、河川の水位、つまり水面の高さはどんどん上昇します。</sentence>
<sentence>水の流れ方も極めて早くなってきます。</sentence>
<sentence>泡立つような水の流れが堤防の先端すれすれぐらいになってくると、堤防の一部が削り取られたり、水嵩がさらに増えると堤防から水があふれてあなた方の住む地域内へ向けて大量に水が流れ込むことになります。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　こうして堤防の内側へ水が流れ込みはじめるようになると、堤防本体の土砂が削り取られたりして、ついには堤防が崩れて一挙に河水が流入するようなことにもなります。</sentence>
<sentence>こうなればもう街の水没は避けられません。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　このような水害の場合、水嵩がしだいに増えてついに…、という比較的時間にも余裕のある経過を辿りますから、避難行動なども充分余裕をもって行なうことができるでしょう。</sentence>
<sentence>仮りにあなたの住む地域が一面に水浸しとなったとき、あなたの家はどうなるかをまず考えてみて下さい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　周囲の土地の高低、街のつくりなどからみて、床下浸水くらいですむのか、あるいは居<sampling type="end" />間が完全に水没するという程度までいくのか。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
