<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBj3_00065" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBj3_00065_F001">
<paragraph>
<sentence>アーモンドを入れる習慣は、一八〇〇年代に都会で始まったらしいが、来年こそはと期待している独身者に配偶者を、若奥様に赤ち<sampling type="start" />ゃんを授ける不思議な力を持っているらしい。</sentence>
<sentence>アーモンドの他にも、何かに何かを隠しておいて、それが当たると何かだ、というような話はヨーロッパの各地にある。</sentence>
<sentence>たとえば、パンの中に豆を入れておいて、それが当たるとその夜の王になり、他の人にどんなバカげたことでも命令できるという大人の遊びもあるし、ケーキの中の豆を見つけた者がその夜の王様になり、お妃様を選んで二人の命令で他の人たちが歌ったり踊ったりするという子供たちのゲームもある。</sentence>
<sentence>イギリスではクリスマスのプディングにコインをかくしておくそうだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ヨウルプーロの味、フィンランドのクリスマスの味はいかがだっただろう。</sentence>
<sentence>牛乳とお砂糖が入っているからお菓子のようだって？</sentence>
<sentence>　鋭い。</sentence>
<sentence>なかなか鋭い指摘だ。</sentence>
<sentence>実は、これはデザートなのだ。</sentence>
<sentence>昔々クリスマスといっても食べる物がそんなにない時代には、ヨウルプーロがクリスマスの主役だったが、いろいろなごちそうのある現在ではデザートとして扱われている。</sentence>
<sentence>昔はお米ではなく、大麦でプーロを作っていたらしい。</sentence>
<sentence>フィンランドでは<quote>「食」</quote>の文化が東と西で少々違うが、プーロはもともと西のもの。</sentence>
<sentence>東ではクリスマスにパイを食べていた。</sentence>
<sentence>パイに代わって東部フィンランドでもヨウルプーロを食べるようになったが、東ではオーブンで焼くこともあるそうだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　せっかくプーロの話をしたから、ここでフィンランド語一口メモをのせておこう。</sentence>
<sentence>だいたいプーロを食べるには、バターをたっぷりとってプーロの真ん中にエイッと落とすが、これをヴォイシルマと呼んでいる。</sentence>
<sentence>ヴォイとはバターのこと。</sentence>
<sentence>シルマとは目のこと。</sentence>
<sentence>プーロの真ん中にバターの目ができるわけだ。</sentence>
<sentence>なかなか楽しい言い方だと思う。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　もう一つ簡単にできるお料理を作ってみよう。</sentence>
<sentence>これは切ってまぜるだけでできる。</sentence>
<sentence>まず用意するもの。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<rejectedBlock type="etc" />
<paragraph>
<sentence>　切ってまぜる前にお料理の名前を言っておかなくてはならない。</sentence>
<sentence>これはロソッリというお料理、というよりサラダと言った方がいい。</sentence>
<sentence>これはとても簡単で、何しろ最低じゃがいもとにんじんとビーツがあれば、これらをゆでてさいの目に切って、まぜて、軽く塩こしょうで味をつければできあがりだが、これではあまりにもそっけないので、もう少しごちそうらしく手をかけてみよう。</sentence>
<sentence>日本で作る場合、一番問題になるのがビーツだ。</sentence>
<sentence>フィンランドには甘酢づけのビーツが缶詰、あるいは瓶詰で売っているが、日本ではどこに行けば手に入るだろう。</sentence>
<sentence>デパートか外国人の出入りする大きなマーケットにあると思うが、ビーツがないととても困るので、根気よく探そう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ゆでたじゃがいもとにんじんをさいの目に切る<sampling type="end" />。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
