<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBj3_00001" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBj3_00001_F001">
<paragraph>
<sentence>公定歩合や預金金利を極限にまで下げても、肝心の（投資を<sampling type="start" />促す）貸出金利はそれほど下がらないからだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　流通、建設、情報、金融、それに膨大な手間と費用を強いる官僚的手続きなどが積み上がって、日本の社会全体をきわめてハイコストにしている。</sentence>
<sentence>そしてそれがまた、相互に膨らませ合う。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　たとえば、日本の建設費用が高いことは前述したが、それが跳ね返って高速道路料金が高くなる。</sentence>
<sentence>したがって、そこを走る輸送料も高くなる。</sentence>
<sentence>その結果、流通コストが高くなり、消費者の生活費も高くなる。</sentence>
<sentence>それにもかかわらず、建設も、輸送も、流通も、いっこうに合理化される気配がない。</sentence>
<sentence>業界全体が護送船団方式で保護され、定期的な値上げ当然感によってつくられた日本だけの<quote>「値ごろ感」</quote>に安住しているからだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　輸出競争力を誇る規格大量生産型の工業製品も、実はこの仕組みから受益することで国際競争力も維持してきた面がある。</sentence>
<sentence>工場蔵出しコストを引き下げて国際競争力を維持する一方、引き下げ分の多くを国内流通コストに転嫁してきたのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　日本の製造業は、七〇年代の石油高騰、八〇年代後半の円高、そして九〇年代のバブル崩壊と、さまざまなタイプの危機をよく乗り越えてきた。</sentence>
<sentence>そのつど、<quote>「血の出るような合理化努力」</quote>を行ったからだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし、その<quote>「合理化努力」</quote>の内容を見ると、本社管理機構や生産現場の人員を販売の最前線、つまり営業支店や流通子会社に配置換えするのがかなりの部分を占めていた。</sentence>
<sentence>要するに、工場蔵出し価格を抑制することが合理化の主要な目的であり、このために工場の生産コストを国内流通コストに付け替えたわけだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　したがって、蔵出しコストは下がり、蔵出しコストから算出される輸出価格は下がった。</sentence>
<sentence>しかし、そのために国内での流通コストはますます高くなり、内外価格差が拡大する結果となった。</sentence>
<sentence>一九九三年からの円高においても、同じことを繰り返そうとしている企業が少なくない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　これが可能だったのは、国内市場には国際競争がなく、要した流通コストは消費者価格に限りなく転嫁できる、という前提があったからだ。</sentence>
<sentence>つまり、日本の企業は国際競争のない<quote>「聖域」</quote>（国内市場）にコストを付け替えることによって、国際競争場裡での価格を引き下げてきたわけだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし、これからの<quote>「メガ・コンペティション・エイジ」</quote>には、国内市場にも国際競争が生じてくる。</sentence>
<sentence>鉄鋼、半導体、ベアリングなどの部品から、ビールや洗剤、ＡＶ機器に至るまで、かなり広範な分野で製品輸入が急増し、価格破壊が広がっているのは周知のとおりだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　これからの時代には、気楽にコストを価格に転嫁して収益が確保できる<quote>「聖域」</quote>はなくなる。</sentence>
<sentence>国内市場でもコストの価格転嫁はむずかしくなるだろう。</sentence>
<sentence>その結果、規<sampling type="end" />格大量生産型工業製品においても、日本の国際競争力が衰えてくるだろう。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
