<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBj3_00016" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBj3_00016_F001">
<paragraph>
<sentence>　ＨＰへの工学部学生の入<sampling type="start" />社動機は、<quote>「自分の仕事をしたいから」</quote>が圧倒的に多く、出世や富への憧れは少ない。</sentence>
<sentence>人間の最高の幸せは<quote>「目標を決めてその達成へ向けて努力することだ」</quote>というギリシャの哲学者の言葉そのままの状態が、ＨＰの雰囲気になっている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　各自が仕事をスムーズに運ぶためにみんなで応援するシステムは、他に見られないほど充実している。</sentence>
<sentence>その具体的な例が、社内における情報インフラの整備である。</sentence>
<sentence>現在は七万台のパソコンが社内に設置されており、地域や事業部を超えて世界中どことでもリアルタイムで情報のやりとりができる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　たとえばハンコに変わる<quote>「電子承認」</quote>という制度がある。</sentence>
<sentence>ハンコが必要だと上司のところへ行かなくてはならないし、ハンコをもらうために時間を浪費することも珍しくない。</sentence>
<sentence><quote>「電子承認」</quote>だと、出張していても、現地の営業所のパソコンが自分のと同じ画面を出してくれるので、すぐに承認が取れる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　社内の情報インフラの整備で仕事のやり方が一変したという。</sentence>
<sentence>以前は昼食時に会社に電話をして伝言などを聞いていた。</sentence>
<sentence>そのため事務職の人間は、ランチタイムにどこへも行けず休めなかった。</sentence>
<sentence>だがボイス・メールの導入でそれも解消した。</sentence>
<sentence>電子メールは二四時間、世界中のＨＰ社員のあいだを飛び交っている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　日本の会社では、事業部間での交流が驚くほど少ない。</sentence>
<sentence>同じ事業部内では意思の疎通を図っても、事業部間同士は<quote>「とくに必要ない」</quote>といった受けとめ方がされている。</sentence>
<sentence>また事業部とトップとのコミュニケーションも断続的である。</sentence>
<sentence>さらに間接部門と現業部門になると、<quote>「われ関せず」</quote>のところが多い。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかしＨＰでは、文字どおり全社一丸という言葉がふさわしい。</sentence>
<sentence>事務系であれ技術系であれ、間接部門であれ製造部門であれ、それぞれの立場の人間が、自分はどんなかたちで会社に貢献しているか、また貢献すべきかを知っているのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　入社したときは戸惑う社員もいるらしい。</sentence>
<sentence>典型的な大企業型のピラミッド組織を想定していたら、戸惑うはずである。</sentence>
<sentence>事前に話に聞いていても、ＨＰのフラットな組織と自主性を尊重した仕事のすすめ方は、なれないうちは気が重くなる性質のものかもしれない。</sentence>
<sentence>だがＨＰのやり方が身につくと、仕事が楽しく夢中になれることに気がつく。</sentence>
<sentence>その結果、アメリカでは例外的に高い人材定着率に結びつくのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ウォール街で働き高収入を得てきらびやかな生活を求めるヤッピーたちや、出世して権力と名声を欲するエリートとは無縁の人間集団がＨＰだ。</sentence>
<sentence>こういう集団を形成できた一つの理由は<quote>「ＨＰ・ＷＡＹ」</quote>という企業哲学だが、この哲学に基づく職場環境の整備ということも大きな<sampling type="end" />要素になっていると思われる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
