<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBj3_00017" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBj3_00017_F001">
<paragraph>
<sentence>こうした流通企業の姿勢が、食品など生活<sampling type="start" />物資を被災者に安定供給し、便乗値上げも最小限に抑え込んだのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　政府だけではない。</sentence>
<sentence>市民にとっても民間企業にとっても、これまで体験したこともない、想像もできなかった非常事態であった。</sentence>
<sentence>そういう危機に必要、的確な行動を流通業などの企業はとれたのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　二十年以上も前、世界を襲った石油ショックは、それまで順調に高度成長を続けてきた日本経済に冷水を浴びせ、国民の生活を脅かした。</sentence>
<sentence>しかし数年後起きた第二次石油ショックでは、他の欧米先進国経済が足を取られるなかで、ひとり日本だけが対応に成功した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　省エネなど数々の技術革新をなしとげ、かえって実質的には厚みのある経済成長をしているのである。</sentence>
<sentence>上り調子のときばかりではない、危機にも強いことを証明してみせた形である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　日本の産業界は、ここ十年ばかり慢心して、進歩・発展を止めてしまったかもしれない。</sentence>
<sentence>だが円高について語った章のなかで示したように、円高に苦しめられた十年間のうちに、かつての輸出産業は企業体質を変え、体力を強めてもきた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　二十一世紀にかけてもっとも大きく成長することが予測されるマルチメディア分野ではだいぶ立ち後れてしまっているとはいうものの、そうした危機に立ち向かい、克服するだけの能力とパワー、底力を日本企業はもっている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　たとえば関西三大家電メーカーのひとつシャープは、かつては東芝や松下電器などのトップメーカーから一歩遅れた家電メーカーという印象があった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ところがそのシャープが、液晶ビューカムやザウルスなどのヒットを飛ばし、世界をリードする液晶技術をもつエクセレントカンパニーになっている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ワープロが一般に普及し始めた十年ほど前から、同社は、初心者にも使いやすい機械を作ることをキーコンセプトに掲げてきたように思われる。</sentence>
<sentence>日本電気や富士通など電子機器のトップブランドに伍して健闘してきたのも、そのためだったろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　同社のヒット商品が電子機器でもあり、家電製品でもあるという柔軟で、使う人本位にできている点も、そのことと大いに関係。</sentence>
<sentence>があると思う。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そしてやはり十年か十五年ほど前から、一般によく知られている家電メーカーの製品の間には技術格差がほとんどなくなったと言われている。</sentence>
<sentence>いわゆるトップブランドではなくても、実力は負けないくらいになっていたのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　だからシャープの活躍は、もっていた実力を発揮して見せたということなのかもしれない。</sentence>
<sentence>もうひとつ言えば、やり方次第で、シャープのように世界的な高度技術を開発する可能性をもった企業がまだまだあるということでもある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　通信自由化<sampling type="end" />でできた新電電三社のうち、日本テレコムは全国に網羅された鉄道線路をもち、専用の電話機を敷設できる駅舎をもつＪＲをバックにしている。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
