<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBj3_00107" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBj3_00107_F001">
<paragraph>
<sentence>ミッテラン（仏大統領）が<sampling type="start" />昼食の間に倒れたという、それこそニアミス情報で騒然となったのが、バーミンガム会談ただひとつのドラマであった。</sentence>
<sentence>フランス大統領はヨーロッパ統合を生涯の使命と念じている先導者で、さきごろ手術をうけたばかりの予後にある。</sentence>
<sentence>だれもが東京でのブッシュ（米大統領）の出来事を想いだした。</sentence>
<sentence>フランス勢は噂を一笑に付したが、英国の新聞によると気分がわるくなって一時間半ほど中座したという。</sentence>
<sentence>ご当人は蒼白の憮然たる顔で姿を現して<quote>「私はすぐ復活できたようだ」</quote>と、冗談を言った。</sentence>
<sentence>ミッテランはフランスのなかで<quote>「神様」</quote>の異名を奉られている。</sentence>
<sentence>キリストの復活だって三日間かかったのに、たちまちよみがえったからキリスト以上である。</sentence>
<sentence>ミッテラン復活の神話は語り伝えられても、ヨーロッパ統合の方は<quote>「人間の顔」</quote>をとりもどすまでにいたらなかった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それにしても、やはりこの神話は、ヨーロッパを統合へ引っ張っていくダイナミックな運動と牽引力の衰えをそれとなく物語っている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<authorsData>
<sentence type="quasi">（十月二十三日）</sentence>
<br type="automatic_original" />
</authorsData>
</article>
<article articleID="LBj3_00107_F002">
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">２４　危険なフルーツポンチ</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　子供の名前を役所でうけつけてもらえなかったという話は聞くが、届けでる国の名前がよろしくないという理由で、ＥＣ（欧州共同体）からも国連からもことわられて、国際機関からの援助ももらえないとは、天下の異聞である。</sentence>
<sentence>この不運な国の名はマケドニア。</sentence>
<sentence>旧ユーゴスラヴィア連邦が分解するまでは、連邦の最も南方にある、もっとも貧しく、目立たない国だった。</sentence>
<sentence>首都スコピエの大地震でおもいだす読者がいたら、殊勝な方である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　旧ユーゴを形成したスロヴェニア、クロアチア、ボスニア・ヘルツェゴヴィナは独立して、みな国際的な承認をかち得たので、マケドニアも独立した。</sentence>
<sentence>ところが、<quote>「独立はよろしいが、その国名では困るから、名を改めて出直してこい」</quote>という挨拶がかえってきた。</sentence>
<sentence>マケドニア締め出しの糸を操っている舞台裏の元凶が何者かは、はっきりしている。</sentence>
<sentence>ギリシアである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ギリシアの言い分によると、アレクサンドル大王とアリストテレス、それにエジプトの王朝を築いたプトレマイオスはマケドニアの出身であった。</sentence>
<sentence>今日のギリシア北方にも、マケドニアを名乗る地方がある。</sentence>
<sentence>従って、二千四百年来ギリシアのものとして登録されてきた歴史的<quote>「商標」</quote>を盗みとることは許されないばかりか、マケドニアの国名を<quote>「借称」</quote>するのは、領土併合の下心ある挑発だというのである。</sentence>
<sentence>マケドニアをめぐって今やギリシアの国のなかの愛国主義は沸騰している。</sentence>
<sentence>この熱狂に同調できないそぶりや言葉をもらした政治家は即刻に失脚である。</sentence>
<sentence>ＥＣもギリシアの横車にひきずられて、目をつぶらざるを得ない<sampling type="end" />。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
