<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBj3_00025" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBj3_00025_F001">
<paragraph>
<sentence>　<sampling type="start" />もし、これらの日本の指導者たちが一刻も早く悔い改めないと、かつてそうだったように日本の民衆や子どもたちは、自衛隊（軍隊）を他国に<quote>「進出」</quote>（派兵）させることを<quote>「国際貢献」</quote>とみなすことになるだろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　文部省の今回の近現代史の記述に関わる教科書検定の特徴は、過去の日本軍国主義を厳しく批判せず、かえって大いにかばい、歴史の真相をあいまいにし、軍国日本の加害責任を軽減していることだ。</sentence>
<sentence>悪者を擁護する行為でもある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　小学校社会科教科書を出版している八社の教科書の中で、南京大虐殺の規模を明記した記述は検定で削られ、南京大虐殺に一言も触れていない教科書三冊が検定をパスした。</sentence>
<sentence>また、東南アジア侵略の記述はたった四〜五行、シンガポールがいつ陥落したとかという内容にすぎない。</sentence>
<sentence>どんな被害を東南アジアの人々が受けたかはほとんど書いていない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一方で文部省は<quote>「日の丸」</quote>を国旗として、<quote>「君が代」</quote>を国歌として記述させることに熱心だ。</sentence>
<sentence>日本人の間には、<quote>「日の丸」</quote>を国旗、<quote>「君が代」</quote>を国歌とすることには法律的根拠がないとの指摘があり、論争が起きている時に、このような判断を急いで押しつける意図はどこにあるのか？</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　さらに驚くべきことに、戦後初めて明治時代の軍人で戦前<quote>「軍神」</quote>として称えられ、軍国主義化に一役買った東郷平八郎が教科書に復活した。</sentence>
<sentence>八つの出版社の教科書すべてが、文部省の検定を恐れたのか、異口同音に<quote>「軍神」</quote>を賛美するという怪現象が発生した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　まさに文部省は、日本が<quote>「新国家主義」</quote><quote>「新日本主義」</quote>をあおりたて、大国外交をおし進め、海外派兵をねらっている時に、それを教育面から支援するために、小学生にまで手を伸ばしている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一九八二年に文部省が歴史教科書を改ざんしてアジア諸国の非難を浴びた時、当時の宮沢喜一内閣官房長官が、過去の戦争の反省と歴史記述の修正を表明した。</sentence>
<sentence>つい先日、海部首相はシンガポールで、過去を<quote>「反省し」</quote>、<quote>「正しい歴史認識を持つために、近現代史教育に力を入れる」</quote>と演説した。</sentence>
<sentence>アジアの人々は、問題は具体的行動だと日本を見守ってきた。</sentence>
<sentence>しかし行われたことは逆のことだ。</sentence>
<sentence>宮沢さんや海部さんはウソをついたことになる。</sentence>
<sentence>これで日本の<quote>「国際貢献」</quote><quote>「平和維持への協力」</quote>の姿勢を信用しろと言われても無理だ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　教育は人間の人格形成の根本に関わることであり、過去の侵略戦争に対する歴史認識は、日本とアジアの人々との友好のための出発点だと思う。</sentence>
<sentence>日本政府・文部省の歴史認識が改められず、このような教科書検定が続くなら、日本は再び<quote>「アジアの孤児」</quote>になるだろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">アジアと歴史を共有しているか</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　空高く空気がすみわたり、よく晴れたある初秋の日の午後、私<sampling type="end" />は友人と東京近郊の埼玉県春日部市立東中学校の文化祭を訪れ、<quote>「教科書に書かれていない戦争」</quote>展を見学した。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
