<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBj3_00040" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBj3_00040_F001">
<paragraph>
<sentence>　南<sampling type="start" />徳集団の創業者牟其中は紅衛兵の出身だが、文化大革命中、中国共産党の路線を批判した論文を書いたことで投獄され、死刑を求刑された。</sentence>
<sentence>幸い刑が執行される前に毛沢東夫人の<ruby rubyText="こう">江</ruby><ruby rubyText="せい">青</ruby>ら、いわゆる四人組が逮捕されたため、九死に一生を得た。</sentence>
<sentence>七九年にようやく釈放され、名誉を回復した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　やがて、経済改革・開放路線が決定され、時代は経済発展の方向へ流れを変えようとしていた。</sentence>
<sentence>それを見てとった牟其中は八二年、国営企業を退社し、人から借りた三〇〇元（当時、一元は約一六〇円）で、四川省万県に個人経営の会社をつくった。</sentence>
<sentence>万県は<ruby rubyText="よう">揚</ruby><ruby rubyText="す">子</ruby><ruby rubyText="こう">江</ruby>（長江）中流の河畔にあり、三峡下りを経験した人なら、一度は立ち寄ったことがあるはずだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし、個人経営の会社をつくったまではよかったが、当時はまだ社会主義計画経済が色濃く残っていたため、個人経営は容易ではなかった。</sentence>
<sentence>八三年、地方党幹部の命令で、彼の店は差し押さえられ、本人もふたたび刑務所に送られる身となってしまった。</sentence>
<sentence>一年ほどで釈放されたのは、中央政府の取り計らいからだった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そのころから、市場経済がしだいに中国に根を下ろしはじめ、私営企業も急速に発展するようになった。</sentence>
<sentence>八二年に露店商からはじまった南徳集団は、八七年、本社を北京に移し、さらなる発展を目指して経済活動に乗り出した。</sentence>
<sentence>その一つとなったのが航空機産業への進出である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">バーター貿易で旅客機を輸入</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　一九八九年、南徳集団は旧ソ連の政情不安と深刻な物不足に大きなビジネス・チャンスが潜んでいることに気づいた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　経済が急速に発展するにつれて、もともと立ち遅れていた中国の交通手段は、ますます需要に追いつかなくなり、深刻な社会問題となりつつある。</sentence>
<sentence>中国政府はその問題を解決するための応急措置として、民間航空業を発展させようとの考えを固めた。</sentence>
<sentence>これは商機だと判断した南徳集団は、在庫になった軽工業製品と家電製品とのバーター貿易で、旧ソ連から中国に必要な民間旅客機を輸入する<quote>「飛天計画」</quote>に着手した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし、一私営企業の南徳集団が政府の手を借りずに独自で旧ソ連から航空機を輸入するのは至難の<ruby rubyText="わざ">業</ruby>であった。</sentence>
<sentence>それでも、南徳集団は辛抱強く旧ソ連（後にはロシア）と交渉を重ね、三年後には全国三百数社の企業を結集して、ロシアが必要とする衣料品、加工食品など軽工業製品とのバーター貿易によって、ＴＵ‐１５４Ｍ型旅客機四機を輸入したのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　これは、中国とロシアとの間で行われた単品目貿易として、過去最大規模となり、中国で大きな話題になった。</sentence>
<sentence>余勢を駆って、南徳集団はさらに航空機会社の設立に着手し、将来は中国のスペースシャトルの開発に参<sampling type="end" />入する意欲もみせている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
