<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBj3_00097" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBj3_00097_F001">
<paragraph>
<sentence>『国家について』（Ｄｅ　Ｒｅ　Ｐｕｂｌｉｃａ）のなかでキケロは、アカデメイア派の懐疑主義者カルネア<sampling type="start" />デスに反対しつつ自己の正義の観念を提示している。</sentence>
<sentence>カルネアデスによれば、正義は自然的ではなく因習に基づいたものであり、人間の弱さや自己利益に由来し、相互利益を目指した社会的弱者と社会的強者との合意ないしは契約である。</sentence>
<sentence>また利益が時代や環境に応じて変化するように、正義も普遍的でも永遠でもなく、相対的で条件的である。</sentence>
<sentence>人間が法に従うのは、正義に対する本性上の性質からではなく、こうした自己利益や刑罰に対する恐怖からにすぎない<noteMarker text="（５）" />。</sentence>
<sentence>これは後のホッブズの社会契約の論理を彷彿させるが、キケロは後にアウグスティヌスが『神の国』で引用するアレクサンダー大王と海賊の逸話を持ち出して、このようなカルネアデスに代表される懐疑主義者たちの正義の観念に反対する。</sentence>
<sentence>もし正義が自己利益や自己拡張に基礎づけられるならば、海賊の論拠を批判できなくなる。</sentence>
<sentence>むしろ真の正義とは万人を寛恕し、人類全体の利益を考慮し、各人に相応しきものを与えることであり、私人であれ国家であれ神であれ、そもそも他者の財を尊重することでなければならないと<noteMarker text="（６）" />。</sentence>
<sentence>初期の作品『発見について』（Ｄｅ　Ｉｎｕｅｎｔｉｏｎｅ）のなかでも、正義はつぎのように定義されている。</sentence>
<sentence>正義とは<quote>「<sentence>共通の利益を維持しつつ、各人に品位を与える心の習慣である。</sentence>
<sentence>それはまず自然から発し、ついで利益の計算によって習慣化される。</sentence>
<sentence>こうして自然に発し、習慣によって承認された事柄は、その後法律に対する恐怖や宗教によって侵しがたいものにされる<noteMarker text="（７）" />。</sentence>
」</quote>晩年の作品『義務について』（Ｄｅ　Ｏｆｆｉｃｉｉｓ）では正義をめぐる議論はいっそう共通の利益を配慮したものとなっている<noteMarker text="（８）" />。</sentence>
<sentence>すなわち、森羅万象に形相と目的を与える普遍的理性を分かち持つ人間性は、自然的に（本性上）社会的（群居的）生物であり、正義はそうした社会的動物である人間が自然的に（本性上）持っている傾向性である。</sentence>
<sentence>また正義は家政や国家における人間関係、商取引関係や労働者と雇用者の関係といったあらゆる人間関係にとって基本原理である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<rejectedBlock type="foreign" />
</noteBody>
<quotation>
<speech>
<paragraph>
<sentence type="quasi"><sentence>　「それ［正義］はきわめて重要なものであり、邪悪さや犯罪によって生きている者でさえ、いくばくかの正義なくしてはやっていけないほどである。</sentence>
<sentence>もし泥棒や暴力や詐欺によって強盗団の一味から何かを盗んだとしたら、その者はたとえ強盗団においてさえその地位を失うであろう。</sentence>
<sentence>…このように正義の力は強盗団の力ですら増強させるほどに強力なのだから、法律と裁判を持った秩序ある国家において正義がそれと同じくらい強力だと考えてしかるべきであろう<noteMarker text="（９）" />。」</sentence>
</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</speech>
</quotation>
<noteBody>
<rejectedBlock type="foreign" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　古代では知恵（ｐｒｕｄｅｎｔｉａ）、勇気（ｆｏｒｔｉｔｕ<sampling type="end" />ｄｏ）、正義（ｊｕｓｔｉｔｉａ）、節制（ｔｅｍｐｅｒａｎｔｉａ）が四大徳とされたが、このなかでキケロは正義をもっとも重要な徳と考えていた。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
