<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBj3_00128" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBj3_00128_F001">
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">１４　カル<sampling type="start" />テルと排除措置</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">１　排除措置の目的・対象</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">排除措置の目的</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　カルテル行為は独禁法三条によって禁止されており、違反行為者に対しては罰則が適用され（同八九条）、また被害者が損害賠償を請求することもできます。</sentence>
<sentence>しかし、このように過去の違反行為をとりあげ、それに制裁を課すことによって違反行為を防止することだけでは、競争の維持という独禁法の目的を達成するうえで十分ではないので、行政的措置によって、将来に向かって競争を復活させる手段をとることが必要となります。</sentence>
<sentence>そこで、独禁法七条により、不当な取引制限に該当する<quote>「行為を排除するために必要な措置」</quote>を公正取引委員会が命じることができると定められています。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">排除措置の範囲</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　排除措置は<quote>「（違法）行為を排除する」</quote>ために命じられるものですが、その範囲は、違反行為自体の廃棄、禁止に止まるものではなく、違反行為によってもたらされた競争制限状態ないし、違反行為の競争制限効果を有効に除去し、競争を回復するために必要かつ適切な措置を公取委が命じることができると考えられています。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　これまでの考え方では、排除措置の目的は違反行為の排除が中心であり、カルテルにあっては協定による相互拘束が違法行為であると考えられていたため、排除措置もカルテル協定の破棄が中心となっていました。</sentence>
<sentence>しかしカルテル協定の実行後にその破棄を命じても、カルテルによってもたらされた競争制限状態は打破されず、一度引き上げられた価格は下がらないのが実情です。</sentence>
<sentence>そこで、競争を回復するための効果的な手段をどの範囲まで命じることができるかが問題となります。</sentence>
<sentence>このような手段として価格の原状回復命令あるいはカルテル価格の改訂命令があります。</sentence>
<sentence>公取委は現行法のもとではこのような命令は不可能であると考えていますが、公取委も昭和四六年ごろから排除措置の強化を図っており、協定の破棄だけではなく、競争回復のためにさまざまな手段を命じるようになっています。</sentence>
<sentence>そこで、現在公取委の命じている措置が効果的か、価格改訂命令が現行法でも可能かの点を中心として検討してみます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">違反行為の反復の予防</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　排除措置は現在存在する競争制限状態を除去し、将来に向かってそれが継続することを防止するために命じられます。</sentence>
<sentence>そこで、違反行為者が、違反行為を除去するための措置を自発的にとった場合や、外部的な条件が不利なため協定が効果的に行われていない場合などには、排除措置を命じる必要はないことになります。</sentence>
<sentence>しかし違法行為が将来反復されるおそれが強い場合には、現在行われている行為の廃棄だけ<sampling type="end" />ではなく、将来に向かってのその反復の禁止を命じることができます（東京高判昭二八・一二・九高民六・一三・八六八）。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
