<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBj3_00124" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBj3_00124_F001">
<paragraph>
<sentence>　<sampling type="start" />知識人も含めて、リーダーに擬せられた人たちの減価が激しいのにはそれなりの理由がある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一つは、次々と起こる新しい出来事に真面目に対応することに疲れ、面倒になってしまうことがあげられる。</sentence>
<sentence>変化のスピードはあまりにも速い。</sentence>
<sentence>つまり、現実主義者でいることに耐えられなくなる、ということだ。</sentence>
<sentence>それで、特定の<quote>「理想」</quote>や<quote>「思想」</quote>に飛びつくという、単純化の方向に走る。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　もう一つは、いつまでも経済ではない、という考えから来る。</sentence>
<sentence>しかし、いつまでも経済なのである。</sentence>
<sentence>しかも、二十一世紀を目前にして、平和と安定の時代が始まったということは、ますます<quote>「経済である」</quote>ということだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ところが、日本は経済主義で押してきたにもかかわらず、経済を見下すという事大主義もまだ根強く残っている。</sentence>
<sentence>経済とは、カネもうけのノウハウにすぎない、と考える人が経済人の中にも実に多い。</sentence>
<sentence>しかし、カネもうけをしない経済人にはまったく意味がない。</sentence>
<sentence>自分のやっていることに、意味ばかりか、自信も誇りも見出せない人が少なくない。</sentence>
<sentence>まして、政治家や知識人は、ほとんどが経済をたんなる手段とみなしている。</sentence>
<sentence>視野が非常に狭い。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　だから、田中角栄とか池田勇人は軽蔑されて、佐藤栄作がよいということになる。</sentence>
<sentence>もちろん、長い目で見ると、日本人も田中をきちんと評価はしている。</sentence>
<sentence>吉田茂にしてもそうだ。</sentence>
<sentence>日本のためにどれだけプラスになったかわからない。</sentence>
<sentence>その点、石橋湛山は典型的だ。</sentence>
<sentence>アジアから離れなければ日本の命運は尽きるんだ、ということを繰り返しいっている。</sentence>
<sentence>徹底して、経済成長の視点からものをいった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　吉田から田中まで、すべてナショナリストであった。</sentence>
<sentence>しかし、これからのリーダーは、ナショナリストであるだけではやっていけない。</sentence>
<sentence>世界との、とりわけそのリーダーたるアメリカと、さまざまな対立を抱えこみながらも、バランスよく協調を保っていく人でなければならないだろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
<article articleID="LBj3_00124_F002">
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">あとがき</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　本書をまとめるに当たって、札幌大学の鷲田小彌太教授の力をお借りした。</sentence>
<sentence>対象とした領域がきわめて広範囲にわたったため、同氏の歴史的知識に止まらない哲学的な観点に立ってのアドバイスは、論旨をまとめる際に大いに役立った。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　また、<quote>「はじめに」</quote>で繰り返し述べたように、第二次大戦後の歴史を総括するうえで、非常に大きな役割を演ずるのが、マルクス主義の知識である。</sentence>
<sentence>少なくとも一度はマルクス主義の洗礼を受け、その影響を自ら克服した経験を持つ立場でなければ、<quote>「冷戦」</quote>の過程を正確に把握し、的確な判断を示すことは不可能に近い。</sentence>
<sentence>特に日本の場合、戦後の歴史を通じて他国に見られない特徴となっているのが、知識人に根強い影響を与えてきた<sampling type="end" />思想体系としてのマルクス主義の存在である。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
