<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBj3_00126" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBj3_00126_F001">
<paragraph>
<sentence>　<quote>「人間軽視の思想、科学万能の物質中心主義がその<sampling type="start" />根底」</quote>とある先生は解答しました。</sentence>
<sentence>おとうさんもそういうでしょう。</sentence>
<sentence>私もその程度はわかります。</sentence>
<sentence>問題は別なのです。</sentence>
<sentence>どうすればよいのかということです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　高校生の私として一切考えずただ勉強すればよいのですか。</sentence>
<sentence>それとも方法があるとすれば、私なりにどう受けとめ、どう働きかけが出来るのですか。</sentence>
<sentence>それをおとうさんに教えてもらいたいのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「不条理の条理」</quote><quote>「断絶の時代」</quote><quote>「破壊の論理」</quote>いわんとすることは解りますが、私はついてゆけません。</sentence>
<sentence>学ぶということは私達学生に与えられた特権です。</sentence>
<sentence>自らの手で理由はどうあれ学園を封鎖し、破壊し、その特権を集団の手で少数意見を無視してわが手でしめ殺す、そんな物理的暴力にはおそらく将来とも私は無縁ですからご安心下さい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　学ぶ権利を自らの手で汚すものはもはや学生ではない無頼の徒だというごく簡単なおとうさんの持論には少しく抵抗を感じますが、原則的には同感の意を表するのをためらいはいたしません。</sentence>
<sentence>さらにつけ加えるならば一日七時間の詰め込み授業をけんめいに消化しようと努める私の脳細胞と若き健康な胃袋のために、しのびがたきをしのんで二割方外食準備引当金の増額を裁決なさる寛容と度量とを六月度からお示しいただければ、コンピューター研究部門に一段とファイトを燃やせるものをと思いますが、いかがでしょうか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ふざけたことを書いてすみません。</sentence>
<sentence>春闘につぐ公務員のベアも当然なら、飲食店の値上りも当然、私の空腹予算のつつましいお願いも深刻なものとしてご理解いただけるものと信じて申し上げます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　話をまじめにもどします。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　高二として学生から勉強をとれば式の生活でいいのでしょうか。</sentence>
<sentence>通大に優秀な成績で進めればそれでたりるのでしょうか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　科学万能、生命軽視の思想、驚異の発展を示す科学技術が人間を人間として扱うことを忘れ去ろうとしている人間性喪失の時代、考える葦からその考えるということすら奪おうとするコンピューターの無限の開拓の時代に、私は電波理論と高等数学の中で、ただ必死に学び、消化しきれず吐き出す毎日さえ送れば、おとうさんはいい子供だとほめて下さるのでしょうか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　何か狂っている現代、情報と公害と紛争と世論と騒音の渦の狭い日本の国土の中で、ただ勉強している私の存在価値はどこに求めたらいいのでしょう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そしてその位置で前述の問題のために私のやれることが学ぶということのほかにあるとしたら、それはどんなことなのでしょうか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　つかみどころのない質問ですが、私のいつもまじめに考える問題なのです。</sentence>
<sentence>学生の本分論のごとき確信のあるご返事を<sampling type="end" />期待したいと思います。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
