<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBj3_00140" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBj3_00140_F001">
<quotation>
<speech>
<paragraph>
<sentence type="quasi"><sentence>　「ハイテク自動機械は、安全性に非常に問題があるというので、柵で囲ってしまいます。</sentence>
<sentence>そればか<sampling type="start" />りか、そのハイテク自動機械を操作する人間は、ネクタイをしめています。</sentence>
<sentence>また、そのハイテク自動機械をメンテナンスするために、ヒトがいるという状態で、ハイテク自動機械を入れた結果、皮肉なことに今まで以上に余分の人手がいるという事態が生じました。</sentence>
<sentence type="quasi">これでは、活力のある生産現場は生まれませんよね」</sentence>
</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</speech>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　白水宏典氏は、田原工場の第四組み立てラインが完成する以前から、そうした疑問を常々抱いていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<speech>
<paragraph>
<sentence type="quasi">　「だから」</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</speech>
</quotation>
<sentence>と、彼はいうのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
<quotation>
<speech>
<paragraph>
<sentence type="quasi"><sentence>　「宮田工場は、人間が主体である工場として作りたかったんです。</sentence>
<sentence>たとえば、自動車の組み立てラインはどうあるべきか。</sentence>
<sentence>二〇年、三〇年後の二一世紀における高齢化社会にも対応できる自動車の組み立てラインについて考えてみたかったんですね。</sentence>
<sentence>とにかく、自動化はあくまで人間が主体的に車づくりができ、品質管理ができるようにするための補助手段であるべきだと思うんです。</sentence>
<sentence type="quasi">ですから、宮田工場を作る際、田原工場のようにハイテクを理解するヒトと理解しないヒトが出るような事態は避けるべきであり、専門知識を持っていないと作業ができないといったことがないようにと指示したんですね」</sentence>
</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</speech>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　つまり、宮田工場の組み立てラインの設計コンセプトは田原工場第四組み立てラインの反省に立ってまとめられた。</sentence>
<sentence>その反省が、自動化に対するトヨタの新しい考え方をもたらしたといえる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ここに、トヨタによる興味深い試算がある。</sentence>
<sentence>宮田工場と同じＴＶＡＬ値の工場を全自動化した場合の総合的な経済効果の比較である。</sentence>
<sentence>初期投資額は、全自動化ラインが一八〇億円かかるのに対して、宮田工場は一一〇億円しかかからなかった。</sentence>
<sentence>組み立てラインスペースは、全自動化ラインが一万二五〇〇平方メートル必要なのに対して、宮田工場はラインを分割したにもかかわらず七五〇〇平方メートルで納まった。</sentence>
<sentence>さらに、人員は全自動化ラインが九二五人の作業員を必要とするのに対して、宮田工場は八二五人と一〇〇人の省力化に成功した。</sentence>
<sentence>これは、自動化ラインに必要な保安要員や、ラインがストップした場合に備える応援要員が要らないためである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　生産現場においては、生産性と人間性は相反する命題であり、永遠の課題であるとされているが、宮田工場はそれに対して一つの解答を出したといえる。</sentence>
<sentence>つまり、人間重視ラインが投資額でもスペースでも、人員の面でも全自動化ラインにピケをとらないどころか、開発の仕方次第でより優れた生産システムになるということである。</sentence>
<sentence>したがって、生産性においても、全自動化ラインに決して劣らないのはいうまでもない。</sentence>
<sentence>現に、九四年五月に発売され<sampling type="end" />た小型ＲＶ<quote>「ＲＡＶ４」</quote>を生産する愛知県豊田市の元町工場の組み立てラインも、宮田工場の好結果を受けて四本に分割されたのである。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
