<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBj3_00074" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBj3_00074_F001">
<paragraph>
<sentence>そこにはたらいているすべての多元的要因をわれわれはまだ十分に知っていないし、おそらく知りつくすことは不可能なのだという寛容の態度をもって、あらゆるものが相互に作用している錯綜のなかに入り込まなけ<sampling type="start" />ればならない。</sentence>
<sentence>われわれは個人的状況の社会科学者として、多くの微細な原因を知っていなければならない。</sentence>
<sentence>また実際家として理性的に行動する場合には、ここで一つあそこで一つというふうに、個人的状況を漸進的に改革する者でなければならない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　慎重に歩め、ものごとはそう単純ではないのだ、とかつて誰かが言ったにちがいない。</sentence>
<sentence>社会を微細な<quote>「要因」</quote>に分解してしまえば、ある事象を説明するのに必要なものは、そのうちのほんのわずかだけであろうし、その全部を把握することなどできるわけがない。</sentence>
<sentence>たんに形式的に<quote>「有機的全体」</quote>を強調するだけで、主要な原因―は一般に構造的なものであるが―を考えることができず、しかも一時に一つの状況しか考察するなという禁制下におかれているようなこうした発想は、現状についての構造的理解を妨げているのである。</sentence>
<sentence>バランスをとるためには他の見解をも考えてみなければなるまい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　何よりもまず<quote>「原理的多元論」</quote>が<quote>「原理的一元論」</quote>と同じようにドグマ的なものであることは明らかではないだろうか。</sentence>
<sentence>次に、さまざまの原因を、それに圧倒されてしまわずに研究することは不可能なのだろうか。</sentence>
<sentence>社会科学者が社会構造を検討するという場合には、実はそれを研究しているのではないのか。</sentence>
<sentence>たしかにわれわれはそのような研究によって、ある事象の原因を正しく把えようとしているのであり、また原因を把握することによって、人びとが人間の事象をみずから造型するさいに、理性を役立てるチャンスを与えてくれるような、政治的行政的な活動の目標となる戦略的要因を考察する立場を築こうとしているのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ところがリベラルな実用主義の<quote>「有機的」</quote>形而上学においては、とにかく調和的均衡に向う要因が強調されやすい。</sentence>
<sentence>あらゆるものを<quote>「連続的過程」</quote>とみなすので、速度が突然かわるとか革命的断絶のような事態は―現代の重要な特徴なのだが―見失われ、かりに見失われないにしても、たんに<quote>「病理的なもの」</quote>とか<quote>「不適応的なもの」</quote>の兆候としか考えられない。</sentence>
<sentence><quote>「モレス」</quote>とか<quote>「社会」</quote>といった罪のない言葉をつかって形式性や仮定された統一性をあらわすことは、近代の社会構造とは一体いかなるものであるかという問題を考える可能性を減少させることになるであろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<blockEnd />
<paragraph>
<sentence>　リベラルな実用主義が断片的性格を示す根拠は何であろうか。</sentence>
<sentence>なぜバラバラの個人的状況の社会学が成立するのか。</sentence>
<sentence>社会科学者が自己の問題を断片化する傾向は、アカデミズムの奇妙な分業によっても促進されてきたであろう。</sentence>
<sentence>とりわけ社会学者は、かつて社会科学を代表していた人びとが、社会学というものに一つの<sampling type="end" />位座を承認したがらなかった、という感じをしばしばもっている。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
