<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBj3_00026" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBj3_00026_F001">
<quotation>
<citation>
<paragraph>
<sentence type="quasi"><sentence>　「控訴人建設大臣〔Ｙ<subScript>１</subScript>〕が，この点〔本件事業計画が土地収用法２０条３号の要件を充たすかどうか〕の判断をするについて，或る範囲において裁量判断の余地が認められるべきことは，当裁判所もこれを認めるに吝かではない。</sentence>
<sentence>しかし，この点の判断が前認定のような諸要素，諸価値の比較考量に基づき行なわるべきものである以上，同控訴人〔Ｙ<subScript>１</subScript>〕がこの点の判断をするにあたり，本来最も重視すべき諸要素，諸価値を不当，安易に軽視し，その結果当然尽すべき考慮を尽さず，または本来考慮に容れるべきでない事項を考慮に容れもしくは本来過大に評価すべきでない事項を過重に評価し，これらのことにより同控訴人〔Ｙ<subScript>１</subScript>〕のこの点に関する判断が左右されたものと認められる場合には，同控訴人〔Ｙ<subScript>１</subScript>〕の右判断は，とりもなおさず裁量判断の方<sampling type="start" />法ないしその過程に誤りがあるものとして，違法となるものと解するのが相当である。」</sentence>
</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</citation>
</quotation>
<quotation>
<citation>
<paragraph>
<sentence type="quasi"><sentence>　「本件事業計画をもって，土地の適正かつ合理的な利用に寄与するものと認めらるべきであるとする控訴人建設大臣〔Ｙ<subScript>１</subScript>〕の判断は，この判断にあたって，本件土地付近のもつかけがいのない文化的諸価値ないしは環境の保全という本来最も重視すべきことがらを不当，安易に軽視し，その結果右保全の要請と自動車道路の整備拡充の必要性とをいかにして調和させるべきかの手段，方法の探究において，当然尽すべき考慮を尽さず，また，この点の判断につき，オリンピックの開催に伴なう自動車交通量増加の予想という，本来考慮に容れるべきでない事項を考慮に容れ，かつ暴風による倒木（これによる交通障害）の可能性および樹勢の衰えの可能性という，本来過大に評価すべきでないことがらを過重に評価した点で，その裁量判断の方法ないし過程に過誤があり，これらの過誤がなく，これらの諸点につき正しい判断がなされたとすれば，控訴人建設大臣〔Ｙ<subScript>１</subScript>〕の判断は異なった結論に到達する可能性があったものと認められる。</sentence>
<sentence>してみれば，本件事業計画をもって土地の適正かつ合理的な利用に寄与するものと認めらるべきであるとする控訴人建設大臣〔Ｙ<subScript>１</subScript>〕の判断は，その裁量判断の方法ないし過程に過誤があるものとして，違法なものと認めざるをえない。」</sentence>
</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</citation>
</quotation>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">〔コメント〕</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　建設大臣は，本判決を前にした１９７３年７月１０日に国会で日光太郎杉の伐採を断念した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">Ｃｏｌｕｍｎ　５　事業認定と収用裁決</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　公共事業のために土地を強制的に取得することを土地収用といい，事業認定と収用裁決の２段階の手続がとられている。</sentence>
<sentence>まず，建設大臣または都道府県知事が事業に収用を認めるに足りる公益性があるかどうかを審査する（事業認定）。</sentence>
<sentence>次に，収用委員会が収用裁決（権利取得裁決と明渡裁決）を行う。</sentence>
<sentence>事業を行う者（起業者）は収用裁決を得て初めて土地を取得する。</sentence>
<sentence>事業認定と収用裁決との間では違法性の承継が認められており，事業認定が違法であれば，収用裁決も違法となる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">（ｅ）</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　また，最高裁判所も原子炉設置の許可の審査については，審査を判断過程のそれに限ることを明らかにしている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">１７　最判平成４年１０月２９日―伊方原発訴訟</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">〔事実〕</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　内閣総理大臣（通産大臣Ｙが訴訟承継）が愛媛県伊方町の原子力発電所の原子炉設置を許可したことに対して，周辺住民Ｘらが許可処分の取消を求めた。</sentence>
<sentence>第１審および第２審はＸらの請求を棄却したので，Ｘらが上告した（事実については，１０事件を参照）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">〔判旨〕</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　上告棄却。</sentence>
<sentence type="quasi"><quote>「原子炉施設の安全性に関する判断の適<sampling type="end" />否が争われる原子炉設置許可処分の取消訴訟における裁判所の審理，判断は，原子力委員会若しくは原子炉安全専門審査会の専門技術的な調査審議及び判断を基にしてされた被告行政庁の判断に不合理な点があるか否かという観点から行われるべきであって，現在の科学技術水準に照らし，右調査審議において用いられた具体的審査基準に不合理な点があり，あるいは当該原子炉施設が右の具体的審査基準に適合するとした原子力委員会若しくは原子炉安全専門審査会の調査審議及び判断の過程に看過し難い過誤，欠落があり，被告行政庁〔Ｙ〕の判断がこれに依拠してされたと認められる場合には，被告行政庁の右判断に不合理な点があるものとして，右判断に基づく原子炉設置許可処分は違法と解すべきである。」</quote></sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
