<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBj3_00033" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBj3_00033_F001">
<paragraph>
<sentence>一体感がみご<sampling type="start" />とだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　下の森に祀られていて、冬祭りの中でも最もあらたかな<ruby rubyText="めん">面</ruby><ruby rubyText="ぎょう">形</ruby>とされている火王、水王さまをはじめとする面形を迎えるために、面形迎えの神子たちが出発する。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　夜明け、大太鼓が激しく打ち鳴らされ、赤い鬼の面に全身赤装束・わらじばきのたいきり様が登場。</sentence>
<sentence>地元の人たちは道あけ様とも呼んでいる。</sentence>
<sentence>手には木製の大きなまさかりを持っている。</sentence>
<sentence>火のついた松明を持った神子が二人、たいきり様をはさんで立ち、たいきり様の動きに合わせて手松明を振る。</sentence>
<sentence>たいきり様は五方拝を終えると神子と向き合い、手にした大まさかりで火のついた松明を切る。</sentence>
<sentence>瞬間、火の粉があたりにとび散り、あちこちで燃えさしがくすぶる。</sentence>
<sentence>舞殿は騒然となる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　たいきり様が青い幕の中へ消えると続いて“めでためでたの若松様よ枝もさかえる葉もしげるオーヤレソーダイナ”の歌にのって獅子が登場し、鈴と幣をもって軽快に舞ったのち禰宜のもつ笹葉の束にかみつく笹ばみを演じる。</sentence>
<sentence>獅子がひっこむと赤装束・わらじばきの<ruby rubyText="き">鬼</ruby><ruby rubyText="じん">神</ruby>が手に鬼神棒をもって勇ましく登場し、床板を踏み鳴らし舞う。</sentence>
<sentence>やがて禰宜と問答し、負けて棒をとられ、白い上衣を着せられ鈴と扇を持って舞う。</sentence>
<sentence>そこへ天公鬼が登場し、鬼神と向かい合いになったり、背中合わせになったりして仲良く舞いつれる。</sentence>
<sentence>やがて鬼神が幕の中へ消えると<ruby rubyText="てん">天</ruby><ruby rubyText="こう">公</ruby><ruby rubyText="き">鬼</ruby>は禰宜と問答をする。</sentence>
<sentence type="quasi">禰宜“神は十万才仏は九万才…才の位を得給うが天公鬼は何万才を得給う”天公鬼“事久しき鬼天公鬼王は七万才”</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　やがて問答に負けた天公鬼も白の上衣を着せられ、鈴と幣を持って舞う。</sentence>
<sentence>続いて赤装束に青色面の青公鬼が六角棒を持って登場するがこれも棒をとられたのち、やはり白の上衣を着せられ手に鈴と扇を持たされて舞い、幕の中に消える。</sentence>
<sentence>少し間があったのち、黒色で鼻高の水王様が両手に青笹を束ねて作った湯たぶさを持ち、松明の火に先導されて静かに登場してくる。</sentence>
<sentence>“ドンドコドン、カ、カッカカカッカ”太鼓の音につれて、釜のまわりを一廻りした後、湯たぶさを釜の中につっこんではあたりに湯をふりかける。</sentence>
<sentence>舞殿はもうびたびたになる。</sentence>
<sentence>やがて湯たぶさを肩に独特な足はこびで幕の中に入る。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　すると今度は両手を腰に赤い面の火王様が松明の火に先導されて登場してくる。</sentence>
<sentence>太鼓に合わせてこれもまた古い芸態を感じさせる独特な足運びで釜のまわりをめぐり幕の中に入る。</sentence>
<sentence>水王様も火王様も共に神聖視され村人たちから最も畏れられている。</sentence>
<sentence>雰囲気がかわり、手ぬぐいでほおかぶりをした翁が鈴をふりながら舞処にのどかに登場し、禰宜と問答する。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　続いて日月様がぼろぼろの衣装をつけてあらわれ、高く<sampling type="end" />跳びはねながら手をたたいたり、体をくねらせたりして女郎を待ちながら一人で踊っている。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
