<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBj3_00057" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBj3_00057_F001">
<paragraph>
<sentence>そのひどい例が、一九<sampling type="start" />六二年十月初め、板金工の仕事を首になってしまったと告げたことだ―これもオズワルド一流の計算ずくのうそだったのである。</sentence>
<sentence>亡命ロシア人たちは非公式な支援団体をつくり、ある家庭がマリナと幼いジューンを預かることにした。</sentence>
<sentence>すると、オズワルドは妻子が無事に<ruby rubyText="ひ">庇</ruby><ruby rubyText="ご">護</ruby>されたのを見届けたうえで、ほんとうに板金工の仕事を辞めてしまった。</sentence>
<sentence>兄に借金を返せるくらいは稼いだからだ。</sentence>
<sentence>妻子を人任せにして、そのあいだに仕事や居所を変えてしまおうという、いかにもひとりよがりなたくらみであった。</sentence>
<sentence>オズワルドは仕事を探すと言って、フォートワースから五十キロほど東のダラスに向かった。</sentence>
<sentence>自分がいないあいだの妻子の生活費を送るとは一言も言わなかったし、行き先も告げなかった。</sentence>
<sentence>ダラスに着いてから数日で、ジャガーズ・チャイルズ・ストーヴァルというグラフィックデザインの会社に、フォートワースの亡命ロシア人社会をちゃっかり身元紹介先として、見習いカメラマンの職を見つけた。</sentence>
<sentence>このエピソードは、ある亡命ロシア人の<quote>「彼は自分のほしいものを手に入れるためなら、底にスパイクを打ちつけた靴で人を平気で踏みつける男だ」</quote>というオズワルド評を、はっきりと裏づけるものである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　オズワルドがダラスに行ってしまってから一カ月間、生活に困ったマリナとジューンは他人の家を転々として暮らした。</sentence>
<sentence>ダラスに着いてから最初の一週間と、十月二十一日から十一月二日までのあいだ、彼がどこに住んでいたのかを知る者もだれもいない。</sentence>
<sentence>本人の弁では、最初はＹＭＣＡに泊まり、そのあとダラスのオーククリフにあるカールトンという<ruby rubyText="まかな">賄</ruby>いつき下宿に移ったという。</sentence>
<sentence>だが、ＹＭＣＡに宿泊していたのは五日だけであり、カールトンの宿帳には彼の氏名は残っていない。</sentence>
<sentence>陰謀説をとる人たちは、この空白期間に目をつけ、オズワルドの宿泊先が証明できないので、どこかほかのところでなにか秘密の取引をたくらんでいたにちがいないと言う。</sentence>
<sentence>現に、当時の彼のことで少なくとも説明できるのは、ジャガーズ・チャイルズ・ストーヴァルでカメラマンの仕事を覚えていたことと、定期的にフォートワースの妻子のもとに帰ってきていたことだけである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<figureBlock>
<figure>
</figure>
<caption>
<sentence>ミンスクの鉄道の駅で。</sentence>
<sentence>１９６２年５月、アメリカへ帰国する長い旅に出るリーとマリナ（右端）を見送るソ連の友人たち、マリア、アレクサンドル、エレノア・ジグル（赤ん坊を抱いている）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</caption>
</figureBlock>
<paragraph>
<sentence>　次の二週間―そのころのオズワルドの居所はわかっていない―世界の人々の目ははるか南のカリブ海で起きていた出来事にくぎづけになっていた。</sentence>
<sentence>四日間、米ソ両国は核戦争という一触<sampling type="end" />即発の状態にあった。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
