<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBj3_00077" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBj3_00077_F001">
<quotation>
<speech>
<paragraph>
<sentence type="quasi"><sentence>　「すべてを生かす経営は、“自分を捨てる経営”と同義なんです。</sentence>
<sentence>自分を捨てるとすべてが生きる。</sentence>
<sentence>無私すなわち自分がなくなってしまうと、すなわちゼロになり、真に相手がみえてくる。</sentence>
<sentence>そうなってはじめて、何をすれば相手が喜ぶかがわかるわけです。</sentence>
<sentence>この無私の境地にいないと、相手と話をしていても自分の要求を貫き通<sampling type="start" />そうとする。</sentence>
<sentence type="quasi">逆に、相手がどう思っているかということを考えれば、みんながおのずと協力者になってくれるんです」</sentence>
</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</speech>
</quotation>
<sentence>と、和田一夫氏は経営思想を語る。</sentence>
<sentence>ヤオハン本部の日本から香港への移転、すなわち日本を<quote>「捨てる」</quote>ことによって<quote>「無私の境地」</quote>を獲得し、結果として世界企業への飛躍のチャンスを得た、と彼は説明するのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
<quotation>
<speech>
<paragraph>
<sentence type="quasi"><sentence>　「万が一、香港で失敗しても日本があるので大丈夫だと考えて出かけたら、香港での成功はなかったでしょうね。</sentence>
<sentence>そんな気持ちでいる以上、華僑の中に本気で飛び込むことができません。</sentence>
<sentence>華僑にアプローチを試みる日本人ビジネスマンは数多くいます。</sentence>
<sentence type="quasi">しかし、彼らの大半は数年で東京へ帰ってしまいますから、華僑も本気で日本人ビジネスマンと商売をしようとは考えないんですね」</sentence>
</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</speech>
</quotation>
<sentence>と、彼はいう。</sentence>
<sentence>実際、和田一夫氏は、天安門事件の直後から香港に駐在して精力的に香港華僑の人脈づくりに努めた。</sentence>
<sentence>和田氏ほど華僑社会の懐深くまで食い込むことに成功した日本人ビジネスマンはいないといわれている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
<paragraph>
<sentence>　海外子会社は、本国の親会社の子会社であるという顔と、独立の法人格を有する一つの企業であるという二つの顔を持っている。</sentence>
<sentence>これまでは本国の親会社の子会社であるという側面が重視され、海外子会社が一つの企業であるという側面は軽視され、日本中心の一方通行型のマネジメントがまかり通ってきた。</sentence>
<sentence>しかし、ボーダレス・エコノミーの時代を迎えて、もはや、海外子会社が本国の親会社に隷属していては経営が成り立たなくなった。</sentence>
<sentence>つまり、日本人による日本の親会社のための経営から、現地人による自立経営への転換を図る時期を迎えたといっていいだろう。</sentence>
<sentence>ヤオハンの場合、現地人による自立経営どころか、親会社のオーナーが現地に移住したのだから、これほどの過激なグローバリゼーションはない。</sentence>
<sentence>和田氏は続ける。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<speech>
<paragraph>
<sentence type="quasi"><sentence>　「いくら口で国際企業を叫んでも、本部が日本にある限り、社員の意識は日本企業から抜け切れない。</sentence>
<sentence>社員が日本を向いて仕事をしているうちは、真の国際企業にはなれません。</sentence>
<sentence>真の国際企業への脱皮をするためには、社員の意識改革を行う必要がある。</sentence>
<sentence>そのいちばん手っ取り早い方法が、本部を海外に移すことだったんです。</sentence>
<sentence type="quasi">だって、本部が香港にあれば、みんな、日本に帰ろうなんて思いませんからね」</sentence>
</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</speech>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　ヤオハンのグループ最高会議のメンバーは、和田一夫、和田晃昌、和田光正、田島正一、山田善右の五氏である。</sentence>
<sentence>すでに触れたように、このうちヤオハングループの総帥の和田一夫氏が和田家の長男で、晃昌氏が次男、そして光正氏が四男である。</sentence>
<sentence>ちなみに、ブラジルヤオハン副社長を務めた三男の尚己氏は<sampling type="end" />現在、チリーで牧場と農園を経営している。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
