<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBj3_00090" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBj3_00090_F001">
<paragraph>
<sentence>その静高チームの中心が正森成治であり、その<sampling type="start" />噂は水高のわれわれの耳にも伝わっていたのである（<sentence>また関西五校討論会で荻原延寿とチームを組んだ力石が浪高のホープたる沖浦とわたり合っている。</sentence>
<sentence type="quasi"><quote>「六・三制教育は是か非か」</quote>という論題で、是とする三高が非とする浪高に勝ち、すでにマルキストとしての自負に満ちていた力石は沖浦のマルクス主義理論を批判したと言う</sentence>
）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ついでに力石と私との出会いを回想しておきたい。</sentence>
<sentence>四六年の暮であったか四七年の春先か、朝日討論会に代表を送れなかったわれわれ水戸高では、他校の自治寮制度の調査の名でそれなりの論客を他校に派遣した。</sentence>
<sentence>私は同僚の二名と三高、四高、大阪高を訪ねた。</sentence>
<sentence>各人が米を持参し、満員列車の連結部分にしがみついたりしながらの長旅であった。</sentence>
<sentence>名にしおう三高の自由寮を訪れて緊張し切っていた私ではあったが、まずは使命感から<quote>「貴寮におけるマルキシズムの風潮如何」</quote>と寮委員に問いただした。</sentence>
<sentence>この質問にまず片山という論客が応接し、<quote>「ゾムバルトの所説によれば云々」</quote>と論じてきたがわが方はゾムバルトなるものに興味はない。</sentence>
<sentence><quote>「マルキストはいないのか」</quote>との問いに、親切な炊事委員が<quote>「それではマルクス主義に命を懸けている人士を紹介してさし上げよう」</quote>ということになった。</sentence>
<sentence>その人士の居室の戸を開けると部屋の中央の椅子に足を組んで腰かけていたのが何と力石であった、という次第である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　彼は、もっぱら主体性論に凝っていた私が、三木清の基礎経験はどうのこうのと懸命に哲学としてのマルクス主義への疑問を開陳し続けても、私の顔をジロジロと見下すだけで一言も発しなかった。</sentence>
<sentence>ただ一声、遠方からの<quote>「ノートが空いたぞ」</quote>との呼声に<quote>「オー」</quote>と応えて部屋を出ていってしまった。</sentence>
<sentence>何とも言えぬ屈辱感、しかし<quote>「これが命を懸けた本物のマルキストか」</quote>という感服感？</sentence>
<sentence>　に襲われたものである…。</sentence>
<sentence><sentence>（翌日、力石とは対照的に私に戦前の『マル・エン全集』を片手に親切に説明してくれたのが島本禮一であった。</sentence>
<sentence type="quasi">彼とは東大在学中には言葉を交わす機会がなく、数年前、或るパーティーで日銀を辞して、日本総合研究所に移った彼と旧を叙し合ったが、その直後に惜しまれて世を去った</sentence>
）。</sentence>
<sentence>もう一度、彼を見かけた情景が忘れられない。</sentence>
<sentence>四七年の春、新宿の駅頭で赤旗が立ち街頭カンパが訴えられていた。</sentence>
<sentence>その人の輪をのぞいた私の目に、あの三高のマルキストが角帽をかぶり、オーバーを着込んで、しかし例のアゴを突き出した傲然たる面構えで立っている姿が入って来た。</sentence>
<sentence>あの時のことがよみがえり、マント姿の私は足早に離れた。</sentence>
<sentence>東大細胞で彼との邂逅は予期するところであった。</sentence>
<sentence>はたせるかな彼は指導的人物では<sampling type="end" />あったが、その音声がソプラノ調であったことは意外であった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
