<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBj3_00041" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBj3_00041_F001">
<paragraph>
<sentence>浴衣を着ておられ、ダイパー交換では体をあまり動かさずにすむ利点があるものの腕がほとん<sampling type="start" />ど動かないので、尿漏れなどで着替えるとき、袖に腕を通すのが大変になる。</sentence>
<sentence>経管栄養になって水分も栄養分もちゃんと取れるようになり、尿がたくさん出るのはよいが、その尿でお尻がかぶれる。</sentence>
<sentence>一週間に一回の入浴（＊入浴できない場合、一回は清拭で済ませることもあるが、入浴は一週間に二回という決まりがある、というホーム側からの指摘があった）はされているものの足の付け根のところを清拭でふくとぼろぼろとアカが出てしまう。</sentence>
<sentence>退院後、ＭＲＳＡと緑膿菌の保有者となり、使い捨ての清拭・手袋を使用し、部屋から出る際、寮母らはアルコールスプレーで手などの消毒を行う。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　以上の点に目をつぶれば、高橋さんの介護は、以前と比べて手がかからなくなってしまった。</sentence>
<sentence>食事の介助に苦労することもなく、一日中、がらんとした静養室で時々くしゃみをする以外、なんら声もたてずに横たわっておられる姿に胸をいためるときがないではないが、やるべき仕事に追われているうち、高橋さんの存在を忘れてしまう。</sentence>
<sentence>ふと、このような人ばかりだと楽だろうな、と思ってしまうのは我ながら怖い。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi"><enclosedCharacter description="○">４</enclosedCharacter>　元気いっぱいのお年寄りも</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　私の母の名前は房子。</sentence>
<sentence>祖母はツセ。</sentence>
<sentence>房子なんて名前はいまは少ない。</sentence>
<sentence>ツセは皆無。</sentence>
<sentence>ホームのお年寄りも男性はそうでもないが、女性の名前は化石級だ。</sentence>
<sentence>イシ、シマ、エイ…と、片仮名で子がつかない名前が並ぶ。</sentence>
<sentence>赤ん坊のイシちゃん、なんてピンとこないが、みんながそうなのだから、全然気にならなかったのだろう。</sentence>
<sentence>男性陣は○蔵とか○一、○次とか○郎とか、いまも使われている名前が多い。</sentence>
<sentence>かつての女の子の家庭での地位が浮かび上がるようだ。</sentence>
<sentence>名前の変化からも、明治、大正、昭和という時代の変遷の一端を垣間見ることができる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一八九二年（明治二十五年）生まれ百一歳の千葉テイさんも、そのような片仮名の名前の持ち主だ。</sentence>
<sentence>八九年に大日本帝国憲法発布、翌九〇年には教育勅語の発布。</sentence>
<sentence>なんとその二年後の生まれだ。</sentence>
<sentence>日清・日露、第一次・二次の大戦をくぐり抜け、激動する日本と共に生きてこられた方だ。</sentence>
<sentence>千葉さんを見ていると、明治がはるか昔なのかどうか分からなくなる。</sentence>
<sentence>働き者でお針をして生計をたて、財産を残した人だというのが納得できるほど、気丈な方だ。</sentence>
<sentence>ご本人もホームにいることが無念なのだろう。</sentence>
<sentence>最初のころ、<quote>「<sentence>私には目の見えない娘がいるんだ。</sentence>
<sentence>こんなところにいるわけにはいかないっ！</sentence>
」</quote>と、つねられたことがある。</sentence>
<sentence>財産もあるのでお孫さんたちが世話をしようとするのだが、ごはんを食べても食べてない、という繰り返しでおなかをこわしたり、手に負えなくなったらしい。</sentence>
<sentence>九一年十月の入寮。</sentence>
<sentence>この一年余、目立った変化もなく活発<sampling type="end" />な毎日を送られている。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
