<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBj3_00070" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBj3_00070_F001">
<paragraph>
<sentence>裸足で土の上を歩く気持ちよさは今でも<sampling type="start" />ずっと残っている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　物書きの職業病ともいえるギックリ腰を一発で治してくれるのも、中国鍼である。</sentence>
<sentence>実に気持ちがいい。</sentence>
<sentence>その快感ゆえ、私は月に一度は通っているのだが、そこの先生によると、足の裏には一六のツボがあって、そのツボだけで全身の慢性病はほぼ治せる、ということだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　体内には電流が流れている。</sentence>
<sentence>今では鍼や灸のツボをちゃんと探せる人が少なくなったのだが、それに代わって機械がツボを探し、ピーッと鳴って凝っている場所を教えてくれる。</sentence>
<sentence>ピーッと鳴るのは電流の流れが悪いからである。</sentence>
<sentence>先生が言うには、裸足が健康にいいのは、余分な電流が直接大地に向けて全部発散されるからだそうだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　子供の運動会を見ていると、みんな白いソックスに運動靴。</sentence>
<sentence>靴の裏は合成ゴムで電気的に絶縁され、そのうえ運動場自体もコンクリートとなれば、余分な電流の発散のしようがない。</sentence>
<sentence>学校の外に出ても、車が増えたことによって道は全部舗装されている。</sentence>
<sentence>これでは子供の体に行き場のない電流が溜まるだけ。</sentence>
<sentence>子供がだんだん陰湿化してきたのはそのために違いない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　私が今住んでいるところは、横浜近郊の山の中なのだが、一〇年も前は散歩するときは必ず下駄を<ruby rubyText="は">履</ruby>くことにしていた。</sentence>
<sentence>人がいなくなるとさっと裸足になるわけだ。</sentence>
<sentence>人が来るとパッと履く。</sentence>
<sentence>大の男が裸足でいると、どこかから逃げてきたのかと思われるからそうするのだが、一昔前はまだ農道もあり、特に雨上がりのときなどそこを裸足で歩くと、もう<quote>「万歳」</quote>を叫びたくなるほど気持ちがいいのである。</sentence>
<sentence>よくない電流が足から全部抜け出ていくから、内臓が正常化して喜んでいるのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それがこの十年来、農道という農道が車やバイク用に一気にコンクリートで覆われた。</sentence>
<sentence>コンクリートで覆われたら、土は死んでしまう。</sentence>
<sentence>裸足で土を踏めなくなった私の無念もさることながら、全国規模でのこうした現象が、子供にとってものすごく悪い影響を及ぼしているのは想像に<ruby rubyText="かた">難</ruby>くない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　コンクリートで固められた道の脇にいくら街路樹を植えても、それらの木は本当には生きてはいない。</sentence>
<sentence>木が死ねば子供も死ぬ。</sentence>
<sentence>農道も掘り返してもとの土の道に戻せ！</sentence>
<sentence>　そしてその土の上を子供たちを裸足で走らせろ！</sentence>
<sentence>　<quote>「土とともに生きる」</quote>とは、具体的に裸足になって土の上で生きる、ということなのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　自然環境がどうのこうのと言ってるエコロジストたちは、果たして裸足で土を踏みしめる快感を知っているか。</sentence>
<sentence>天に向けて両手を突き出し、叫びだしたくなるような快感を知っているか。</sentence>
<sentence>そんな根源的な快感すら知らないで、大方の連中は上滑りに<quote>「緑をもっと」</quote>とか<quote>「自然環境保護」</quote>だとか唱えて<sampling type="end" />いるだけなのだ。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
