<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBj3_00049" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBj3_00049_F001">
<paragraph>
<sentence>重次郎は売り払いをたのまれ、次郎左衛門が真鴨十羽を襦半につつみ持参したのを、密猟と知りながら、礼金を手にしたい欲から、柳籠へ<sampling type="start" />入れ、風呂敷でくるみ、もち歩いたが、買う者もでず売ることもできなかった。</sentence>
<sentence>折悪しく水鳥問屋の見廻りのものに見つけられて、次郎左衛門とおなじく偽証の罪で罪金三貫文となった。</sentence>
<sentence>重次郎も罪金の代りに三十日手鎖となったが、牢屋類焼の節に立ち帰ったのでお叱りとなり、さらに数日の入牢を終えて釈放、とがめの沙汰におよばなかった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この二人の釈放には、牢屋火事のとき帰ったので一等かるくなり、次に六十日以上入牢で宥免となったので、二重のおゆるしではないかと評議にかけられたが、二重に酌量したわけではないとの結論がでて、ゆるされた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">水替人足の帰国の取り扱い</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
<sentence type="quasi">寛政八年　九二　（佐渡奉行伺）</sentence>
<br type="automatic_original" />
</titleBlock>
<rejectedBlock type="old" />
<paragraph>
<sentence>　佐渡に観光して相川の金山をおとずれたひとたちは、いまは荒涼とした無数の廃坑に、その昔、ただ追いまくられて地中にはたらいた人びとの姿を思い出さずにはいられない。</sentence>
<sentence>町のはずれの相川郷土博物館の所蔵する、坑内で無数のひとにふみつけられ、すっかりすりへった木梯子や、カンテラなどの遺品を見れば、なお一層わびしさを感じないわけにはいかない。</sentence>
<sentence>水替というのは鉱山の坑内にたまる水を汲みかえる排水人足のことである。</sentence>
<sentence>江戸幕府は安永年間から江戸や大坂、長崎、越後などを浮浪していた無宿者を佐渡へ送り、鉱山人足に酷使した。</sentence>
<sentence>これは佐渡金山だけのことであったから、冒頭のような歌がうまれ、哀感をそそるのも当然であろう。</sentence>
<sentence>こうして明治初年までつづき、その人数は二千人を超えると推定されている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　佐渡へ無宿者をおくるという幕府の計画者は、勘定奉行石谷淡路守であった。</sentence>
<sentence>彼は江戸表の無宿者が増加するのに対して、無宿者を捕えて鉱山に強制就労させれば江戸に帰ってくることはあるまいという考えで、当時佐渡奉行二人のうちの一人、依田十郎兵衛にかけあった。</sentence>
<sentence>依田は江戸で始末に困っている無宿人を佐渡へもらいさげるわけにはいかないと、ことわったのである。</sentence>
<sentence>しかしこの計画は老中松平定信（右京大夫）から佐渡奉行へ通達がなされて、これ以上ことわるわけにはいかず、受入れたのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　『御仕置例類集』（古類集）取計らいの部に、この無宿水替の帰国について問合わせた一件が、次の一条である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<rejectedBlock type="old" />
<paragraph>
<sentence>　無宿水替は本人の精進次第で帰国させるというのであるが、しっかりした身元引受人もおらず釈放したのでは、また無宿者になりさがり、無宿者をへらそうというのに、無宿がふえる結果となるから、いったいどうしたらいいかというわけだ。</sentence>
<sentence>このうかがいに対して再三評議の結果は、佐渡へおくった無宿者たちには、<quote>「おまえたちが心から改心するように働いたならば帰国させよう」</quote>といっ<sampling type="end" />てある以上、佐渡送りの者たちも帰国を目標に働いている。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
