<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBj3_00136" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBj3_00136_F001">
<paragraph>
<sentence>ところが痴呆の場合、一人ひとり<sampling type="start" />個人差があり、そのような例を経験したことが役にたつことが多くあります。</sentence>
<sentence>そして、痴呆のお年寄りに対する指導も大切ですが介護をする人の悩みを聞いてあげることも大切となります。</sentence>
<sentence>痴呆の程度、その家の環境によって、接し方が違うので、臨機応変の対応ができる豊富な経験がどうしても必要となるわけです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そのなかで一番大切なことは、痴呆を持っているお年寄りにも普通の人と同じように接するやさしさが求められることです。</sentence>
<sentence>これを無視して、ボケているからいいだろうと、本人の前で、気にさわることを言ったり行動をとると、その看護婦、保健婦に反抗する態度をとり始めます。</sentence>
<sentence>新しい技術を求めたり、物的満足感を願う看護婦、保健婦にとっては、精神的満足感が見えず、消耗する仕事かもしれません。</sentence>
<sentence>したがって、看護の基本（思いやり、やさしさなど）を問い続けないと挫折してしまいます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　痴呆に対する在宅福祉の対応は、けっして満足するものではありません。</sentence>
<sentence>それは、はっきりした改善目標がたてにくく、積極的に良くすることが少ないからです。</sentence>
<sentence>逆に、このような状況におかれた介護者はどうでしょうか。</sentence>
<sentence>十分な相談相手もなく、周囲の援助を受けることも難しく、<quote>「仕方がない」</quote>とあきらめている方もあります。</sentence>
<sentence>痴呆の人を豊富に看た経験を生かし、介護者を援助、支えていくのも、看護婦、保健婦の仕事なのではないでしょうか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　介護する人たちのための福祉としては、入浴サービス（夫婦が年をとり、入浴させるのが大変な場合）、デイサービス（家の中では痴呆が目立っても、たくさんいる人の中では目立たず、普通の健常者と同じようにふるまい行動していることがあります）、施設へのショートステイ（介護者の過労、冠婚葬祭で家を留守にする場合）の利用など、在宅で介護を進めるうえで、有意義な福祉の活用は、それぞれの負担を軽くしてくれることでしょう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">こんなときは、やはり病院、施設へ</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　痴呆により、ほかの方たちに迷惑をかける場合、介護者の考え方、過労により在宅が無理な場合に分けられるでしょう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">●痴呆により、ほかの方たちに迷惑がかかる</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　家で介護したいと思っても、暴力的であったり、火災、ガス中毒の危険があったり、夜間外へ徘徊するような場合、その程度により病院、施設のほうがいいかもしれません。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">《暴力的である》</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　力による暴力だけでなく、大声を出して騒ぎまわる場合も、在宅の妨げになります。</sentence>
<sentence>家族を殴る場合、介護者の我慢の限界がどこにあるかにより、考え方が違ってきます。</sentence>
<sentence>夜間に暴力的で眠れない場合、夜間だけクスリで眠ってもらうと介護が継続できることがあります。</sentence>
<sentence>できるだけ、家で看てあげたいも<sampling type="end" />のですが、どう努力しても無理な場合、やはり病院、施設に頼ったほうがいいでしょう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
