<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBj3_00082" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBj3_00082_F001">
<paragraph>
<sentence>　総論として、最高裁は、<quote>「本件においては、被告人宅への立ち入り、同所からの任意同行及び警察署への留め置きの一連の手続と採尿手続は、被告人に対する覚せい剤事犯の捜査という同一目的に向けられたものであるうえ、採尿手続は右一連の手続によりもたらされた状態を直接利用してなされていることにかんがみると、右採尿手続の適<sampling type="start" />法違法については、採尿手続前の右一連の手続における違法の有無、程度をも十分考慮してこれを判断するのが相当である」</quote>とした。</sentence>
<sentence>具体的には、<quote>「被告人宅の寝室まで承諾なく立ち入つていること」</quote>、<quote>「被告人宅からの任意同行に際して明確な承諾を得ていないこと」</quote>、<quote>「被告人の退去の申し出に応ぜず警察署に留め置いたこと」</quote>などから、<quote>「任意捜査の域を逸脱した違法な点が存することを考慮すると、これに引き続いて行われた本件採尿手続も違法性を帯びる」</quote>とした。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　第二段階は、尿の鑑定書を証拠排除すべきか否かの判断である。</sentence>
<sentence>まず、前記九・七判決を引用し、<quote>「その違法の程度が令状主義の精神を没却するような重大なものであり、右鑑定書を証拠として許容することが、将来の違法な捜査の抑制の見地からして相当でない」</quote>か否かによって判断するとする。</sentence>
<sentence>具体的には、<quote>「被告人宅への立ち入りに際し警察官は当初から無断で入る意図はなく、玄関先で声をかけるなど被告人の承諾を求める行為に出ている」</quote>、任意同行に際し有形力は行使されていない、<quote>「途中で警察官と気付いた後も被告人は異議を述べることなく同行に応じている」</quote>、取調べ中に二度にわたりタクシー乗務員の採用試験を受けるので退去したい旨の申し出をしたが、これが受け入れられなかったことにつき、<quote>「それ以上に警察署に留まることを強要するような言動はしていない」</quote>、<quote>「採尿手続自体は、何らの強制も加えられることなく、被告人の自由な意思での応諾に基づき行われている」</quote>などを考慮し、<quote>「本件採尿手続の帯有する違法の程度は、いまだ重大であるとはいえず、本件尿の鑑定書を被告人の罪証に供することが、違法捜査抑制の見地から相当でないとは認められない」</quote>ので、証拠能力を肯定した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　以上に対して、島谷裁判官の反対意見は、<quote>「<sentence>居住者の明確な承諾を得ることなく、警察官が私人の住居に入り込むことは、許されない。</sentence>
<sentence type="quasi">これは憲法三五条の明白な違反である</sentence>
」</quote>、<quote>「住居の不可侵の権利を侵し、私生活の平穏を害することはなはだしい行為」</quote>と強く非難し、また<quote>「警察への同行を求められてこれに応じたものではなく、任意同行とは到底評価し得ない」</quote>とする。</sentence>
<sentence>さらに、<quote>「任意の取調べにおいては、警察官としては被取調者からの理由ある退去の要求は尊重し、それなりの対応をすべきであつて、それを無視してよいものではなく、本件での警察官の所為は、退去の自由を認める任意の取調べの原則に悖る」</quote>とし、多数意見より違法性を重大なものと評価した結果、鑑定書の証拠能力を否定すべきとしている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　以下、本章では、前記判決を材料にしながら、排除法則の実質的根拠、法令上の根拠、証<sampling type="end" />拠排除の具体的基準の三点について考察していきたい<noteMarker text="（１）" />。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
