<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBj3_00078" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBj3_00078_F001">
<list>
<listItem>
<paragraph>
<sentence>したがって、設問の配置転換もそうした育児休業の円滑な実施を目的とするもの<sampling type="start" />であれば何ら否定されるべきものではありません。</sentence>
<sentence>仮にそれを従業員が希望しないとしても、そのことで配置転換ができないということにはなりません。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　配置転換の効力については、個別の労働契約上これを否定するような勤務地や業務についての特約がない場合、就業規則等に配置転換を命ずる根拠があればこれに基づき使用者が業務命令としてこれを命じ得るものです。</sentence>
<sentence>もっとも、現実問題として女子従業員については一部の者を除きあまり勤務地の変更を伴うような配置転換は行われないでしょうから、そうした慣行も十分考慮して配置転換の範囲は考えなければなりません。</sentence>
<sentence>また、業務上特別必要もないのにあるいは育児休業の円滑な実施を名目にしていてもその実は配置転換により就業と育児の両立が困難となることを知りつつ、育児休業を断念させあるいは自主的な退職を意図して配置転換を命じたと認められるような特殊な場合は、配置転換の命令は人事権の濫用として無効となることが考えられます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　したがって、設問の配置転換が文字どおり育児休業と業務の円滑な運営の両立を図ることを目的として妥当な範囲内で就業規則等の根拠に基づく合理的な人事権の行使として行われるものであれば、仮に本人の同意がなくても問題とされるものではないということができるでしょう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</listItem>
</list>
<list>
<listItem>
<sentence type="quasi">Ｑ　１２７</sentence>
<br type="automatic_original" />
<sentence>育児休業の期間は勤続年数に算入しないこととしたいが、その場合一年間休業した者とその間勤務した者とでは昇格を同等に扱うことはかえって不公平となるので、昇格も一年遅らせることとしたいが問題がありますか？</sentence>
<br type="automatic_original" />
</listItem>
<listItem>
<sentence type="quasi">Ａ</sentence>
<br type="automatic_original" />
<paragraph>
<sentence>　育児休業の期間を企業の各種労働条件、処遇面等でどのように評価するかは、労働基準法第一二条の平均賃金についてその算定基礎から控除すること、また同法第三九条の年次有給休暇については出勤率の算定において出勤したものとして取扱うことが定められていますが、その他の点については何も定めてはありません。</sentence>
<sentence>もちろん、育児休業を申し出あるいはこれを利用したことを理由として労働者を不利益に取扱うことは<quote>「指針」</quote>でも示されたように原則として許されないと考えるべきですが、何をもって育児休業を理由とする不利益取扱いとみるかは難問です。</sentence>
<sentence>わかり易い例をとれば、仕事の量、実績で算定される賃金があった場合、育児休業に限らず就労しなかった期間があればその間はこの賃金の算定基礎となる仕事の量、実績もなく、したがってこの間の賃金は支給されません。</sentence>
<sentence>この場合、育児休業したことを理由とした不利益取扱いがなされたとはいえませ<sampling type="end" />ん。</sentence>
</paragraph>
</listItem>
</list>
</article>
</sample>
