<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBj3_00073" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBj3_00073_F001">
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">覇権への自己懸<sampling type="start" />念</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　実は先にみたドイツのＣＤＵ・ＣＳＵ文書のうち、あえて詳細な紹介を避けた個所があった。</sentence>
<sentence>第二章として書かれた<quote>「ドイツの諸利害」</quote>というパラグラフだ。</sentence>
<sentence>中・東欧諸国のＥＵ加盟の促進を展望する形で、西欧と東欧・ロシアの中間に位置するドイツの歴史的・地理的宿命から、<quote>「<sentence>もし欧州が分裂すると、ドイツは再び東西欧州の間でとらわれてしまうだろう。</sentence>
<sentence type="quasi">そうなると、これまでのドイツの歴史を通じて、ドイツは国内秩序の明確な方向性を示すことが困難となり、安定的なそして継続的な国際関係を打ち立てることも難しくなってしまう</sentence>
」</quote>と分析している。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　というのは過去、ドイツはそうした欧州の紛争の中心という場に置かれた際、自らの覇権で打ち勝とうとし、その試みは<quote>「一九四五年の軍事的、政治的、そしてモラル上の破滅」</quote>に帰着したためだった。</sentence>
<sentence>ここからドイツは覇権は望ましくも、可能でもないことを学び、今日のドイツの政策の基礎を築いたと決意を示す。</sentence>
<sentence>だが、この文章ではその<quote>「決意表明」</quote>が微妙に揺れているように読める。</sentence>
<sentence>目につくのは<quote>「もし欧州の統合が進展しないようだと、ドイツは再び東欧の安定を目指すために、ドイツ自身の安全保障上の必要によって、自ら、そして歴史的な方法で対応しようとするかも知れない」</quote>と述べた点だ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それに続く記述では、<quote>「だが、そうはならないだろう」</quote>と指摘してすぐさまこの仮説を否定、中・東欧諸国の安定のためにドイツが果たす役割の重要性を強調している。</sentence>
<sentence>しかし、いったん指摘されたこの<quote>「かも知れない」</quote>の仮説は、ドイツ政権与党の公式文書の中に盛られたものだけに、<quote>「ドイツの描く欧州統合の拡大がスムーズにいかないと、歴史は繰り返すかも知れない」</quote>という暗黙の圧力を他の国にかける格好となっている。</sentence>
<sentence>覇権を否定しつつ、覇権に走る可能性をチラつかせたと読むのは読み過ぎだろうか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　現実に、こうした懸念を抱かせる背景がある。</sentence>
<sentence>東西ドイツ統合後のユーフォリアは間もなくして雲散霧消し、代わってやってきた不況の下で、五十年の期間、ただ眠っていただけだったかのように、ドイツ中にネオナチなどの右翼運動が広まった。</sentence>
<sentence>東西ドイツ間の格差問題や、東欧諸国やトルコからの移民問題などが、不況下での雇用問題と直接絡んで、九〇年以降、極端な外国人排斥運動を各地で勃発させたことは記憶に新しい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">吠える元ナチス・ユーゲント</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　九三年夏。</sentence>
<sentence>南ドイツの観光地で、ロマンチック街道沿いの中世の街並みが美しいアウグスブルクの街は、騒然とした雰囲気に包まれていた。</sentence>
<sentence>右翼政党、共和党の二年ごとの党大会が開かれたためだ。</sentence>
<sentence>市内では右翼の大会開催を非難する社会民主党<sampling type="end" />や緑の党、左翼グループ、それに外国人排斥の対象とされるトルコ人団体などが反対集会を開き、これを右翼グループが狙うといった事件が頻発していた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
