<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBj3_00114" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBj3_00114_F001">
<paragraph>
<sentence>　この建物優先賃借の申出は、建物が完<sampling type="start" />成する前に申し出なければならず、建物完成後の申出は何らの法律効果を発生しません。</sentence>
<sentence>建物が完成したか否かの判断は困難ですが、一般的な社会通念に基づき、その建物としての効用が発揮できる状態であるか否かにより判断するほかありません。</sentence>
<sentence>また、この申出は、建物完成前に建物所有者に到達しなければなりませんが、完成前の所有者を確認することは容易ではなく、不明の場合には、公示送達（民九七条の二）によりするほかありません。</sentence>
<sentence>もっとも、建物の建築のほとんどは、建築確認申請がなされているので、関係官庁の窓口に行って、建築主を確認することはできます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　建物の優先賃借権が成立したが、第三者がその建物の占有をしている場合は、この優先賃借権自体に基づいて、その第三者に対し、建物の明渡しを請求できるものと解されます。</sentence>
<sentence>なお、建物所有者がこの優先賃借の申出を拒絶することができるのは、建物所有者が自らその建物を使用することその他正当な事由がある場合に限られます（一四条二項、二条三項）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">１８　建物優先賃借権の借家条件</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
<sentence>建物優先賃借権の借家条件はどのようになるか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　罹災建物が滅失した当時におけるその建物の借主は、その建物の敷地または換地に、その建物が滅失した後、その借主以外の者により最初に築造された建物について、その完成前に申し出ることによって、他の者に優先して、相当な借家条件で、その建物を賃借することができます（一四条一項）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「相当な借家条件」</quote>とは、客観的に相当な条件であることを要するので、当事者が申し出た条件に拘束されず、客観的に判断されます。</sentence>
<sentence>借家条件とは、存続期間、用途、賃料、敷金その他の一時金等が重要でしょう。</sentence>
<sentence>いずれも当事者間で合意が成立すればそれによりますが、合意ができない場合には、当事者からの申立により、裁判所が鑑定委員会の意見を聞いて、従前の賃貸借の条件、土地または建物の状況その他一切の事情を斟酌して、これを定めることとされています（一五条）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一般的には、存続期間については、期間の定めをしなくてもよく、用途については、従前の建物の用途と同様であるのが原則であり、賃料は、新たに築造された建物について継続して賃借している場合の賃料、すなわち、いわゆる継続賃料相当額とするのが妥当と思われます。</sentence>
<sentence>なお、敷金、保証金などの賃貸借上の債務を担保するための預り金的性格を有する一時金については、近隣の慣行程度認めるのが相当と思われますが、優先賃借権設定の対価としての権利金や承諾料などは認めるべきではないでしょう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　なお、存続期間が満了した場合、または存続期間の定めのない場合の<sampling type="end" />更新、解約の申入れは、借地借家法の規定によることとなります。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
