<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBj3_00103" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBj3_00103_F001">
<paragraph>
<sentence>これに対して、<quote>「家」</quote>の成員としての女と男を題材にし<sampling type="start" />たことわざのカードは、祖父・祖母、おじ・おば等に関するものを除いても、五三〇枚ある。</sentence>
<sentence>後者のほうが圧倒的に多いのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　これは、日本の社会が、女と男をことわざ的批評の対象としてとらえる場合、一般的な女、一般的な男という形でよりも、<quote>「家」</quote>の成員という、より具体的な形でとらえることのほうがはるかに多かったことを示している。</sentence>
<sentence>伝統的な日本社会の構造にとって、<quote>「家」</quote>の制度は、それほど大きな意味をもっていた、ということなのであろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence>（２）　夫と妻とでは、妻のほうが、はるかに多くことわざの対象になっている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　〈夫婦を題材にしたことわざ〉の中で、夫だけを題材にしたものは、八枚しかない。</sentence>
<sentence>これに対して、妻だけを題材にしたものは、八八枚と、圧倒的に多い。</sentence>
<sentence>後妻と後夫を題材にしたものも、カードの枚数は、八対二で、後妻のほうが多い。</sentence>
<sentence>寡婦と男やもめの場合も、二二対三で、寡婦のほうが圧倒的に多い。</sentence>
<sentence>つまり、以上のどの項目でも、妻のほうが、夫よりも多く社会のことわざ的批評の対象になっているのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　また、次のような見方もできる。</sentence>
<sentence>夫婦を題材にしたもの八二枚は、夫と妻に共通である。</sentence>
<sentence>結局、〈夫婦を題材にしたことわざ〉二一六枚の中で、夫は、夫婦の八二、夫の八、後夫の二、男やもめの三の、計九五回しか、ことわざの対象になっていない。</sentence>
<sentence>これに対して、妻は、夫婦の八二、妻の八八、後妻の八、寡婦の二二、でもどりの二、めかけの一と、計二〇三回も、ことわざの対象になっている。</sentence>
<sentence>二〇三対九五で、妻のほうが、はるかに多くことわざの対象になっているのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence>（３）　嫁としゅうととでは、嫁のほうがはるかに多くことわざの対象になっている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　〈嫁・婿・しゅうと・しゅうとめを題材にしたことわざ〉の中で、嫁に言及したことわざのカードは、嫁を題材にしたもの八四枚、兄嫁を題材にしたもの一枚、それに嫁・しゅうとを題材にしたもの三六枚、計一二一枚である。</sentence>
<sentence>これに対して、しゅうと・しゅうとめ・こじゅうとに言及したことわざのカードは、しゅうとを題材にしたもの五枚、しゅうとめを題材にしたもの二一枚、こじゅうとを題材にしたもの七枚、それに嫁・しゅうとを題材にしたもの三六枚、計六九枚しかない。</sentence>
<sentence>一二一対六九で、嫁のほうが、はるかに多くことわざの対象になっているのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence>（４）　嫁と婿・婿養子とでは、嫁のほうがはるかに多くことわざの対象になっている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　〈嫁・婿・しゅうとめを題材にしたことわざ〉の中で、婿・婿養子のことわざのカードは、婿・婿養子を題材にしたものの三九枚しかない。</sentence>
<sentence>他方、嫁に言及したことわざのカードは、前項で述べたとおり、一二一枚である。</sentence>
<sentence>一二一対三九で、婿・婿養子よりも、嫁のほうが、はるかに多くことわざの対象になって<sampling type="end" />いるのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
