<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBj3_00149" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBj3_00149_F001">
<paragraph>
<sentence>　イギリスの政治学者Ｒ・スチーブンスンは、<sampling type="start" />七〇年代の東西関係を<quote>「競争と協力の枠組み作りの時代」</quote>と規定している。</sentence>
<sentence>これに対し、五〇年代は、ドイツ、朝鮮半島、インドシナなど自由主義圏と共産圏の境界地域で勢力範囲を定めようとする時代、六〇年代はキューバ事件とその後の部分的核実験停止協定に象徴される米ソの危機管理と行動抑制の時代だったというわけである（『デタントの成立と変容』滝田賢治訳）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">三五カ国首脳がヘルシンキ宣言</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　七五年七月三〇日、七〇年代デタントの<quote>「仕上げ」</quote>ともいうべき全欧安保会議が、<quote>「白夜の都」</quote>ヘルシンキで開かれた。</sentence>
<sentence>正式にいうと欧州安全保障協力会議の最終会議（首脳会議）である。</sentence>
<sentence>三五カ国（ヨーロッパ諸国とアメリカ、カナダ）の首脳が参加する戦後最大の国際会議だった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　会議では、七二年一一月の準備会議から二千五百回近くの会合を開いて作られた<quote>「最終合意書」</quote>が調印された。</sentence>
<sentence>これは<quote>「ヘルシンキ宣言」</quote>と呼ばれて、その後の東西関係のあるべき姿を定める文書となった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ヘルシンキ宣言は三万語に及ぶ膨大なもので、三つの部分（バスケット）に分かれていた。</sentence>
<sentence>その内容は、両陣営の妥協の産物であり、玉虫色の、矛盾に満ちたものだった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　第一部は、安全保障問題で、武力不行使、国境不可侵などの一〇原則をうたい、とくに信頼醸成措置による軍事的公開性の向上と偶発戦争防止に重点が置かれた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　二部は、経済、科学技術、環境の問題で、情報の公開、最恵国待遇の適用などがうたわれた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　三部は、人権と情報、思想の自由の問題で、出入国の自由、青年・スポーツ交流、記者活動の自由、外国出版物・新聞の自由な配布、放送受信の自由などが強調された。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　東西間の最大の争点は、第一部の<quote>「国境不可侵」</quote>によって、第二次大戦後の欧州の国境が最終的に固定され、ソ連の勢力圏が国際的に認知される点だった。</sentence>
<sentence>これに対し、将来の統一を国家目標とする西ドイツはじめ西側諸国は、かろうじて<quote>「国境は、平和手段と協定によって変更することができる」</quote>という条項を入れることで、将来への希望を残した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　同時に、国境不可侵の見返りとして、第三部の人権問題でソ連の譲歩を引き出した。</sentence>
<sentence>西側は、東西の人間や情報の交流で、ソ連、東欧に自由な風を吹き込んでいけば、いつの日か変革が生まれ、<quote>「鉄のカーテン」</quote>が取り去られるという期待をかけたのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　このように全欧安保会議での東西首脳の考え方は対照的だった。</sentence>
<sentence>ソ連は、過去の戦争で獲得した勢力圏の確認と保証を求め、西側は未来の共産圏の民主化に期待をかけた。</sentence>
<sentence>ソ連は後ろ向きで、守りの姿勢だった。</sentence>
<sentence>西側は前向きで、攻めの構えだった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　その違いが、八〇年代末の冷戦終結とソ連、東欧の変革につながっていった。</sentence>
<sentence>ヘルシンキ<sampling type="end" />宣言の人権条項は、共産圏の人びと、とくに反体制派、民主派を元気づけ、これらの諸国の民主化運動を支える役割を果たした。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
