<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBj3_00151" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBj3_00151_F001">
<paragraph>
<sentence>運動がそれ自体としては終ったのは、<quote>「ベトナム停戦協定」</quote>調印のあと一年たった一九七四年はじめのことだったから（一月二六日に、東京の<quote>「ベ平連」</quote>は<quote>「解散」</quote>の<quote>「大集会」</quote>を開いている）、その年からさえすでに十六年が経<sampling type="start" />っている。</sentence>
<sentence>十六年は決して短かい年月ではない。</sentence>
<sentence>それだけの時間のへだたりは、<quote>「ベ平連」</quote>のことであれ、何んについてであれ、ものごとを大きく見まわして骨太に問題をとらえるのに十分な距離だろう。</sentence>
<sentence>そして、これ以上時間が経ってしまえば、問題の把握に大観と同時に必要な細部の知識もぼやければ、現場の体感も記憶から消える。</sentence>
<sentence>そう考えれば、<quote>「ベ平連」</quote>のことを書くのに、今はなかなかいい時期であるにちがいない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ただ、私はここでちょうどいい時間のへだたりができたから<quote>「回顧録」</quote>を書こうとしているのではない。</sentence>
<sentence>そういう気持で<quote>「回顧録」</quote>を書くのには、私の気持は今少しせっぱつまっている。</sentence>
<sentence>あの運動が何んであったか、あるいは、何んでなかったのか。</sentence>
<sentence>何をしたのか、しなかったのか。</sentence>
<sentence>何ができて、できなかったのか。</sentence>
<sentence>どんなすばらしいことをしたか。</sentence>
<sentence>逆にどんなくだらないことをやってのけたのか―これらは<quote>「回顧録」</quote>の出口のない過去のなかにおさめるには、あまりに強く現在にも未来にも結びついているように見える。</sentence>
<sentence>すべてがそうだとは言わない。</sentence>
<sentence>そのうちのあるもの―たぶんかんじんカナメになるものはそうした現在、未来への結びつきを持っているように見える。</sentence>
<sentence>そしてまた、そうしたものは、私個人、あるいは、<quote>「ベ平連」</quote>の運動のワク組みを超えて、世の多くのことがらに結びついている。</sentence>
<sentence>べつに運動むきのことだけを言おうとしているのではない。</sentence>
<sentence>また、日本のものごとだけのことではない。</sentence>
<sentence>大げさ、傲慢なことを私はここで言おうとしているのではない。</sentence>
<sentence>ただ、<quote>「ベ平連」</quote>の運動のなかで私自身をふくめて人びとが考え、求め、かかわろうとしたことのなかには、現在、未来にそのままつながって来るものもあれば、人間の共通の問題として世界大にひろがるものもあったということだ。</sentence>
<sentence>この私の思いは決して軽やかな思いではない。</sentence>
<sentence>そう考え、求め、かかわろうとしたことの多くがそのまま課題として私のまえに残されている、そう私が感じとっているゆえにもっと重い、しんどい思いだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この思いあって、私は<quote>「ベ平連・回顧録でない回顧」</quote>という奇妙な題をこの文章につけた。</sentence>
<sentence>過去のくだらないことも<quote>「回顧録」</quote>の金庫の厚い扉のなかに放り込んでしまえば、それはただの金庫の持ち主の個人的な過去としてけりがつく。</sentence>
<sentence>しかし、金庫がなければ、回顧はそのまま私が今もってそのくだらないことにも直面していなければならないことを強いる。</sentence>
<sentence>そして、それは私だけが直面していることではないだろう。</sentence>
<sentence>日本のあちこち、世界のあちこちで多くの人が直面していることでもある。</sentence>
<sentence>私はそれだけのふり幅の広さをもつものとしても、この回顧を行ないたい。</sentence>
<sentence>その思<sampling type="end" />いもあって、私はこのいささか風変りな題をつけた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
