<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBj3_00083" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBj3_00083_F001">
<paragraph>
<sentence>部落・一般（部落外）などという区別を、意識においても<quote>「実態」</quote>においても解消すること、そのような区別そ<sampling type="start" />のものが意味のない状況を実現すること、これが融合の達成であり部落問題の解決であることを明確にしたのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この解決の展望を明確にするにあたって、重要なことは部落問題の認識にある。</sentence>
<sentence>民族問題でも階級問題でもない、身分的差別にかかわる近代日本の構造的社会問題であるという部落問題の基本認識に立脚することが必要なのである。</sentence>
<sentence>この認識を妨げてきたのは、部落問題を実質的に疑似民族問題にしてしまう考え方であった。</sentence>
<sentence>しかし、部落問題を身分問題として捉えることは、その時々の重点の置き方に相違があるとはいえ、戦後史においては通説的理解であった。</sentence>
<sentence><quote>「封建的身分差別」</quote>としての部落問題認識である。</sentence>
<sentence>では、身分問題として部落問題を捉えながら、何故に疑似民族問題にしてしまったのか。</sentence>
<sentence>その理由は、前述した<quote>「穢多」</quote>身分問題という形での部落問題の超歴史的な捉え方にある。</sentence>
<sentence>部落民＝封建的身分＝<quote>「穢多」</quote>身分という認識は、身分問題とは言いながら、限りなく<quote>「穢多」</quote>民族問題にしてしまったのである。</sentence>
<sentence><quote>「部落の起源」</quote>論という<quote>「部落史」</quote>の捉え方が、この認識の基礎に頑固に横たわっていたのである。</sentence>
<sentence>この認識と共通するのは、部落＝封建社会（封建身分）論であり差別＝<quote>「実態」</quote>論である。</sentence>
<sentence>これらの議論の共通点は、前近代から近現代まで一貫して部落を丸ごと一つの身分（社会）として捉えていることである。</sentence>
<sentence>部落問題における特殊性＝身分性を一面的に強調する認識である。</sentence>
<sentence>この認識は、運動論的には、いわゆる部落排外主義に至る。</sentence>
<sentence>同族意識の強調、差別被差別の立場論、<quote>「踏まれた者の痛み」</quote>論、<quote>「部落民宣言」</quote>の強要、<quote>「社会外の社会」</quote>論、<quote>「主要な生産関係からの排除」</quote>論、同和行政における属人主義などによって、部落排外主義はより一層強調されていく。</sentence>
<sentence>一九六〇年代末から七〇年代にかけての、この部落排外主義の暴力的横行が、国民融合論の登場を導いたのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　以上のように、国民融合論は、それまでの部落問題認識をめぐる種々の矛盾を整理することによって登場してきた解放理論であると捉えている。</sentence>
<sentence>それを準備したものは、主として現状研究や歴史研究などにおける構造論（構造分析）であり、反面教師的には運動における部落排外主義なのであった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">国民融合論と<quote>「部落史」</quote>認識</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　国民融合論は、それまでの<quote>「部落史」</quote>認識の在り方に何を提起したか。</sentence>
<sentence>ここでは、この問題を検討する。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　まず、<quote>「身分的差別の残存物」</quote>（近世の封建的身分差別の残存物ではない）という戦後部落問題の認識が、戦前・戦後の峻別というところから導きだされてきたように、その国民融合論の構造論的な把握の仕方に立脚して考えたい。</sentence>
<sentence>近世封建社会の産物としての<quote>「封建的身分差別<sampling type="end" />」</quote>が、単に近代以降<quote>「残存」</quote>しているなどという捉え方は、構造論的な把握ではなく、それでは近現代の部落問題は理解できない。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
