<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBj3_00125" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBj3_00125_F001">
<paragraph>
<sentence>結果どうするかといえば、用も<sampling type="start" />ないのにこっちから何かを求めて電話してしまう。</sentence>
<sentence>あっちにも何かを求めたのが電話の前で待っているから、両者が中味は何もないのに、電話にしがみつく状態が生まれる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　電車の中で携帯電話で話している人の会話を聞いてると、ホントにどうでもいいことしか話していない。</sentence>
<sentence>でも、電話がかかってくると出ないではいられない。</sentence>
<sentence>かかってこなければ電話をしないではいられない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　つまり期待を抱かせる電話は不安も増大させているのだ。</sentence>
<sentence>ポケベル、携帯電話は確かに便利だ。</sentence>
<sentence>便利だが、実は必要のない便利なのかもしれない。</sentence>
<sentence>私にとって必要のある便利は留守電までだと思っている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<blockEnd />
<paragraph>
<sentence>　便利さによって失われるものは必ずあるもので、昨今、編集者とライターは互いのことをよく知らなかったりする。</sentence>
<sentence>ＦＡＸですべて済んでしまうからだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　私は初めて仕事をする相手とは極力会うようにしているし、時間があれば、時折編集部に足を運ぶようにもしているが、それでも連載が始まって終わるまで一度も編集者と顔を合わせなかったことはある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　電話で会話を交わすことで親密になることは確かにある。</sentence>
<sentence>まだ会ったことのない人なのに、最初の電話でやたらと長話してしまい、互いのことをすごくよくわかったような気にさえなる。</sentence>
<sentence>しかし、電話で親密になっているのは声の人格であって、肉体を伴った人間の信頼関係を電話で十全に築くことは難しい。</sentence>
<sentence>肉体の人格、声の人格、文字の人格はそれぞれ重なりながらも別のものであるというのが私の考えで、電話であれだけ仲良くなったハズなのに、いざ会うと、全然気持ちが通じなくて、最初から人間関係を作り直さなければならないこともある。</sentence>
<sentence>その逆もあって、電話で話している時はどうもいい印象がなく、仕事をしにくそうだなと思うが、会ってみると実にいいヤツで、何もかもがトントン拍子で進む。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　電話での印象がよければ、そのまま会わずにいた方がよさそうでもあるが、そういうことでもない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ものを書く側にすれば、原稿がつまらんならつまらんと言ってほしいし、的確な直しを命じられると編集者への信頼が深まるものだが、顔を会わせたことのない編集者は原稿に対して愛情を抱けないのか、感想を何も言ってくれない傾向がある。</sentence>
<sentence>こういった信頼関係のない編集者が直しを命じてきたりすると、これはこれでカツンときたりもする。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　何ひとつ感想を言ってくれず、ただ催促の電話があり、ただ原稿を送る関係では、全然共同作業じゃない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　どこまで普遍化できる話かよくわからないが、私の体験からすると、直接顔を合わせていない編集者との間でトラブルが起きると、互いの事<sampling type="end" />情を思いやることができずに、事態がでかくなったりする傾向もある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
