<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBj3_00119" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBj3_00119_F001">
<paragraph>
<sentence>　このようなコードはいくつかの重要原則を包含すべきで<sampling type="start" />ある。</sentence>
<sentence>投資政策は、協定で合意した一般的な公約への例外を含めて、完全に透明化すべきであり、この原則を遵守することが効果的な基準を作るうえで不可欠な前提条件となる。</sentence>
<sentence>外国の投資家は内国民待遇が保証されるべきである。</sentence>
<sentence>公共目的で国有化される場合には、補償措置を確保すべきである。</sentence>
<sentence>新たな成果要求（現地化要請措置）や投資奨励措置は避けるべきであり、既存の措置は撤廃すべきである。</sentence>
<sentence>ウルグァイ・ラウンドは成果要求に取り組む面で部分的とはいえ有益な第一歩を踏み出したが、ＡＰＥＣの投資原則に関するコードでは、そうした前例を踏まえ、これを乗り越えて意味のある前進をすべきである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　加えて、コードには、今後に発生が予想される解釈と適用上の問題を解決するため、効果的な紛争処理のための機構を含めるべきである。</sentence>
<sentence>そうした機構は、投資と関連貿易の流れを円滑化するほか、後述するように、より広範なＡＰＥＣの紛争解決手続きのための道を開き、そうした手続きがＷＴＯの紛争処理プロセスを効果的に補完する方法を実証することができよう。</sentence>
<sentence>ＡＰＥＣの何らかの機関、おそらく貿易投資委員会が参加国・地域によるコードの実施に向けての進捗状況を毎年審査すべきである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　コードは、合意された原則を各参加国がいつ、どのように適用するかについて参加国自身が決定できるようにする意味で、任意的な機関として発足すべきである。</sentence>
<sentence>たとえ短期間といえども採択を控える参加国は、外国からの新たな投資の流入に関して競争上不利な立場に置かれることを考慮して、当初はすべての参加国に対してそのようにするようわれわれは奨励する。</sentence>
<sentence>自発的に協定を採択する参加国は、当然ながらその原則に拘束される。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　またわれわれは、コードがいま述べたように当初は<quote>「任意的」</quote>なものであっても、ＡＰＥＣは最初に投資原則をグループとして採択すべきであることも指摘したい。</sentence>
<sentence>したがってこの問題はグループの最初の集団的行動の一つとしての基礎を提供するものである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">製品規格</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　二番目に重要な貿易円滑化は製品規格である。</sentence>
<sentence>国によって製品規格や品質検査手続きが異なると、国際取引コストが上昇し、取引が不確実なものとなり、協力を阻害するおそれがある。</sentence>
<sentence>各国からＧＡＴＴに提起される非関税障壁の訴えの一五％はこうした問題に関するものである。</sentence>
<sentence>このような違いを取り除けば、各国の国民総生産（ＧＮＰ）を数パーセント・ポイント引き上げることができると推定される。</sentence>
<sentence>したがって最初の報告書では、こうした一連の問題における相違を減らすべく、一致団結した努力を提言した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　場合<sampling type="end" />によっては各国別の製品規格を統一することが最良の解決策になる。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
