<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBj3_00015" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBj3_00015_F001">
<paragraph>
<sentence>　以上に述べたような無過失責任主義の妥当性を支える理論には種々のものがあるが、最も重要な<sampling type="start" />ものとして一般に挙げられるのは、危険責任の理論と報償責任の理論である。</sentence>
<sentence>前者は、危険な活動や物を支配し管理する者は、そこから生じる損害についても負担しなければならないとするものであり、後者は、利益の帰する者に損害が帰するべきであるとするものである。</sentence>
<sentence>このほか、他人に信頼を付与した者にその信頼に起因する損害を負担させるのが適切であるという信頼責任の理論も存在する。</sentence>
<sentence>これらの理論は、いずれも単独で無過失責任主義を採用する理由を説明しているというよりは、これらの理論が結合して、全体として無過失責任主義の根拠となっているものと考えられる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">四　製造物責任の考え方</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　過失責任主義か無過失責任主義かは、一律的な選択の問題ではなくて、個人の意思や活動の自由の保証ということと、社会に生起する損失を誰にどのように分担させるのが社会的な正義や公平に合致し妥当であるかということとの、二つの社会的な価値ないしは要請の間の兼ね合いをどこに求めるべきであるかという政策的問題に帰着する。</sentence>
<sentence>すなわち、現代において特有にみられる不法行為は、その有用性や便益にかんがみ社会が許容せざるをえない行為から不可避的に発生するものであり、このような社会的有用性または便益とそこから生じた損害のてん補または被害者の救済との調整をいかに図るかが問題となっているのである。</sentence>
<sentence>近代的な科学技術を駆使して生産される製品にかかる事故についても、まさにこのような政策的問題が生じうる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　現代社会においては、製品の使用者（以下、便宜的に<quote>「消費者」</quote>と呼ぶ）は、大量生産・販売される工業的製品を日常生活の各方面で使用・消費しており、消費者の日常生活での安全性は、消費者にも依存するが、製品を設計・製造する製造業者等に依存する度合いが高まってきている。</sentence>
<sentence>したがって、安全性に欠けた製品が市場に出た場合、消費者はその生命や身体などに被害を受けやすくなることになる。</sentence>
<sentence>この製造業者等と消費者との間にある非互換的・非対称的な関係が認識され、また、安全性に欠けた製品による事故が現実のものとなるに従い、消費者被害救済のために、直接の契約関係がなくても、安全性に欠けた製品から生じた損害の賠償責任を製造業者等に負担させるべきだとする考え方が生まれ、さらに、製品の客観的性状である<quote>「欠陥」</quote>を要件として、製造業者等の<quote>「過失」</quote>の有無を問わずに損害賠償責任を課すという考え方が生まれた。</sentence>
<sentence><quote>「欠陥」</quote>を要件とする損害賠償責任は、製造業者等の<quote>「過失」</quote>を帰責事由としないという点では無過失責任の一種であるが、製品の<quote>「欠陥」</quote>が製造業<sampling type="end" />者等の<quote>「過失」</quote>に代わる帰責事由とされていることから<quote>「欠陥責任」</quote>ともよばれる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
