<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBj3_00027" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBj3_00027_F001">
<list>
<listItem>
<sentence>なぜなら、現在の協定は先住民を無視したもので、一定の労働の質をもたない者への死刑宣<sampling type="start" />告にほかならない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</listItem>
<listItem>
<sentence>（８）　土地は耕作する先住民・農民のものであるというエミリアーノ・サパタの基本精神を憲法二七条は尊重すべきである。</sentence>
<sentence>国内外の大農園主や大土地所有者、農民でないのに多くの土地をもつ人物の手にある膨大な面積の土地は、われわれの革命農地法で規定されているように、まったく土地をもたないわれわれ人民の所有となる。</sentence>
<sentence>土地の分与に際しては、農業機械、肥料、殺虫剤、資金融資、技術援助、改良種子、家畜、そしてコーヒー、とうもろこし、インゲン豆など農産物の正当な価格が保障されねばならない。</sentence>
<sentence>分与される土地は良質で、道路、輸送、潅漑システムが整備されていなければならない。</sentence>
<sentence>すでに土地を所有する農民も、農村での労働を容易にし生産を高めるための上記の援助を全面的に受ける権利をもつ。</sentence>
<sentence>新しいエヒードや共同体を創出すべきである。</sentence>
<sentence>サリナス政権による憲法二七条改正は撤回され、土地に対する権利はわれわれの憲法に戻るべきである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</listItem>
<listItem>
<sentence>（９）　患者を治療するため、専門知識をもった医師や十分な薬品を備えた病院を各行政地区の役所のある町に建設し、エヒード、共同体、農業集落に農村診療所を設置し、医療従事者に対する能力養成や正当な報酬支払いをおこなうよう要望する。</sentence>
<sentence>すでに病院のある所では、できるかぎり早急に再整備し、万全な外科治療ができるようにすべきである。</sentence>
<sentence>より綿密に住民を治療するため、大きな共同体に診療所を建設し、医師や薬品を備えるべきである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</listItem>
<listItem>
<sentence>（１０）　政府から独立し、先住民が管理・運営する先住民ラジオ局を設置し、地方、地域、州、国、国際レベルの出来事について、先住民が正しい情報を得る権利を保証する。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</listItem>
<listItem>
<sentence>（１１）　メヒコのすべての農村共同体に、電気、水道、道路、排水路、電話、輸送手段など必要なサービスの備わった住宅が建設されることを要望する。</sentence>
<sentence>都市部にあるテレビ、暖房器具、冷蔵庫、洗濯機などの便利な器材を入手できるよう要望する。</sentence>
<sentence>住民の健全な娯楽や、先住民の人間としての条件を尊厳あるものにするため、スポーツや文化などの余暇活動センターを農村共同体に備えるべきである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</listItem>
<listItem>
<sentence>（１２）　先住民族の非識字を一掃するよう要望する。</sentence>
<sentence>そのためには、われわれの共同体において、無償で教材が提供され、金持ちの利害だけを守る教師ではなく、人民に奉仕する、大学教育を受けた教師が配備された良質の小・中学校が必要である。</sentence>
<sentence>行政地区の役場のある町に小・中・高等学校を設置し、政府は生徒に対して制服、靴、食事、教育に必要な資材すべてを無償で供与すべきである。</sentence>
<sentence>役場のある町からきわめて遠隔地にある地区の中心的共同体には寄宿舎つきの中学校を設置すべ<sampling type="end" />きである。</sentence>
</listItem>
</list>
</article>
</sample>
