<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBj3_00132" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBj3_00132_F001">
<paragraph>
<sentence>　同時代の西欧の哲学者たちが、女性に対して少なからず関心を持ちコンドルセのような好意的な女性観をもった言説をはじめとして数々の発言が、悪意、好意、偏見もとりまぜてみられるが、それは『女の歴史　Ⅲ十六―十八世紀』（デュビィ、ペロー監修）の内容にゆずるとして、近世の日本の学者―もちろん男性に限られるが―はわずかに安藤昌益のような例外を除いて、女性に対して関心を示し本音で語った言説は少なかったと<sampling type="start" />言わざるを得ない。</sentence>
<sentence>建前論としての女訓書は数多く開板をみるが、女性が自らその実態を記した史料から当時の女性の位置や役割を知ることは出来ない。</sentence>
<sentence>まして近世の全時代を通して特に初期の女性たちの生き方を知ることは最も困難で、往来物、仮名草子、女訓書から、もっぱら男性による言説をとおして女性の役割像―男性から期待される役割―を抽出するほかはない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　最初の論考、中野節子<quote>「仮名草子にみる女性の家族と仕事」</quote>は、仮名草子から抽出した女性の役割像から近世初期の、家と男女の関係性をうかがう試みとして<quote>「内治」</quote>に焦点をおいている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence type="quasi">仮名草子</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　十七世紀の初頭に始まる近世前期の家族像は上層の武士を除いては、その後の近世の<quote>「家」</quote>の輪郭ほど明確ではない。</sentence>
<sentence>当時を物語る一次資料は限られているが、中世のお伽草子につらなる仮名草子によって当時の家族の姿を抽出することは充分可能とされる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　言うまでもなく仮名草子は、漢文で書かれた学問的な書物に対して、仮名で書かれた通俗平易な読みものを指す。</sentence>
<sentence>女性にも、もちろん男性にも読まれたらしく、中には女性を意識して書かれたものが数多くあり、そこに写し出される婚姻の背景、夫婦のあり方、離別の情景などから近世初め頃の女性の行動や、その軌範とも思われるものを探ることは可能である<noteMarker text="〔８〕" />。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence type="quasi">軌範</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　仮名草子の多くは慶長（一五九六―一六一五年）から天和（一六八一年―）の初めまでの約八十年ほどの間に著されたもので中世のお伽草子に続き、西鶴以後の浮世草子全盛までの一時期に読まれたものとされる。</sentence>
<sentence><quote>「近世の初期は未だ中世の名残を引き、又一方、学問の新しい機運、儒教の興隆などによる啓蒙的な風潮の中で仮名草子もまた、それに左右された」</quote>と、『日本古典文学事典』の記述に見える。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　仮名草子といってもその種類は多く、啓蒙教訓的なものから娯楽的なものに及ぶが、中野節子論文に用いられているものは『可笑記』『いなもの』等、随筆風に書かれた女性向けの読みもので筆者は男性である。</sentence>
<sentence>男性のまなざしによる女性観から結婚や夫婦観に始まるが、女性の役割を象徴的に<quote>「内治」</quote>と考えたことは男性の発想であるのか、それとも女性の発想であるかは明らかではない。</sentence>
<sentence>男性の一方的な期待を内面化し自己を律する軌範として、女性の行為や家族関係の上に<quote>「内治」</quote>が何を意味したか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence type="quasi">可笑記</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<noteBody>
<sentence type="quasi">いなもの</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　近世初期の女性の心性をさぐる論考であるが、初期に限らず<quote>「内治」</quote>は、その後の時代まで長く近世の家と女性になにがしかの影を落している。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">二　女性と小家族―その維持の周辺</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　家族形態は、家と女性を考える上でのテーマのひとつである。</sentence>
<sentence>近世の家族は小家族であった<sampling type="end" />ことは定説となって研究史上では単婚小家族と称しているが、言いかえれば夫婦かけ向いあるいは直系の子との組合せで平均五ないし六人程度の規模の家族が多数を占めていたということになる<noteMarker text="〔２８〕" />。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
