<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBj3_00096" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBj3_00096_F001">
<paragraph>
<sentence>採用時において当該経歴が重視されていなかったこと（前掲・西日本アルミニウム事件、三愛作業事件・名古屋地決昭五五・八・六判時<sampling type="start" />九八三号一二二頁、同名古屋高決昭五五・一二・四労民集三一巻六号一一七二頁、漆原不動産事件・東京地判昭六〇・九・一九労判四六四号七八頁、中部共石油送事件・名古屋地決平五・五・二〇労経速一五一四号三頁、近藤化学工業事件・大阪地決平六・九・一六労判六六二号六七頁〔学歴の部分〕）、使用者が十分調査しなかったこと（西日本警備保障事件・福岡地判昭四九・八・一五判時七五八号三四頁）、採用後の勤続年数（日本カニゼン事件・東京地判昭五三・三・二〇労経速九七五号一〇頁）、詐称判明後の使用者の態度（山口観光事件・大阪地決平六・六・二七労判六六六号五一頁）等である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　第三の論点は、<quote>「詐称<noteMarker text="（４）" />」</quote>行為を批難する前提として、はたして応募者に真実告知義務があるかというものである。</sentence>
<sentence>第二までの論点の前提となる問題といえよう。</sentence>
<sentence>多くの裁判例は、労働契約締結の際の信義則上の義務として<quote>「真実告知（申告）義務」</quote>ありと判断している。</sentence>
<sentence>たとえば、三洋海運事件福島地いわき支判（昭五九・三・三一判時一一二〇号一三三頁）は、<quote>「一般に労働者は労働契約の締結にあたり、使用者に対し、真実の職歴を申告ないし回答すべき真実義務を負担する」</quote>と、また、前掲・都島自動車商会事件大阪地決は、<quote>「採用面接の際に経歴についての質問を受けたときは、これについて真実を告げるべき信義則上の義務がある」</quote>とそれぞれ判示している<noteMarker text="（５）" />。</sentence>
<sentence>的確な労働能力を判定するために学歴、職歴につき正確な情報を入手する必要があるので、原則としてこの義務の存在自体は否定できないであろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence>（４）　詐称といえるか否かが争われた例として、大森精工事件・東京地判昭六〇・一・三〇労判四四六号一五頁がある。</sentence>
<sentence>また、当該事項につき会社の了解を得ていたと判示された例として、極東交通事件・大阪地決平二・九・二〇労判五七二号七八頁、エミナース事件・東京地判平三・一二・二四労判六〇二号一三頁、陽気会事件・神戸地判平六・三・二五労判六五四号五〇頁がある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<noteBody>
<sentence>（５）　ストロングスリッパ工業事件東京地判（平五・二・一九労判六二三号二一頁）は、健康状態の詐称は肉体労働業務の適性についての会社の判断を誤らせることになり、<quote>「雇用契約上の誠実義務に反する」</quote>ものと評価している。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　しかし、こと犯罪（非行）歴、思想歴、組合歴についてはデリケートな問題が発生する。</sentence>
<sentence>つまり、思想歴は学歴、職歴とは異なり原則として労働力評価に必要ではなく、他方それらを秘匿する必要性が強いこと（労基法三条、二二条、憲法一九条）、組合歴については労組法（七条）においても特別の規制がなされている。</sentence>
<sentence>これらは差別の問題という側面もある。</sentence>
<sentence>犯罪歴については面接の際に必ず質問されるとは限らないことから、応募者としては進<sampling type="end" />んでこれらの事柄につき申告しなければならないか、が争点になるからである。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
