<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBj3_00094" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBj3_00094_F001">
<paragraph>
<sentence>あるいは話をし<sampling type="start" />なくても、しばらく一緒にいてあげるだけでもいい。</sentence>
<sentence>それだけで高齢者は、生きていて良かったという感覚を持てるのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　家族ですと、親が昔話をすると<quote>「また始まった」</quote>という具合に受け取られてしまいます。</sentence>
<sentence>高齢者は昔の話は詳細に覚えているのですが、残念ながらその話を昨日したことは忘れてしまうのです。</sentence>
<sentence>ボランティアですと、高齢者にとっては昔話をすることが生きがいであり、自己確認であることが分かっていますから、二〇回であろうが三〇回であろうが、初めて聞いたような態度をとるという優しさがあります。</sentence>
<sentence>それがまた高齢者にとっては、<quote>「あの人は聞いてくれる」</quote>ということで心を寄せることができ、淋しさが癒されるのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　このように心を支えるボランティア活動には、大変大きな意義があります。</sentence>
<sentence>高齢者の心を豊かにするものであり、これはお金に換算できない、非常に大きな貢献です。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">ボランティア活動する側のメリット</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　ボランティア活動にはもう一つの側面があります。</sentence>
<sentence>それはボランティア活動をする側のメリットです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　私がやっています<quote>「さわやか福祉財団」</quote>では、いろいろなボランティア団体、とくに高齢者を支える団体と連携しています。</sentence>
<sentence>そうした団体のなかには男性も増えていますが、そういう人達が人をそろえて<quote>「本当にやって良かった、自分の生きがいを見つけることができた」</quote>とおっしゃいます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　多くの方が、これまでの自分が知らなかった喜びに目覚め、そういう人達はさらにボランティア活動を続けておられます。</sentence>
<sentence>これは男女や年齢には関係ありません。</sentence>
<sentence>あえていうと子供達に最も多いかも知れません。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　今の子供達の多くは核家族で育ち、高齢者は身近な存在ではありません。</sentence>
<sentence>また子供の数が少ないので、全部親が面倒を見てしまいます。</sentence>
<sentence>ですから、他人に何か良いことをしてあげて喜んでもらう喜びを知りません。</sentence>
<sentence>若者も同様です。</sentence>
<sentence>そういう人達がボランティア活動をして初めて、こんなに人に喜んでもらうことは気持ちの良いことなのだと目覚めます。</sentence>
<sentence>このことは、その人の人生の幅を広げることでもあるのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　学校で勉強して成績を上げ、良いといわれる会社に入り、がむしゃらに働いて会社に認めてもらい、人よりたくさん月給を貰う。</sentence>
<sentence>それが幸せだった経済成長時代の日本中に行き渡った価値観から脱皮し、それだけが幸せではないということを知るのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　勉強で困っている人がいれば教えてあげ、喜んでもらったり、さらに仲良くなって友達ができるという喜びもあります。</sentence>
<sentence>社会に出てからは、同僚を抜いて売り上げを伸ばしボーナスで一番になるという幸せもありますが一方では、仕事<sampling type="end" />を離れて仲間で一緒にボランティア活動をして喜びを共にする。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
