<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBj3_00056" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBj3_00056_F001">
<paragraph>
<sentence>たとえ<sampling type="start" />ば、横浜市では住民一人ひとりの避難場所を指定しているが、避難場所ごとの名簿をあらかじめ用意しておけば、対象者の安否を確認しやすい。</sentence>
<sentence>避難誘導や物資配達、介護サービスなど、地域単位でのかなりきめ細かな対応も可能になる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし、各避難場所に配置された限られた数の自治体職員で、対象者すべての安否確認や避難誘導を行うことは不可能に近い。</sentence>
<sentence>これは地域福祉の概念でもあるが、まず最初に、隣近所など地域の人々が援助の手を差し伸べてくれることを願う。</sentence>
<sentence>平常時、非常時を問わず、弱者に対しては行政だけでなく、地域コミュニティが一体となった協力が不可欠だと思う。</sentence>
<sentence>プライバシーの問題にも慎重に配慮しながら、非常時における弱者援助体制について、普段から自治体と自治会町内会や消防団との間で十分議論しておきたい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">考えたい、弱者のための<quote>「専用スペース」</quote></sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　震災後一カ月もすると、長期化する避難生活で衰弱する高齢者が相次いだ。</sentence>
<sentence>中には残念ながら亡くなられた方もいるという。</sentence>
<sentence>阪神大震災では、そもそも高齢者の犠牲が目立った。</sentence>
<sentence>やっとの思いで避難してきた高齢者が、今度は不自由な避難生活がもとで急速に衰弱し、場合によっては亡くなられたとすれば、何ともやりきれない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　特に痛ましいのは、狭い避難場所での周囲への気兼ねから、夜間のトイレの回数を減らすために水分を控え、結果的にひどい脱水症状に陥ったというような事例だ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それでは、避難場所なり自宅なりで安否が確認されたあと、高齢者や障害者が健康で安心した生活を送れるようにするにはどうしたらよいのだろうか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　まず第一に、できるだけ広域的な救援体制をとることが重要である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　通常、介護が必要な高齢者などは、<quote>「特別養護老人ホームなどの福祉施設に入所している場合」</quote><quote>「病院に入院している場合」</quote><quote>「在宅で家族やホームヘルパーが介護をしている場合」</quote>に分かれる。</sentence>
<sentence>福祉施設や病院が地震で壊れたり、停電や断水により機能停止することもある。</sentence>
<sentence>多くのヘルパーも被災し、通常のサービスができないことも多い。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　したがって、常時介護を必要とする高齢者などについては、重傷のケガ人同様、できるだけ被災地域外の福祉施設や病院に移すことを第一に考えるべきである。</sentence>
<sentence>もちろん、一時的な入所・入院であり、復旧がすすめば住み慣れた地域に戻っていただく。</sentence>
<sentence>地震が起こった後、すみやかにこうした措置をとるためには、日ごろから広域的な連携体制をつくっておくことが必要だ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　第二に、避難場所や自宅に残った高齢者などの介護や身の回りの世話はどうするかという問題だ。</sentence>
<sentence>こうしたきめ細かいケアは、基本的にボランティ<sampling type="end" />アに担ってもらいたい、と私は考える。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
