<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBj3_00089" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBj3_00089_F001">
<paragraph>
<sentence type="quasi"><quote>「『新日本文学』にしても『唯物論研究』にしても、マルクス主義の雑誌はいくらでも発行されているのに、何故、『現代の理論』だけがいけないのか」</quote><quote>「それらはそれぞれに大衆団体の機関誌であって同列には論じられない」</quote><quote>「特定の大衆団体はなくても、大月書店は党の出版部ではないし、大衆団体と同じことではないか」</quote><quote>「形の上ではそうだが、大月が党的な出版社であることはあきらかだし、編集、発行のすべてを党員がやっている」</quote><quote>「それなら『新日文』も『唯研』も同じことだ」</quote><quote>「いや、それぞれに経緯があり、承認されて来ている雑誌とあたらしく出す君たちの場合とは別だ」</quote><quote>「では聞くが、三冊本の講座『現代マルクス主義』を党中央は問題にするつもりか」</quote><quote>「いや『現代の理論』とは性格が違う」</quote><quote>「単行本ならかまわないが雑誌は悪いということか」</quote><quote>「雑誌は系統的、継続的であって性格が違う」</quote><quote>「仮りに雑誌と同じように、毎月一冊、場合によっては二冊ずつ講座物やシリーズが刊行されたとすれ<sampling type="start" />ば、同じことになるではないか」</quote><quote>「いや、それでも雑誌とは違う」</quote></sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　部屋のなかに宮本と私のやりとりだけがゆきかい、宮本の表情はけわしくなっていた。</sentence>
<sentence>言質を取られまいと慎重に言葉をえらびながら応答をつづけていた私は最後まで納得がいかないと言い張った。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence><quote><sentence>　「いろいろないき違い、手違いがあったことは認めよう。</sentence>
<sentence>今後は貴方のいうことを認めた上で発行していきたい。</sentence>
<sentence>その場合、編集担当者が非党員であれば『党の問題』は起きないはずである。</sentence>
<sentence type="quasi">したがって、たとえば私が非党員の誰かと交替するか、あるいは私が党員を辞めるということになれば、個々の編集内容の問題はあっても、発行そのものが問われることはなくなるのではないか</sentence>
」</quote>。</sentence>
<sentence>すると宮本の隣りでニヤニヤと例の薄笑いを浮べていた春日（正）が口をはさんで来た、<quote>「君は脱党してでもやるつもりか」</quote>と。</sentence>
<sentence>私も負けずに言い返した<quote>「なんとか雑誌を続けようというための条件を検討しているのだ、余計な口出しはやめてもらいたい」</quote>。</sentence>
<sentence>結局、宮本は何が何でも発行は停止しろといい、私はそれはできない、ということであった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この宮本とのやりとりをふくめて、私たちは党中央が何としてでも発行を停止させる強硬姿勢であることが分かった。</sentence>
<sentence>しかし、出せるところまで編集、発行はつづけようということで、雑誌は第四号<quote>「平和と民族」</quote>そして第五号<quote>「マルクス主義と教育」</quote>が発行された。</sentence>
<sentence>ところが第五号の発売日（八月六日）の直前に党中央は第六回中央委員会総会の決議を発表して（八月一日）、そのなかで満場一致で『現代の理論』の発行中止を決議した。</sentence>
<sentence>決議は<quote>「創刊にあたって」</quote>を引用し、<quote>「<sentence>マルクス・レーニン主義の発展方向への本質的蔑視を前提にして、マルクス・レーニン主義党―前衛党の規律と統一ある革命的実践のそとで党外のマルクス主義と異る立場に立つ人びととの相互討論のなかで、マルクス主義の創造的発展をはかろうとする点で、理論と実践の統一に反するだけでなく、マルクス・レーニン主義党の組織原則―規律に違反している。</sentence>
<sentence>この誤りの本質は、組織原則にたいする修正主義的なわい曲である。</sentence>
<sentence type="quasi">…中央委員会は、このような性質の刊行物を党員がだしたり、また党員がこれに参加することは、党の原則に反する重要な誤りであると指摘する…</sentence>
」</quote>と。</sentence>
<sentence>ついに党中央は<quote>「伝家の宝刀」</quote>を抜いたのである<noteMarker text="＊" />。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence>＊　神山茂夫編『日本共産党戦後重要資料第二巻』（三一書房刊）のなかに、六中総における『現代の理論』に関する議事メモが載っている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
<paragraph>
<sentence>　まず中野重治が議案書をとりあげて口火を切っている。</sentence>
<sentence>中野　『現代の理論』のことはよくしらぬし、軽く片づけよ。</sentence>
<sentence>山田　<quote>「都委員会」</quote>として処置したか。</sentence>
<sentence>春日（正）　してない。</sentence>
<sentence>内野（壮）　組<sampling type="end" />織原則上の誤りだとは思わない。</sentence>
</paragraph>
</noteBody>
</article>
</sample>
