<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBj3_00048" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBj3_00048_F001">
<paragraph>
<sentence>　翌五六年に入っても政府は積極的な態度を見せず、二月三日、重光外相は<quote>「国交調整のために人を派遣するというようなことは機が熟していない」</quote>と<sampling type="start" />言明、石橋通産相も欧米諸国との<quote>「協調を破らない範囲」</quote>を主張した。</sentence>
<sentence>政府は九月、特認制度を認めて貿易促進に寄与したが、通商代表部設置問題では外務省が、指紋登録問題では法務省がそれぞれ消極的であり、進展はなかった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　以上のような事態に、日中貿促議連・国貿促・日中輸組の三団体の後押しを受けて、一二月一二日、衆議院本会議に自社共同提案で<quote>「政府はココム及びチンコムの緩和と民間通商代表部設置並びに直接決済による支払方式を確立するために必要なる措置を早急に採り、やがて政府間協定を締結する等、日中貿易の促進を図るべきことを要望する」</quote>といったかなり具体的事項にまで踏み込んだ決議案を可決した。</sentence>
<sentence>これは五三年七月、五六年三月以来三度めの日中貿易促進決議であった。</sentence>
<sentence>前日<quote>「日ソ共同宣言」</quote>の国会批准が終了したばかりだけに、次は日中国交回復を意識させる絶妙なタイミングであったといえる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">２　自主路線からの転換―石橋から岸へ</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　一九五六年一二月、石橋は自民党総裁選挙に劇的勝利をおさめて総裁に就任し、石橋内閣を組閣した。</sentence>
<sentence>敗れたとはいえ岸信介を副首相兼外相に就任させたことは、石橋の党内基盤の弱さを物語っている。</sentence>
<sentence>石橋は通産相時代より対中貿易促進を主張していた人物であり、また経済企画庁長官に第二次・第三次貿易交渉に参加した宇田耕一が就任したことは、貿易推進論者から多くの期待が寄せられた。</sentence>
<sentence>二四日、石橋首相は<quote>「<sentence>国連がいいか悪いかは別として、中共を侵略者として烙印を押しているので、まず国連から態度を変えてもらわねばならない。</sentence>
<sentence type="quasi">またアメリカにも十分話し合って解決したい</sentence>
」</quote>と慎重ながらも前向きな発言を表明した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　対照的なのは岸外相および外務省であった。</sentence>
<sentence>外務省は五七年一月二四日から関係閣僚や外務省幹部を集めて、第五回アジア太平洋地域在外公館長会議を開催した<noteMarker text="（８）" />。</sentence>
<sentence>同会議では、<enclosedCharacter description="○">１</enclosedCharacter>中国との政治関係を認めず、国府を承認政府とする、<enclosedCharacter description="○">２</enclosedCharacter>民間貿易は継続するが、政府は直接関与しない、<enclosedCharacter description="○">３</enclosedCharacter>国連の方策にならって対応する、との三点を確認し、さらに二五日、岸外相が<quote>「中国問題は貿易を中心としていき、直ちに政治的関係を考えることはいろいろな関係から適当でない」</quote>と述べたことは、中国問題をめぐる外務省サイドの動きが、明らかに前内閣よりトーンダウンしたことを意味した。</sentence>
<sentence>この事態は予期せぬ石橋の病気、退陣によって決定的となった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence>（８）　池井優<quote>「戦後日中関係の一考察　石橋・岸内閣時代を中心として」</quote>（『国際法外交雑誌』第七三巻第三号、一九七四年一一月）五六頁。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　岸内閣は五七年二月成立した。</sentence>
<sentence>相前後して社会党の<ruby rubyText="かつ">勝</ruby><ruby rubyText="ま">間</ruby><ruby rubyText="た">田</ruby>清一が訪中し、二七日周恩<sampling type="end" />来総理と会見して対中国交正常化を国民運動とすることを言明した。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
