<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBj3_00071" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBj3_00071_F001">
<paragraph>
<sentence>　結婚式を挙げる家は、庭の一角に<quote>「<ruby rubyText="シーペン">喜棚</ruby>（小屋掛け）」</quote>が作られ、臨時の炊<sampling type="start" />事場が設けられる。</sentence>
<sentence>おもしろいのは、<quote>「喜棚」</quote>作りから料理の準備まで、あるいは皿運びから皿洗いまで、すべて村の男性がやる点である。</sentence>
<sentence>結婚式にしろ、葬式にしろ、当事者の家族だけでなく父系出自集団全体の行事として行われるので、このような公的な場には女性は一切介入しないのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　結婚式には、近所に住んでいる農民による楽団が招かれ、<ruby rubyText="スオナー">哨吶</ruby>（チャルメラの一種）、<ruby rubyText="しょう">笙</ruby>、打楽器などの演奏を行う。</sentence>
<sentence>また最近では、郷の役所にお金を払い、映画を出張上映してもらうケースが増えている。</sentence>
<sentence>こうした場合には、自分の村だけではなく周囲の村からも人が大勢集まってくる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　夜になって、賑やかな村はやっと静まりかえってくる。</sentence>
<sentence>しかし、好奇心の強い年頃の若者や結婚したばかりの若者が、なおも新婚の部屋のドアや窓に耳をあてて中の様子を聞いたりする。</sentence>
<sentence>そして彼らが聞いたことは、翌日また村の噂話の種になるのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<figureBlock>
<figure>
</figure>
<caption>
<sentence>宴会のしたくをしている男たち。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</caption>
</figureBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">都市部の結婚式</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　現在の都市部の結婚式では、<quote>「拝堂」</quote>や<quote>「分大小」</quote>は行われず、宴会と<quote>「閙洞房」</quote>のみが行われることが多い。</sentence>
<sentence>宴会は午後にレストランを予約して行うが、閙洞房は夕方ごろ新郎・新婦の部屋で行う。</sentence>
<sentence>新郎側は車を使って来客を家々からレストランまで迎える。</sentence>
<sentence>この時の車の数が新郎の地位と名誉を表すものであるため、できるだけ多くの車を競って手配しようとする。</sentence>
<sentence>また最近では、結婚式を記念のためにビデオに収めることも流行っている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　二〜三時間の宴会が終わると、全員が車で新居の部屋へ移動して<quote>「閙洞房」</quote>に移るが、農村部と違って<quote>「武閙」</quote>はほとんどない。</sentence>
<sentence>せいぜい、新郎・新婦に恋愛のいきさつを語らせたり、あるいは一つの飴や一つのりんごを食べさせたり、人前で接吻させたりする程度である。</sentence>
<sentence>また、友人がいろいろな出し物を演じて、新郎・新婦を含め来客を喜ばせる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　もともと、農村の<quote>「閙洞房」</quote>や<quote>「分大小」</quote>などは、親族集団に加入したばかりの者に対する教育を儀式化したものであった。</sentence>
<sentence>一方、都市部の<quote>「閙洞房」</quote>においては、本来の新婦に対する教育としての意味が失われ、新郎・新婦と双方の友人とのその後のコミュニケーションを円滑にするための儀式になっている。</sentence>
<sentence>この違いは、農村女性の完全には自立していない地位と、都市部の働いている女性の十分に自立した地位との対比を如実に反映している。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一方、今も昔も農村・都市を問わず、新婚夫婦への祝福の中に見られる子孫の繁栄への願いは不変のテーマである。</sentence>
<sentence>子孫の繁栄は、当事者の老後の保障にもなるのはもちろんのこと、父系出自集団の持続の前提でもある。</sentence>
<sentence>中国人の価値体系の中で今も重要な位置を占めている家族とその<sampling type="end" />持続に対する期待が、結婚式というイベントの中にも表されていると言えよう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
