<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBj3_00098" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBj3_00098_F001">
<paragraph>
<sentence>近代に向けてリヴァイアサンの異名をとり誕生・発展したこの<quote>「怪物」</quote>国家の下に、<quote>「同化」</quote>と<quote>「異化」</quote>の<sampling type="start" />その政策体系を通じて諸民族が強力に編成されたころに、近代の民族問題が登場した。</sentence>
<sentence>帝政ロシアでは、多様な民族から成る<quote>「住民」</quote>を納税や労役、兵役などの諸負担、あるいは教育を通じて、帝国<quote>「臣民」</quote>へと錬成し統合していくことを体制として一貫して志向してきた。</sentence>
<sentence>これは、西欧からの産業革命と市民革命という二重革命の促進を受けつつなされたが、つまるところ、軍事力によって担保される帝国体制でもあった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">二　戦争と革命</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　このような国家編成は第一次大戦への突入とその総力戦の試練に曝され、危機を深め、革命のなかで崩壊していくことになる。</sentence>
<sentence>戦争のなかで、ツァーリ政府は非ロシア系諸民族へは同意と協力を求めつつ、敵性民族へは警戒と抑圧を強めていかざるをえなかった。</sentence>
<sentence>また、総力戦は、帝政ロシアの広大な植民地や従属地域から、人員・物資・資源を中央部と戦線へ集中し、帝国の中枢＝辺境構造を、いわば中央と戦線への収奪の体制へと再編強化することを求めた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　帝国の従属諸地域とそこに住む諸民族の戦争への協力を得るために、政府は民族自治さえ口に出さざるをえなかった。</sentence>
<sentence>一九一四年夏の開戦とともにポーランドには自治が約束された<noteMarker text="（８）" />。</sentence>
<sentence>ウクライナとフィンランドには民族的要求をかなえることを躊躇したが、ロシア政府は、戦争への協力によって自民族の地位の向上、ひいては自治を得ようとする民族主義者を巧みに懐柔した。</sentence>
<sentence>これは、ザカフカース地方で、深刻な民族対立の醸成をもたらした。</sentence>
<sentence>アルメニア人の民族政党<quote>「ダシュナキ」</quote>も、社会主義の政党<quote>「グンチャク」</quote>も共に、ロシアへの協力と勝利により、トルコ領アルメニアの併合と<quote>「大アルメニア」</quote>の形成を唱え、ロシア政府の許可を得て義勇軍を編成し、戦線へ送った。</sentence>
<sentence>コーカサス地方のグルジア人、アゼリー人はこのアルメニア人の動きを警戒し、トルコ領内では一九一五年に、アルメニア人一二〇万人のメソポタミアへの強制移送と虐殺がおこなわれ、事態は緊迫した<noteMarker text="（９）" />。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<rejectedBlock type="foreign" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　戦争は、帝政ロシアのなかに新たに一連の<quote>「敵性」</quote>民族をつくり出すことにもなった。</sentence>
<sentence>帝政ロシアのドイツ系住民は一八九七年の統計では一七七万を数えたが、戦争への突入と共にドイツ人地主への農民の攻撃が起こり、戦局の進展とともに工場でのドイツ人職長の排除や、一五年五月末のモスクワでのドイツ人へのポグロムが生じた。</sentence>
<sentence>一五年にウクライナのヴォルイニャ地方と北西部のノブゴロド地方ホルム地域から、ドイツ人一五万人が追放となり、大部分はシベリアへ移送されたが、戦後帰郷したのはほんの僅かであった。</sentence>
<sentence>バルト地方のドイツ人にとっては、敵との共謀を警戒する当局に<sampling type="end" />よって、ドイツ人団体の閉鎖、彼らの学校の閉鎖、ドイツ語の公的使用への禁止措置がとられた<noteMarker text="（１０）" />。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
