<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBj3_00093" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBj3_00093_F001">
<quotation>
<speech>
<paragraph>
<sentence type="quasi"><sentence>　「当時、業界では三和と富士との合併の噂がチラつき始めてい<sampling type="start" />た。</sentence>
<sentence>実際、双方の専務クラスが水面下で接触しているという情報も入ってきた。</sentence>
<sentence type="quasi">これは結局、実体的な動きにはならなかったのだが、その話をいち早くキャッチしたのがウチの藤森（鐵雄）相談役で、三和を合併相手の有力候補と密かに考えていた藤森さんは大いに焦り、三和の川勝（堅二）会長に話をもちかけた」</sentence>
</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</speech>
</quotation>
<sentence>と第一勧銀幹部の一人が証言する。</sentence>
<br type="automatic_original" />
<paragraph>
<sentence>　一方の三和側の話はこうである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<speech>
<paragraph>
<sentence type="quasi"><sentence>　「日本が金融立国で生きていくためには抜群のリーダーシップをもつ真のトップバンクが必要、というのが当行首脳部の考え方で、そういうトップバンクになるための合併には積極的だった。</sentence>
<sentence>で、相手としては、下位行ではむろんダメだし、旧財閥系は個性が強すぎて難がある。</sentence>
<sentence>となると、格とカルチャーからいっても第一勧銀か富士しかないと。</sentence>
<sentence>そう考えているところへ、企画担当常務クラスの幹部を通じて第一勧銀からサウンド（打診）があった。</sentence>
<sentence type="quasi">あとは両行トップの接触でとんとん拍子に話が進んだ」</sentence>
</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<speaker>
<sentence type="quasi">（三和銀行関係者）</sentence>
<br type="automatic_original" />
</speaker>
</speech>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　いずれも合併構想の具体化作業に関わった当事者のコメントだが、こうした証言が示すように、第一勧銀＝三和の合併話の最も大きな特徴は、最初から両行トップが乗り出したところにある。</sentence>
<sentence>すなわち、第一勧銀の藤森鐵雄・取締役相談役（前会長）が三和の川勝堅二・会長に、そして第一勧銀の宮崎邦次・頭取が三和の渡辺滉・頭取にそれぞれアプローチし、このトップ同士の話し合いで異論なく<quote>「前向きに検討」</quote>ということになった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それを受けて企画部を中心とする両行のスタッフが動き出し、新銀行の組織・店舗・人事などあらゆる面についての詳細なシミュレーションを繰り返した。</sentence>
<sentence>そのシミュレーションのペーパーが第一勧銀だけで大学ノート二冊分にもなったという。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そして九〇年から九一年にかけて、対等合併を前提にした両行の話し合いは具体的に進展し、本店の所在地を第一勧銀の地元の東京にするか、三和の大阪にするか、またトップ人事はどうするかといった経営体制の基本的な骨組みが検討された。</sentence>
<sentence>そのなかで詰められた新銀行のトップ人事構想は、会長に三和の川勝堅二、頭取に第一勧銀の宮崎邦次（現第一勧銀会長）、副会長に渡辺滉（現三和銀行会長）と中村一郎（当時の第一勧銀会長）というラインナップだったという。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ともあれ、この第一勧銀＝三和の合併が実現したとしたら、そこに出現する新銀行の規模はまさに超巨大である。</sentence>
<sentence>それまでのさくら銀行、あさひ銀行が都銀中位行あるいは都銀下位行同士の合併だったのに対し、この場合は都銀上位行同士の縁組であり、合併後の新銀行の預金量は八十兆円、貸出金六十六兆円（いずれも九一<sampling type="end" />年九月末現在）、店舗数七百三十七店（九一年十二月末現在）。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
