<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBj4_00016" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBj4_00016_F001">
<paragraph>
<sentence>　どこそこの何々さんが手作りした豆腐もあれば、昔ながらの製法を守って作られたしょ<sampling type="start" />うゆ、豚の飼育にまでこだわって作ったハムもある。</sentence>
<sentence>ナチュラルフードを扱う専門店も、若い女性や主婦たちでにぎわっているようです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「天然」</quote>とか<quote>「無添加」</quote>といったものがもてはやされるのは、その裏に<quote>「人工的に化学合成した添加物が入ったものは体に悪そう」</quote>とか、<quote>「なんでも自然のものが安心」</quote>という自然志向があるからで、この場合の<quote>「無添加」</quote>とは、着色料や保存料、化学調味料など、一切の人工的な食品添加物を使っていないという意味でしょう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それだけ添加物などの合成化学物質に対して、消費者が気にしているといえます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そうした添加物を敬遠する消費者を意識してか、最近はメーカーのほうも、なるべく添加物を使わない製造法をくふうしているようで、<quote>「無添加」</quote><quote>「天然」</quote><quote>「純正」</quote><quote>「生」</quote>、あるいは<quote>「保存料は一切使用しておりません」</quote>などと商品のパッケージに印刷して、天然・自然を印象づけています。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ところが以前、自然食品の人気が高まりつつあった昭和六十一年に、無添加をうたったたくあん漬けに、天然添加物の着色料や甘味料などが多数使われて問題になったことがありました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　これらは、当時は表示義務のない添加物だったので、使ってあっても表示しなくてもよい、とされていたのです。</sentence>
<sentence>ですから、この場合の<quote>「無添加」</quote>とか、<quote>「表示義務のある食品添加物は入っていません」</quote>という意味だったわけです。</sentence>
<sentence>いわば、<quote>「表示しなくてもいい添加物」</quote>を逆手にとった巧妙なトリックだったわけで、私たちはコロッとだまされてしまいました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　今でこそ、食品表示は全面表示に改正されましたが、それでも、後に述べるように、やはり表示を免除される添加物もありますから、どこまでが正真正銘の<quote>「無添加」</quote>なのか、ということは、本当のところ一般の消費者の段階でつきとめることは難しいようです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ですから、食品表示についての正しい知識をもっていないと、隠れた<quote>「添加物」</quote>の入った食品を<quote>「無添加」</quote>と信じて食べてしまうことだってあるかもしれないのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　あるとき女房が買ってきたベーコンの包装ラップに<quote>「着色料、保存料を使用しておりません」</quote>と大きなラベルが貼ってありました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　これだけ読んで無添加だと錯覚したらしいのですが、よく見ると、たしかに着色料、保存料こそ入っていませんが、食品表示には、調味料にアミノ酸等、発色剤に亜硝酸ナトリウムと硝酸カリウム、酸化防止剤のビタミンＣなど、食品添加物名がいろいろ書かれていました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">●無添加食品の添付調味料が意外な落とし穴</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　昔から健康食品の代表とされている納豆まで、最近では<quote>「無添加」</quote><quote>「無農薬栽培大豆使用」</quote>などと表示して、添加物や農薬が使われていないことを強調しています。</sentence>
<sentence>しかし、問<sampling type="end" />題は添付の調味料です。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
