<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBj4_00034" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBj4_00034_F001">
<figureBlock>
<caption>
<sentence type="quasi">マーシャル・ニレンバーグ（<sampling type="start" />左）</sentence>
<br type="automatic_original" />
</caption>
</figureBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">ＮＩＨの花形ニレンバーグの右腕アンダーソン</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　一九六三年、その喧噪の真っ最中に、フレンチ・アンダーソンは、仕事を求めてニレンバーグの研究室に来た。</sentence>
<sentence>アンダーソンは、ハーバードのドウティの研究室で核酸の研究にたずさわった経験のおかげで、まさにニレンバーグが必要としている人材となっていた。</sentence>
<sentence>事実、多くの科学者たちは、ドウティがなぜ競争に加わろうとせず、人工のＲＮＡを無細胞系に加える実験すらおこなわないのか首をかしげた。</sentence>
<sentence>ドウティは、ウラシルの重合体であるポリウラシルをもっていたが、けっしてそれを投入しなかった。</sentence>
<sentence>他の科学者たちとの競争の渦中にあったニレンバーグとしてはアンダーソンの核酸を扱う技術がノドから手が出るほどほしかった。</sentence>
<sentence>ニレンバーグは、ハーバード出身の若い医師に自分のグループに加わってくれるように頼んだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　アンダーソンはこれを承諾したが、すぐには転勤できなかった。</sentence>
<sentence>彼は、妻のキャサリンがボストンの小児病院小児科での研修期間を終了するのを待たなければならなかったのだ。</sentence>
<sentence>気概にあふれ、果敢なキャサリンは、彼女の存在そのものを敵視する男性に支配されている小児外科という分野にあえて踏みこむことを望んでいた。</sentence>
<sentence>彼女は、ジョージタウン大学で専門医実習の課程を修了して、のちに全米屈指の小児外科医となった。</sentence>
<sentence>こうしたわけでアンダーソン夫妻は、さらに二年間ほどＮＩＨのあるメリーランドに移らなかった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　フレンチ・アンダーソンが、やっとニレンバーグの研究室に入ったのは一九六五年で、遺伝暗号解読作業もほとんど完了するころだった。</sentence>
<sentence>ニレンバーグらＮＩＨの研究者たちは、オチョアや他の科学者たちを打ち負かしていた。</sentence>
<sentence>残っているのは仕上げの作業だけだった。</sentence>
<sentence>すでに博士号を取得している研究生のフィリップ・レダーとニレンバーグは遺伝暗号の解読を従来よりはるかに簡単にする新しい技術を開発していた。</sentence>
<sentence>レダーは、のちにハーバードの遺伝学科の主任となった人物だ。</sentence>
<sentence>あとは最終的な分析とそれ以前の推論を裏づける作業だけが残っていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ニレンバーグの研究グループは、政府の提供する研究資金をふんだんに使って、大きく成長していた。</sentence>
<sentence>彼の生化学遺伝学研究室は、ＮＩＨのクリニカルセンター七階のＤウイングに陣取り廊下全体を占拠していたが、なお十分なスペースとはいえなかった。</sentence>
<sentence>ホールの四方には六つの研究班の部屋が並んでいた。</sentence>
<sentence>冷蔵庫と冷凍庫が、蛍光灯で照らされた画一的で個性のないタイル貼りの通路に沿ってごちゃごちゃと並び、キャビネットや箱や使われていない科学実験<sampling type="end" />の装置なども置かれている。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
