<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBj4_00020" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBj4_00020_F001">
<paragraph>
<sentence>したがって団体<sampling type="start" />の主たる行動は，当該の市場に向けられる，日医についてもそのことは自明であり，戦後日本の医療サービス市場の需要，供給および価格など，さまざまな側面にその影響力を及ぼしてきた．</sentence>
<sentence>こうしてまず日医の市場政策を分類するのは当然だろう．</sentence>
<sentence>そしてそのような市場政策を遂行するために，団体としての日医の組織的な活動がある．</sentence>
<sentence>これはロビーイング，選挙および実力行使などの対外的な活動と，会員に対する教育や福祉および人事などの内部的な活動に分類される．</sentence>
<sentence>ただし前述のように，これらの分類はクリアーカットなものとは限らない．</sentence>
<sentence>同じ記事がいくつかの項目に重複して分類されることはやむを得ない．</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　市場政策のより詳細な分類を試みよう．</sentence>
<sentence>医療についての一般的な問題や増加する国民医療費の抑制問題，さらに公害病やガン対策は<quote>「医療一般」</quote>と分類した．</sentence>
<sentence>社会保障，社会保険および健康保険（国民健康保険の赤字と財政調整や老人医療と老人医療保険）に関わる行動は<quote>「医療市場の需要政策」</quote>と分類される．</sentence>
<sentence>医療サービスの供給システムをめぐる日医の諸提案，国公立病院の新設や拡充に対する規制，医大の新設を含む医師や看護婦その他の医療従事者の養成，さらに医薬分業などの問題，および地域医療や救急医療などは<quote>「医療市場の供給政策」</quote>と分類される．</sentence>
<sentence>現行の診療報酬はいわゆる出来高払制度によっているが，この制度や診療報酬一般（薬価，技術料，初診・再診料および室料などの点数で示される報酬）をめぐる行動は，<quote>「医療市場における価格政策」</quote>と分類される．</sentence>
<sentence>最後に開業医の収入のうち，７２％を費用として税控除する租税特別措置と，医療機関の建設を助成する医療金融公庫の存続などの問題は，ともに政府の施策に関わり，かつ広義には供給側面といえるので，これらに関わる行動は<quote>「市場政策」</quote>に含めることにした．</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　上記の市場政策を遂行すべき組織的な行動を分類しよう．</sentence>
<sentence>まず日医の対外的な行動としては，対国会，内閣，厚生省，与党，野党，日医系議員，中央医療協議会（中医協），健康保険組合連合会（健保連）など関連組織へのロビーイングがある．<noteMarker text="３）" /></sentence>
<sentence>また日医は<quote>「日本医師会政治連盟」</quote>（日医連）なる別組織をつくり，国や地方の選挙活動をこの組織を通じて行なうが，この組織の活動を含めた日医の選挙活動も重要な対外活動であろう．</sentence>
<sentence>日医はしばしば重要な案件に際して，保険医総辞退や一斉休診などの実力行使を行なったが，そのような実力行使と案件に関するキャンペーンも見逃せない対外活動である．</sentence>
<sentence>ロビーイング，選挙および実力行使などは対外的な組織活動であるが，次に内部的な組織活動を列挙しよう．</sentence>
<sentence>それはおそ<sampling type="end" />らく会員への，研究・教育さらに厚生・福祉などのサービス，日医の人事や国際的な交流および政策立案などに分類できよう．</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
