<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBj4_00014" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBj4_00014_F001">
<paragraph>
<sentence>　冒頭の緒論の<sampling type="start" />中で、欧米諸国からの立ちおくれを強調したものの、実はこの宿題報告そのものが、欧米に追いついたことを示していた。</sentence>
<sentence>当時の常識では、放射線でガンがこれほど治るとは思っていなかったから、この報告は聞いている医師たちに大きな驚きと強い感銘を与えた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この憲甫の宿題報告は、放射線によって、ガン、特に頭頸部や婦人科、皮膚科領域のガンがいかに治るかということを、具体例と統計数字によって示したもので、反論しようもない、ずっしりとした説得力があった。</sentence>
<sentence>しかも、治療成績は、放射線医学ではすべてにおいて、日本よりもはるかに先進国であった欧米諸国の治療成績と変らない、部門によってはそれ以上の成績が示された。</sentence>
<sentence>日本の放射線治療の水準は欧米諸国と同じ水準までに到達したことが、日本の医学界に分かったのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　もうひとつの成果は、ガンを外科手術で切りとらずに、放射線によって治せるという多くの具体例が示され、それまでガンの第一の治療法であった外科手術とともに、放射線による治療が、ガン征圧の大きな武器として、医学界に認識されるようになったことであった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それはわが国のガン征圧史の中で特記されるべき大きな金字塔であった。</sentence>
<sentence>しかも、憲甫の癌研チームはどのようなガンには、どの程度の放射線を、どのように照射するか、外科手術を併用したらよいかどうか、照射線量の基準を永い放射線治療の経験の過程の中で、確立していったのである。</sentence>
<sentence>憲甫の治療や手術は名人芸といわれたが、この照射線量の基準にしたがって、多くの放射線医がある程度の水準の治療をほどこすことができるようになった。</sentence>
<sentence>あとは、放射線の医療機器が近代化されることだったが、それも日本の経済復興が急ピッチになるにつれ、医療機器も改良に改良を重ね、うなぎのぼりに向上していった。</sentence>
<sentence>このころから、放射線治療はラジウムから高エネルギーの放射線治療のベータートロン、リニアーアクセルレーターという放射線発生装置の時代に入って行った。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<speech>
<paragraph>
<sentence type="quasi"><sentence>　「この時発表された治療成績は、いわばオリンピックの国際最高記録みたいなもので、その後の後進たちの、追いつき追いこせという大きな励みの目標になった。</sentence>
<sentence>私ども医者は、病院にいると、毎日悪い患者ばかり診ていて、いつも何とかしなければと思ってあせっている。</sentence>
<sentence>ところが、治った患者さんは病院から退院し、帰ってしまう。</sentence>
<sentence>この治療成績をみて、そういうことに気がついた。</sentence>
<sentence>こんなに良かったのかと思った。</sentence>
<sentence>ガンの放射線治療は大正から昭和初期にかけてすでに始められていましたが、こんな成績が発表されたのは初めてでした。</sentence>
<sentence>塚本先生の業績は<sampling type="end" />何といっても、放射線でガンが治るという事実を見せてくれたことです。</sentence>
<sentence type="quasi">ガンの放射線治療の道を確立したことです」</sentence>
</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</speech>
</quotation>
</article>
</sample>
