<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBj4_00045" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBj4_00045_F001">
<paragraph>
<sentence>またドレイアリから引き離し、二週間も生きつづけた個体を分析してもみたが、引き離す前には確かにドレイと同じ成分を持って<sampling type="start" />いたはずなのに、この場合にも何も検出できなかった。</sentence>
<sentence>サムライアリはドレイアリと同じ体表成分を獲得し、そのために仲間として同じ巣内で面倒を見てもらっている忍者のようなアリなのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それではどのようにしてサムライアリは共生相手に応じて組成を合わせているのであろうか。</sentence>
<sentence>結論だけ述べると、サムライアリは自身の体表炭化水素の生合成をできるだけ抑え、羽化後に奴隷アリとの接触によって相手の体表炭化水素を獲得し、仲間と誤認させていることが明らかとなった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　これらの事実は、直接的な証明にはなっていないが、アリにおいてはその種特異的な体表炭化水素組成が種認識のシグナルになっていることを強く示唆している。</sentence>
<sentence>それでは同種のアリにおける巣（コロニー）の違いは何を使って識別しているのであろうか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<figureBlock>
<figure>
</figure>
<caption>
<sentence type="quasi">〔イラスト・野村香穂子〕</sentence>
<br type="automatic_original" />
</caption>
</figureBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">◎女王アリとコロニー臭</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　コロニー臭に関しては、それが餌に起因するとか、巣のある場所の土のニオイによるとか、いろいろの予想が立てられていたが、化学的な証明はまったくなかった。</sentence>
<sentence>私自身このコロニー臭の化学的解明に漠然とした期待しかもっていなかった。</sentence>
<sentence>というのは、その化学的本体についてはまったく予想が立たなかったからである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし藤岡さんの分析した、違ったコロニーのアリから得られたクロオオアリの体表炭化水素の分析結果を多数並べて比較している時に、面白い事実に気がついた。</sentence>
<sentence>どれ一つとして同じパターンを示すチャートがなかったのだ。</sentence>
<sentence>同じ種であるから当然同じ組成をもってはいるが、それぞれの相対的割合（組成比：パターン）が違っていた。</sentence>
<sentence>すなわちコロニーが違えばすべて組成比が違っており、それぞれがコロニー特異的なパターンを示していた。</sentence>
<sentence>トビイロシワアリやミカドオオアリでも、巣が異なるとすべてパターンが違っていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし、ここでもう一つ確かめなければならないことがあった。</sentence>
<sentence>それは分析に用いたコロニー別のアリの試料が、一〇匹程度の個体を同時に抽出して得られたものであり、同じコロニーの各メンバーが同じパターンを持つかどうかである。</sentence>
<sentence>この仕事を見事にこなしてくれたのが大学院生の久保はるみさんである。</sentence>
<sentence>クロヤマアリの働きアリを使って個別の分析をした結果、同じコロニーのメンバーはすべて同じパターンを持っていることが証明された。</sentence>
<sentence>同種のアリにおいてコロニーごとに違い、しかもコロニー内の個体ではすべて同じであるこの体表炭化水素組成比が、コロニー臭の本体である可能性が出てきた。</sentence>
<sentence>このコロニー臭の解明の手がかりが得られたのは、集まったすべてのサンプル<sampling type="end" />を、同種のものでも片っ端から骨身を惜しまず分析した藤岡さんの努力の賜物である。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
