<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBj4_00023" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBj4_00023_F001">
<figureBlock>
<caption>
<sentence>図１　花粉はブラウン運動をし<sampling type="start" />ない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</caption>
</figureBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">哲学の講話</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　私が横浜の大学に勤めて間もない頃の話である。</sentence>
<sentence>大学内に雑誌を発行したり、学生や横浜市民に向けて講演会を開いたりする学術研究会という会があった。</sentence>
<sentence>その委員の一人になった私は、講演会があるたびに、他の委員と共に会場に行って、案内のビラをはったり講師の接待のようなことをしていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　その日の会場は横浜高島屋のホール、講師は哲学者の務台理作氏（東京文理科大学学長）であった。</sentence>
<sentence>専門外の哲学の話だったので、とくに聞きたいと思ってはいなかったが、仕事もなくなったので、すいている席にすわって講師の話を聞いていた。</sentence>
<sentence>当日の話の内容はほとんど頭の中に残っていないが、ただ一つだけ、次のようなことを話されたことを覚えている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence><quote><sentence>　「科学は両刃の剣であり、一面では人間を幸せにするが、その反面人間を不幸にもする。</sentence>
<sentence type="quasi">それが科学の宿命であり、この点で科学は文学や芸術と根本的にちがっている</sentence>
」</quote>。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　いまとなるとそのことはごく当り前のことかもしれないし、ほかの考え方もあるかもしれない。</sentence>
<sentence>しかし戦争直後のことで、読みたくても読む本がなかった時代であるし、戦争中の勉強のおくれをとりもどすために、ひたすら生物学の実験をしていたときであったから、私にとってその話は新鮮で強烈であった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　その講演でどんな例をあげながらそのような結論にもってゆかれたかは、まったく覚えていない。</sentence>
<sentence>しかし科学（自然科学）が人を傷つけることがおこるたびに、両刃の剣のことが気になって仕方がなかった。</sentence>
<sentence>たとえば人間は放射線を発見した。</sentence>
<sentence>そのおかげで病気の早期発見、治療、発電など、さまざまな分野で幸せを与えられてきたし、これからもその恩恵を受けるにちがいない。</sentence>
<sentence>しかしその放射線は、原子爆弾、水素爆弾、発電所の故障もれなど、多くの人々を傷つける結果をもたらした。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　もし人間が放射線があることに気がつかなかったら、そしていまでも放射線の存在を知らなかったら…、生活のレベルは低くても、心の平和は保たれていたかもしれない。</sentence>
<sentence>自動車、飛行機、汽船など、何を例にとっても、科学における発見は人類に幸と不幸の両方をもたらしてきた。</sentence>
<sentence>しかも、その発見が人々に賞讃されるほど大きければ大きいほど、人間を大きく傷つける方法をも、同時に発見したことになるのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　科学者の個人個人は、自分の研究が人間の不幸と結びつくなどとは考えてはいない。</sentence>
<sentence>原爆を作った科学者でさえ、ごく一部の人以外は、純粋な気もちで未知の問題に挑戦していたはずである。</sentence>
<sentence>このあたりはたいへんむずかしい問題であるが、少なくとも科学者自身が科学者である前に、まず立派な人間でなけれ<sampling type="end" />ばならないし、人類全体が科学に振り回されないような高いレベルの人間性を身につける必要がある。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
