<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBj4_00038" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBj4_00038_F001">
<paragraph>
<sentence>たとえば、ハラの長はその責任者として清朝にたいして毛皮貢納とその恩賞の分配にかんして責任をもち、治安の維持やハラ内部またはハラどうしのもめごとに際して<sampling type="start" />の裁判を取り仕切った。</sentence>
<sentence>現在、そのような機能はまったく失われているが、ナーナイの姓にはいまだにこのハラの名称がよく残されている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　河川漁撈民の精神生活で共通しているのは魚あるいは川、水などの<quote>「主」</quote>の観念が発達している点である。</sentence>
<sentence><quote>「主」</quote>は海の彼方の島など別世界に住み、人間に与える魚の数を調節したりしている。</sentence>
<sentence>たとえば、Ａ・Ｍ・ゾロタレフはつぎのようなニヴフの説話を採録している。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　すなわち、海に漁に出かけて難破した老人と若者が、とある島に漂着し、そこで頭のない大男に魚をたっぷりご馳走してもらう。</sentence>
<sentence>彼らはしばらく彼のもとに寄宿するが、そのうち大男は、じつは自分が海の<quote>「主」</quote>であることをあかす。</sentence>
<sentence>そして、人間がとる魚の数は自分が決めているのだという。</sentence>
<sentence>それによれば、彼の手元にある魚の皮を四分の一だけ鍋に入れると、人間界では不漁になり、半分入れれば豊漁になるという。</sentence>
<sentence>そして全部入れれば空前の大豊漁になるというのである。</sentence>
<sentence>そして、自分に供物として送っているベリーと魚が悪いものばかりだと不漁にするぞといい、その悪い供物とともに老人と若者を村へ送り返す。</sentence>
<sentence>彼らは以後<quote>「主」</quote>にたいしてきちんとした供物を送るようになったというのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　このような水界あるいは魚の<quote>「主」</quote>にかかわる説話や伝承、信仰はシベリアの漁撈民に共通にみられ、さらにサケ漁を行う北日本、北アメリカ北西海岸でも知られている。</sentence>
<sentence>そして、日本は例外的だが、いずれもサケ漁の始まるころに初サケ儀礼が行われ、豊漁が祈願される。</sentence>
<sentence>日本ではサケ漁の終了期にサケの王あるいは主である<quote>「サケのオオスケ」</quote>なるものが川を遡ってくるという伝承が残されている。</sentence>
<sentence>これはサケ漁の終了時の儀礼とかかわる伝承ではないかともいわれ、世界的にも珍しい事例とされるが、アムール川流域でも漁期の終わりに川を閉じ、豊漁を感謝するとともに、つぎの氷上漁の安全と豊漁を祈願する儀礼が行われていたことが知られている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　シベリアの大きな河川流域が肥沃な農耕地や牧草地を提供することになるのは、つぎのようなメカニズムが考えられる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　つまり、オビ、エニセイ、レナ、アムールなどの巨大河川は、冬に凍結した川が春になって上流から溶けてくるという点で共通している。</sentence>
<sentence>つまり、河口の方が寒く、川が開くのが遅いためにいわば栓になってしまい、春先に溶け出した上流方面からの水が途中であふれて、中流域は春先になるとつねに氾濫することになる。</sentence>
<sentence>それによって、上流からの腐食土が中流域に広がっていくことになるのである。</sentence>
<sentence>したがって、これらの大河川の中流域は気候さえ適当ならば絶好の農耕地、家畜の放<sampling type="end" />牧地になるはずである。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
