<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBj4_00005" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBj4_00005_F001">
<paragraph>
<sentence>　この研究は、一九八〇年のニューカッスルでの調査<sampling type="start" />によって再検討され、オーバーヒーティングが乳幼児突然死症候群に関連しているという仮説が検証されました。</sentence>
<sentence>この調査では、同症候群三十四例のうち八例の剖検で、日射病と関連して発見される結果が認められました。</sentence>
<sentence>また、これら八例のうちの五例には、オーバーヒーティングの臨床的証拠が認められました。</sentence>
<sentence>オーバーヒーティングと同症候群との間の関連性を裏づける証拠は、剖検結果からも入手されています。</sentence>
<sentence>死亡後しばらく時間が経過しているにもかかわらず、同症候群で死亡した乳幼児の体温が異常に高いという結果がよく観察されているのです。</sentence>
<sentence>この結果は、シェフィールドでは二十四例のうち十例に認められ、ロンドンでは六十例のうち三十二例に認められています。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　イギリスとアメリカ、およびこれらの国に近い気候の諸国では、乳幼児に厚着をさせ、過度に寝具をかぶせる傾向が強いといえます。</sentence>
<sentence>乳幼児は寒さに対する抵抗力が弱いことは確かですが、暑さに対しても同様なのです。</sentence>
<sentence>一般的に、子どもに何枚も衣服を着せる傾向があるだけでなく、暖かいところへ移動したのちも衣服を脱がせないことがよくあります。</sentence>
<sentence>感染症にかかった場合は、乳幼児であっても高熱を出す可能性があります。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　オーバーヒーティングがどのようにして死をもたらすかについては、はっきりしていませんが、若い動物の身体を過度に温めた実験では、死亡は早期に痙攣を伴わずにもたらされ、病理学的変化を認識するひまもなく死に至ることが示されています。</sentence>
<sentence>ヒトでは、日射病が突然予期せずに進行することが判明しています。</sentence>
<sentence>乳幼児突然死症候群のもう一つのメカニズムとしては、乳幼児が熱性痙攣の最中に死亡することが考えられます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　乳幼児突然死症候群の原因としてのオーバーヒーティングと熱性痙攣の結びつきは、ロバート・サンダーランドとジョン・エメリーによって調べられました。</sentence>
<sentence>彼らは五年間にわたって、最初の熱性痙攣による入院の比率を、各月に発生した同症候群の回数と比較しました。</sentence>
<sentence>その結果、同症候群の発生が最も生じやすい冬季に、痙攣による入院率が増加するという関連性を証明する事実は発見できなかったのです。</sentence>
<sentence>その後の報告で、カロライン・ベリーは、同症候群が熱性痙攣と関連しているかどうかを判定する最良の手段は、家族の病歴を調べることにあると指摘しました。</sentence>
<sentence>もし兄弟姉妹に熱性痙攣が生じたとすると、該当する乳幼児に熱性痙攣が生じるリスクは二〇％前後だからです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし、同症候群の兄弟姉妹の入院に関する初回のＯＲＬＳ調査の結果では、否定的なデータが得られていま<sampling type="end" />す。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
