<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBj4_00049" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBj4_00049_F001">
<paragraph>
<sentence>彼の監督下で製造された王の<ruby rubyText="こし">輿</ruby>が破損し、不敬罪に問われ罷免されてしまう<sampling type="start" />のである。</sentence>
<sentence>彼の功績からすれば厳しい処分といえるが、もともと、官奴出身の彼を登用することに反対の者も多く、世宗も一〇〇杖の刑の減刑を命じるにとどまった。</sentence>
<sentence>英明な王といわれた世宗であるが、所詮は封建社会の統治者であり、彼から見れば蔣英実は一介の技術者に過ぎなかったということだろう。</sentence>
<sentence>その後の蔣英実の消息については、残念ながら何も知られていない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">●東医学の大成者・許浚</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　一五世紀後半から一六世紀にかけての両班たちの権力闘争は、国力を弱体化させるが、壬辰倭乱（一五九二年の豊臣秀吉の朝鮮侵略）が起こったのは、まさにそのような時期であった。</sentence>
<sentence>不意の侵攻に、当初、朝鮮側は敗退するが、愛国的民衆の闘いによって徐々に侵略者を撃退する。</sentence>
<sentence>この時、<ruby rubyText="リ">李</ruby><ruby rubyText="スンシン">舜臣</ruby>将軍が建造した<ruby rubyText="コブク">亀甲</ruby><ruby rubyText="ソン">船</ruby>が大活躍したことは周知の事実である。</sentence>
<sentence>また、<ruby rubyText="リ">李</ruby><ruby rubyText="ヂャンソン">長孫</ruby>が発明した一種の時限爆弾である<quote>「飛撃震天雷」</quote>も大きな威力を発揮した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この戦争の時、避難する宣祖（十四代王）と行動をともにし、その相談相手になっていた一人の医者がいた。</sentence>
<sentence>後に『<ruby rubyText="とう">東</ruby><ruby rubyText="い">医</ruby><ruby rubyText="ほう">宝</ruby><ruby rubyText="かん">鑑</ruby>』の著者となる<ruby rubyText="ホ">許</ruby><ruby rubyText="ヂュン">浚</ruby>である。</sentence>
<sentence>彼は、その道中で人々の惨状を目のあたりにして、優れた医学書の必要性を痛切に感じたという。</sentence>
<sentence>もっとも、これは推測の域を出ない話なのだが、ただ王が許浚らに医学書の著述を命じたのが一五九六年のことであることから、この戦争によって医学書の必要性が高まったのは事実であろう。</sentence>
<sentence>当初、許浚は幾人かの学者とともに作業に着手するが、一五九八年の秀吉軍の再度の侵攻により学者たちは散らばり、その後は許浚一人がその作業を行う。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　許浚は両班の家系の出身だが、庶子に生まれ、本来ならば官職の道は閉ざされていたが、医師として早くから頭角を現し、宣祖の侍医となる。</sentence>
<sentence>宣祖は壬辰倭乱当時の功績を高く評価して一六〇四年に彼に官位を与え、一六〇六年には医学上の功績を認めて、<quote>「陽平君」</quote>という称号とともに文官第一級の官位を与える。</sentence>
<sentence>しかし、それを妬んだ両班たちは、許浚が不在の時に宣祖が死亡したことの責任を追求し、彼から一切の官職を奪い流刑に処す。</sentence>
<sentence>配流地でも彼は医学書の執筆に専念するが、彼を敵対視する両班たちは死刑にしようとする。</sentence>
<sentence>そのことを知った光海君（一五代王）は幼い頃、許浚の治療によって一命をとりとめたこともあり、彼を自身の侍医としてソウルに呼び戻す。</sentence>
<sentence>一年後にその医学書は完成するが、一五年の長い歳月、許浚が心血を注いで書き続けたその著作こそ『東医宝鑑』である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　『東医宝鑑』は、内景編、外形編、雑編、湯液編、鍼灸編からなり、以前までの朝鮮の固有医法を集大成させたものである。</sentence>
<sentence>題名にある<quote>「東医」</quote>は、中国の<quote>「漢方<sampling type="end" />」</quote>に対して朝鮮固有の医学を意味する。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
