<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBj4_00039" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBj4_00039_F001">
<paragraph>
<sentence>　大正四年五月、塩原は東北大工学専門部の教授佐藤定吉に対して、不燃性セルロイドと呼ばれていた<quote>「満州」</quote>大豆を原料にした熱硬化性<sampling type="start" />プラスチック、商品名<quote>「サトウライト」</quote>の研究に研究費一万五〇〇〇円を寄付して助成した<noteMarker text="（３７）" />。</sentence>
<sentence>この背景には、三共が、第一次大戦で輸入が杜絶したサルバルサンやサルチル酸などの医薬品の国産化を積極的に進め、また世界最初の合成プラスチック、ベークライトの日本特許専用権を取得して工業化に着手する<noteMarker text="（３８）" />など、当時の日本を代表する総合化学企業であったことが挙げられよう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence type="quasi">（３７）　『東北大学五十年史』上，１２２頁．塩原又策の寄付の時期と金額は文献により異なる．本稿では『東北帝国大学一覧（昭和十七年度）』，４２９〜４３０頁による．</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<noteBody>
<sentence type="quasi">（３８）　三共六十年史刊行委員会編・刊『三共六十年史』（昭和３５年），２６〜２７頁．住友ベークライト編・刊『住友ベークライト社史』（昭和６１年），１０〜１３頁．小山寿『日本プラスチック工業史』（工業調査会，１９６７），８２〜８７頁．</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　このときの主導権を誰がもっていたかは詳らかでないが、東北大総長北条時敬は佐藤の研究を高く評価し、塩原が研究助成金を提供するのに先立って、東大工科大学教授井上仁吉と佐藤を同伴して三共の工場を訪ねて不燃性セルロイドに関する意向を訊ね、さらには東北大に設置する研究所案を作成して協議し、成案化を図っていた。</sentence>
<sentence>それは、（一）塩原は佐藤の研究に一万五〇〇〇円の研究助成金を提供し、研究開発が成功したときは塩原が製造事業を実施する、（二）実験所を仙台に設ける、（三）製品事業が繁栄するときは利益の一部を継続的に東北大に学術研究のために寄付する、の三項目からなっていた。</sentence>
<sentence>これの前後には北条は文部省を足繁く訪ねて関係者と内談していた<noteMarker text="（３９）" />。</sentence>
<sentence>したがって、企業からの大学に対する研究費助成およびそれを基礎にした研究機関の設置の件は文部省の諒解が取り付けられていたと思われる。</sentence>
<sentence>きわめて早い時期における産学協同の典型的な事例で、以降にみられる寄付金支弁方式による大学研究機関の設立に先例を創るものとなった。</sentence>
<sentence>このような経緯ののち、大正四年五月の塩原からの寄付を承け、同年八月に東北大理科大学臨時理研が創設された。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence type="quasi">（３９）　西田幾多郎編『廊堂片影』（教育研究会，昭和６年），５３４〜５３７頁．</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　総長の北条は東北大教授のうち、佐藤定吉とともに本多光太郎の業績を高く評価していた<noteMarker text="（４０）" />。</sentence>
<sentence>三共からの寄付金提供の直後、それに倣ってか、大正四年七月に北条は学生時代からの親友で当時の住友総理事鈴木馬左也と東北大の研究事業に関して内談し、同年十二月には住友鋳鋼所を見学したのち、鈴木等と住友家からの鉄鋼に関する研究資金の寄付の件を協議し、その申し出は承諾された<noteMarker text="（４１）" />。</sentence>
<sentence>この結果、翌五年一月に住友吉左衛門は本多光太郎の研究費<sampling type="end" />として、年額七〇〇〇円、三年間継続、合計二万一〇〇〇円を寄付した。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
