<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBj4_00010" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBj4_00010_F001">
<paragraph>
<sentence>　生後６か月ぐらいの子<sampling type="start" />が、アトピー性皮ふ炎が急激に悪化したといって、私のところに連れてこられました。</sentence>
<sentence>生後６か月といえば、まだ離乳食を開始したばかり、卵などはもちろん食べていません。</sentence>
<sentence>お母さんに<quote>「<sentence>何か変わったものを食べさせましたか？</sentence>
」</quote>と聞いても、アレルギー反応を起こすようなものは見当たらないのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この子の場合、お兄ちゃんがぜん息を持っているので、お母さんは妊娠中から卵や牛乳などアレルギーを起こしやすい食品の摂取には、とても気を使っていました。</sentence>
<sentence>ですからアレルギーを起こす危険性のある食品は、離乳食でもとても気を配っています。</sentence>
<sentence>私もお母さんもすっかり頭をひねってしまいました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　さんざん考えたあげく<quote>「これより考えられない」</quote>とあがったのが、お麩です。</sentence>
<sentence>お麩といえば離乳食の最初に与えることの多い食品の代表選手のようなもの。</sentence>
<sentence>お麩のアレルギーだなんて、私はこれまで見たことも聞いたこともありません。</sentence>
<sentence>でも今までと違う食品を与えたのはお麩だけだというのです。</sentence>
<sentence>半信半疑で調べてみることにしました。</sentence>
<sentence>するとお麩の原料は、なんと小麦のたんぱく質だったのです。</sentence>
<sentence>血液検査でこの子にはきわめて強い小麦のアレルギーがあることが証明されました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　お兄ちゃんに食物アレルギーのあるお母さんは、２番目の子を妊娠したとき、アレルギーを起こす危険性の高い、卵、牛乳、大豆製品などは極力食べないようにしていました。</sentence>
<sentence>でも小麦は、特別注意もしていませんでしたから、妊娠中から普通に食べていたのです。</sentence>
<sentence>だから麩を食べてアトピーが悪化したのはやむを得ないことです。</sentence>
<sentence>でもこれには私自身驚きました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そして、この小麦アレルギーでもうひとつ見落とされがちなものが、最近幼稚園などでもよく使われる『小麦粘土』です。</sentence>
<sentence>小麦アレルギーの強い子がこれで遊ぶと、手の表面でアレルギー反応を起こします。</sentence>
<sentence>粘土を触った手がかゆくなり、アトピーが悪化して、皮ふがカサカサになってひび割れを起こすことがあります。</sentence>
<sentence>どうぞご注意を。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">やっかいものの小麦アレルギー</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence>３食小麦の食生活！？</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　以前はお米同様２歳を過ぎてから出てきて、小学校に入るころに問題になることが多いといわれていたのが小麦<noteMarker text="＊" />のアレルギーです。</sentence>
<sentence>ところがこの小麦のアレルギーも最近では１歳未満の子に見られることが多くなっています。</sentence>
<sentence>これはパンやうどん、ラーメンなど、子どもたちが小麦製品を食べることが多くなったことが原因なのか、小麦アレルギーに対する関心が高くなって小麦の検査をする医師が多くなったためかはよくわかりません。</sentence>
<sentence>改めて振り返ってみると、朝食がパンで、お昼がうどん、昨日の夕食はスパ<sampling type="end" />ゲッティという食事パターンの方も、少なくないのではないでしょうか。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
