<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBj4_00048" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBj4_00048_F001">
<paragraph>
<sentence>　モルヒネの化学構造が最終的に明らかにされたのは、しかし、それから一二〇年もたった一九二五年のことで、多くの化学者による試みと論争の結果、<sampling type="start" />イギリス、マンチェスター大学の化学教授であったロバート・ロビンソンの提示した構造の正しさが認められた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　モルヒネは中枢神経を抑制する。</sentence>
<sentence>特にヒトの大脳には特異的に顕著な効果を及ぼし、しかも大脳皮質に存在する疼痛感を司る神経に対する強い抑制作用を現わす。</sentence>
<sentence>そのために、モルヒネは比較的少量で優れた鎮痛活性を示す。</sentence>
<sentence>さらに量が増えると呼吸中枢の抑制を起こし、中毒量によっては呼吸麻痺を招く。</sentence>
<sentence>過剰量のモルヒネによる急性中毒の死因のほとんどが呼吸の停止によるのはこのためである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一般には眠気を起こす前に無痛の状態をもたらすが、同時に不快感、不安感、緊張を弱め、一種の陶酔感が現われる。</sentence>
<sentence>量が多くなると注意力、思考力を中心とする精神機能が低下し、眠りに誘われる。</sentence>
<sentence>発汗することがあるのは、皮膚血管が拡張されるためであるとされる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　モルヒネが激しい下痢を止めるために用いられたのは、末梢的に平滑筋に対する緊張をもたらし、その結果、胃や腸がスパスム（<ruby rubyText="けい">痙</ruby><ruby rubyText="しゅく">縮</ruby>）を生じて<ruby rubyText="ぜん">蠕</ruby><ruby rubyText="どう">動</ruby>運動が妨げられることによる。</sentence>
<sentence>一般には、したがってモルヒネの常用は便秘をもたらしやすい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　人々がモルヒネ（アヘン）に溺れ、そのために麻薬に指定されて取り締まりの対象とされるのは強い身体的依存性をもつためであるが、それには、モルヒネのもたらす多幸感に対する期待と同時に、早い時期に生じるとされる強い耐性がかなり大きな要因になっていると考えられる。</sentence>
<sentence>頻繁に大量摂取するようになった場合の、モルヒネによる身体的依存の形成は早く、確実である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　禁断症状はモルヒネの摂取を止めてから半日ないし一日の間に出現し、数日間は続く。</sentence>
<sentence>あくび、くしゃみ、涙、汗などの軽度の症状から、不安、焦燥、不眠などを生じる。</sentence>
<sentence>コクトーの『阿片』の冒頭には、一二昼夜の不眠のあとでこれを書きはじめたという文章があるし、ディ・クインシーの告白の中にも、アヘンを止めたときの猛烈なくしゃみ、ひどい汗、激しい痛み、不眠、不安などがしきりに訴えられている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし、この時代には、モルヒネによる依存の形成と、それにともなう中毒の恐ろしさはまだ本当には認識されていない。</sentence>
<sentence>クインシー氏が愛用したアヘンチンキや、あるいはアヘンの丸剤などは、ヨーロッパの各地ではほとんど自由に売買されていた。</sentence>
<sentence>ドイツにおいて、モルヒネによる耽溺が認識され、モルヒネ嗜癖症（Ｍｏｒｐｈｉｎｓｕｃｈｔ）なる言葉が生まれたのは一八七五年になってからのことである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">モルヒネの作用の謎</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　何といっても、しかし、古い時代のアヘンや、あるいはもっと古くはケシのジュース、そして近代に至ってはモルヒネが世界最古に<sampling type="end" />して、最長の歴史をもち、しかも最高の鎮痛薬であったことには間違いがない。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
