<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBj4_00003" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBj4_00003_F001">
<paragraph>
<sentence>まず，精包準備行動のときに，腹部第５神経節から出る神経<sampling type="start" />情報が中胸神経節に伝わり，オクトパミンの生合成が活性化されると考えられる。</sentence>
<sentence>作り出されたオクトパミンは，体液中に放出され，それが一定濃度を越えたとき，中胸神経節あるいは脳に作用してコートシップソング発音が可能な状態となる。</sentence>
<sentence>このとき，雌が存在すれば，リリーサとなって雄のコートシップソング発音が引き起こされ，それ以降，定型的な性行動パターンが進められていく。</sentence>
<sentence>一方，脳では，精包準備時にセロトニンが蓄積し，体液中にも放出されており，これらが，コートシップソング発音の抑制物質としてはたらいている。</sentence>
<sentence>しかし，脳内および体液中のセロトニンは，精包準備とともに分解されて減少し，タイムアップ時には抑制効果を失っていると考えられる。</sentence>
<sentence>セロトニンの生合成は，コートシップソング発音後の行動，たとえば交尾の完了によって活性化されるのであろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　このように，コオロギの雄の性行動の発現には，オクトパミンとセロトニンの２種の生体アミンが，神経ホルモンとして拮抗的にはたらいていることが明らかになった。</sentence>
<sentence>中枢内のオクトパミン，セロトニンの濃度の変化は，これらが神経修飾物質としても精包準備行動やコートシップソング発音の調節を行っている可能性のあることを示している。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　昆虫は，成虫になると多くの時間を繁殖行動に費やすが，もちろん個体維持のためにも適当な時間を確保しなければならない。</sentence>
<sentence>クロコオロギの場合，雌がいればいつでも交尾できることは決して効率的な戦略とはならない。</sentence>
<sentence>なぜなら，彼らは精包という形で，精子を雌に渡す必要があり，その精包を完全な形で雌に渡すためには，精包準備後一定の時間が必要だからである。</sentence>
<sentence>コオロギの雄では，タイマーが動作している間は性行動は全く現れず，摂食，飲水，闘争といった個体維持行動が現れる。</sentence>
<sentence>このタイマーは，性行動と個体維持行動の効率的な時間配分（切り替え）に役立っていると考えられる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<figureBlock>
<figure>
</figure>
<caption>
<sentence type="quasi">図７．１３　雄コオロギの性行動を調節する神経系と生体アミンの関係</sentence>
<br type="automatic_original" />
<sentence>左はＳＰコオロギ，右はＣＳコオロギを示す。</sentence>
<sentence>精包準備行動時，脳と体液中にはセロトニンが多く存在し，コートシップソング発音が抑えられている。</sentence>
<sentence>精包準備行動にともなう神経情報は，脳に送られセロトニンの分解を進めるとともに，中胸神経節に送られてオクトパミンの生合成を活性化する。</sentence>
<sentence>つくられたオクトパミンが体液中に放出され一定濃度を超えると，コートシップソング発音が可能な状態となる。</sentence>
<sentence>この時，雌はリリーサとして雄のコートシップソング発音を引き起こし，以降，交尾に至る一連の定型的な性行動が進められる。</sentence>
<sentence>○はオクトパ<sampling type="end" />ミン，●はセロトニンを示す。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</caption>
</figureBlock>
</article>
</sample>
