<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBj4_00009" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBj4_00009_F001">
<paragraph>
<sentence>　この厚生省の調査から<sampling type="start" />も、ゴルフによる突然死が非常に多いことがわかります。</sentence>
<sentence>もちろん、ゴルフ人口は非常に多いわけですから、ゴルフの最中に突然死をする人が多いのも当たり前といえます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そうはいっても、ゴルフよりもはるかに運動量が多くて激しいテニスと比べて、ゴルフの方が圧倒的に突然死が多いのも事実なのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">ぜひ、一度メディカル・チェックを</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　どうしてゴルフの最中に突然死をする人が多いのか、私たちが考えている理由は二つあります。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一つは、ゴルフは一人ではできないスポーツだということです。</sentence>
<sentence>そのため、マイペースを守れません。</sentence>
<sentence>ゴルフ場に行く前の晩に遅くまで飲み歩いて、夜中の一時、二時まで起きていても、ゴルフに行くとなると朝の五時、六時には起きなくてはなりません。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　少しくらい体の調子が悪くても、何日も前からの約束なので、よほどのことがない限り断われないのです。</sentence>
<sentence>私たちの友人のように、腕が折れたときでさえも、約束を断わるためには、何とかして自分の代りを見つけなくてはなりません。</sentence>
<sentence>しかも、悪いことに、大好きなゴルフともなれば、気分はハイになっているから、少しくらいの睡眠不足や体の不調にもなかなか気がつきません。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　これでは、ゴルフの約束がストレスになりかねません。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　二つ目の理由は、ゴルフがスポーツであると思っている人が少ないことです。</sentence>
<sentence>ゴルフは高齢者にもできる気軽なレジャーといった程度の意識しか持っていないため、多くの場合、スポーツとしてよりも、仕事の延長や社交の対象とされています。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　スポーツ中の突然死は、まったく予防することができないということではありません。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　四十歳未満のスポーツ中の突然死の場合は、その三八パーセントがポックリ病といわれる原因不明の突然死であるため予防が難しいのですが、四十歳以上の人の場合は、その八四パーセントが心臓血管系の病気による突然死ですから、スポーツドクターによるメディカル・チェックを受けておくことで、予防することが可能になります。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　こうしたことから、最近、ジョギングや水泳などをするときに、きちんとメディカル・チェックを受ける人が増えています。</sentence>
<sentence>ところが、ゴルフをするからといって、わざわざメディカル・チェックを受けたという話はほとんど聞いたことがありません。</sentence>
<sentence>私たちもスポーツドクターになって十年になりますが、その種の相談を受けたことなど一度もありません。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　このことは、とりもなおさずゴルフをスポーツと思っていない人が非常に多いことの証拠といえそうです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　突然死といっても、何の前ぶれもなく、まったく突然に襲ってくるわけではありません。</sentence>
<sentence>厚生省の<quote>「平成元<sampling type="end" />年度人口動態社会経済面調査」</quote>によると、突然死を起こした人の七〇パーセントには心臓病や高血圧がありました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
