<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBj5_00002" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBj5_00002_F001">
<paragraph>
<sentence>　塩化水銀や硝酸銀も有機物質の追加に<sampling type="start" />より、高度の腐食性を発揮できる。</sentence>
<sentence>弗化水素酸はガラスを侵す性質がある。</sentence>
<sentence>強い腐食性を持つ化学剤は、コンクリートやアスファルト、ゴムなども侵す力を有しているものがある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　塩基剤で代表的なものは水酸化ナトリウムと水酸化カリウムであるが、既知の塩基で最も強力なものは水酸化セシウムで、ガラスも侵す性質がある。</sentence>
<sentence>水酸化セシウムを使用すると、光ファイバーを腐食させることが可能である。</sentence>
<sentence>新開発の腐食剤は、弗化水素酸よりも数百万倍も強力であるといわれる。</sentence>
<sentence>そのままでは使用に当たり大きな障害があるから、バイナリー型毒ガスのように、二液を混合して初めて所要の性質を発揮するようにする方法が望ましい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　これらの化学剤は舗装道路、屋根、光学装置、タイヤ、そして靴底に損傷を与えられる。</sentence>
<sentence>使用方法も液体だけではなく、粉末、ゲル状にすることもできるから、運搬散布手段としては航空機、砲弾、爆弾、個人携帯の放射器など、いろいろなものが考えられる。</sentence>
<sentence>ただしいずれにしても、それを散布放出する側がこれらの化学剤で自ら被害を受けないようにするほうが、技術的には難しい。</sentence>
<sentence>そこで無人機、砲弾、ミサイルといった無人運搬手段が主力になるだろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　Ｃ＋はＬＭＥとの併用が可能であり、その場合には大きな効果が期待できよう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　防衛手段としては、酸基と塩基は互いに中和する関係にあるから、酸化剤で攻撃されたなら塩基剤で中和できる。</sentence>
<sentence>しかし攻撃されたのが酸化剤である点を短時間で判別し、その化学剤に最も適した中和用の塩基を、所要量だけ使用しなければならない。</sentence>
<sentence>やたら塩基を多く使用すると、今度は逆効果が生まれるだけである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　最も簡単で確実な方法は、大量の水で薄めてしまうことだが、攻撃後瞬間的に水を使っても、ある程度のダメージを受けるのは避けられないだろう。</sentence>
<sentence>また攻撃がスプレーのような形で広域に行なわれた場合は、攻撃が終了するまで、外に出て有効な対抗手段を採るのは難しい場合が多いだろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<figureBlock>
<figure>
</figure>
<caption>
<sentence>金属劣化剤や超強力腐食剤は、航空機や車輌に対して部分的に使用されるだけで、大きな効果を発揮するが、どのようにしてそれらの薬剤を塗布するかが難しい問題となる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</caption>
</figureBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">■枯れ葉剤散布の教訓</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　このような化学剤の使用に当たっては常に生命体に対する影響、環境破壊の問題を考えねばならない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　すでに人類はＤＤＴ（神経毒性の殺虫剤）や農薬（除草用と殺虫用とがある）の大量散布による環境汚染と、生命体への障害発生の失敗を何度も犯してきている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　最近の例で最も有名で、また深刻な影響が生じているのが、ベトナム戦争中の主として南ベトナム（およびラオスやカンボジ<sampling type="end" />アでも行なわれたらしい）のジャングルに対する枯れ葉剤散布である。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
