<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBj5_00005" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBj5_00005_F001">
<paragraph>
<sentence>６００℃以上に達するまえ<sampling type="start" />に、窯の中の換気が充分に行なわれていないと、このような作用や変化が起こりにくくなりますから、窯内の雰囲気に気を配ることは大切なことです。</sentence>
<sentence>たとえば、わずかに還元焰焼成の雰囲気にしただけで、蒸気の変化や作用が妨げられて、焼成の後半にかけて<quote>「膨れ」</quote>とか<quote>「あぶく」</quote>などの欠陥が現われる結果をまねくことになります。</sentence>
<sentence>おそらく、鉄は酸素不足の状態に最も反応しやすい金属でしょう。</sentence>
<sentence>還元焰で焼成されると、粘土に強い熔解作用をもたらす酸化鉄になり、黒ずんだ色を呈します。</sentence>
<sentence>還元焰焼成は、或る種の効果をあらかじめ意図したうえで行なうことがあります。</sentence>
<sentence>一例をあげれば、焼き締めた硬質の青煉瓦をつくる場合などですが、これには焼成に手まひまがかかって費用もかさみますが、たいへん物理的な強度を増して、独特の色合いに仕上がるという効果があります。</sentence>
<sentence>水分や気体の放出を含むすべての現象は、素地粘土の焼結作用つまりガラス質化が起こるまえに、完全に終わっていなければなりません。</sentence>
<sentence>粘土が焼き締まるということは、粘土そのものを封じ込めることになるので、この作用があまり早く起こると、他のいろいろの反応作用を妨げて、温度を上げたときに<quote>「膨れ」</quote>や<quote>「あぶく」</quote>などの欠陥をもたらします。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　素地粘土が分解することによって、さまざまな化学変化が現われるのと同じように、粘土中の結晶構造にも変化が起こります。</sentence>
<sentence>およそ５７３℃で、粘土に含まれている珪石は３％ほど体積を増して、そのボリュウームに変化を起こします。</sentence>
<sentence>この変化が進行しているあいだは、温度上昇をゆるやかにして、ひび割れなどの失敗をまねかないように、着実に変化や作用が行なわれるように焼成を進めます。</sentence>
<sentence>粘土中の他の構成成分もいっしょに反応や作用を起こしはじめますが、それぞれ作用を終えるのに時間がかかります。</sentence>
<sentence>この段階で起こるいろいろの変化の度合いや程度は、粘土に含まれている混合成分や、他の役目をする構成成分との関係できまります。</sentence>
<sentence>つまり、或る成分は作用や変化を促す役目をするのに対して、別の成分はそれを手間どらせたり、妨げたりさえするわけです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　６００℃から７００℃にかけて、粘土に或る種の結晶作用が起こります。</sentence>
<sentence>この過程で、粘土の粒子はごく微細に熔接結合を起こすわけですが、この場合の結合は水分の補助を必要としません。</sentence>
<sentence>この作用が、焼成した粘土に強度をあたえる最初の原因なのです。</sentence>
<sentence>工房陶芸家が使っている粘土は、この温度にいたるまでの過程で、すでにやり直しのきかない変化や作用を経てはいるものの、まだ物理的な強度はあまり具わっていません。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">第三段階</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　素地粘土中<sampling type="end" />の或る無機物が変化して、ガラス質化するという焼結作用には、さらに複雑な化学的あるいは物理的な変化が含まれていて、そのすべてについては充分に解明されているわけではありません。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
