<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBj5_00014" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBj5_00014_F001">
<paragraph>
<sentence>戦争兵器を一刻も早く開発しなけれ<sampling type="start" />ばならないという緊急性と、機密保持の必要を認識したグローブスは、コンパートメンタライゼーション（区画化）を徹底させた。</sentence>
<sentence>これは、科学者や技術者などが自分の分担する仕事以外に関与することを禁止したものである。</sentence>
<sentence>これにより、科学者間の自由な討議は著しく制限され、研究所間の接触も次第に断たれていった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　オッペンハイマーがヨーロッパの各研究所で体験したように、科学者はそれぞれのさまざまなインスピレーションを互いに交換し、討論することで研究を深めていくものである。</sentence>
<sentence>グローブスのようなプラグマティストにとっては<quote>「くだらないおしゃべり」</quote>も、科学者にとっては、なくてはならない研究方法であった。</sentence>
<sentence>シラードがグローブスの官僚的な管理体制を徹底的に嫌ったように、科学者の中にはグローブスの存在を不愉快に思う者が多くいた。</sentence>
<sentence>グローブスの区画化政策に対する批判は、特にシカゴの科学者の間で一九四四年頃から高まり、それが戦後にもつながる原子科学者の政治運動の母体となったのである。</sentence>
<sentence>これについては、<quote>「フランク報告」</quote>に言及する際に詳しく説明したいと思う。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　科学者との折り合いが悪いグローブスだったが、カリフォルニア大学のバークレー研究所に対しては、最初から好意的だったと伝えられている。</sentence>
<sentence>ことに、ローレンスの実直な口調には感動すら覚えたらしい。</sentence>
<sentence>ローレンスは、ノーベル賞受賞者特有の格式ばった雰囲気を漂わすことなく、<quote>「<sentence>あなたは驚きますよ。</sentence>
<sentence type="quasi">実際に〔ウラン〕分離が行なわれているのをご覧に入れましょう</sentence>
」</quote>と、まるで現場担当の技術者のような態度でグローブスに接したらしい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　実は、ローレンスは当時、巨額の資金を要する自分の研究の売りこみに必死な状況であった。</sentence>
<sentence>彼の開発したサイクロトロンは、シカゴに運び込めないほどに巨大な装置であったし、彼が推進する電磁分離法も大きな磁石を利用したもの（<quote>「カルトロン」</quote>と呼ばれた）で、いずれも政府からの多額の助成が必要な研究であった。</sentence>
<sentence>実際ローレンスの電磁分離法には、マンハッタン計画全体の予算二〇億ドルのうち約四億八〇〇〇万ドルが費やされたといわれている。</sentence>
<sentence>この電磁分離法によるウラン濃縮工場（暗号名<quote>「Ｙ‐１２」</quote>）が、最終的には広島に投下された原爆の原料（ウラン二三五）を製造したのであるが、この段階では、コロンビア大学で進められていたユーレーらのガス拡散法によるウラン濃縮のほうが有望視されていた。</sentence>
<sentence>そのようなわけで、誠実、勤勉、機械好きの典型的なアメリカ人の実験科学者であるこのローレンスが、実に率直に自らの研究の成果をマンハッタン計画の指揮官にアピールして<sampling type="end" />いたのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
