<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBj5_00008" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBj5_00008_F001">
<paragraph>
<sentence>また、大型の漁網片に絡まって海上で死亡しているオットセイも発見され<sampling type="start" />た。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">網絡まりによるオットセイの被害</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　異物の絡まりによってオットセイが受ける被害としては、まず第一に外傷があげられる。</sentence>
<sentence>絡まったプラスチック片は動物が動くたびに体と擦れ合い、皮膚や筋肉を徐々に切り込んでいく。</sentence>
<sentence>特に若い個体が絡まった場合、成長して体が大きくなるにつれて異物が一層食い込み、極端な場合には傷が骨や気管まで達して致命的な障害を引き起こす。</sentence>
<sentence>傷口はごく軽微なものを除けば細菌感染を受けて化膿する。</sentence>
<sentence>また、たとえ外傷が生じなくてもオットセイは運動の阻害による問題に直面することになる。</sentence>
<sentence>飼育下のオットセイを実験的に網に絡ませたところ、活動時間は少なくなったが一日当たりの消費エネルギー量はむしろ増加した<noteMarker text="＊１" />。</sentence>
<sentence>さらに遊泳抵抗の増大により遊泳スピードは著しく低下し、餌となる魚を捕獲する効率も低下した<noteMarker text="＊２" />。</sentence>
<sentence>その結果、活動に必要なエネルギー要求量が大幅に増加するのに対し<noteMarker text="４、" /><noteMarker text="＊３" />、餌として得られるエネルギーの量は減少するため、全体のエネルギー収支が極端に悪化することが予想された。</sentence>
<sentence>繁殖期以外はもっぱら海上で過ごし、片道三〇〇〇キロに及ぶ長距離回遊を行うオットセイにとって、遊泳に伴うエネルギー収支の悪化は重大な問題である。</sentence>
<sentence>また同時に、絡まりによる遊泳能力の低下によって、サメやシャチなどの捕食者から逃避できずに死亡する確率も大きくなることが予想された。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence type="quasi">４　活動に必要なエネルギー要求量が増大</sentence>
<br type="automatic_original" />
<sentence>カリフォルニアアシカを用いた実験によれば、六〇〇グラムの漁網片を首に絡ませた個体が、通常の遊泳スピードである秒速二・五メートルで泳ぐのに必要なエネルギーは、正常な個体の五〇倍にも達するという。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　以上のようにオットセイの網絡まりに関する調査は日米共同で進められてきたが、双方の研究者の間では網絡まりだけでは最近のオットセイの減少を説明できないとの考えが主流を占めている。</sentence>
<sentence>網絡まりの他に漁業による混獲や餌となる魚の減少、繁殖場の攪乱、病気、海洋環境の変化などの諸要因が関与しているものと思われる。</sentence>
<sentence>しかし、決定的な減少の原因がどれであるか特定されてはいない。</sentence>
<sentence>恐らくいずれの要因も単独ではそれほど大きな影響をもたないが、相互に重なって作用することによってオットセイの減少を引き起こしているのであろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　その後徐々に日本漁業は北洋から撤退し、現在ベーリング海では日本漁船はほとんど操業していないが、オットセイの網絡まり調査は今も日米共同で続けられている。</sentence>
<sentence>プラスチックの漁網片は長期間海中に存在することが予想されるため、漁業の動向の変化に伴いど<sampling type="end" />のような影響が現れるか追跡調査するのが目的である。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
