<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBj5_00039" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBj5_00039_F001">
<paragraph>
<sentence>発掘によって稲作をおこなっていた水田の概要が明らかにされると同時に、建築の跡が検出されたのであ<sampling type="start" />る。</sentence>
<sentence>しかし遺跡からの復元にはいくつかの困難がある。</sentence>
<sentence>地面に刻み込まれた柱の穴などだけしか発見されないのだから、その上の建物はかなりの推察に頼らざるを得ない。</sentence>
<sentence>時には発掘の際に木の部材が出土することがあって、復元の大きな助けになるのだが、それでも全部の部材が出土するわけではないから限界はある。</sentence>
<sentence>ただ、発掘調査は近年になって、ますます盛況を呈しており、そこからの知見はさらに蓄積されつつあって、次第に多くのことが判ってきている。</sentence>
<sentence>また、発掘調査の対象となる遺跡も、先史時代に限らず、歴史時代の遺跡―藤原京・平城京・平安京から中世・近世―にまで広がってきている。</sentence>
<sentence>様々な様子が今までよりはるかに広い視点で明らかにされつつあり、今後大いに期待することができよう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<figureBlock>
<figure>
</figure>
<caption>
<sentence>山田寺金堂跡　奈良国立文化財研究所によって発掘調査が行われた（『山田寺展』目録より）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</caption>
</figureBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">様式・技術などから推測する</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　今まで基本的な資料について説明を加えてきたが、もちろんこれですべての建築が明らかになるわけではない。</sentence>
<sentence>これらの資料を用いて建築は歴史的にどのような変遷を遂げてきたのか、その過程を理論的に考えることによって建築の実態が明らかになるのである。</sentence>
<sentence>たとえば、建築技術の発展とその普及の様子を調べることによって、日本にどのような建築がありえたか、そしてどの程度普及したか、ある程度の推定ができる。</sentence>
<sentence>そのためにはもちろん、朝鮮半島や中国大陸と日本との文物の交流について細心の注意が必要である。</sentence>
<sentence>また、建築がどのように使われたのか、その実態を明らかにすることも重要な課題である。</sentence>
<sentence>寺院と住宅では使い方が違うのは当然だが、それゆえ同じ時代に同じ技術を使っても、まったく違う形の建築が産み出されることになる。</sentence>
<sentence>そして、新しい使い方は、新しい形式と新しい技術を要求するし、また逆に、新しい技術が、新しい形式を産み出し、新しい使い方を導くことも、当然のことである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　このように、建築とそれを取り囲むさまざまな事象をていねいに解きほぐしてゆくことによって、わたくしたちの祖先が日本のなかに創り上げ、活躍の舞台とした多くの建築を明らかにしていくことができるのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<figureBlock>
<figure>
</figure>
<caption>
<sentence>金堂復元模型　実際の建築と同じ手法で復元された１０分の１模型（同前）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</caption>
</figureBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">先史時代の建築の建て方</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">柱を立てる</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　弥生時代の遺跡から発見される代表的な建築の跡は、竪に穴が掘り込まれそこに四本程度の柱穴があるものと、平地に四本、六本などの柱穴があって長方形の平面をもつものの二種類である。</sentence>
<sentence>前者は竪穴住居の跡であり、後者は高床式の建築―おそらく倉、もしくは特殊な住宅―または<sampling type="end" />床がないか低い床を張った<ruby rubyText="ほっ">掘</ruby><ruby rubyText="たて">立</ruby><ruby rubyText="ばしら">柱</ruby>建築の跡と考えられている。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
