<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBj6_00002" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBj6_00002_F001">
<paragraph>
<sentence>頭部の骨格などから考えると、母イヌは柴系だったのだろうが、父イヌはシェパードと中〜大型日本犬の血が入っ<sampling type="start" />たイヌだったのだろう。</sentence>
<sentence>サイズはやや小さいし、耳もやや小さく、腰が下がっていないこと、尾が巻いていること、口角が秋田犬ふうに角ばっていることなどを除けば、シェパードによく似た感じになった。</sentence>
<sentence>イヌに詳しくない人にはしばしばそう誤解され、<quote>「柴ードです」</quote>などと答えたりしたものだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ジロは、最初はじいさまウサギの養子で、ベランダをピョンピョン跳ね回り、ウサギ用のペレットをぽりぽり食べた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ウサギが老衰で死ぬとジロは僕の弟になり、そのうちに兄貴になり、やがてオジサンになり、ジイサンになった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　抱きあって寝たし、学校のグランドでボール遊びもしたし、車に轢かれかかったし、よその子を咬んで騒ぎにもなった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　他家の門の中にいるイヌといがみあって足先を咬まれたこともあるし、リードを離して散歩していたイヌが走って来てケンカになったこともある。</sentence>
<sentence>遊びに来た父の客を咬んだこともあった。</sentence>
<sentence>薬を飲ませようとした妻が咬まれもした。</sentence>
<sentence>後づけの訓練をしていないのだからよせばいいのに、父は自転車で散歩しようと試みて転ばされ、肘を酷くすりむいたし、歩いて散歩していて、他のイヌやネコに向かって急に飛びだしたジロを引き止めようと踏ん張って肉離れを起こし、金曜の夜にあちこちの救急病院を回ったこともあった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　去勢しなかったし、しつけや訓練もしなかったし、今思えば典型的なアルファメイルタイプだったしで、随分苦労も多かった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　風呂へ入れるために抱き上げるのは父でなくてはならなかった。</sentence>
<sentence>父以外だと唸るのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ジロの身体の下になっている服を引っ張りだすのも、御機嫌をとりながらでなくてはならなかった。</sentence>
<sentence>抱き上げられるのと同様に、体の下で何かが動くのが大嫌いだったのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　けれど、大嫌いな動物病院で注射をされる時は、行く道筋で必死に足を踏ん張って抵抗するだけで、診察台に抱き上げようとさえしなければ、じっと我慢するところもあった。</sentence>
<sentence>アルコールが入った母に構われて（まくりあげたスカートで顔を覆おうとする）も、困った顔でされるままになっていた。</sentence>
<sentence>無駄吠えはまったくしなかったし、トイレはロクに教えもせずにベランダでするようになった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ベッドで幸せそうに眠り、<quote>「さんぽ」</quote>の言葉を聞くと目を輝かせて父に飛びついた。</sentence>
<sentence>ピーナッツが好きで、殻から器用に取りだして食べ、マグロの角切りのおつまみも、包み紙を上手に剝いた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　小さな怪我と風邪や腹下しぐらいで、死因となった腎不全以外、大きな病気をしなかった。</sentence>
<sentence>歯はことのほか丈夫で、十二、三歳まで、前歯の<quote>「ユリの花型」</quote>、つまり、普通は十歳前に摩滅してしまう小さな突起が残っていたし、十六で死<sampling type="end" />ぬ時まで、ただの一本も抜けることがなかった。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
