<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBj6_00010" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBj6_00010_F001">
<paragraph>
<sentence><sampling type="start" />三十三年六月がその期限であったが、下戻法施行前のものをふくめて、申請件数は二万六七五、総面積二〇七万町歩、そして件数の九三％、面積の八五％が不許可となった。</sentence>
<sentence>この不許可のうち資力と気力とがあって行政訴訟を起しえたものはわずかに一割に足らない。</sentence>
<sentence>しかもその大多数は敗訴の判決をうけ、ごく一部が勝訴し、かなりのものが長期にわたり訴訟を継続した（松波秀実『明治林業史要』）。</sentence>
<sentence>そのなかには、木材業者の介入により取下げたものもある。</sentence>
<sentence>飛州木材株式会社が庄川一帯の係争地林木を買取ったのはその例である。</sentence>
<sentence>かくて多くの農民は涙をのみ、その権利喪失に忍従せねばならなかった（福島・潮見・渡辺編『林野入会権の本質と様相』）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">三　官林・御料林と農民入会権の問題</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　官林の管理経営と御料林の設定　官有林野の面積は、十三年に全国林野面積の三一％を占め、二十三年地押調査の終了時には五三％に増加したという（林野庁編『日本林業発達史』上巻）。</sentence>
<sentence>所有未定地の区分決定によるものである。</sentence>
<sentence>この管理ははじめは府県にゆだねられ、十一年以降次第にこれを政府の直轄に移したが、その完成は二十二年に至っている。</sentence>
<sentence>府県の一財源だったので、これもなかなか容易な事柄ではなかった。</sentence>
<sentence>中央官庁は、最初は大蔵省（民部省）、ついで内務省、十四年に農商務省の開設以後はこれに属し、山林局がおかれた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　さて、官林の経営方針は初期には混乱もあったが、次第にそれは確立する。</sentence>
<sentence>すなわち政権の有力な財産として、上記の中央直轄化にみられるように、統一の管理経営を行なうこととなる。</sentence>
<sentence>ここには幕藩体制下の林政の精神も継承されるが、外国留学生によりプロイセンなど西欧先進国の制度や技術をも導入して包括的な官林整備がなされる。</sentence>
<sentence>そのためにはまず状況をはあくせねばならぬ。</sentence>
<sentence>九年三月内務卿決議で<quote>「官林調査仮条例」</quote>が制定され、統一管理のための調査方法と制度の整備がなされた。</sentence>
<sentence>そして、官民有区分事業が十四年にはほぼ一段落すると、官林境界の調査を進めた。</sentence>
<sentence>これらはすべて官林経営の基礎である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　十九年四月には大小林区署の官制が発布される。</sentence>
<sentence>これ以来官林について施業案を作成し計画的かつ積極的な経営に進むこととなる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　他方、十四年政変直後の詔勅に示されたように、二十三年には国会が開設される。</sentence>
<sentence>この民権の伸長に対し、絶対主義的政権は体制の中核たる天皇家の財政的基礎を充実・確立する必要を痛感し、ここに皇室財産の設定についての論議が十四―五年盛んに生じた。</sentence>
<sentence>大隈・山県・伊藤の諸参議をはじめ多くの高官が各種各様の建議を提出したが、なかでも、右大臣岩倉具視の十五年二月<quote>「官有山林ヲ挙ケテ悉皆皇室御<sampling type="end" />料地ニ編入」</quote>する意見書はとくに極端なものであった。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
