<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBj6_00011" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBj6_00011_F001">
<paragraph>
<sentence>煮食用には、<sampling type="start" />煮くずれのしにくい肉質のしまった丸型の品種、焼ナスには果肉の軟らかい長ナス系統のものと、用途に応じた品種が育成され、かつ地方独特の品種も加わって、ナスの種類は一八〇種以上にものぼるといわれている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　このように庶民の野菜の代表の一つとして親しまれてきたナスだが、一九七五年を一つのピークとして少しずつ出荷量（需要）が減少して、一九八〇年にはニンジンに、八五年にはレタスに、そして平成に入ってネギに抜かれ一〇位の座に甘んじている。</sentence>
<sentence>食の洋風化も一因であろうが、職業を持つ女性の増加に伴い、家庭で漬け物や調理をする機会が減ったことも大きく影響しているように思われる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ナスは庶民的な野菜であっただけに、<quote>「秋ナスは嫁に食わすな」</quote>などのことわざにはこと欠かない。</sentence>
<sentence>ことわざとは違うが、八百屋仲間では<quote>「ナスは風邪をひきやすい」</quote>という言い伝えがある。</sentence>
<sentence>ナスは水分が蒸散しやすく、特に風に当たると早くしなびてしまうから、店頭に並べるときには注意するようにとの意味らしい。</sentence>
<sentence>実際にナスを貯蔵適温である一〇度の冷蔵庫に入れ、一方はクーラーの冷気の吹出し口に置いて直接冷風が強く当たるようにし、もう一方は同じ冷蔵庫内の片隅に置いて、ビニールシートをかぶせて冷風が直接当たらないようにして保存すると、吹出し口に置いたものは二日で水分が六％以上減少してしなびてしまうのに対し、シートで軽く覆ったほうは、六日後でも四％台の水分の蒸散にとどまり商品性を保つ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　また、ナスを包装するときには、ヘタの部分を中心に包むようにするとよい。</sentence>
<sentence>ヘタの部分を残して、普通食べる部分（ナスの九〇％以上に当たる）をラップフィルムなどで包んでも、あまり蒸散抑制の効果はない。</sentence>
<sentence>全然包装しないものとあまり変わらず、早く水分が蒸散して、しなびてしまう。</sentence>
<sentence>ナスの水分蒸散は、主にヘタの部分からおこるという性質があるためだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ナスはキュウリと共に低温障害（ポストハーベスト・テクノロジー用語<enclosedCharacter description="○">４</enclosedCharacter>低温障害、一五三ページ参照）を受ける典型的な野菜の一つだ。</sentence>
<sentence>五度以下で貯蔵すると、一〇度においたものより早く品質劣化が進み商品性を失う。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　低温障害は、一定の低温に、一定期間おかれるとおこるもので、期間が短ければ実用上は問題にならない。</sentence>
<sentence>ナスもキュウリも家庭用冷蔵庫の野葉室（五度前後）に三〜五日程度おく分には低温障害の症状が見られないばかりか、外においたものより鮮度良く貯蔵される。</sentence>
<sentence>しかし七〜一〇日間以上になるとそれぞれ特有の低温障害が発生する。</sentence>
<sentence>したがって、低温障害を受ける性質があるものは冷蔵庫に入れられないと考えるのは誤りで、何<sampling type="end" />日おくか、何日後までに食べてしまうかによって異なる。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
