<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBj7_00013" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBj7_00013_F001">
<quotation>
<citation>
<paragraph>
<sentence>人々は〔ヴァイマル〕共和国の経済状態や，それがオペラに及ぼす特殊な効果，演劇的な音楽を犠牲にする〈絶対〉音楽の登場，娯楽的なメディア，大衆のためのスポーツの祭典などといった，オペラから観客を奪うようなものについて論じ，ラジオや録音技術の与えるイン<sampling type="start" />パクトや，オペラ制作の抱える技術的な問題点などについて論じた。</sentence>
<sentence>彼らはオペラが戦後という時代に生き残るために身につけるべき，特殊な形式的，様式的，そして精神的な方向性というものについても示唆を与えたのである<noteMarker text="１０）" />。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</citation>
</quotation>
<noteBody>
<rejectedBlock type="foreign" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　〈時事オペラ〉が登場するための，もうひとつの契機として考えられるのは，ベッカーが１９１６年の『ドイツの音楽生活Ｄａｓ　ｄｅｕｔｓｃｈｅ　Ｍｕｓｉｋｌｅｂｅｎ』や１９２１年の『批判的時代像Ｋｒｉｔｉｓｃｈｅ　Ｚｅｉｔｂｉｌｄｅｒ』で述べていたような，音楽の〈社会学的〉な把握の影響である。</sentence>
<sentence>すなわち，音楽はそれを取り巻く共同体の所産であり，音楽はそうした広い共同体との結びつきを絶えず心得ておかねばならないというわけであるが，これは先に引用した文章中にもあったように，同時代の風俗を採り入れたオペラ創作への提言にも通じるとともに，第一次大戦後，急速に聴衆から離れていった前衛音楽の在り方にも一石を投じる効果があった。</sentence>
<sentence>国際現代音楽協会の設立や，ドナウエッシンゲン現代室内音楽祭の創設，さらにはシェーンベルクの〈音楽私的演奏協会〉の発足にも顕著であるように，第一次大戦後，前衛作曲家たちは自分たちの作品を一般の聴衆に理解してもらうことを幾分なりとも締めて，むしろ現代音楽祭や少人数の協会という特殊な領域で，地道に活動する方向へと転じていたのである。</sentence>
<sentence>それは同時に，前衛音楽の大衆からの孤立をも意味していた。</sentence>
<sentence>こうした孤立が想起させる，エリートだけのための音楽という在り方に，否定的な作曲家や批評家もいたのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　クルジェーネクは，ベッカーがのちにカッセルとヴィースバーデンのオペラの総支配人になったとき，そのアシスタントを務めており，そこでの経験，およびベッカーの薫陶が〈時事オペラ〉の創作に大きな影響を与えたことも知られている。</sentence>
<sentence>《ジョニーは演奏する》は，同時代の生活を描くと同時に，娯楽的な要素を多分に有したオペラになっているが，一部のエリートではなく，大多数の聴衆が望んでいるのは，そうした娯楽的オペラなのであり，それはけっして〈真摯〉な作品と見なしえないわけではない，というクルジェーネクの見解<noteMarker text="１１）" />は，この作曲家がなにをベッカーから継承したのかということを，端的に表している。</sentence>
<sentence>ドイツ語圏を中心にした，この《ジョニー》の大成功は，この時代の音楽上のひとつの事件とも呼べるほど有名なものであるが，それは他の作曲家にも計り知れないほどの影響を与えた。</sentence>
<sentence>クルジェーネクの作品に追従するように，クルト・ヴァイルやパウル・ヒンデミットなどが，《ロシア皇帝は写真を撮ら<sampling type="end" />せる》や《マハゴニー》，《三文オペラ》等（以上ヴァイル）や，《行きと帰り》，《今日のニュース》（以上ヒンデミット）といった〈時事オペラ〉と呼ばれる作品を作曲し始めるし，シェーンベルクも《今日から明日へ》（１９２８―２９）というオペラで，この流れに合流している。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
