<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBj7_00064" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBj7_00064_F001">
<paragraph>
<sentence>そして<quote>「い<sampling type="start" />わゆる伝国璽というものが現われるようになったのも、璽印が権力・地位の象徴となったためであろう」</quote>と氏が述べたことについては、私は印章をこのように考えることが中国思想の一つの特色であると思うのである。</sentence>
<sentence>日本印章史にこうした中国思想がどのように継承せられて、それが発展したかということも一つの問題である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　いま一つ<quote>「公印はこれを所持する人物の公的な地位を示すから、公式の際には身に佩びているべきであった」</quote>とし、<quote>「<ruby rubyText="ふところ">懐</ruby>黄金之印結紫綬於<ruby rubyText="こし">要</ruby>（腰）」</quote>なる『史記』の<ruby rubyText="さい">蔡</ruby><ruby rubyText="たく">沢</ruby>伝を示している。</sentence>
<sentence>これは璽印の携行の姿を示すものであって、彼らは一丈二尺の長い綬を腰に巻きつけていたという佩印の風を物語っている。</sentence>
<sentence>こうなると印章は権力・地位の象徴であることが第一義的な要素であったと見なければならない。</sentence>
<sentence>そのような<ruby rubyText="うつわ">器</ruby>というか、印章を封泥として使うことはむしろ第二義的であり、副次的な利用の仕方であると思われる。</sentence>
<sentence>印章は封に捺印する道具から尊厳なものへと変化して行ったと考えてよい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そしてそのような尊厳性の最高位にあるものは諸国の王の上に位した皇帝の璽である。</sentence>
<sentence>秦が六国を統一して皇帝という称号を定めて、新しく皇帝璽が制定された（ただし栗原氏は制定したとの断定はしていない）。</sentence>
<sentence>漢はこの制度を継承して、皇帝璽を頂点とする整然たる璽印の制度を確立して、郡国制をとった漢では境内にも王があって璽印を授けられ、また内臣のみならず外臣に対しても璽印を授けた。</sentence>
<sentence>ただ従来の説と違って栗原説では伝国璽は後漢のはじめ光武帝ころ以後のこととしている。</sentence>
<sentence>前漢時代には<quote>「皇帝の六璽」</quote>があった。</sentence>
<sentence>これらは白玉・<ruby rubyText="ち">螭</ruby><ruby rubyText="こ">虎</ruby><ruby rubyText="つまみ">鈕</ruby>であって、印文は<quote>「皇帝行璽・皇帝之璽・皇帝信璽・天子行璽・天子之璽・天子信璽」</quote>の六璽であり、これが諸侯王に賜う書、兵を発する命を大臣に伝える詔勅というように使いわけられたとなっている。</sentence>
<sentence>この六璽が実用のものであったことに対して伝国璽は皇帝が所持するだけであり、璽文には<quote>「受命于天、既壽<ruby rubyText="かつ">且</ruby>康」</quote>とあったと伝えているから印章であったことには変りはなく、皇帝権の継承を意味する印文とその実を具えていた。</sentence>
<sentence>そして六璽は方一寸二分、伝国璽は方一寸であった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　さらに皇帝以外に帝室の璽印には、皇后・皇太后の璽があり、皇太子の印があった。</sentence>
<sentence>皇太子の印は玉璽から一つ下の金印であり、亀鈕・印文<quote>「皇太子章」</quote>（後漢では<quote>「皇太子璽」</quote>）となっていた。</sentence>
<sentence>このような栗原説を聞くにつけても、これらは日本とは大いに相違するところである。</sentence>
<sentence>私どもはただ漠然と<quote>「漢の印の制度が入った」</quote>と教えられて来たが、誰もああそうかという程度でそのことを深く考えたことも、さらに<sampling type="end" />また疑ったこともないのであった。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
