<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBj7_00016" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBj7_00016_F001">
<paragraph>
<sentence>臨終の床で、最後に思いだす<sampling type="start" />のがこの日のことだとしても、わたしは驚かないだろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この日のことや叔父アースキン・デーヴィッド・レインズのこと抜きに、赤っ首流の釣り方の壮麗さと悲劇は語れない。</sentence>
<sentence>叔父はいまはもう年寄りだ。</sentence>
<sentence>六〇年もの喫煙と、バーミンガム工業地帯の空気を吸いつづけたのとで肺がすっかり荒れ、一〇〇メートルと歩けないほどだ。</sentence>
<sentence>だが男盛りのころは赤っ首流の釣り方の、まさに名人だった。</sentence>
<sentence>そして、わたしの一族にフライフィッシングという高度な魔法のニュースをもたらしたのも、この叔父だった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　だが、まずはそれ以前のことからだ。</sentence>
<sentence>アースキン叔父はわたしの父の弟だ。</sentence>
<sentence>彼は激しい怒りにかられると、まったく罰当たりなことを言うところがあった。</sentence>
<sentence>この気性の激しさは不運が原因だと考えられた。</sentence>
<sentence>叔父はアラバマの山岳地帯から徴兵されると、地雷が周囲に埋設されている場合に備えてパットン戦車の前を歩く任務を与えられた。</sentence>
<sentence>こうしてヨーロッパくんだりまで出向き、エルベ川に達し、ロシア人たちと酔っ払い、彼らが機関銃で酒場を撃ちまくるのを見物したりした。</sentence>
<sentence>歩兵連隊にいた友人の大半は、パットン戦車の安全な道を確保するこの任務で死んでしまい、叔父は不機嫌な、一か八か賭ける性分になってしまったのだ。</sentence>
<sentence>一度だが、叔父とわたしの父（二人とも大男だった）が父の材木置場で厚さ五センチ幅一〇センチもある木材を手に、追いつ追われつ大げんかしたことがあった。</sentence>
<sentence>わたしの兄はこれを目撃した。</sentence>
<sentence>そしていつだって兄は、この巨人の戦いを目の当たりに見た男らしく振る舞った。</sentence>
<sentence>言いかえれば、兄は六〇になっても、軽々しくあしらえる相手ではなかった。</sentence>
<sentence>ましてや、男盛りのアースキン叔父なら、なおのことだ。</sentence>
<sentence>そしてまずわたしが話したいのは、彼の男盛りだった時代のことなのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　叔父の好きなものといえば、煙草はキャメル、濃いコーヒー、自家製アイスクリーム、ナッシュ車、ダルメシャン　それにたった一人の息子だった。</sentence>
<sentence>その子の名前はデイヴィッド・ラルフだが、デヴィドラフと呼ばれていた。</sentence>
<sentence>彼は素行不良で、わたしの知るかぎりではわたしの母校、バーミンガムのエンスレー高校を永久追放になった唯一の人間だった。</sentence>
<sentence>しかしエンスレー高校から刑務所へ直行という手合いも、ときにはいるから、これはいいほうだといえるかもしれない…いや、話が脱線してしまった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一九五〇年、アースキン叔父は、もっぱらバーベキューソースで味付けされた肉とクラッピー釣りに情熱を燃やしていた。</sentence>
<sentence>そして自分の家のかたわらの日蔭になる空き地に、家族用のバーベキュー・スタンドを作ってしまった。</sentence>
<sentence>それは彼の大好きなコ<sampling type="end" />マーシャルにでてくるバーベキュー屋、シジャックス、オリーズ、リッドルフーバー、カーライルズ、オールドプランテーション、ゴールデン・ルール、それに二人のロヴオイ兄弟の重複した名のついた大型店、ダブルＬ・Ｌといった店のミニチュア版だった。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
