<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBj7_00009" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBj7_00009_F001">
<quotation>
<citation>
<verse>
<sentence type="verse">青空のもとに竹が生え、<verseLine /><sampling type="start" />竹、竹、竹が生え。<verseLine /></sentence>
<br type="automatic_original" />
</verse>
</citation>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　竹が生え、ずんずん伸び、またその隣に竹が生え、地面全体が竹の力に覆われてしまう。</sentence>
<sentence>私は地理学の出身ですから、土地と大空の間の力の往還運動、あるいは循環ということに非常に関心をもっています。</sentence>
<sentence>円相というものに関連して、そういう運動が認められるかもしれないと思っています。</sentence>
<sentence>大地の触手がゆらゆらしている。</sentence>
<sentence>それを探しあててみると、これはひょっとすると多くの民族がお手玉をしている、足相撲をしている、凧上げしているとかいうことだけではなく、もっと大きなもっと普遍的な世界の動きに広がっていく手懸かりが得られるのではないか、という気がしています。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　独楽でもおもしろいのは、もともと横になっていたものが、いつのまにか立ち上がって、くるくる回ってどうにも止まらなくなってしまい、有限な時間が無限な時間に移行する。</sentence>
<sentence>それをじっと見ているうちに、これだけ動くからにはこれはただの木片ではない、円盤ではない。</sentence>
<sentence>生きものとしての魂があるのではないか、そう思われてくることです。</sentence>
<sentence>そうするとこの独楽には木の魂が入っている。</sentence>
<sentence>魂があるからには、道具ではなく、人間と同類だということになって、形を超え生死を超えた世界に導かれる。</sentence>
<sentence>形ある世界から、形なき世界へと広がっていって、無限という魂の動きが見えてきます。</sentence>
<sentence>そして自分がすでにその中にいることを自覚するにいたるのです。</sentence>
<sentence>実際には魂は見えないのですが、独楽になって、動いて、くるくる回っているところに、魂が見えてくる。</sentence>
<sentence>つまり魂の空間が現われてくるように思えるのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<figureBlock>
<figure>
</figure>
<caption>
<sentence>独楽が立ち上がってくるくると回るさまは、生きものとしての魂の存在を感じさせる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
<sentence type="quasi">イラスト＝佐藤篤司</sentence>
<br type="automatic_original" />
</caption>
</figureBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">４．稲の神を喜ばせる臼の心地よい音</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">土のこころと人間の思い●</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　ご存じのように、オーストラリアにはアボリジニと呼ばれる人びとがいます。</sentence>
<sentence>白人がくるずっと前、３〜４万年も前からそこで暮らしている。</sentence>
<sentence>文化人類学においては、狩猟採集という農業以前の段階にある民族の生活を調べるうえでたいへんに重要な資料を提供してくれる人たちです。</sentence>
<sentence>彼らは、足跡を見ただけでそれが動物か人かの区別はもちろん、人にしてもこれはどういう民族、氏族なのか、だれの足跡であるか、男性か女性か、年齢はどのくらいか、いったいこれは何をしていたのだろう、ということまでがわかるのだそうです。</sentence>
<sentence>つまり足跡とは、自然と人間、土と人との最初の対話、コミュニケーションの刻印として残っていることになります。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　人間の生きている痕跡によって凹んだ土の形を追っていくと、人工の形として臼［▲０４］や壷や皿などの道具に行き着きます。</sentence>
<sentence>タイ<sampling type="end" />へ行くと、粘土を形どって、左手に丸石を持って内部の空間に入れ、外から紋様のある板で叩きながら成型する技法で壷を作る［▲０５］。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
