<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBj7_00056" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBj7_00056_F001">
<paragraph>
<sentence>スポーツが盛んになったといわれる背後で進行しているこのような事態の直視を忘れさせる役割をショー化の進行は受けもっており、それはますます拡大・増<sampling type="start" />幅し、またそうであるがゆえに〈スポーツ環境〉の整備とアメニティ（住み心地のよさ）への要求を強め、確立することが重要なのである。</sentence>
<sentence>人間を<quote>「使い捨てる」</quote>などということが許されるべきではないからである。</sentence>
<sentence>楽しさの<quote>「質」</quote>を規定するスポーツの批判的考察能力を向上させることが、結果的にスポーツをしたり見たりする目的や目標をはっきり自覚させることになり、自らをスポーツ享受の主体者に育てあげていくことになるという意味で、提供されるスポーツに関するいろいろな情報をわれわれが求めている方向性や内容に照らして深く読みとることが求められている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">スポーツ報道の偏り</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　今日、マスメディアを通して提供されるスポーツ情報のほとんどは競技の予想と結果が中心であり、そのためわれわれはそれを楽しみの対象とせざるをえないように仕向けられている。</sentence>
<sentence>テレビのニュース番組のなかに挿入されるスポーツニュースやスポーツ新聞の記事が端的にそれを示しており、われわれはそれを知ることが目的や目標となるように楽しみの対象を限定されている。</sentence>
<sentence>在日イギリス人のＪ・ダクスバリ氏は一九九三年一〇月から個人で英字スポーツ新聞『ＳＰＯＲＴＳ　ＷＥＥＫ』を隔週に発行しはじめたという。</sentence>
<sentence>それは<quote>「記録の結果だけでなく、独自の切り口の記事」</quote>や<quote>「世界のあらゆるスポーツ」</quote>に関する記事を掲載した新聞がほしいと思ったからで（朝日新聞　一九九三年一一月二七日）、この事実はわが国のスポーツ報道が競技の予想や結果に片寄っていることを示しているが、しかしスポーツ愛好家のなかにはスポーツに関する<quote>「理解」</quote>を深めたいと思っている人もいるのである。</sentence>
<sentence>つまり今日のわれわれはマスメディアによって<quote>「勝敗の予想と結果」</quote>をスポーツをしたり見たりするときの興味や関心の、また目的や目標の中心にするように仕向けられているということであり、したがってその楽しみ方も勝敗中心主義的にならざるをえなくなっている。</sentence>
<sentence>このような傾向や事実は、第一に楽しさの<quote>「質」</quote>の範囲が小さくならざるをえないことを意味し、第二にこれを楽しさの高低・深浅という視角から見れば低く浅く、単純・粗雑にならざるをえないということを意味している。</sentence>
<sentence>視角を変えていえば、プレイヤーの技術や競技の展開を分析的に、あるいは総合的に考察できないようにさせられているということであり、楽しさが感情や感覚に支配されるという貧困な鑑賞能力の水準にとどめられているということである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　矢島翠氏は<quote>「米国東部の大学の日本研究セミナーで映画を使う計画」</quote>に参画することを通じて、<quote>「<sentence>異なる文化圏<sampling type="end" />においても、映画のよき観客が見る場合には、映画に疎遠な日本人の場合にくらべて、日本映画の理解が劣るとは思わない。</sentence>
<sentence type="quasi">彼らは…日本映画を映画としてもっとよく理解し、画面に映し出される人間たちと彼らの生活を、エキゾティシズムを通さずにもっと深く、たのしむことができる</sentence>
」</quote>と述べて<noteMarker text="★２０" />、映画の楽しみ方に深さがあること、またその水準を決めるのは<quote>「理解」</quote>の程度であることを指摘している。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
