<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBj7_00044" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBj7_00044_F001">
<paragraph>
<sentence>世界のエリートを思いきって<sampling type="start" />登用したフランスという国の、謙虚な体質についても学ぶところがありそうだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　オルセ美術館の改修には、フランスの三人の若い建築家のほかに、ガエ・アウランティというミラノ工科大を卒業したイタリア人のインテリア・デザイナーが起用され、あのすばらしい石造りの恒久的展示施設が実現した。</sentence>
<sentence>ついで大ルーヴル計画には、ミン・ペイという中国系アメリカ人が腕を揮い、ワシントンのスミソニアンの新館で好評を博したガラスの現代的スタイルのピラミッド型アプローチで評判となった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　大蔵省新庁舎は、フランス人一名とチリ・サンチャゴ生まれのボルジャ・ユイドブロがコンペで入選し、太陽光に反応を示すアラブ世界研究所は、新進気鋭のフランス人ジャン・ヌーベルと建築研究所が設計に当り、第二凱旋門の気高く壮麗なキュービックなデザインは、デンマーク生まれのヨハン・オットー・フォン・スプレッケルセンが設計している。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　また五十五ヘクタールにおよぶ広大な文化都市の計画として注目されるラ・ヴィレットは、ベルナール・チュミ、ベルナール・ライシェン、フィリップ・ロベールのほか、ミュージアムにアドリアン・フェンシルベーらのフランス人たちが参加し、カサブランカ生まれのクリスチャン・ポルツァンパルクが音楽都市の幻想的デザインを手がけている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　このようにパリは世紀の大改革グラン・プロジェの実現に当って、内外の英知を分けへだてなく思いきって採用し、世界で最もプロト的ともいえる文化都市の具現を図っている。</sentence>
<sentence>これらの情熱を支えているものは、その背景となっている一貫した強大なコンセプトであろう。</sentence>
<sentence>分散した思いつきの安価な発想の集合ではなく、たった一点の価値高き哲学の存在が、こうした都市開発の熱意となってほとばしり出るのであり、大統領以下各官僚を含めた教養ある人材たちのリーダーシップの力が、なんといっても大きなウエイトを占めているといわねばならない。</sentence>
<sentence>およそわが国の陳腐な政治家たちと比較することも無理なほど、世界観が違うように思えるのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　私も折あるたびに講演会やシンポジウムで外国の英才の採用を叫んでいるが、聴いている聴衆たちのあいだに例外なく動揺が起きて、時としては反撃の声も聞かれて戸惑っている。</sentence>
<sentence>なんとも閉鎖的な日本人社会である。</sentence>
<sentence>設計や建設事業のほとんどが同族や同系を尊ぶなれあい的慣習で進められ、結果としては明白に陳腐なことが多い。</sentence>
<sentence>しかし、ミュージアムの運営を外国人に任せては…という提案に対しては、ポンピドーセンターのような成功例を参考にして、横浜美術館など一部の市立美術<sampling type="end" />館を筆頭に、わが国でもそろそろ鎖国が解かれ始め、ゲスト・キューレーターの採用が始まった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
