<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBj7_00012" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBj7_00012_F001">
<quotation>
<citation>
<paragraph>
<sentence>そうだ、おまえは顔つきからしてひどく真剣そうだったものだから、いろいろな国の多くの思慮深い人たちが、おまえのあまりにも早熟な才能を見て、ま<sampling type="start" />たいつもひたむきに思いつめているような顔つきを見て、こんなことでは長生きできないのではないかと心配したものだった。</sentence>
<sentence>ところが今のおまえは、私の見るところ、人からなにか働きかけをされると、相手がだれであれすぐさま調子に乗り、おどけた調子でそれに応えてしまうのだ。</sentence>
<sentence>…お人好しのおまえは、おまえをほめそやし、持ち上げ、おだてる人間がいると、もうその人間の欠点はまったく目に入らなくなって、全面的な信頼と愛情を捧げてしまうのだ。</sentence>
<sentence>子供のころのおまえはあんなにも極端なくらい謙虚で、人からあまりほめられたりすると泣きだしてしまうほどだったのに。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</citation>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　二二歳のモーツァルトは、父のこの言葉を読んで何を思っただろうか。</sentence>
<sentence>彼が自分の神童時代のことをどれくらい、またどのような思い出として覚えていたのか、われわれには知る由もない。</sentence>
<sentence>大人になってからのモーツァルトは、多くの手紙の書き手としてそうとう饒舌だったにもかかわらず、彼自身の輝かしい神童時代について語ることは、なぜかほとんどなかったからである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ともあれ、父に反対されてアロイジアへの愛をさしあたり断念するしかなかったモーツァルトは、父の命令にしたがってパリへ出かけて行く。</sentence>
<sentence>パリは、かつて彼が神童として熱狂的に迎えられた町のはずだった。</sentence>
<sentence>しかし、一〇年あまりのちに革命に見舞われることになるこの町の王侯貴族たちは、一五年前に驚異の早熟の楽才でかれらを夢中にさせたドイツの神童のことなど、もうとっくに忘れてしまっていたのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">３．</sentence>
<br type="automatic_original" />
<sentence type="quasi">教育パパ、レオポルト</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<figureBlock>
<figure>
</figure>
<caption>
<sentence type="quasi">父レオポルトの肖像『ヴァイオリン教程』の口絵より</sentence>
<br type="automatic_original" />
</caption>
</figureBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">最高の教師としての父親</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　モーツァルトを知るためには、まずなにはさておき、彼を教育した父親レオポルトについて知らなくてはならない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　音楽史上、いやあらゆる芸術の歴史を通じても、モーツァルトの場合ほど父親による教育が目ざましい成果を上げた例は、ほかにはないだろう。</sentence>
<sentence>ザルツブルクの宮廷音楽家であり、とりわけ音楽教育の専門家だったレオポルト・モーツァルトは、息子ヴォルフガングの並外れた才能に気付いてからは、この天才児の教育に専心した。</sentence>
<sentence>少年期の大半を演奏旅行で過ごし、およそ学校教育というものを知らずに育ったモーツァルトの場合、あらゆる面での教育を父親レオポルトがほとんど一人で行なったのである。</sentence>
<sentence>父親によるこの徹底した個人指導が、モーツァルトの芸術的発展や人格形成にとってきわめて重要な意味をもつものだったことは、どれほど強調されてもされすぎるということはない。</sentence>
<sentence>モーツァルトは教育パパ、レオポルトの<quote>「作品」</quote>とい<sampling type="end" />ってもいいくらいなのである。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
