<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBj7_00069" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBj7_00069_F001">
<paragraph>
<sentence>しかし、視<sampling type="start" />聴率が二三パーセントと二六パーセントで日本語の映画に軍配があがったことがあります。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　どうして私のようにモダニズムを求めてきた者が、来るべき日本語のありよう、日本語というポスト・モダンを、いまごろ言いつのるのか。</sentence>
<sentence>それは、私が、いまさら英語をしゃべる人間になってどうなるかという問題があるからなのです。</sentence>
<sentence>まだまだ、自分が体験している二千年の日本語の言語宇宙のほうが、神秘的でドラマチックだと思うからなのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　植物の保護、動物の保護、自然環境の保護といわれてますが、この地球に日本語という唯一の言語と語法を伝えてきたエリアに生まれた日本人は、この言葉によってもたらされた文化を守護し、後世に伝える責任があると思います。</sentence>
<sentence>映画も例外ではないと、私は考えます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">Ⅰ　映画の<quote>「語法」</quote>を探して</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<figureBlock>
<figure>
</figure>
<caption>
<sentence type="quasi">上・『少年時代』で、演技指導中の篠田監督（東宝提供）下・昭和二十年八月十五日、宮城前にひざまずく人々（共同通信社提供）</sentence>
<br type="automatic_original" />
</caption>
</figureBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">“<ruby rubyText="ツァイトガイスト">時代精神</ruby>”―<quote>「散華」</quote>の思想と<quote>「神々の死」</quote></sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　映画監督としての三十五年間、助監督時代も入れて四十二年間の仕事を振り返って何かを語るということになると、そろそろ自分の人生も、もうおしまいにきたのかという気分ですね。</sentence>
<sentence>まだ若かったら、自分はいま何をつくっているという話をしますが、自分はなにものであったかという話は、なかなかできないと思うのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　まず、この三十五年間、私にとって、その時代の精神というか“ツァイトガイスト”は何だったのかを問われれば、自分が逃れようもない土地、日本の時代に出会ってしまったということではないかと思うのです。</sentence>
<sentence>誰でもそう思うのかもしれないのですが、私の場合はとくに、日本という国が国家をあげて崩壊した、戦争に負けた、降伏したという、きわめて屈辱的で悲劇的な体験を少年期に目撃しました。</sentence>
<sentence>それが決定的に私を<quote>「時代の子供」</quote>にしてしまったのではないかと思うのです。</sentence>
<sentence>だから、私にとっての少年時代は、それは戦争の時代であるし、敗北の時代であるし、神々が全部死んだ時代であるのです。</sentence>
<sentence>とくに、私の少年時代は、神風特攻隊に衝撃を受け、いずれはあのように散華するんだと思っていましたね。</sentence>
<sentence>いまの人は<quote>「散華」</quote>ということばすら、わからないと思うのですが、私たちの少年時代は、<quote>「散華」</quote>ということが理想でしたね。</sentence>
<sentence>もっとも、いまでもありますね。</sentence>
<sentence><quote>「時代の子」</quote>としていえば、現代の暴走族、オートバイを駆って深夜を走り抜けている少年たちは、神風特攻隊の精神と近い<quote>「散華」</quote>の気持ちがあるのかもしれません。</sentence>
<sentence>あの頃も、どこかで閉塞した時代だったと思います。</sentence>
<sentence>ですから、気持ちのどこかに、その壁を突破し暗闇を突破して、パーッと闇のなかで<sampling type="end" />咲く花というのが<quote>「散華」</quote>へのあこがれだったのです。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
