<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBj7_00049" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBj7_00049_F001">
<paragraph>
<sentence>　私の曲『ホイッスル』を<quote>「覚えましたよ」</quote>と鼻歌で歌って下さったり、新曲が出たときにしっかり<sampling type="start" />チェックしておいて<quote>「今度はバラードで大人っぽいね」</quote>なんて感想を言って下さるんです。</sentence>
<sentence>アルバムの曲をテープにとって、車の中で聴いて下さっていたり。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　その上、私がテレビで歌ってるのを見て<quote>「森口さんが歌ってる姿はいいですよ」</quote>と、私が一番喜ぶことを言って下さって、も〜、おじさまったら（笑）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そんなご本人も歌がすごくうまいんですよ。</sentence>
<sentence>歌い慣れている感じで、それもクラブの女の人に聴かせているんじゃないかしら？</sentence>
<sentence>と思わせるのどでしたね（笑）。</sentence>
<sentence>すっごく甘いんです、歌声が。</sentence>
<sentence>それで、私は<quote>「エロエロ」</quote>って合いの手を入れたんです（笑）。</sentence>
<sentence><quote>「なんですか、それ」</quote>って言うから<quote>「<sentence>クラブのオネエチャンちゃんが、コロっていっちゃいそうな歌い方なんですよ。</sentence>
<sentence type="quasi">セクシーってことですよ</sentence>
」</quote>って（笑）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">いつもやんちゃな定岡正二さん</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　定岡正二さんはすっかりお兄さん的な存在ですね。</sentence>
<sentence>自分で<quote>「おにいちゃんだものな」</quote>なんて言ってるんです。</sentence>
<sentence>以前はガチガチのスポーツ・キャスターってイメージがありましたが、いまの柔軟性があって洒落の通じる定岡さんのほうが断然魅力があるんです（笑）。</sentence>
<sentence>殻を破ったんですね。</sentence>
<sentence>自分でパリーンと殻を割ったときから魅力が爆発したみたい。</sentence>
<sentence>ルックスはかっこいいですから、そんなアンバランスのところが余計に素敵。</sentence>
<sentence>やんちゃっていう言葉がぴったりくる少年のような方なんですよね。</sentence>
<sentence>やんちゃに嫌がってみたり、やんちゃに笑い転げたりね。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一昨年の『かくし芸大会』で定岡さんは安達祐実ちゃんと一緒でした。</sentence>
<sentence>仲がよくって<quote>「夫婦みたいだね」</quote>って言うと<quote>「そう、俺とちょうどレベルが一緒なの」</quote>だって（笑）。</sentence>
<sentence>二人が話しているとまるで夫婦の会話のようなんですが、祐実ちゃんが姉さん女房みたいな話し方で、定岡さんは<quote>「はい、はい、すみませんでした」</quote>っていう感じ（笑）。</sentence>
<sentence>実はその定岡さんと私はキスする寸前の仲だったんです。</sentence>
<sentence>正確にいうと、かつてキス・シーンが予定されていたのになくなった人、ですが（笑）。</sentence>
<sentence>聖子さんとさんまさんが主演の『どっちもどっち』という映画に一緒に出たんです。</sentence>
<sentence>私と定岡さんは夫婦役で、キス・シーンがあったから、私は朝から何度も歯を磨いて、ドキドキしながら心の準備をしていたんです。</sentence>
<sentence>ところが、キスしなくても抱き合うだけで成立するシーンってことで、直前にそのシーンがカットになった。</sentence>
<sentence>監督が<quote>「キスしなくてもいいだろう」</quote>って。</sentence>
<sentence>定岡さんとは、そんな因縁のある仲でもあるんです（笑）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　おかしかったのはハワイのマウイ島へ一緒にロケで行ったときのことです。</sentence>
<sentence>タレント同士、エッチな話で盛り上がることがよくあるんですが、そのときは定岡さんがそういう話をしていたんです。</sentence>
<sentence>私が、“ひんしゅく”っていう目<sampling type="end" />で見てたら、<quote>「違うんだ、おにいちゃんは違うんだ」</quote>なんて言いわけをするんです（笑）。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
