<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBj7_00004" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBj7_00004_F001">
<paragraph>
<sentence>そのままにしておくと、その悪いクラブをなんとかしようとしてタイミングを変えたりするために、他のクラブやスウィングそのものまでおかしくなってしまう危険があ<sampling type="start" />ります。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　また、スコアで考えた場合、１００の壁に苦しんでいる人はドライバーを替えることを考えてください。</sentence>
<sentence>ドライバーショットがまずまずの確率で当たっていれば、アイアンが今ひとつでもなんとかなるはずです。</sentence>
<sentence>９０を切れずにいる人は逆にアイアンでしょう。</sentence>
<sentence>ある程度の確率でパーオンが必要となるわけです。</sentence>
<sentence>そうなるとどうしてもアイアンの正確性が求められることになるからです。</sentence>
<sentence>８０を切るということになれば、わざわざ私が一般論を述べなくても、個々のゴルファーがわきまえてるはずです。</sentence>
<sentence><ruby rubyText="し">強</ruby>いていえば、長所を伸ばすか短所を削るかの選択をクラブに託すようになるでしょう。</sentence>
<sentence>また、ゴルフをこれから始めようという人にとっては、自分の特徴を見定めてくれる、少なくともシングル以上の経験と目を持った人が何よりも必要です。</sentence>
<sentence>最近ではあまりお目にかからなくなりましたが、<quote>「ハーフセット」</quote>を最初に購入するのは、私は悪くないと思います。</sentence>
<sentence>とくにアイアンに関しては各番手の距離の差が出てこない段階で、どうしてもフルセットをそろえる必要はないでしょう。</sentence>
<sentence>もともと、ゴルフはすべてコントロールショットです。</sentence>
<sentence>フルショットといってもどこかで力をセーブしながらスウィングしています。</sentence>
<sentence>半分の本数で距離の調節をする大切さをゴルフを始めた時から覚えることは、将来的にもいいことです。</sentence>
<sentence>１〜２年してフルセットにした時、いままで持っていなかった８番や６番のありがたさがわかり、距離の打ち分けも容易になるはずです。</sentence>
<sentence>ただし、ウッドについては最初は３本、ドライバー、スプーン（３番）、クリーク（５番）といった形でそろえたほうがいいと思います。</sentence>
<sentence>飛距離不足や大きなミスをカバーするためです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　なお、クラブを変える際に自分に合うクラブということで、市販クラブではなくオーダークラブを選ぶという考え方もあります。</sentence>
<sentence>予算的には、市販のものより多少高くなりますが、自分のスウィング、プレーのクセ等々、それこそ自分にすべて合わせて造る自分用のクラブですから、効果は高いでしょう。</sentence>
<sentence>予算が許して、なおかつ近くに腕のいいオーダークラブショップがあれば、一度試してみてはいかがでしょうか。</sentence>
<sentence>オーダークラブを造る過程で自分のスウィングのメカニズム、クラブのメカニズムが理解できて、その後のクラブ選びにたいへん参考になります。</sentence>
<sentence>その際に気をつけてほしいのは、この２〜３年のリシャフトブーム、オーダークラブブームで、オーダークラブとは名ばかりで、ゴルファーの特徴等をろくに理解せずに、最近人気のあるヘッド、最近人気のあるシャフトを組み合わせただけの、およ<sampling type="end" />そオーダークラブと呼べないクラブを造るところも数少なくありません。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
