<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBj7_00011" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBj7_00011_F001">
<paragraph>
<sentence>テンペラ画には主にイタチ系の筆が<sampling type="start" />使われ、近代の油彩画の発展にともない、粘りのある油絵具に適した豚毛が普及するようになる。</sentence>
<sentence>これは、豚が家畜として入手しやすく、オイルで練られるようになった絵具をさばくのに最も適した素材であったからであろう。</sentence>
<sentence>日本の洋画筆の歴史は、明治期に画家が西洋から持ち帰った筆を研究し、試作することからはじまった。</sentence>
<sentence>和筆職人の緻密な精神が洋画筆にも受け継がれ、手間をかけた優れた洋画筆が生まれ、今では広く海外にも輸出されている。</sentence>
<sentence>洋画筆の軸にふくらみがあるのは、絵を立て掛けて描くようになって、数本の筆をまとめて持つときに、穂先が重なるのをさけるためにできた形といわれている。</sentence>
<sentence>筆のサイズは、口がねの先の断面のインチ数であらわし、番号が多くなるほど太くなる。</sentence>
<sentence>記号は毛質によって各社ごとに定まっている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<figureBlock>
<figure>
</figure>
<caption>
<sentence type="quasi">上から豚毛筆３種、豚毛筆の制作工程（右から、黒いプレートの上‐原材料とその枝毛の状態、豚毛特有の“そり”をそろえた組み立て、混ぜ合わせた状態、丸めた状態、完成した穂先）、以下さまざまな毛質の筆‐イタチ毛＋タヌキ毛、牛毛、牛耳毛、コリンスキー毛、テン毛２種、馬毛＋イタチ毛、リス毛、アナグマ毛、右２本‐線引き用リス毛筆（左）、最も細いイタチ毛筆（左）解説ｐ．１０１</sentence>
<br type="automatic_original" />
</caption>
</figureBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">２２．刷毛［西洋画］</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　西洋画の刷毛は、家の内装や外装などに使われる塗料用の刷毛が、画材用に転用されたもの。</sentence>
<sentence>画材の道具としては、石膏下地、白亜下地をつくるときに使用することが多く、現代の絵画では、広い面を塗るときや、大きなタッチをつくるときに利用される。</sentence>
<sentence>刷毛に使われる毛の種類は多いが、絵具の種類やその粘度によって毛質を選ぶことが重要である。</sentence>
<sentence>特に、アクリル絵具など合成樹脂系の絵具には、動物系の刷毛よりナイロンなどの人工毛の方が扱いやすい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">２３．支持体［日本画］</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　にかわを接着剤として顔料を固着させる日本画の支持体（基底材ともいう）は、歴史的に見ても幅が広い。</sentence>
<sentence>古くは、高松塚古墳や、法隆寺金堂にみられるような壁、そして板、仏教絵画としての紙、絹、麻布、革、などがあり、現在でも良好な状態でみることができるものも多い。</sentence>
<sentence>さまざまな支持体に描けるのが、にかわによる日本画の特徴ともいえるであろう。</sentence>
<sentence>多様であった支持体も、近世以降には巻いたり延ばしたりされる軸装などの形態から絵絹や和紙が主流を占め、現代の日本画ではほとんどが和紙、越前の岩野製紙所が復興させた麻紙（まし）が最も多く使われている。</sentence>
<sentence>すべての支持体には、にじみどめとしてのにかわのドーサ引きがほどこされて彩色される。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<figureBlock>
<figure>
</figure>
<caption>
<sentence type="quasi">左上‐板材２種（スギ、ヒノキ）、右‐絵絹（手織り絵絹、絵絹二丁杼仮枠貼り）、下段‐和紙、雲肌麻紙パネル貼り、鳥の<sampling type="end" />子紙一号、三号、こうぞ紙、白麻紙三号、越前画仙紙　解説ｐ．１０２</sentence>
</caption>
</figureBlock>
</article>
</sample>
