<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBj7_00030" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBj7_00030_F001">
<paragraph>
<sentence>ロンドンの約三百点と、パリの四百数十点が脚光を浴びる日<sampling type="start" />を待っていたのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ロンドンのコレクションのその後を、追いかけてみよう。</sentence>
<sentence>どんな作品を、どのくらいロンドンに置いてあったかは、今となっては全くわからないのが実情である。</sentence>
<sentence>山中商会の岡田友次ロンドン支店長のメモに三百点余とあるので、そう考えられているが、ブラングィンについて書かれたものの中には、彼の代表作を含む六百点とも記されている。</sentence>
<sentence>点数はともかく、日本に持ってこられたコレクションの中に二百点を超えるブラングィンの作品がありながら、代表作と思われるものが少ないことから、ロンドンに残されたものの中に、彼の傑作が含まれていた可能性を認める研究者もある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　内容は不明のまま、これらのコレクションは第二次大戦の最中、灰燼に帰してしまった。</sentence>
<sentence>その経過は、湊典子氏の研究に詳しい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">焼けた名画</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　作品が保管されていたのは、ロンドンのパンテクニカンという倉庫だった。</sentence>
<sentence>パンテクニカンは馬車、ワイン、美術品などの販売・収蔵を専門にする会社の倉庫で、上流階級の人々を顧客にしていたという。</sentence>
<sentence>従って、倉庫とはいっても現代の殺風景な建物とは異なり、バッキンガム宮殿に遠くない高級住宅街の一角にギリシャ風の外観を示す、ランドマークのような存在だった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　十九世紀前半の創建にもかかわらず、防火、換気の設備が整い、パンテクニカンに物を預けるのが、一種のステータスになるほどだったという。</sentence>
<sentence>気前良く美術品を買い集める東洋の富豪、松方が貴重な収集品を預けるには、まさに打って付けの場所だったろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし、万全の防火を誇りながら、一九三九年（昭和十四年）十月、原因不明の出火で建物の半分以上を消失してしまった。</sentence>
<sentence>火事は夕方五時半頃に北側の棟で起こり、一時は屋根から火が吹き出すほどの勢いで、消防車など六十台、消防士、防空対策隊など四百四十人が出動する大火災だった。</sentence>
<sentence>大戦勃発直後とあって大騒ぎになったようだが、怪我人もほとんどなく、五時間ほどで鎮火した。</sentence>
<sentence>倉庫は三分の二が被害を被り、北棟の三階に保管していたと思われる松方コレクションを含む美術品は焼けてしまった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　パンテクニカンの伝票の類いも焼失して残っていないといい、かつて倉庫の中にコレクションが眠っていたという物理的な証拠すら失われている。</sentence>
<sentence>倉庫のコレクションが焼けてしまったことを示すのは、なんとも皮肉なことに保険金の支払いである。</sentence>
<sentence>岡田友次のメモによれば、八万千七百十九ポンドが、松方ではなく債権者の十五銀行に支払われた。</sentence>
<sentence>思いがけない現金がとびこんできた銀行は、さぞ大喜びしたことであろう。</sentence>
<sentence>だが自らの責任ばかりではないとはいえ、会<sampling type="end" />社を危うくして折角のコレクションを手放してから十年余、遠くロンドンに保管しておいた作品まで失って、松方はさぞ寂しい思いをしたことであろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
