<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBj7_00037" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBj7_00037_F001">
<paragraph>
<sentence>　大型画面化の先陣を切った作<sampling type="start" />品が一九五二年（昭和二十七）にニューヨークで公開された『これがシネラマだ』である。</sentence>
<sentence>シネラマは、第１４‐１図のように、三台の映写機で三本のフィルムを同時に特殊な特大スクリーンに映写する大型映画である。</sentence>
<sentence>中央部を奥にへこました幅十六メートル高さ八メートルの大画面に、客室後方の中央と左右両端に設けられた映写室から、三本のフィルムを交差式に映写して画面を横に継ぎ合わせる。</sentence>
<sentence>音響は、画面フィルムと同調させた別の磁気フィルム一本に六カ所のマイクロフォンで録音した音を、立体音響で再生した。</sentence>
<sentence>四方八方から聞こえてくる大音響に包まれて、客席を取り囲むように感じる大型スクリーンをローラーコースターが凄いスピードで走るシーンなど、その臨場感で観客を圧倒した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　シネラマは、この後第十作まで公開されているが、映画の主流となるものではなかった。</sentence>
<sentence>というのも、撮影に三台の撮影機を必要とするなどすべてが大がかりであること、また、三本のフィルムの継目が目立つことなど、劇映画には向かない欠点があったからである。</sentence>
<sentence>そのため、一本のフィルムで同じような効果を出せる７０ミリ映画に、大型映画の代表としての座を譲ることになった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<figureBlock>
<figure>
</figure>
<caption>
<sentence type="quasi">第１４‐１図　シネラマ（田中純一郎編<quote>「映画なんでも小事典」</quote>）</sentence>
<br type="automatic_original" />
</caption>
</figureBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">３Ｄ映画（３‐ＤＩＭＥＮＴＩＯＮ　ＰＩＣＴＵＲＥ）</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　シネラマとは別の発想で一九五二年（昭和二十七）に開発された特殊画面の映画が３Ｄ映画である。</sentence>
<sentence>３Ｄ映画とは立体視の可能な、つまり、画面が飛び出したり奥行きが深く見えたりする立体映画のことである。</sentence>
<sentence>人間の眼の視差に等しい写角で撮影した二本のフィルムを、二台の映写機で同時に、または、一本のフィルムに合成したプリントで映写する。</sentence>
<sentence>観客はスクリーン上にだぶって映写された画面を、赤・青のフィルターを左右の眼にかけ、または、ポラロイド・グラスをかけて縦波・横波を左右の眼で区別して、立体感を得るものである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　その第一作は一九五二年の『ブワナの悪魔』という猛獣狩りの映画で、ライオンが襲ってきたり槍が飛んできたりするシーンが立体的に見えて観客を驚かした。</sentence>
<sentence>３Ｄ映画には、アメリカでも日本でも、映画復調の大きな希望を託していたが、大ヒットする作品に恵まれなかったこと、フィルムの同調など技術的に未熟な面があったことに加えて、いちいち眼鏡をかける煩わしさが災いして発展しなかった。</sentence>
<sentence>とくに、同じ頃に登場したシネマスコープなどが鮮明な画像で質の良い劇映画を立て続けに発表したこともあって、ワイドスクリーンが映画の主流となり、３Ｄ映画は出番がなくなってしまった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<figureBlock>
<figure>
</figure>
<caption>
<sentence type="quasi">３Ｄ映画を見る観<sampling type="end" />客</sentence>
<br type="automatic_original" />
</caption>
</figureBlock>
</article>
</sample>
