<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBj7_00014" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBj7_00014_F001">
<paragraph>
<sentence>　それに方舟である鉛は、<quote>「<sentence>放射能を防げると同時に、それ自体が放射線源なのです。</sentence>
<sentence type="quasi">世の中には知らなくてもいいことや、知らない方がいいこともありま<sampling type="start" />すね</sentence>
」</quote>と自然環境放射線を研究している友人が教えてくれた。</sentence>
<sentence>常識的には鉛には放射能はないことになっているが、検出すると出てくるのだという。</sentence>
<sentence>その放射能は自然界にあるごく微量なもので、種子の発芽を妨げるようなものでなく、もちろん河口の作品を少しも損いはしない。</sentence>
<sentence>むしろ、現代の方舟は、いとすぎの木の香りも新たな舟でなく、常に自らの傷を深く省みながら舟出しなければならないという点に、私は氏の作品の“現在性”をより強く感じるのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　本の作品で、未来が特に意識されているものは、山口勝弘の鏡の本と、この河口龍夫の鉛の本である。</sentence>
<sentence>一方は“メディア”としての本であり、一方は“不死性”としての本だ。</sentence>
<sentence>山口の本は、不定形に無限に広がっていき、河口の本は、一点においてその深さをみせている。</sentence>
<sentence>二人の作品は、性格をまるきり異にするが、どちらも本の特徴であり、どちらも本によせる人間の思いを表現しているように思う。</sentence>
<sentence>本はそのようにたくさんの人たちのさまざまな思いを吸いとって、形を成していくのであろう。</sentence>
<sentence>未来の本の概念、また未来という時代は、これからの私たちが決めることなのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
<article articleID="LBj7_00014_F002">
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">あとがき</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　私のアンテナが反応する作品だけを概観してきたが、それでも本のイメージがこれほど多様だとは意外であった。</sentence>
<sentence>それに、言葉による書物論では発想しえない本の断面が、美術というフィールドでは具体的なイメージで提示でき、またされているということがうれしく思える。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それぞれの本の作品は、時代や芸術家の意志を明確に反映していて、私たちは過去を知る。</sentence>
<sentence>また、これからの本について思いをめぐらすことから、未来そのものについてのイメージも浮かび、そのイメージはぼんやりしたものから、未来への私たちの意志を次第に形造るようになっていく。</sentence>
<sentence>本のイメージは、時代の、また、人間についてのリトマス試験紙のようなものといってもよいだろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ところで、本のイメージを調べる中で、小さなことだが私はあることに気がついた。</sentence>
<sentence>それは、シュールレアリスム絵画に本の姿が描かれてないということである。</sentence>
<sentence>それまでの絵画が、対象を平面的に描こうと<correction originalText="，" type="erratum">、</correction>奥行をもって描こうと、変わりなく外界を再現描写しようとしているのに比べ、シュールレアリスム絵画は人間の夢や心を写しとろうとしている。</sentence>
<sentence>覆われた理性のヴェールをはがせば、そこに生々しい人間の真の姿がみえるというわけだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　大人になった今でも、頭の半分以上が空想でつまり、なかなか現実世界に適応できない私は、まさか夢の入口として本が描かれないなんてそんな筈はあるまいと思っていたが、これが本当にないのだ。</sentence>
<sentence>たとえ<sampling type="end" />ば、ルネ・マルグリットは人間の夢や無意識という次元の違う世界に入るのに、窓、扉、額縁、鏡、穴などを入口としている。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
