<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBj7_00035" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBj7_00035_F001">
<quotation>
<citation>
<paragraph>
<sentence>いずれの説にも共通し<sampling type="start" />ていることは、その元になった旋律が京畿道地方の民謡であるということと、つぎのような由来である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　朝鮮朝末期の大院君（高祖の実父）が景福宮を創建するときにはじまるというのである。</sentence>
<sentence>景福宮は、太祖以来の正宮殿であったが、壬辰の乱（文禄の役）のとき、一五九二年に全焼した。</sentence>
<sentence>そして、一八六八年に再建するとき、その造営土木大工事のために農民たちが動員された。</sentence>
<sentence>当時の国家的な大事業にさいし、多くの人びとは財宝を寄進したが、次第に底をつき、ただ赴役にでている農民たちだけが苦しくなった。</sentence>
<sentence>その苦しい労働をまぎらわすために、京畿道地方出身の農民が一つの民謡を歌いながら仕事をつづけた。</sentence>
<sentence>労働にたずさわる者は、次第に、そのメロディーに合わせて仕事をするようになった。</sentence>
<sentence>後半の旋律は、順番に一人ずつ即興的に歌詞をつけて独唱し手を休めた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　前半の歌詞<quote>「アリラン・アリラン・アラリヨー」</quote>はくり返し句として、特別の意味がなく、大勢が力を合わせるために、かけ声のように歌った。</sentence>
<sentence>そして独唱と斉唱の交互唱で歌う形式が整った。</sentence>
<sentence>一般にこのような形式を音頭一同形式という。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　音頭は、歌をリードしながら、全員に力をためさせ、呼吸をととのえる時間的余裕をあたえる。</sentence>
<sentence>同時に、仕事のリーダー的役割をもち、その時の労働のつらい気持ちをやわらげるために歌をうたう。</sentence>
<sentence>そのために、実際の仕事はしない。</sentence>
<sentence>一同は、かけ声をかけながら、大勢で一緒に労働をする。</sentence>
<sentence>すると大きな力となる。</sentence>
<sentence>特に、大きな石を大勢の人間の力で運んだり、大きな材木を運ぶときは、同じような形式で歌をうたいながらおこなわれている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この『アリラン』の歌が、今日なお、典型的な音頭一同形式で歌われていることは、かつて、この歌が労働歌であったことを、明らかに暗示している。</sentence>
<sentence>この『アリラン』のように、もとは農民たちや漁民たちの仕事歌、あるいは労働歌で、次第に、いわゆる娯楽的な民謡として発達したことを物語っている。</sentence>
<sentence>それと同時に、元来、これは男たちの歌だったといえよう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</citation>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　労働歌としての“アリラン”の音楽的説明はこれで理解できたことと思う。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　筆者は先頃、戦前朝鮮の鉄道局で長年保線作業にあたっていた日本人に、保線作業の苦労話と作業歌“道床小唄”について伺ったことがある。</sentence>
<sentence>朝鮮人線路工夫と作業する時には必ずと言っていいほど“アリラン”が歌われたといって“アリラン”を口ずさんでくれた（戦争が激しくなるにつれ保線現場で作業にあたる日本人は少なくなり、末期の頃は日本人一人にあとは朝鮮人だけという現場がほとんどであった）。</sentence>
<sentence>歌詞の中には辛くてしかも単調な労働をまぎらわすために、時には男女の仲を歌ったかなり<sampling type="end" />卑猥なものもあったという。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
