<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBj7_00005" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBj7_00005_F001">
<paragraph>
<sentence>歴史に残る画家は気持の上では素人で通した人であ<sampling type="start" />る。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ただ素人と玄人との違いは上手い下手ではなく、今引いた線が画面の中でどのように働いていくかが判るか判らないかである。</sentence>
<sentence>つまり、今置いた形なり色なりが、どのように画面の中で生きるか、生きないかが判るのが玄人である。</sentence>
<sentence>子供が描いたものがたとえすばらしくても、子供にはそれが判っていないから素人なのである。</sentence>
<sentence>修練によって画面の効果、一本の線がどのように他に響いていくかが判っているのが絵描きだ。</sentence>
<sentence>往々にしてそのことばかりにかかずらい、描く喜びを忘れる。</sentence>
<sentence>初心者の気持を持てれば立派なこと。</sentence>
<sentence>上手くできているかどうかなどに腐心せず描いてもらいたい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　画面処理をいう人がいるが、絵は処理するものではなく、創るものだ。</sentence>
<sentence>辻褄合せばかりやっているとみすぼらしくなり、駄目になる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　とにかく沢山描くこと、それと自分の好きな絵描きの絵を模写すること。</sentence>
<sentence>鉛筆でもよいから模写すると、その人の気持が繋がり、ある絵を通して、何か描きたい気持を持つことがあるから、好きな絵を模写するのも一つの方法である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　構図法は無益だ。</sentence>
<sentence>一人一人絵の描き方は違う。</sentence>
<sentence>概して画を描く人の性格にはピカソ型とマティス型に分かれる。</sentence>
<sentence>ピカソは画面の中に一本の線を引き、さてこれからどうするかどう発展させるかと自問自答しつつ線を交差させたり、並べたりして具体的なイメージを作っていく。</sentence>
<sentence>マティスは最初から具体的な形と色が決まっており、そのイメージに違う線が出来るとそれを丹念に拭き取り、予定した色をキャンバスに置く。</sentence>
<sentence>こうして当初のイメージ通りの画面が出来上る。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　私はピカソ型であり計画性がない。</sentence>
<sentence>描いていきながら感覚的な追っかけ方をしている。</sentence>
<sentence>感覚派である。</sentence>
<sentence>平行線なども定規を使うより、目で見た平行線の方が確かだ。</sentence>
<sentence>裸婦を描いている人々をみると、モデルは明らかにＳ字型のポーズをとっているにも拘らず、そのようには描かず、人間が本来立っているように組み立て直す傾向がある。</sentence>
<sentence>モデルのポーズ通り描くのは印象派前後のロマンティスムだと彼らは考える。</sentence>
<sentence>出来れば彼らは生きたモデルを描くことを拒否したいのだ。</sentence>
<sentence>私の学生時代は藤島武二先生の頃だから官展一辺倒であり、学校以外でフォーヴを熱烈にやった。</sentence>
<sentence>もし学校の中でフォーヴ、キューブのクラスがあったらそんなに熱烈にやっていなかったのではなかろうか。</sentence>
<sentence>ただ今の学生は物分りが良すぎるのは考えものだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　絵にはこうやれという定見はない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　日本画の技術、銅版画の腐蝕のテクニックは教えることができる。</sentence>
<sentence>油絵具の使い方なども教えることはできる。</sentence>
<sentence>しかし物の見方は強制できない。</sentence>
<sentence>初心者にはまず<sampling type="end" />自分の好きなものを描きなさいという。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
