<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBj8_00016" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBj8_00016_F001">
<paragraph>
<sentence>　平安時代，シバラクは固い語感を持<sampling type="start" />つ漢文訓読語であり，和歌には用いられなかった（万葉風の平安時代の和歌には例外がある）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　シバシは和文語で，和歌にも用いられた。</sentence>
<sentence>たとえば，『源氏物語』では，一例シバラクが地の文にあるが，シバシとなっている本もあり，『枕草子』とともにシバシ専用といえる。</sentence>
<sentence>このような和文体の文章では，シバシ専用であるから，会話文においても，話し手は上位者・下位者を問わず聞き手に対してシバシを用いるのが普通である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　『今昔物語集』では，シバシとシバラクが共に用いられているが，両語が和文語・漢文訓読語として，独立したまま，混用されている形跡がある。</sentence>
<sentence>すなわち，会話文において，上位の聞き手に対しても，下位の聞き手に対しても話し手は，シバシもシバラクも用いており，両者が一つの体系に組みこまれている形跡はない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　『平家物語』のシバシとシバラクは，平安時代の和文語・漢文訓読語という位相差を残しつつも，和漢混淆時代の一現象として，待遇表現の体系に組みこまれているらしい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　すなわち，主従関係のような，上下関係の明確な会話文において，聞き手（<sentence>読み手も含む。</sentence>
<sentence type="quasi">以下同じ</sentence>
）が上位者の場合はシバラク，聞き手が下位者の場合はシバシを話し手が（<sentence>書き手も含む。</sentence>
<sentence type="quasi">以下同じ</sentence>
）用いるという傾向がある。</sentence>
<sentence>シバラクの聞き手は話し手より上位者または対等で下位者の例はない。</sentence>
<sentence>他に牒状のような記録体の書簡での使用もある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　シバシの用法はシバラクの用法より複雑である。</sentence>
<sentence>明確な下位者を聞き手とする用例がある。</sentence>
<sentence>対等の聞き手に対する用例もある。</sentence>
<sentence>上位者を聞き手とする用例は，シバラクのように法皇のような最高位者はいない。</sentence>
<sentence>シバラクの場合，女性の使用者がないので，シバシが女性または女性に準ずる若君による上位者の聞き手（夫・母）に対する使用があるのは，女性語の用法として処理できる。</sentence>
<sentence>例外として残る上位者への使用は，有王が主君俊寛の遺体に対する用例のみとする。</sentence>
<sentence>シバシは牒状の類での使用はなく，和歌に１例用例がある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　すなわち，中世になって，日常一般の語であるシバシの世界に，改まった，しかしながら，それだけに女性に敬遠される語感を持ったシバラクが浸透してきて，上位者に対してや牒状などではシバラクが用いられ，下位者に対してや和歌などではシバシが用いられた。</sentence>
<sentence>これらの例外として，女性やそれに準ずるこどもはシバシを使用して，シバラクは使用しなかった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　なお，『平家物語』の地の文のシバラクとシバシの用法を検討すると，多くの場合，使用される場面・文脈は共通であるが，喜怒哀楽などの感情が激したあまり，ことばが出ないとか，次の行動が取れないという場面に限ってはシバシのみが使用され<sampling type="end" />る。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
