<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBj8_00001" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBj8_00001_F001">
<paragraph>
<sentence>楔形文字にかかわるいろいろな民族や王国の歴史について簡単ではあるにせよ概要を述べることは、本書の領域をはみ出すことになるが、基本的な輪郭がわかるように地<sampling type="start" />図と年表を挿入しておいた。</sentence>
<sentence>いずれにせよ、詳細な年代についてはまだよくわかっていない場合が多いので、多くの出来事や歴史的変遷はおおむね何百年または何千年という単位で記すことしかできない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　地名を記す際に、古代と現在のどちらの地名をとるか、考古学者も歴史家もおしなべて混用しがちである。</sentence>
<sentence>そこで、そのような混乱を避けるために、地名は古代名を表記し、一般的にもよく知られている現代名は（）に入れて示してある。</sentence>
<sentence>また、本書の内容の大半がシュメール、バビロニア、アッシリアの文明に共通するものであるので、これらのすべてを含む名称としてメソポタミアという用語を使うこともある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　アッシリア語とバビロニア語はともにアッカド語の方言であるが、本書ではこれらの３つの言語名をそれぞれ使用する。</sentence>
<sentence>楔形文字をアルファベットに置き換えるときは、アッカド文字はイタリック体で、またシュメール文字はローマン大文字体か小文字体で記した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<authorsData>
<sentence type="quasi">クリストファー・ウォーカー</sentence>
<br type="automatic_original" />
</authorsData>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">第１章</sentence>
<br type="automatic_original" />
<sentence type="quasi">楔形文字の起源と発展</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">ピクトグラフ</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　文字が発明されたのは、遠い昔の近東において商業活動を記録するためだった。</sentence>
<sentence>中央集権的な経済が発達したことにより、宮殿や神殿の役人たちは、彼らが管理する倉庫や家畜小屋に出し入れする穀物の量や、羊や牛の数を記録しておく必要性が生じてきた。</sentence>
<sentence>各々の詳細を人の記憶に頼ることは不可能になり、確実に記録できる新しい手段が必要になったのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　人間がものを書き始めた最初は、ペンとインクを使って紙に記すのではなく、先の尖った細い棒か葦で、湿り気のある粘土の上に記号を刻みつけていた。</sentence>
<sentence>その材料は、近東の河谷の流域では、ほとんど労せずして手に入れることができた。</sentence>
<sentence>粘土は、湿っていれば書きやすいように適当な平らな形に簡単に加工することができ、そして書いた後に日乾しさえすれば、かなりの使用にも耐えうるほどに硬くなる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ごく初期の文書には、絵（時々ピクトグラフ〔絵文字〕と呼ばれる）が尖った道具を使って湿り気のある粘土に描かれている。</sentence>
<sentence>しかし、書記はすぐに気づいた。</sentence>
<sentence>直線や曲線による写実的な絵を描いて芸術的な押印を付けるよりも、いくつかの印を使ってその対象を様式化して表わすほうが速く書けるのである。</sentence>
<sentence>それには、誰にでも理解できるように様式が統一されねばならなかった。</sentence>
<sentence>書記はもはや大芸術家たらんとすることもなくなったので、精巧に書き記すために筆記具を鋭く尖らす必要もなくなり、筆先は鈍くても、あるいは平らでもよくなった。</sentence>
<sentence>そして、まず木または葦の筆（スティルス）の端を粘土に打ちつけて書くのだが、そ<sampling type="end" />の部分が文字の軸の部分よりも幅が広くなる。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
