<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBj9_00114" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBj9_00114_F001">
<paragraph>
<sentence>このピアノは、ウィストンが結婚記念日のお祝いとして、うら若い妻セシリアに贈ったもので、セシリアもまたこのピアノを、場合が場合でなかったら奇異に見え<sampling type="start" />るほどの情熱を込めて愛した。</sentence>
<sentence>ウィストンとセシリアが共に迎えた結婚記念日は二回だけだったが、二回目のそれには特別の喜びが加わったのである。</sentence>
<sentence>セシリアはこのピアノを出産までの最後の六ヶ月間毎日のように弾いた。</sentence>
<sentence>ウィストンはそんな妻に対して図らずも、赤ん坊は歌いながら生まれてくるに違いないと冗談を言ったものだった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　赤ん坊は生まれできた。</sentence>
<sentence>が、歌を歌うものは誰もいなかった。</sentence>
<sentence>分娩は長く重く、出産後のセシリアを病の床につかせてしまったのである。</sentence>
<sentence>ウィストンは、静寂を保ち落ち着かなければならない時であると知りつつも、屋敷内を威張り散らしたり、心配顔の使用人にわざと用事を言い付けたりして、領地の仕事に無理やり没頭した。</sentence>
<sentence>生まれてきた赤ん坊は女の子で、セシリアの母親の名前をとってエイダと名付けられた。</sentence>
<sentence>赤ん坊はほどほどの健康状態を保ち、赤い顔をして小さな泣き声を立てていたが、母親はいよいよ衰弱してゆき、ついに三週間後に息を引き取ってしまった。</sentence>
<sentence>ウィストンは、赤ん坊と二人きりでこの世に残された。</sentence>
<sentence>そして妻を偲ばせるピアノが手許に遺った。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ピアノはブロードウッド製だった。</sentence>
<sentence>箱型のグランドピアノで、材質はローズウッド。</sentence>
<sentence>上面のパネルには繊細な凝った花模様が施され、その下には深紅の繻子が敷き詰められていた。</sentence>
<sentence>脚には縦溝が刻まれていて、先は拳状に丸まっており、エイダはこれをライオンの足と呼んだ。</sentence>
<sentence>ピアノの音がもっとも美しく響くのは、上面のパネルを外したときで、こうすると、ハープ状の弦が自由に響き渡るのだった。</sentence>
<sentence>弦の下にあるのは漂白された木材の緻密な象眼細工で、ピアノ職人が目印につけた細かい文字も見られた。</sentence>
<sentence>フェルトは黒く、一方の端に沿って薄く紅いフェルトがもう一層重ねてあった。</sentence>
<sentence>エイダは、調律師のマグレガーがピアノを調律する様子を見るのが好きだった。</sentence>
<sentence>ピアノは沢山の部品に分解される―蓋、上面のパネル、そして一つ一つの鍵盤も注意深く入れたり出したりすることによってすべて取り外すことができるのだ。</sentence>
<sentence>マグレガーがピアノを褒めると、小さなエイダは、まるでピアノが彼女の母親そのもので、姿、デザイン、音色の優雅さが讃えられたのは母親その人に対してであったかのように、喜びで頬を赤らめた。</sentence>
<sentence>ピアノがエイダの母親のものであったことを口にする者は誰もいなかったが、エイダはそのことを知っていた。</sentence>
<sentence>そして、母親の記憶が全くなかったため、ピアノを弾きながら、音楽と磨き上げられた木材からなる優しい血のかよった姿を想像して、それを<quote>「セシリア」</quote>と呼んだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「声と同じくらいはっきりした音だね」</quote>あ<sampling type="end" />る日、マグレガーはピアノを調律しながら言った。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
