<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBj9_00076" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBj9_00076_F001">
<paragraph>
<sentence>　発生学的にいえば口（腔）は鰓腸の入口にあたっていて、身体の<sampling type="start" />表面の皮膚が入りこんで凹んだところだ。</sentence>
<sentence>そしてこの口（腔）の内部で体壁の筋肉に持ち上げられて舌ができた。</sentence>
<sentence>乳児はこの舌をまるめて母親の乳首に吸いつき、乳汁を吸いだして食道のほうへ呑みくだす。</sentence>
<sentence>舌の表面には味覚を感じる味蕾があつまっていて、その味の感覚を受けいれる、いやいや受けいれる、受けいれを拒絶するなど、受けいれと拒絶のあいだにあるさまざまな味覚的な反応をしめすことになる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　乳児の口（腔）と舌、もっている感覚（味覚）がそのまま性についての感覚（エロス覚）と融けあう理由は発生的にどこにもとめるべきか。</sentence>
<sentence>このばあい、じかに性の感覚の対象になっているのは、母親の乳首だといっていい。</sentence>
<sentence>発生的にいえば口（腔）と舌とは鰓腸管の入口に位置して食べもの（乳児にとっては栄養としての乳汁）をとりこんでいる。</sentence>
<sentence>これにたいし生殖性器は腎管の排出口に位置し、腎器の末端のところで、体壁の筋肉や神経によって管の壁からつくられたものといえる。</sentence>
<sentence>腎管の排出腔が発生史的に発達して膀胱ができる。</sentence>
<sentence>この膀胱の管の部分に導管が流れこんで尿道をつくる。</sentence>
<sentence>その一方で管の床部がふくらんで雄ではそこに勃起性の海綿組織が陰茎として形成され、雌では受精の場が腎導管の内部にでき、そこに陰茎の挿入と精子の注入が行なわれるようになる。</sentence>
<sentence>一方で外性器の勃起性の部分は陰核に集約される。</sentence>
<sentence>するとわたしたちは性器をその感覚によってかんがえれば、ふたつに大別される。</sentence>
<sentence>ひとつは腎管から発達した内臓感覚に支配される内性器とその排出感覚、もうひとつは体壁の筋肉や神経の感覚（接触）に支配される外性器の部分とである。</sentence>
<sentence>性的な感覚（エロス覚）はこのふたつの感覚の融けあった排出の解放感と接触の快美感とからできている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　性器の感覚（エロス覚）についてだけいえば、雄の精管をとりまく神経叢は尿道と合流するところで膀胱や直腸の神経といっしょに骨盤の底にひろがり、尿道をささえる陰茎の海綿体をとりかこむ。</sentence>
<sentence>精子が充満すると運動をおこし、それが管の壁の律動する収縮をおこし、射精がおこる。</sentence>
<sentence>この収縮する律動は雌性の導管でもゆるい形で、雄性より持続的におこる。</sentence>
<sentence>これがオルガスムスとみられる。</sentence>
<sentence>だがこのエロス覚は壁の接触刺戟だけではなく、骨盤の迷走神経によって脳の中枢と連結して体壁の感覚としてのエロス覚としても生じる。</sentence>
<sentence>いいかえれば外性器にかかわるのだ。</sentence>
<sentence>内性器としてみれば雄性と雌性の性器は、腸管系の排出機構の末端にある内臓管だが、発生的には陰茎の海綿体の筋肉、上皮など体壁の突出物になっている。</sentence>
<sentence>そしてこの体壁系の陰部神経の感覚の末<sampling type="end" />端は陰茎の亀頭の裏がわのところに集中している。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
