<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBj9_00008" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBj9_00008_F001">
<quotation>
<speech>
<quotation>
<citation>
<paragraph>
<sentence>　むかし、ヒューメラルゴの王様に、コルヴェットというとて<sampling type="start" />も優秀な若者が仕えていました。</sentence>
<sentence>コルヴェットは行いの善さで王様の心をとらえていましたが、これとおなじ理由でほかの廷臣すべてから憎まれていました。</sentence>
<sentence>無知のため、コウモリのように目が見えず、廷臣たちはコルヴェットの輝くような美徳に気づかなかったのです。</sentence>
<sentence>それでもコルヴェットは、いつでもすすんで善い行いをしていましたので、王様の寵愛を得ていました。</sentence>
<sentence>コルヴェットにたいする王様の好意というおだやかな風も、嫉妬ではちきれそうな廷臣たちにとっては、傷口に吹きつける熱風のようなものでした。</sentence>
<sentence>宮殿のいたるところで、四六時中、廷臣たちはこのあわれな若者に関する、不平、不満、ぐち、中傷、噂にあけくれていました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<speech>
<paragraph>
<sentence type="quasi"><sentence>　「あいつはいったい王様にどんな呪文をかけて、これほど好かれるようになったんだ。</sentence>
<sentence>なんと運のいいやつなんだろう。</sentence>
<sentence>王様から新しい好意を得ない日など一日としてないのだからな。</sentence>
<sentence>それに引きかえ、このおれたちときたら、いつも縄引きに負けるように、どんどん地所を失くしている。</sentence>
<sentence>それに、王様のごきげんをうかがって、犬みたいにひれふし、肉体労働者のように汗を流し、鹿のように走りまわるだけではないか。</sentence>
<sentence>この世では、幸運に生まれつかなきゃあ、しまいだぜ。</sentence>
<sentence>運に見放された日にゃあ、海にでも身を投げたほうがましだからな。</sentence>
<sentence type="quasi">でなけりゃあ、最後に破裂するまで手をこまねいて待っているほかないんだから」</sentence>
</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</speech>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　このほかにも似たような言葉が、廷臣たちの唇の弓から毒の矢となって、コルヴェットを狙って放たれるのでした。</sentence>
<sentence>おお、宮廷に住まねばならぬ人の不幸なことよ。</sentence>
<sentence>楽しみが売るほどあるというのに、ブッセル単位で測るほどのいじめを受け、裏切りはキンタル単位で測られるのだから。</sentence>
<sentence>人を転ばすためにどれほどのキュウリの皮がその足もとに置かれるのでしょう。</sentence>
<sentence>あわれな若者が転んで首の骨を折るように、王様と面談をするための階段にせっけんを塗る様子など、いったい誰に想像できましょう。</sentence>
<sentence>主君の頭に落とし穴を掘り、熱意の小枝でふたをして、彼をその底まで突き落とそうともくろんでいることなど、いったい誰に分かりましょう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし、コルヴェットには魔法がかかっていました。</sentence>
<sentence>だから罠が見え、落とし穴が分かり、策略に気づきました。</sentence>
<sentence>彼には、敵の計画、待ち伏せ、陰謀、落とし穴、策略、裏切りがすべて見通せましたし、たえず耳をそばだて、目を見開いて、運命の細糸を見失わないようにしていました。</sentence>
<sentence>宮仕えする者の運などガラスのようにもろいことも承知していたからです。</sentence>
<sentence>しかし、この若者の得る寵愛が高くなればなるほど、他人の不満は根深くなってゆきました。</sentence>
<sentence>彼らは<sampling type="end" />、どうして彼を排除してよいか分からないので（告げ口をしても信用されませんでしたから）、ついに、地獄以外のところで生じるはずがなく、宮廷以外のところで完成するはずのないような計画をあみだしました。</sentence>
</paragraph>
</citation>
</quotation>
</speech>
</quotation>
</article>
</sample>
