<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBj9_00022" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBj9_00022_F001">
<paragraph>
<sentence>館内には、その日、人影はまったく<sampling type="start" />なかった。</sentence>
<sentence>風通しのよい金網の網戸の向うに、床に積み上げられ、書棚に置き並べられ、層々と山波をなしたままに眠っている七万九千五百八十二巻の欽定『四庫全書』。</sentence>
<sentence>戦火はそこでは、噓のように遠い遠い世界だった。</sentence>
<sentence>もし物音がしていたとすれば、帙の中深く潜りこんで書物の文字面を這いずりまわっている、紙魚の営みの気配だけだったのではなかろうか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　わたしたちは、目録箱の前にたたずんで、ただぼんやりしていた。</sentence>
<sentence>相棒というのは、東京外語を出て北京の日本人中学校に国漢教師として赴任してきたのに、教師は性にあわないといって半年足らずで辞めてしまい、駆け出しの邦字紙記者でまだ放浪語学生気質のわたしの公寓にころげこんできて、いつもいっしょにつるんで歩きまわっていた神川陽平だった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<speech>
<paragraph>
<sentence type="quasi"><sentence>　「天下の碩学を集めて、経書、史書、それと諸子百家に宋代の集韻といったか、四部門に分けて編纂した中国最大の欽定叢書だ。</sentence>
<sentence><ruby rubyText="すげ">凄</ruby>えもんじゃねぇか。</sentence>
<sentence type="quasi">わが方の『群書類従』なんざ、規模においては顔色ないよなぁ」</sentence>
</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</speech>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　何事によらず、シニカルな冗談口を飛ばして悦に入っている神川に似合わぬ、全面降伏といった表情だった。</sentence>
<sentence>わたしたちは結局、金網の向うの古書の墓場には、一歩も足を踏み入れることなく退散した。</sentence>
<sentence>たしかに世が世ならば、皇帝たちのための帝室図書館だ。</sentence>
<sentence>だが、神聖にして冒すべからず、という厳粛な空気に圧倒されたからではなかった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　清朝から引き継いだ京師図書館の公開につくしたのは、民国革命後、北洋軍閥政府の教育部に奉職していた魯迅と知っていた神川が、どこかに魯迅の手型か足跡かが残っていやしないか探そうなどと思いついた出来心からの訪問だったのである。</sentence>
<sentence>そんなものが残っているわけがなかった。</sentence>
<sentence>魯迅は一九二六年の三・一八事件以来、<ruby rubyText="だん">段</ruby><ruby rubyText="き">祺</ruby><ruby rubyText="ずい">瑞</ruby>政府による弾圧の危険が身に及ぶと、難を避けて日本人医院を手初めに東交民巷の各国病院を転々と隠れ歩いたのち、北京女子師範大学の教え子、<ruby rubyText="シュク">許</ruby><ruby rubyText="ワン">広</ruby><ruby rubyText="ピン">平</ruby>とともに上海へ立ち去っている。</sentence>
<sentence>京師図書館はその翌年から北海および中南海周辺の建物に分散して引越しを開始し、最後に彼とは何の縁もない、北海西岸側の文津街に大堂屋をかまえたのである。</sentence>
<sentence>その日、邦字紙の取材にかこつけてやってきたわたしたちは、床をひきずるような白衣の<ruby rubyText="チャン">長</ruby><ruby rubyText="パオ">袍</ruby>を着た老館員の、魯迅の名はむろん知ってはいるものの一向に不得要領な生返事に屈した恰好で、引き上げるしかなかった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それでよかったのだ。</sentence>
<sentence>いつか全身汗びっしょりになっていたわたしは、肌まで古書の臭いにそまりそうでうんざりしてしまい、図書館とは反対側、ものの五、六分とはかからない中海<sampling type="end" />の沿岸にある市営<ruby rubyText="プール">遊泳池</ruby>へ行って飛び込みたかった。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
