<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBj9_00086" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBj9_00086_F001">
<paragraph>
<sentence>帰宅して<ruby rubyText="アトリウム">玄関</ruby>に立<sampling type="start" />つと、妻が寄ってきて、いかにも愛に飢えているような素振りを見せて、彼の足もとにひざまずいて腰を抱きよせ、下腹部のあたりで鼻をくんくん鳴らし、睾丸の毛に鼻を押しつけたり、精液を確認したりする、そんな姿を見るのは耐えられなかった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それは四〇年代のことだった。</sentence>
<sentence>カエサルが手をつけた女クレオパトラとアントニウスがすっかり懇ろになっていたころだった。</sentence>
<sentence>ヘロデがユダヤの王となり、エルサレムを取り戻し、イエスを待っているころだった。</sentence>
<sentence>神々が、憤怒が、スプリアを悪くした。</sentence>
<sentence>籠の中の朱鷺が死んだ。</sentence>
<sentence>その鳥を死なせた原因がスプリアにあるのかどうか、彼にはわからなかった。</sentence>
<sentence>その傾げた頭、曲がった首、漆黒の両眼、そのまなざしの静かな深み、その小さな白の<ruby rubyText="チュニック">衣</ruby>と、その下に見える黒い足が、彼は好きだった。</sentence>
<sentence>毎晩、アルブキウスは自分の朱鷺に蜥蜴や蛙を与え、週に一度は滋養たっぷりの蝮を与えていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　彼女は夫の巻物の封を切った。</sentence>
<sentence>夫が使っている金の尖筆を隠し、葦の茎を、いつでも書けるように用意された柘植の板を隠した。</sentence>
<sentence>六月のある日、堆肥と飼料にする<ruby rubyText="てん">甜</ruby><ruby rubyText="さい">菜</ruby>を運ばせるために庭から騾馬引きを呼び寄せたとき、アルブキウスは、髪を振り乱したスプリアが騾馬引きの助けを借りて、<ruby rubyText="タブリヌム">文庫</ruby>といわず、書斎といわず、居間といわず、あらゆる部屋から女性の名を冠したすべての書物を運び出しているところに出くわした。</sentence>
<sentence>アルブキウスはその騾馬引きに足かせをかけ、青銅の壺をうち鳴らし、ただちに家内裁判を招集すると告げた。</sentence>
<sentence>それは現行犯のときに行われる手続きだった。</sentence>
<sentence>彼は<ruby rubyText="ペリステイリウム">柱廊</ruby>に入り、先祖の像を外に出させ、その前で宣誓し、祈りをあげてから、かまどに向かって宣誓した。</sentence>
<sentence>持ち運びのできる青銅の祭壇に対しても宣誓した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　彼は二つの生贄を捧げた。</sentence>
<sentence>乳を出す山羊と、アイスクラピウス（ギリシアの医師アスクレピオスのローマ名）のための雄鶏。</sentence>
<sentence>彼は山羊の焼けた毛を数本取って、父祖の像に振りかけた。</sentence>
<sentence>なぜなら、彼もまた禿だったから。</sentence>
<sentence>彼は、王政時代の古式にならい、離縁の手続きを踏んだ。</sentence>
<sentence>この家内裁判に出席した親戚と三人の娘、平民、シリアの奴隷、ギリシアの奴隷、ヌビアの奴隷、それぞれから宣誓を要求した。</sentence>
<sentence>歴代の祖先の名をひとりひとり呼び上げ、それに葡萄酒を振りかけては、戸棚の中にその蠟の肖像をしまわせた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そして、彼は声をあげた。</sentence>
<sentence>自分が妻のスプリアに対して激しい嫌悪の情を抱く正当性と、ローマの貴族夫人が夫に示すべき恭順さの欠如を訴える正当性について述べた。</sentence>
<sentence>愛の情熱は、愚かしさと獣性の二つの罪科によって枯れた。</sentence>
<sentence>彼は十二表法（ローマ最古の法典）の法文を読み上げながら、家の<sampling type="end" />鍵の返却を要求した（Ｃｌａｖｅｓ　ａｄｅｍｉｔ　ｅｘｅｇｉｔ）。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
