<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBj9_00059" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBj9_00059_F001">
<paragraph>
<sentence>ソビエトを理想としてかけた数々の期待が全面的な破局に直面<sampling type="start" />したからには（コミュニスムは唯一の国家と唯一のイデオロギーに固定されているので、破局はいっそう明白である）、未来のコミュニスムに解決の手段をもとめざるを得ない。</sentence>
<sentence>それはまだ定義できないにせよ、いかなる教条にもとらわれないコミュニスムだ。</sentence>
<sentence>この意味において<quote>「ユダヤ人」</quote>なる人物は、<quote>「コミュニスムは不可能と信じているコミュニスト<noteMarker text="（４８）" />」</quote>と定義されているのだ。</sentence>
<sentence>ともあれこの未来のコミュニスムを理論づけようとしてはならない。</sentence>
<sentence>なぜなら固定化はどんな場合にも背信を意味するからである。</sentence>
<sentence>未来のコミュニスムは現在の価値と日常生活の価値の開花とを両立させ、<quote>「苦痛とか、喜びとか、愛とか、自由<noteMarker text="（４９）" />」</quote>に属するすべてのものと両立する。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence type="quasi">（４８）　同ｐ．９４．</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<noteBody>
<sentence type="quasi">（４９）　同ｐ．１３２．</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　タデュラスはこの政治的寓話を、登場人物の客観的な状況や彼らをとり巻く背景をひんぱんに想起させることによって、巧みな劇に仕立てている。</sentence>
<sentence>夜の寒さのなかで凍りついた人里離れた一軒家、ときおり聞こえる犬たちのうめきや鳴き声、グランゴの到着を夜明けが近づくにつれておびえながら待つ時間。</sentence>
<sentence>『アバン　サバナ　ダヴィッド』は『グランゴを待ちながら』とでも題することもできたであろう。</sentence>
<sentence>ベケットとの類似が間接的に示唆され、われわれは『メーテルリンクの侵入者』を想起する。</sentence>
<sentence>あの作品でも登場人物たちは一軒の家に集まり、大きな不安と恐怖の入り混じった雰囲気のなかで、死を待ちながら夜を過ごす。</sentence>
<sentence>われわれはまた、サルトルの『汚れた手』の冒頭と最後の場面も一瞬、連想する。</sentence>
<sentence>党の指令で暗殺を実行した男ユゴーはかつての女性同志オルガとある夜、議論しているが、ドアの向こう側では殺し屋たちがユゴーを粛清しようと待ち構えている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし、『アバン　サバナ　ダヴィッド』は、おそらく文学作品としては他の作品ほど成功していないのではないか。</sentence>
<sentence>われわれはこの作品に全面的には賛成しかねる。</sentence>
<sentence>構成要素のいくつかは不必要にあいまいであり、たとえば同一人物が二重になっている点がそれである。</sentence>
<sentence><quote>「ユダヤ人」</quote>とアバンはあきらかに同一人間である。</sentence>
<sentence>またサバナとジャンヌも同一の人間である。</sentence>
<sentence>これについてはすでに指摘したとおり、『愛』と『ガンジスの女』の関係においてもおなじ傾向がみられる。</sentence>
<sentence>また、犬や森の象徴的意義ももっと明白にしてほしかったと思う。</sentence>
<sentence>その逆に、露骨すぎるイデオロギーへの準拠、現況にあまりにも直結した経済的（建設会社の規約、会社資本の配分）、政治的あるいは歴史的な暗示（プラハの春）は作品を重苦しくし、現実の素材から離脱するのをさまたげている。</sentence>
<sentence>『アバン　サバナ　ダヴィッド』は味気ない読後感をともなう。</sentence>
<sentence>おそら<sampling type="end" />く会話部分が他の諸作品のように、詩的な広がりを保ち得なかったからであろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
