<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBj9_00110" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBj9_00110_F001">
<paragraph>
<sentence>　墓地を出ようとすると、陽が照っているにもかかわらず、突然<sampling type="start" />激しい吹き降りとなった。</sentence>
<sentence>坂の上で水滴は<ruby rubyText="は">撥</ruby>ね、雨水が小川となって流れた。</sentence>
<sentence>あわてて坂道を戻り、墓地の入口にある大樹の下でしばらく待つうちにやがて小降りとなった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　アスファルトの坂道に出ると眼下に<ruby rubyText="ワンジャイ">湾仔</ruby>、<ruby rubyText="トンローワン">銅鑼湾</ruby>といった香港島の中心街が広がり、九龍湾には幾隻もの船が走り、その先に九龍半島に並ぶビル群が望めた。</sentence>
<sentence>坂の下から車が一台、高台の方に向ってカーブをきって走り抜けた。</sentence>
<sentence>水しぶきが上って私のズボンを濡した。</sentence>
<sentence>車を睨むようにして眼で追うと、丘の上に見事なまでに七色の半円を描いた、大きな虹がかかっていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　七年ぶりに香港を訪れることになった。</sentence>
<sentence>前回の旅と同様に真夏である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　今回の旅は男女四人ずつの賑やかな旅であり、取材といった仕事もない。</sentence>
<sentence>ただ遊ぶだけの旅である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　昼すぎに着いた空港の外へ一歩出るだけで、熱風が体にまとわりついてきた。</sentence>
<sentence>汗が噴き出すのを感じ、香港はこの暑さだと記憶をよみがえらせた。</sentence>
<sentence>空港からホテルへのバスのなかで、ツアー・ガイドが日本語で生水を飲まぬことプールでは泳がぬことを繰り返し注意した。</sentence>
<sentence>プールには悪い虫がいると説明した。</sentence>
<sentence>なんのためのプールか、と皆で笑った。</sentence>
<sentence>人が群れて生ぬるくなったプールの水を想像した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　その晩は九龍のホテルに泊り、後の二日はマカオの小さなホテルを宿とした。</sentence>
<sentence>ポルトガル風のコテッジといった雰囲気で、各部屋には木製の凝った細工が施された調度が置かれていた。</sentence>
<sentence>二台のベッドも日本なら骨董品として通用する重厚なものだ。</sentence>
<sentence>天井が高く、そのまま海を望む小さなテラスに続いていた。</sentence>
<sentence>テラスには丸い金属製のテーブルと二脚の椅子が置かれていた。</sentence>
<sentence>朝起きると、黄土色の海の上を小船が往き来しているのが見えたが、風景というより風俗の匂いがした。</sentence>
<sentence>独りで寝るには贅沢だなと思った。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　マカオは徹底した風俗の街である。</sentence>
<sentence>フェリーを降りると、船着き場の建物の壁に水着姿の美女が浴槽の脇にしなだれる写真広告が並んで貼られていた。</sentence>
<sentence>ドッグレース場があり、カジノがある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　帰国する前夜、夕食を終えて友人たちとそろってカジノへ出かけた。</sentence>
<sentence>ライトアップがなされた、円形の劇場かと思える建物の前は人が溢れていた。</sentence>
<sentence>マカオ随一大きなカジノということだった。</sentence>
<sentence>人波に押されるようにして、なかに入ると耳鳴りがした。</sentence>
<sentence>体育館のように広く、丸いホールのなかは人で埋っていた。</sentence>
<sentence>二、三十人が囲んで坐れるほどの大きなテーブルが、広いホールのなかにぎっちりと数十台置かれ、その周りには幾重にも人垣が作られていた。</sentence>
<sentence>テーブルの上ではルーレットが廻り、カードが配られ、見つめる人たちの手元には金や換金<sampling type="end" />チップが積まれ、係の声と共に金やチップがテーブルの上を滑って賭けられて行く。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
