<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBj9_00024" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBj9_00024_F001">
<paragraph>
<sentence>　目のさめるよ<sampling type="start" />うなと人々が容易に形容するような風景を前にして、人々は目をさますどころか一切に見とれて口もきけなくなる。</sentence>
<sentence>そういうことが私どもにも一瞬はある。</sentence>
<sentence>だが次の瞬間には、少なくとも夢のようだと叫んで、それが夢だとは思わない。</sentence>
<sentence>どんな大きな自然に向かいあっても自分を忘れ切ることは望んでも出来ない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかしそれの出来る場所がどうもあるらしい。</sentence>
<sentence>そこが今言った谷の奥の広い土地である。</sentence>
<sentence>ただそこの一切について誰も語らないのであるから、私が知っている限りのどこに似ているらしいとも何とも言えない。</sentence>
<sentence>また仮りに、私がそこを訪れたい願いを抱いて、地上を隈なく探し歩いたあとでやっと発見したとしても、そこへ入れば、後になって語れるような感覚や記憶力を奪われてしまうのだから、結局はその努力も無駄になることは最初から分っている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし何という、これはいい思いつきだと思っているんですがね。</sentence>
<sentence>どうです？</sentence>
<sentence>　人間には語ることの出来ない伝説の国があるという考えは？</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　信じているんですか？</sentence>
<sentence>　その国を。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　信じていますとも。</sentence>
<sentence>つまらないことを訊ねないで下さいよ。</sentence>
<sentence>天国だって信じている人がいるんですよ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　私はそこを別に探して歩こうとは思わない。</sentence>
<sentence>そういう信仰者のような足取りは私にはない。</sentence>
<sentence>だが、未知の土地を歩いている最中に、突然その土地を訪ねてしまうかも知れない。</sentence>
<sentence>迷って歩いている時に、山の上の方から下って来ると、そこへ出てしまうかも知れない。</sentence>
<sentence>その国へ入り込むためには、何も狭い渓谷を溯らなければならないという事はない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ところで私は、そういう場所を、たとえ仮にでも、何故伝説の国などと呼んでいるのか。</sentence>
<sentence>どういうところから見たことも聞いたこともないのならば、もっと別の呼び方だって考えられそうなものなのに。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　これも私の空想とも言えるのだが、そこにはどうも、伝説となって生れるはずのものが、いっぱい集まっているように思えて仕方がないからだ。</sentence>
<sentence>そしてそのことが、私がそこを信ずる唯一の理由になっている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　最初そこはばかにきれいな山の中のようにも思わせてしまったかも知れないけれど、多分見たところ、どこの山にでも見られるような地形のひろがりがあり、木や草が繁り、水が流れているところには山から運ばれて来た石がころがっているだろう。</sentence>
<sentence>風に千切れて飛ぶ雲ももちろん見られるし、秋の烈しい色の飾りのあとには、雪の季節も来るだろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　けれども、自然が自然として<ruby rubyText="うずくま">蹲</ruby>り、なだれ、せり出しているうちは、人はそれに慣れるに従って、木々の幹を走る<ruby rubyText="りす">栗鼠</ruby>のようであったり、うつらうつらと眠る草むらの兎のようであったりするが、その外見の上<sampling type="end" />では少しも変りない自然が、伝説となり得るその可能性を、細かいおののきで隠し切れなくなった時に、私たちは珍しい自然を見たということだけではすまされなくなる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
