<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBj9_00123" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBj9_00123_F001">
<paragraph>
<sentence>　章子は中絶の手術を受けながら、織部の顔とともに、佐紀のこ<sampling type="start" />とを思い浮かべていた。</sentence>
<sentence>術前に相談すれば、佐紀は自分の孫として育てると言って、譲らなかったのではあるまいか。</sentence>
<sentence>少なくとも、章子が頼めば、喜んで養育してくれたはずだ。</sentence>
<sentence>経済的にはゆとりのある夫婦でもある。</sentence>
<sentence>季節が色濃く移り変わる浅間山の裾野で、子育てをすれば、織部の子にふさわしく成長してくれたのかも知れない。</sentence>
<sentence>佐紀の顔を見たとたんに、章子は軽はずみな決断を悔いていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　織部は、章子が無断で休暇を取ってしまったため、気を揉んでいた。</sentence>
<sentence>彼女を女にして、無責任に放っておくことが、いかに罪深いものであるか、心を傷めていた矢先であった。</sentence>
<sentence>グリーンヒルズホテルで逢いたいと言う、章子の抜き差しならぬ心境が気になった。</sentence>
<sentence>章子はきわどい選択をしようとしているのではあるまいか。</sentence>
<sentence>二人の死をもって、清算するように迫られたら、応えようもなかった。</sentence>
<sentence>共に死ぬことは恐怖ではないが、どこか空ぞらしい嘘のようにも思えた。</sentence>
<sentence>彼女だけを残して逃げ出す、卑屈な心がどこかに棲っているようだ。</sentence>
<sentence>木曾の谷を抜け、松本平へ出ると、懐かしい北アルプスの山々が、新雪を頂いて北へ連なっていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「犬死をしては駄目だ」</quote>と山科教授に諭され、留学を決心した過ぎし日の決意は、霧散してしまっていた。</sentence>
<sentence>何をするにも、医学研究のためだと、コーランのように教条化し、白衣を聖衣のように隠れ蓑としてまとい、偽善もはなはだしい行為に身をやつしていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<speech>
<paragraph>
<sentence type="quasi">　（本当に癌を治すために精魂を傾けているのか）</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</speech>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　そう自問してみれば、汚い汗が噴き出すことは明らかだ。</sentence>
<sentence>講師に昇進し、教授のポストに近づくにつれ、自分で自分を裏切ってきた。</sentence>
<sentence>教授の教室運営で間違っている事でも、目を閉じ、口をつぐんでしまう。</sentence>
<sentence>患者がモルモット代わりにされ、被害を受ける可能性があっても、反対出来ない。</sentence>
<sentence>若い医局員が裏金で身売り同然に、草深い病院へ赴任させられても、助けようとしない。</sentence>
<sentence>それどころか、製薬会社からリベート紛いの研究費を得て、仕事を続けてきた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　医局長をしている時には、医局の忘年会に賛助会費と称して、製薬会社から金を集め、飲み食いに使った。</sentence>
<sentence>教授の主催する学会でも、運営費目的で多額の金を集め、余ったものは医局の裏金に流用した。</sentence>
<sentence>料亭での接待にも気安く応じるようになっていた。</sentence>
<sentence>織部は手を汚す罪悪感さえなくし、麻薬の常習者と同様な我身を弾劾出来なくなっていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　（君も同じ穴の貉じゃないか）教授や金沢助教授に冷笑されているようだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　章子との関係も、教授選では必ずスキャンダルとして流されるに違いない。</sentence>
<sentence>章子だけでなく、恩義のある伴寛次郎にも申し訳ないと思う。</sentence>
<sentence>そうした気持と背中合わせで、保身のため章<sampling type="end" />子を遠ざけようとしている卑屈な男。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
