<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBj9_00101" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBj9_00101_F001">
<paragraph>
<sentence>彼女たちは気が合<sampling type="start" />って、時にはシモンのことも話した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　シモンは『音』を録音している。</sentence>
<sentence>風の音、潮の音、潮の満ち干の音、嵐の音、鳥たちのさえずり。</sentence>
<sentence>特に自分が望んでいた職業ではないが、この仕事を一時的にしろ決めたのは、数年前に、ある情熱家と出会ったのがきっかけだった。</sentence>
<sentence>彼に待ち伏せる方法とか、待つこと、要するに録音のテクニックを教えこんだのはトゥールニエという男で、シモンは彼と、あるいは一人で、よく小旅行に出掛ける。</sentence>
<sentence>頻繁に通うのは渡り鳥の集まって来る池などである。</sentence>
<sentence>それまでまったく無知の分野だったので、シモンは本を見たり、音の資料館に行って、鳥の形や声を学ばなくてはならなかった。</sentence>
<sentence>これまでに、彼はノルマンジー地方のドゥルーに近いエクルゼル・メジエールに行き、大きな<ruby rubyText="ウ">鵜</ruby>や<ruby rubyText="アオ">青</ruby><ruby rubyText="サギ">鷺</ruby>の録音をして来たし、シャンパーニュ地方のデル・シャントゥコック湖ではマガモやハイイロガンや、ベウィック白鳥や、オオハクチョウ…などの鳴き声を収録してきた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<blockEnd />
<paragraph>
<sentence>　時には彼らが住む『<ruby rubyText="レジダンス・ドゥ・レスペランス">希望レジデンス</ruby>』で、朝、シモンはモンミライユの山中で録音して来たウグイス科のムシクイの鳴き声に、船の霧笛をミキシングした音でマリアンヌを起こすことがあった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">６</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　疲れて憂鬱な気分で家に帰ると、マリアンヌはウォークマンを耳にして横になり、一晩中口もきかない。</sentence>
<sentence>聞いているカセットはリラクゼーション・サウンドか、それとも最も激しいハードロックである。</sentence>
<sentence>シモンがヨーグルトとか果物とかコーラなどを勧めようと彼女に近付くと、ヘッドホンからは虫の鳴くような不明瞭な音が漏れてくる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<blockEnd />
<paragraph>
<sentence>　メキシコのオアハカという町で作られる強度のアルコールを友人たちから教えてもらったことがある。</sentence>
<sentence>同じ夜に、二人が同時に揃って暗い気分に襲われる時など、彼らは、そのメスカルという酒を思いっきり飲むことにしていた（シモンは、これはサボテンの一種であるマゲイの天然抽出液なのだと、いつも得意げに言い足していた）。</sentence>
<sentence>何杯目かのグラスを空けた後で、二人はフランス大統領や、パリ大司教や、テレビ局長に宛てて、もっと空間を、もっと幸福を、そして<ruby rubyText="さまよ">彷徨</ruby>い、間違いを犯すことの権利を求める手紙を書いた…。</sentence>
<sentence>いつもは笑って終わるのだが、時には泣いて終わることもあった…。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<speech>
<paragraph>
<sentence type="quasi"><sentence>　『僕たちには、ひとつの世代と言えるものもないんだ！</sentence>
<sentence>　みんなが、それぞれ、自分の片隅で反抗してるだけだよ。</sentence>
<sentence type="quasi">風に逆らって…』</sentence>
</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</speech>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　シモンが言った。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<blockEnd />
<paragraph>
<sentence>　マリアンヌは疑問に思っていた。</sentence>
<sentence>スタンダールの時代には男たちも女たちも、あのファブリス・デル・ドンゴや、ジュリアン・ソレルや、レナール夫人や、クレリアに似ていたのだろうか。</sentence>
<sentence>もしも、当時の人々が小説に書かれているほど情熱的に<sampling type="end" />生きていたのならば、他の時代に於ては、その同じ感情が消え失せてしまったのだろうか。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
