<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBj9_00250" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBj9_00250_F001">
<paragraph>
<sentence>一九六二年の短編<quote>「死者への供え物」</quote>には、このチャイナタウンに吐き気を催すような嫌悪感を抱く青<sampling type="start" />年ジョニーが描かれ、一九七六年の戯曲『辰年』には、チャイナタウンからの脱出を願い、家父長的権威を振り回す父親の死を待つ作家志望の青年フレッドが出てくる。</sentence>
<sentence>観光目当ての旅行者にはカラフルで異国情緒漂う<quote>「シャングリラ」</quote>と映るチャイナタウンも、フランク・チンにとっては、人種差別によってアメリカン・ドリームの正当な場所から締め出された<quote>「チャイナマン」</quote>、アメリカの一時滞在者としての地位しか許されなかった<quote>「ソジャナー」</quote>の息子が身を寄せあうゲットー化した<quote>「鶏小屋」</quote>と映る。</sentence>
<sentence><quote><sentence>「俺には母国語などという代物はねぇ。</sentence>
<sentence>たわけのコトバしかねぇ。</sentence>
<sentence>お分かり頂けるような俺のコトバは持ち合わせちゃいねぇ。</sentence>
<sentence type="quasi">役にも立たねぇ他人様の捨てたコトバを拾って話すのさ…俺は孤児のコトバを話すってわけだ</sentence>
」</quote>と悲しいまでの自嘲的強がりを見せるのは『鶏小屋のチャイナマン』の主人公タムである。</sentence>
<sentence>彼は白人英語と黒人英語、そしてヘレン・ケラーのコトバだという意味不明の英語を交え、せわしなく話す。</sentence>
<sentence>これは人種差別によるハンディを暴動も起こさず、掠奪もせず、見ザル、聞かザル、話さザルと<quote>「おしん」</quote>的我慢の精神で見事克服したアジア系アメリカ人を三重苦のヘレン・ケラーと重ねて皮肉ったものである。</sentence>
<sentence>タムの名は、生理用品タムパックスをもじって、女性化された中国系男性を揶揄したものであろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　こうした分裂症的言語表現を用いるフランク・チンを今は亡きミシガン州立大教授ドロシー・リツコ・マクドナルドは、アジア系アメリカの<quote>「言語的孤児」</quote>と呼んだ。</sentence>
<sentence>が、それは単なるメタファーではない。</sentence>
<sentence>『ロサンジェルス・タイムス』（一九九〇年六月二十四日）のエドワード・イワタによれば、彼は文字どおり孤児を<quote>「体験」</quote>している。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　彼が孤児体験を持つことは、このイワタの記事が出るまでは余り知られていない。</sentence>
<sentence>フランク・チンとかなり親交のあったマクドナルドはおそらく知っていたと思われるが、『鶏小屋のチャイナマン』の序文を書いた時、なぜかぼかして書いている。</sentence>
<sentence>彼女が引用しているフランク・チンの言葉自体も受動態でぼかされている。</sentence>
<sentence><quote>「一九四〇年、私は両親が住み、働いているオークランドのチャイナタウンから離れたバークレイで生まれた」</quote>で始まる引用は途中が飛ばされて<quote>「マザーロード郡に送り出され、戦争中そこで育てられた」</quote>と続く。</sentence>
<sentence>行為の主体者を隠すのに受動態は便利である。</sentence>
<sentence>マクドナルドがフランク・チンの生い立ちの全貌を明かさなかったのは、おそらく彼に対する思いやりであったのだろう。</sentence>
<sentence>イワタの記事はその伏せられた部分を明らかにしてくれる。</sentence>
<sentence>そしてその情報は、<quote>「怒るドラゴン」</quote><quote>「アジア系のマルコムＸ」</quote>の異名<sampling type="end" />を取ったフランク・チンの政治的過激分子としての社会が与えたレッテルの背後にある、子供のようにナイーブで傷つき易い感性を理解する上で必要である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
