<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBj9_00190" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBj9_00190_F001">
<quotation>
<speech>
<paragraph>
<sentence>　君、これはきっと、浮かばれぬ妙子の魂が、どっかから、僕の胸へささや<sampling type="start" />いたんだね。</sentence>
<sentence>『坊や、坊や』という妙子の声を想像すると、突然僕は烈しいショックに打たれた。</sentence>
<sentence>そうだ。</sentence>
<sentence>それに違いない…妙子を猛火の中へ飛びこませるほどの偉大な力はこの『坊や』のほかには持っていないのだ…一度盲点が破れると、長いあいだせき止められていた考えが津波のようにほとばしり出た。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　あのとき、僕が第一に子供を連れて友だちの家に避難したことを、妙子は知らなかったかもしれない。</sentence>
<sentence>あの場合そうした思いちがいは、あり得ないことじゃない。</sentence>
<sentence>僕は飛び起きるとすぐさま子供を抱えて走り出しながら、床の上に起き上がって身づくろいしている妻に、『早く逃げろ、子供はおれが連れて行くぞ』とどなったのだ。</sentence>
<sentence>しかし、それが果たして、顚動していた妙子の耳に通じたかどうか。</sentence>
<sentence>何を考える暇もなく、本能的に飛び出したあとで、はじめて子供のことに気づいたというようなことではあるまいか。</sentence>
<sentence>そして、『坊や、坊や』と叫びながら、家の前をうろついていたのではあるまいか。</sentence>
<sentence>ああいう異常な場合には、ふだんとはまるで違った心理作用が働くものだ。</sentence>
<sentence type="quasi">その証拠には、僕自身にしても、二度目に、荷物を運んで越野の家へ走っているあいだに、『はてな、子供はどうしたかしら』という考えで、幾度となく心臓をドキドキさせたくらいだもの」</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</speech>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　北川氏は、ここで少し言葉を切って、その効果を確かめるように、野本氏の様子をうかがった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そして、野本氏が一層あおざめて、歯を食いしばっているのを知ると、満足らしくうなずいて、話を最も肝要な点に進めて行った。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<speech>
<paragraph>
<sentence>　「ここに一人の執念深い男があって、ある女に深い恨みを抱いていたと仮定する。男はどうかして、その恨みをはらそうと執念深く機会を狙っている。すると、ある時その女の家が火事にあう。どうかした都合で、その場に居合わせた男が、女の一家が焼け出される有様を小気味のいいことに思って眺めている。ふと見ると、女が『坊や、坊や』と叫びながら家の前をうろついている。男の頭にあるすばらしい機智が浮かぶ。このチャンスをはずしてなるものかと思う。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　男はやにわに女のそばに近寄って、睡眠術の暗示でもかけるように、『坊ちゃんはね、奥座敷に寝ていますよ』と告げる。</sentence>
<sentence>そして、素早くその場を逃げてしまう。</sentence>
<sentence>なんという驚くべきインジニアスな復讐だろう。</sentence>
<sentence>ふだんなら、誰だってこんな暗示にかかりはしないだろう。</sentence>
<sentence>しかし、気も狂わんばかりに、子供の身の上を気遣って逆下している、あの際の母を殺すには、それは飛び切りのトリックだった。</sentence>
<sentence>僕は忿怒に燃え立ちながらも、その男のすばらしい機知に感心しないわけにはいかなかった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　僕は今まで、絶対に証拠を残さないような犯罪というもの<sampling type="end" />が、あり得ようとは思わなかった。</sentence>
</paragraph>
</speech>
</quotation>
</article>
</sample>
