<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBj9_00224" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBj9_00224_F001">
<quotation>
<speech>
<paragraph>
<sentence type="quasi"><sentence>　「クリスティー本社よりウォーロック船長へ。</sentence>
<sentence>ロイズ・オープン方式“救助なくして報酬なし”のオッファー受諾。</sentence>
<sentence>ストップ。</sentence>
<sentence>これによりあなたはゴールデン・アドヴェンチャラー救難作業のサルベージ主請負人に指名<sampling type="start" />されたものとする。</sentence>
<sentence type="quasi">以上」</sentence>
</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</speech>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　ニックは真っ白い歯並みを全部のぞかせ、あの、めったに見せることのない、誰もが釣り込まれるような満面の笑みを浮かべた。</sentence>
<sentence type="quasi"><quote><sentence>「こんな次第だ。</sentence>
<sentence type="quasi">どうやらわれわれはまだ仕事にあぶれてはいないようだ―だが、この状態がどれだけ長く続くか、悪魔はちゃんと見通している」</sentence>
</quote></sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ウォーロックは岬を回った。</sentence>
<sentence>蛇紋岩でできた三本の黒い柱が、眠っているような緑色の海面から立ち上がり、それを横切って、低い、おもねるような波が整然と列をなして押し寄せ、黒い断崖を静かに洗っていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　突然、広い、氷に塞がれた湾の景観が開けた。</sentence>
<sentence>放棄されたゴールデン・アドヴェンチャラーの船体はいかにも堂々として、その高く美しい姿は自然の山々と比べても決して見劣りしないほどだった。</sentence>
<sentence>それはおとぎ話の本の挿絵を思わせた。</sentence>
<sentence>黄色い陽射しを浴びて輝き、きらめく、すてきな氷の船だった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「ほれぼれするよ、まったく」</quote>機関長がささやくように言った。</sentence>
<sentence>その声には一同が、致命的な災難に遭遇した大型船に対して抱く悲痛な心情が反映していた。</sentence>
<sentence>ウォーロックのブリッジにいる男たちの一人一人にとって、船は少なくとも愛と賞賛の対象になりうる生きものだった。</sentence>
<sentence>この上なく汚れた老朽貨物船にさえ、彼らは不承不承ながら好意を呼び起こされるのだ。</sentence>
<sentence>だが、ゴールデン・アドヴェンチャラーは美女のようなものだった。</sentence>
<sentence>何か希少価値のある特別な存在だった。</sentence>
<sentence>そして、誰もがそれを感じていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ニコラス・バーグはこの船とのきずなをもっとずっと深いところで感じていた。</sentence>
<sentence>ゴールデン・アドヴェンチャラーは彼のひらめきの産物だった。</sentence>
<sentence>彼は造船技師の設計台の上でその輪郭がまとまるのを見守ってきた。</sentence>
<sentence>その竜骨が据えられ、むきだしの骨組みが、愛情込めて加工された鋼鉄によって肉づけされるのを見守ってきた。</sentence>
<sentence>そして、かつて彼の妻であった女が祝福のことばをのべてから、瓶をその舳に打ちつけて砕き、陽光の下で笑い、シャンペンが泡とともにほとばしるのを見守ってきたのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　これは彼の船だった。</sentence>
<sentence>そして、今、こんなことになろうとは夢にも思わなかったが、彼の運命はこの船にゆだねられていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ニックはとうとうゴールデン・アドヴェンチャラーから目を離し、ラ・ムエットが待機している湾の入口に視線を移した。</sentence>
<sentence>そこから氷が切れていた。</sentence>
<sentence>定期船とは対照的に、ラ・ムエットは小さく、ずんぐりして、醜く、その姿は肩にありったけの力を入れたレスラーのようだった。</sentence>
<sentence>一本だけの煙突から、黒い油煙が青白い空にまっすぐ立ち昇り、その船体は同じ油じみた黒い色に塗られているように見えた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ニックが双眼鏡をのぞいていると<sampling type="end" />、ラ・ムエットの船上はウォーロックが彼らの視界に飛び出してから、にわかにあわただしい気配に包まれた。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
