<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBj9_00020" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBj9_00020_F001">
<sentence>家畜の群れをぱっと消しさる盗みの専門家は、きっといま農場か、馬で<sampling type="start" />いっぱいの馬小屋付きの放牧場を持っていることだろう。</sentence>
<sentence>そこに行けば十分に三人とも使用人として雇われるんじゃなかろうか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
<paragraph>
<sentence>　それはとりとめのない、思いつきを口にするだけの会話で、なんら現実味がなかった。</sentence>
<sentence>じっさいアラムは、ふたたびサーカスの円形闘技場で体力を使い果たし、毎晩自分の才能や、レスラーとしての誠意を、群衆から名乗りでた巨大な体軀の男たちの邪悪な攻撃にさらすことを望んではいなかった。</sentence>
<sentence>ヴィル・マックグロドゥノにしても、もはや非合法ルートにアクセスする手掛かりを失っていた。</sentence>
<sentence>マトゥコについては、中央刑務所で、自分の天職が何であるのかを暗い思いで繰り返し自問したあげく、田園生活を楽しむ心を失っていた。</sentence>
<sentence>御し難かったりおとなしかったりする馬の話や、あるいはステップの倦怠のなかで糞まみれになって世話しなければならない牛の話を聞くときでさえ、彼はなかなか熱狂する気持ちになれなくなっていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それから、マトゥコは作業服を着た男たちの忠告を繰り返した。</sentence>
<sentence>注意しなくちゃ、またおそろしい勢いで腐敗が広がっているんだ。</sentence>
<sentence>木工職人たちは、シャムルーシュにおける政治状況について、それがここ数週間どのように進展したのかを彼におおまかに説明していた。</sentence>
<sentence>戦争はあまりにも遠くまで拡大され、それほど華々しい戦果をあげているわけでもなければ、またひどく血なまぐさいことになっているわけでもない。</sentence>
<sentence>そんな煮え切らない状態だから、もう戦争には民衆の意志を結集する力はないんだ。</sentence>
<sentence>そこでフロンド主義者たちは支持率の低下を神経質に見守るのをやめて、新しい戦略を採用した。</sentence>
<sentence>つまり、彼らは内閣から退陣したんだ。</sentence>
<sentence>盲目的な愛国心の高まりから、人々は貧しい大陸のぼろをまとった敵を公然と非難していたんだが、その愛国心の高揚が突然水をさされたというわけさ。</sentence>
<sentence>いまや憎しみの炎を国のなかでかき立てる時が来たんだ。</sentence>
<sentence>国外の敵とおなじくらいぼろぼろの服を着た国内の敵は、城塞都市シャムルーシュの地下で数を増やしている。</sentence>
<sentence>今度は国内で、根こそぎ一掃の作業を開始すべきなのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　いまじゃ、フロンド主義者たちは、以前わが物としていた閣僚の地位を次々に放棄している。</sentence>
<sentence>辞職する前に、やつらは後継者を困らせることを目的としたもろもろの政令に署名した。</sentence>
<sentence>たとえば、まったく行き当たりばったりの基準で選ばれた、政治犯以外の囚人たち千人余りの特赦。</sentence>
<sentence>だが実際には、フロンド主義者たちが国家機構の重要なポイントにすべて彼らの手下を配置していたことにみんな気づいている。</sentence>
<sentence>四月以降、やつらは、ちょうどやつらが飛躍<sampling type="end" />的に発展した古き良き時代のように、街中へ繰り出して熱狂をあおり立てている。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
