<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBj9_00232" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBj9_00232_F001">
<paragraph>
<sentence>しかしながら、もし彼がヴァンダイクに適度な趣きを感じるのなら、やさしい気分で長時間ここに止ま<sampling type="start" />るがよい。</sentence>
<sentence>なぜなら、その賞讃の念は三人の年少の王家の子供たちのみごとなグループによる以上に強く心を動かされることはないだろうと思われるからなのだが、年少の王家の家族とは、すなわちシャルル一世の王子たちと王女である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　幼少時代のすべての純粋さがここにあり、その構成の柔らかな堅固さのすべてが、スパングルにきらめく<ruby rubyText="しゅす">繻子</ruby>の下にやさしくまとめられ、勿体ぶった堅苦しさと絶妙なコントラストをなしている。</sentence>
<sentence>御大層にも緋や白や青の服を着て、これらの稚い王家の子供たちは、<ruby rubyText="ひだ">襞</ruby><ruby rubyText="えり">襟</ruby>をそびやかせ、穏やかにえくぼを浮かべて、無邪気に、威厳を保ちながら、陽気なグロテスクさで、観客に彼らの稚い胸衣を張ってみせているが、それらはすばらしい装飾性と同様、この絵に何とも言いようのない真実性を与えている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　読者は彼らの手にキスすることができるかも知れないが、しかし、読者は彼らの頰をつねってみる前に確実に二度は考え込んでしまうに違いない。</sentence>
<sentence>また、彼らを床あるいはそれより高い場所、あるいは彼らが生得の権利としてしっかりとその上に据えつけられて立っている台座から彼の絵を持ち上げるなどという僭越な行動はとらないだろう。</sentence>
<sentence>画家がうら若い王女を正確に手早く描いている父親のようなやさしさには、何か独特なものがある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この作品は疑いもなく傑作だが、その価値は一定の距離をおいて見習った方がいい。</sentence>
<sentence>対照的な、それでいて調和のとれた三枚の<ruby rubyText="しゅす">繻子</ruby>のペティコートの色彩の愛すべき抑揚、愛らしさにもかかわらずしっかりと描かれている頭部、幸せな誇張のないまともさと成熟したポーズなどのいくつかは学ぶべく真似るべき点であり、ためになる。</sentence>
<sentence>けれども、そうした無上の事柄に関する嗜好はその偉大な価値と同様その偉大な秘密である。</sentence>
<sentence>そうした嗜好は人類がすでに失なってしまった本能のひとつであるように思われる。</sentence>
<sentence>行って、ヴァンダイクのすばらしいセンスの無上の表現を享受し、世にこれ以上優雅な作品は存在しないことを認めることである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ミラノの街は実感された生活の重荷を物語っているが、トリノの街はそうではない。</sentence>
<sentence>それでも、その一般的な相としてはまだ北方の保護区であり、そのことはその土地を詩的な首都の第一のものとしてよりも、むしろ散文的な首都の最後のものたらしめている。</sentence>
<sentence>長いオーストリアの占領はおそらくその地政をゲルマナイズするのに与って力あったが、それでもこのことは実際、われわれが気分上から言って、ヴェネツィアでイタリアがいかによくイタリアらしさを保っていたかを思い出すとき、ひとつの公平<sampling type="end" />な説明である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
