<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBj9_00108" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBj9_00108_F001">
<paragraph>
<sentence>奥さんは妹さんの髪の毛を<sampling type="start" />摑んで引っ張り廻し、出て行けと怒鳴った。</sentence>
<sentence>親がいないので、私が可哀そうに思ってずっと同居させて来たのに、何という恩知らずか、病気の子供のものまで飲むとは、もう姉でも妹でもない、二十一にもなっているのだから、出て行ってパンパンでも何でもして暮してくれ、とまくしたてた。</sentence>
<sentence>驚いた姑さんが実は私が飲んだのだと詫を入れたが奥さんは首を振った。</sentence>
<sentence>もう、私だってこんな辛い生活はしたくない、子供がいなければとうに死んでいるところだと言うや、その場に突っ伏して泣き始めた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　妹さんは黙って泣いている奥さんを見ていたが、すっと家のなかへ入ると荷物をまとめ、そのまま出て行ってしまった。</sentence>
<sentence>以来、村には帰って来なかった。</sentence>
<sentence>奥さんたちの一家はその数ヶ月後に村を去った。</sentence>
<sentence>姑さんと奥さんは互いに丁寧な口を利きあってはいるが、離反が決定的になっていることは誰の目にも明らかだった。</sentence>
<sentence>妹さんが本当に進駐軍の街娼になってしまったかどうか、村うちに知る者はいなかった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　おばあは空を見上げた。</sentence>
<sentence><quote>「うそりやま」</quote>の空には満月に近い月が照り輝き、森羅万象のどの一つもが隠れようのない正確さで此処に剝き出しにされていると見えた。</sentence>
<sentence>おばあはその月の光のなかで、岩山の陰を覚束ない足取りで歩いて行く女の姿を凝視めていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　女は根津村を出て、一番近い軽便鉄道の駅まで一里の道を歩いた。</sentence>
<sentence>それから一番近くて仕事のありそうな神戸駅までの切符を買った。</sentence>
<sentence>初冬の寒い日で、薄陽のなかを粉雪がちらついていた。</sentence>
<sentence>車窓を流れて行く馴染のない田舎の村の風景をぼんやり眺めていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　神戸は一望の焼け跡に闇屋だけが横行していた。</sentence>
<sentence>復員兵が軍隊から掠めて来た物資と進駐軍が娼婦を介して横流しする物資が氾濫するなか、女にはそれを需める手段がなかった。</sentence>
<sentence>その上、女にとって神戸は初めての街である。</sentence>
<sentence>西も東も分らない。</sentence>
<sentence>何処へ行けば街の中心があるのか、それさえ不明だった。</sentence>
<sentence>神戸駅で下車したが、そこは街の中心ではないらしく、人びとの流れはそこから左右に分れて忙し気に去って行く。</sentence>
<sentence>旅費さえあれば東京に帰っただろうにと女は悲しかった。</sentence>
<sentence>東京であれば、丸焼けになっている場所に立っても、おおよその見当はつく。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　女は疲れた足を引き摺りながら早くも暮れはじめた駅前の通りを行きつ戻りつした。</sentence>
<sentence>今夜の宿がなければ、神戸駅で一泊するしかない。</sentence>
<sentence>まさか、道行く人を摑まえて、娼婦宿は何処でしょうと聞くわけにもいかない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　都市ではアメリカ兵に身体を売る素人女性が殖えて来ていた。</sentence>
<sentence>チョコレート一枚で寝てしまった女がいる、とも聞いた。</sentence>
<sentence>徹底的に娼婦の数が不足しているので暴行<sampling type="end" />強姦も頻発した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
