<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBj9_00185" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBj9_00185_F001">
<paragraph>
<sentence>あっというまにミキモト・パールは世界中の女性の首を飾りつつ、同時に彼女たち<sampling type="start" />の夫や愛人の首を締め上げるようになるが、かねてから豊造の機械工学に関する造詣と特技に着目していた御木本は、明治四十三年四月、かれを招聘して御木本真珠店貴金属工場（東京市麴町区内幸町）の工場長に任命し、百余人の工員の訓練と実習に当たらせて大いに業績をあげる。</sentence>
<sentence>三年後、豊造は欧米へ派遣され、ダイヤモンドその他の宝石を切削・研磨するための機械の購入に当たる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　かれの妻・精子は、東京市牛込区北山伏町の<ruby rubyText="じょう">城</ruby><ruby rubyText="や">谷</ruby>謙・やすの長女で、明治十三年に生まれた。</sentence>
<sentence>四つ下の弟・<ruby rubyText="もく">黙</ruby>は、東京外国語学校（現・東京外国語大学）英語科を二十一歳で卒業して渡米、翌年フィラデルフィアのペンシルヴェニア大学に入り、二年後ニューヨークへ出て新聞記者となり十年間つとめたあと、十三年振りに帰国して<quote>「ジャパン・タイムズ・アンド・メール」</quote>に入社し、Ｍｏｃｋ　Ｊｏｙａ　の筆名を用いて英文で健筆をふるう。</sentence>
<sentence>この六尺ゆたかな偉丈夫は昭和三十八年九月十九日に七十九歳で他界するが、<quote>「若い頃からアメリカで暮していた男」</quote>として、この叔父のことを、小林秀雄はなつかしげに語っていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　かれが白金尋常小学校から東京府立第一中学校へ進む大正四年（一九一五年）を境として、父の豊造もまた、新しい人生へと発進する。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　せっかく設置した新型の機械類も、御木本真珠店の一課に属しているかぎり、その潜在力を掘り起こして十分に作動させるのは不可能ではなかろうか、という懸念と、それならいっそのこと、独力でそれを活かしてみたい、という夢が、かれの脳裡でせめぎ合う。</sentence>
<sentence>かれは不惑の年に達していた。</sentence>
<sentence>惑わずかれは、おのれの夢に一切を賭ける。</sentence>
<sentence>こうして御木本の了解を得た上で、大正六年末をもって辞職し、日本ダイヤモンド株式会社を設立する。</sentence>
<sentence>とくに社長を置かず、みずから専務取締役として生産と経営を担当し、かつて御木本真珠店で使っていた切削・研磨の機械類を買いとり、十五人の技術者を引き抜き、芝区（現・港区）白金今里町七七の自宅を改装して、五人の社員を雇い入れる。</sentence>
<sentence>まず、七名の株主から第一期資本金として五十万円を調達する。</sentence>
<sentence>かなり大きな事務所用のビルが一万二千円で入手できた当時であってみれば、これは相当の額というべきであろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この間、かれに終始つき従い、また、かれを絶えず手助けもしていたのが、城谷黙の弟・三郎だった。</sentence>
<sentence>かれは大正二年に豊造の指導により東京高等工業を卒業し、翌年、御木本真珠店に入って再び義兄の督励をうけて、ダイヤモンドを切削・研磨する技術を幾多の試行錯誤の末、ようやく習得する。</sentence>
<sentence>こうして身内にこの篤実な信頼すべき助手を得て、ついに豊造は年来の悲願を達成しよう<sampling type="end" />とするのである。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
