<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBj9_00154" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBj9_00154_F001">
<paragraph>
<sentence>この学校は国文学を教<sampling type="start" />える特殊な専門学校で、わたしは国文学が好きで入学したのだったが、そのなかでも文法が数学のような論理美を持っていることでわたしの興味をとらえた。</sentence>
<sentence>その文法で用いなれた動詞の活用の法則と名称とが、すでに百数十年もむかしに盲目の語学者によってほぼ決定されていたということはおどろきであった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　松風の音はやんだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　教授の細くすき透った声がつづく。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<speech>
<paragraph>
<sentence type="quasi"><sentence>　「春庭は各行について、四種の活用およびそのほかの活用に属することばをあげ、さらにそのことばが実際に用いられている文献をあげている。</sentence>
<sentence>記紀、万葉から平安朝の物語、日記、歌集、さては『新撰字鏡』『和名抄』のごとき字引きにいたるまで広く用いている。</sentence>
<sentence>文献の巻の数まであげているところなど、ちょっと盲目の学者の仕事とは信じられぬほどである。</sentence>
<sentence>春庭がかように文献から多くの実例を集め、そこから四種の活用を打ち立てたのは、かの帰納的研究法をとったものであって、特に注意すべきである。</sentence>
<sentence>春庭没して百年（昭和二年）、動詞の活用の研究についてはいちじるしい進歩はない。</sentence>
<sentence>春庭が帰納法によって、充分の証拠の上に自説を打ち立てているので、その説を動かすことができないのである。</sentence>
<sentence>春庭自身も『詞の八衢』については自信を持っていたらしく、かれが六十二歳になった文政七年正月に本居大平に与えた次のような手紙でもわかる。</sentence>
<sentence type="quasi"><sentence>〈…常々相歎候事は、私<ruby rubyText="うまれ">生</ruby><ruby rubyText="つき">付</ruby>甚不才にて、学事出来不申候上、長々眼病相わづらひ、廿九歳にて、終に目しひ、父之学業相つぎ候事出来不申、甚心外にて、たゞ此事のみ歎暮し、徒に年老、当年最早六十二歳に相成、大ニ相衰へ、何事もむつかしく、くづほれ申候。</sentence>
<sentence>此分ニては余命も可少、心<ruby rubyText="ほそ">細</ruby>く御座候。</sentence>
<sentence>右之通学問ハ未熟候得共、若年より詠歌を好ミ出精仕候ゆへ相応ニ歌ハ出来申候哉、国々ニ門人多く有之候。</sentence>
<sentence>又詞之やちまたと申候書出し申し候。</sentence>
<sentence type="quasi">是は春庭口より申候ハいかゞニ候得ども、古今未誰も<ruby rubyText="もうしいださず">不申出</ruby>、発明の著述にて、末代迄不動説にて御座候〉</sentence>
」</sentence>
</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</speech>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　そこで教授ははじめて講義をやめ、顔をあげた。</sentence>
<sentence>しかし、学生たちを正視して見まわすというのではなく、からだをななめによじらせ、目は窓のほうを向いていた。</sentence>
<sentence>その動作と表情とは、羞恥する少女を思わせた。</sentence>
<sentence>そして、その姿勢のままで独白のように、低い声をもらした。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<speech>
<paragraph>
<sentence type="quasi">　「ふしぎですねえ…語学者には春庭のような不幸な人や、世間から偏屈といわれる人が多いようですねえ…」</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</speech>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　奇妙なことに、そのつぶやきのような声が、突然、わたしを射た。</sentence>
<sentence>盲管銃創の痛さがあった。</sentence>
<sentence>わたしは教授の視線につりこまれたように、窓を見た。</sentence>
<sentence>そこには赤松の幹があり、まだらの陽ざしがゆれ、ゆれるごとになにかがしずかに燃えている<sampling type="end" />ように見えた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
