<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBj9_00149" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBj9_00149_F001">
<paragraph>
<sentence>だんだんとつめたくなって行く太陽のまわりをめぐるその惑星の長い文明の興亡が延々と語られ、青年は長老の忠告を押しきり大宇宙船団を編成し<sampling type="start" />て、接近しつつある別の太陽系を求めて進発する。</sentence>
<sentence>そして、その太陽系内に進入したとたん猛烈な反撃をくらって命からがら敗走する破目になる。</sentence>
<sentence>もちろんこれが我々の太陽系というわけで、侵入者共が光子を圧縮して固体のエネルギー源として利用していることをつきとめた三人組が、太陽系防衛軍を編成しているのだ…。</sentence>
<sentence>大詰めになってこの二つの太陽系はすれちがい、引力のために向うは冥王星を、こっちは向うの惑星を二つむしりとってしまうという理屈っぽさも適度で、私の大すきな作品のひとつである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　つづいて同シリーズの長編は…邦訳が出たときのおたのしみ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<blockEnd />
<paragraph>
<sentence>　こうした華々しい作家活動に入ると、どうしても学業の方はおざなりになってしまう。</sentence>
<sentence>ついに彼は、一九三一年の前半にＭＩＴの中退を余儀なくされてしまうのである。</sentence>
<sentence>そこでデューク大学に転学し一年間籍を置き物理学で学位を取得した。</sentence>
<sentence>ＭＩＴ在学最後の年に、ドナ・スチュアートと結婚。</sentence>
<sentence>これがのちの彼のペンネーム、ドン・Ａ・スチュアートのもとになっている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一九三二年といえば、世界大恐慌の真只中、一躍ＳＦ界に名を売ったキャンベルといえども〈アメージング・ストーリーズ〉だけではとても食って行けるわけがなく、一九三二年には、ガーンズバックの〈ワンダー・ストーリーズ〉にも作品を売っている。</sentence>
<sentence>すでに《アーコット、モーリー＆ウェイド》シリーズの四編も出たあと令名高きキャンベル氏だというのに、同誌上でガーンズバックはわりかしつめたくあしらっている。</sentence>
<sentence>表紙にはその号のフィーチャー作品がスカイラー・ミラーや、ジョン・テインなど四編並んでいる内にも入っていない始末。</sentence>
<sentence>ひとつには、この作品のカラーがこれまでの作品とがらりと変っていて、ガーンズバックの気にいらなかったこともあるらしい。</sentence>
<sentence>彼はこれらの作品を　ｂｕｒｌｅｓｑｕｅ（茶番）だときめつけている。</sentence>
<sentence>たとえば、同誌の一九三二年一月号に載った<quote>「ガニメデの漂着者」</quote>☆“Ｔｈｅ　Ｄｅｒｅｌｉｃｔｓ　ｏｆ　Ｇａｎｙｍｅｄｅ”という作品は、大金持二人とロケット・パイロット二人が、衝突事故を起した宇宙船から脱出して、救命ロケットで木星の衛星ガニメデに漂着する。</sentence>
<sentence>ガニメデには犬ほどもあるバッタがいて、こいつのステーキなんぞはなかなかワルクない。</sentence>
<sentence>パイロット二人は小さな小屋をつくってホテル・ガニメデと名付けこのときとばかりに金持二人から一泊五百ドルムシったり、バッタのステーキに百ドルふんだくったりでさんざんにやっつけ…一方、地球をとりまくケネリー・ヘビサイド層のために、宇宙船相互の通信は可能でも、地球基地との通信は不可能（<sentence>当時はそう考<sampling type="end" />えられていた。</sentence>
<sentence type="quasi">その頃の〈ラジオ・ニュース〉誌上でもガーンズバックはその点を大変に心配している</sentence>
）とされていたが、彼らの開発したばかりの特殊な無線機を使ってＳＯＳを打ってやる。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
