<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBj9_00062" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBj9_00062_F001">
<paragraph>
<sentence>　ここで、<quote>「妻の教育」</quote>ということにかか<sampling type="start" />わって、『愛しき者へ』の方をふりかえってみておきたい。</sentence>
<sentence>中野の八月九日の<quote>「日記の箇条書き」</quote>のなかには、父の話のメモとして、<quote>「<sentence>妻の教育。</sentence>
<sentence>家長として。</sentence>
」</quote>と書き込まれているから、『村の家』のなかで父孫蔵が語っているような<quote>「家長としての妻の教育」</quote>などということが、実際に父藤作の口から語られていたということになる。</sentence>
<sentence>しかし、そのことは、中野は手紙のなかでは書いていない。</sentence>
<sentence>書き送るのにしのびなかったのであろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ところで、中野重治は、妻へ書き送った数々の手紙のなかで、中野流の独自な<quote>「妻の教育」</quote>を行っていたのである。</sentence>
<sentence>その場合、彼は、妻を対等な仕事仲間と認めてそれを行っている。</sentence>
<sentence>たとえば、父から聞かされた家の借金の話や転向批判のことを書いた手紙でも、妻の演劇の勉強について、こまごまとした助言を書き送っている。</sentence>
<sentence>その勉強の参考として、演劇に関する書物のリストも同封している。</sentence>
<sentence>すなわち、さきの六月十一日の手紙に書いた転向後の夫婦の方針―夫婦がお互いの仕事に精進し、協力し合う道において転向から立ち直りたいという方針にもとづいて、それを忠実に実行しつつあったわけである。</sentence>
<sentence>したがって、そういう中野重治自身にひきつけて言うならば、<quote>「家長として」</quote>、<quote>「妻を教育」</quote>し、<quote>「百姓を習わせる」</quote>などということは、受け入れようがなかったのである。</sentence>
<sentence>つまり、『村の家』の父孫蔵の偉大さには、そういう古い家父長的な盲点もふくまれていたのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　つぎに、『村の家』のなかでの母親クマのとりあつかわれ方についてみたい。</sentence>
<sentence>『村の家』の後半の父親孫蔵と息子勉次との対決がはじまるところで、母親クマは、なぜ家の外へ追い出されなければならないのか。</sentence>
<sentence>息子の逮捕、入獄、転向といううちつづく不幸にうちのめされ、半気違いになるほどに悩み苦しんだ母親が、その息子の転向後の身のふり方を決める話し合いの場から、なぜ追い出されなければならないのだろうか。</sentence>
<sentence>母は、<quote>「<sentence>何じやろうか。</sentence>
<sentence>わたしアいて悪いんかね。</sentence>
」</quote>と、切ない声であらがうが、父は険しい目でその母を睨みつけ、ひと言でへこますような憎さげな調子で、<quote>「<sentence>悪いさかいちよつと出てきないというんじや。</sentence>
」</quote>と、家の外へ追い出してしまう。</sentence>
<sentence>これは、家長としての非情な態度にもとづくものなのであろうか、それとも孫蔵らしいクマに対する思いやりによるものなのであろうか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ここでは、そういう人情的な観点からではなく、『村の家』の小説の構成原理という観点からこのことを考えてみたい。</sentence>
<sentence>さきにもふれたように、『村の家』は、転向問題を、家長たる父親から家督相続人たるべき息子へという縦軸に沿ってつきつめ、純化して描くという原理にもとづいて構成されている。</sentence>
<sentence>この場合、母親<sampling type="end" />を家の外へ追い出すことによって、家の中は、父親と息子だけが一対一のさし向かいになって話し合いをつける父子対決の空間として純化されているのである。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
