<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBj9_00275" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBj9_00275_F001">
<paragraph>
<sentence>もっともその過去を遡れば、高校三年のとき、暴力団抗争の流れ弾で離婚協議中の両親を失って警官を志願、札幌から東京へ出てやがて警部補にまでなったが、ヤクザ二人を射殺、その一人に草平自身の娘と同い年の子供がいたと知って辞職し、三年前妻子と<sampling type="start" />別居と、相当にハードボイルドだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　物語のトーンはしかし陽気で、その暗い来歴も、語り手の“俺”草平が女たちと交す軽妙な会話によって、問わず語りにようやく読者は知らされる。</sentence>
<sentence>そうした女たちが、草平のかつての上司で今は不倫相手の吉島冴子（警視庁広報課都民相談室長）はじめ、事件ごとに出会う関係者たちもことごとく美女で、ことに二十代の相手から草平先生モテることモテること。</sentence>
<sentence>“俺”の視点だから草平の風貌は描写されないが、ハンフリー・ボガートを気取ってそれほど違和感ないらしい。</sentence>
<sentence>だが毎回あやうい仲になりそうながら、その後どうなったか後続の作品を読んでも分らない。</sentence>
<sentence>結局、冴子のもとに還っている。</sentence>
<sentence>冴子の夫は大阪の地方検察庁に出向中、たまに東京に帰ってきた時は夫婦仲よろしく、<quote>「いっそ亭主と結婚したらどうだ」</quote>と草平に冷やかされるほどだ。</sentence>
<sentence>それにしても草平が出会う女たちは、善意からにせよ悪意からにせよ、実によく嘘をつく。</sentence>
<sentence>彼女たちにやり込められてばかりいる草平の探偵仕事は、その嘘と本当とを見分けることに尽きると言っていい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　草平の高校時代の片思い相手が殺される第二長篇『初恋よ、さよならのキスをしよう』（九二年）が出たさい、同じ版元の雑誌『スコラ』のインタビューに答えて、青春をテーマにし続けるのは、みずから<quote>「青春に悔いがあったからですよ。なんで、あのときこうできなかったのか、っていう思いが残っている。もう、なにをやっても手遅れなんですがね」</quote>と樋口氏は語っている。</sentence>
<sentence>だから柚木草平シリーズも永遠に恥多き青春を繰り返し続ける中年青春（<sentence>？</sentence>
）ミステリなのらしい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし三篇を収めた中篇集『探偵は今夜も憂鬱』（九二年）のあと、シリーズを含めて新作の発表が途絶え、久々のミステリ『木野塚探偵事務所だ』（九五年）では、警視庁といっても経理課を定年退職した男の、より情ないハードボイルド・パロディを試みている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<profile>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">◆著者紹介</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　ひぐち・ゆうすけ（一九五〇―）前橋市生れ。</sentence>
<sentence>本名裕一。</sentence>
<sentence>國學院大学文学部哲学科中退後、劇団員、業界紙記者などを務め、また東南アジア方面を放浪。</sentence>
<sentence>いっぽう約二十年に亙って純文学を志し、八八年、サントリーミステリー大賞で読者賞を受賞してデビュー。</sentence>
<sentence>第二長篇『風少女』（九〇）で直木賞候補となる。</sentence>
<sentence>それ以降は“青春”と“ミステリ”とを分離させる方向で、柚木草平シリーズを書き継ぎながら、ミステリでない『風の日にララバイ』『八月の舟』（ともに九〇）『夏の口紅』（九一）『楽園』（九四）『１１月そして１２月』（九五）を刊行。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</profile>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">◆読書案内</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　『彼女はたぶん魔法を使う』『初恋よ、さよならのキスをしよう』は講談社文庫に収録。</sentence>
<sentence><quote>「風の憂鬱」</quote>（九〇）<quote>「雨の憂鬱」</quote>（九一）<quote>「光の憂鬱」</quote>（九二）を収めた『探偵は今夜も憂鬱』は講談<sampling type="end" />社刊。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
