<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBj9_00006" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBj9_00006_F001">
<paragraph>
<sentence>　ペ<sampling type="start" />トロニウスは突然額をくもらせた。</sentence>
<sentence>彼はリギアや、愛するウィニキウスや、その教えを受け入れるつもりはないが罪のないことだけは確かなキリスト教徒たちにふりかかってきた危険を思った。</sentence>
<sentence>美的趣味から言ってとうてい見るに忍びないあの血まみれの饗宴のひとつがはじまるのだとも思った。</sentence>
<sentence>しかし彼は何よりもまず、『<sentence>ウィニキウスを救ってやらねばならない。</sentence>
<sentence type="quasi">あの娘が死ねば、あれは気が違ってしまうだろう</sentence>
』と心のなかで言った。</sentence>
<sentence>この考慮が他のすべての考慮に打ち勝った。</sentence>
<sentence>ペトロニウスには、自分がこれまで一度もなかったほど危い橋を渡りかけていることはよくわかっていたのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかしそれにもかかわらず、彼は皇帝や廷臣たちの美的趣味に欠ける思いつきを批判したり嘲笑したりするときにいつもそうするように、<ruby rubyText="かっ">闊</ruby><ruby rubyText="たつ">達</ruby>なくだけた調子で話しはじめた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<speech>
<paragraph>
<sentence type="quasi"><sentence>　「つまりとうとう犠牲者が見つかったというわけですね。</sentence>
<sentence>けっこうです！</sentence>
<sentence>　諸君は彼らを闘技場へ送り込むこともできるし、《苦役の<ruby rubyText="トウニカ">肌着</ruby>》を着せることもできます。</sentence>
<sentence>それもまたけっこうです！</sentence>
<sentence>　しかしわたくしの申すことをおききください。</sentence>
<sentence>諸君には権力があります。</sentence>
<sentence>親衛軍があります。</sentence>
<sentence>力があります。</sentence>
<sentence>ですから少なくともだれにもあなたがたの言葉をきかれる恐れのないときには誠実になってください。</sentence>
<sentence>人民をあざむくのはいいが、自分自身はあざむかないでください。</sentence>
<sentence>人民にキリスト教徒をお渡しなさい。</sentence>
<sentence>なんでもお好きな責め苦を彼らにお与えなさい。</sentence>
<sentence>しかし、ローマを焼いたのは彼らでないとご自分に向かっておっしゃるだけの勇気をお持ちになってください！</sentence>
<sentence>　いやまったく！</sentence>
<sentence>　諸君はわたしのことを《趣味の審判者》とお呼びになる。</sentence>
<sentence>ですからここではっきり言わせていただきますが、わたしはへたな喜劇にはがまんがならないのです。</sentence>
<sentence>いやまったく！</sentence>
<sentence>　こうしたことはすべて、アシナリア門近くの小屋掛け芝居とそっくりです。</sentence>
<sentence>あそこでは役者が場末の賤民をたのしませるために神々や王たちの役を演じますが、芝居が終わればたまねぎをさかなにしてすっぱいぶどう酒を飲んだり、笞でぶたれたりするのです。</sentence>
<sentence>諸君はほんとうの神々、ほんとうの王になってください。</sentence>
<sentence>あえて申しますが、諸君はその資格が十分におありです…。</sentence>
<sentence>それから、陛下、陛下は先ほど後世がわれわれをどう判断するかということをおっしゃいましたが、後世は陛下に対しても審判を下すということもお考えくださいませ。</sentence>
<sentence>女神クリオ（<sentence>ギリシア神話のミューズのひとり。</sentence>
<sentence type="quasi">歴史を司る</sentence>
）に誓って！</sentence>
<sentence>　世界の支配者ネロ、神なるネロは、この地上でオリュンポスにおけるゼウスのごとき権力者であられたが故に<sampling type="end" />ローマを焼きたもうた。</sentence>
<sentence>詩人ネロは詩を愛されるあまり、祖国の詩のために捧げたもうた！</sentence>
<sentence>　<ruby rubyText="かい">開</ruby><ruby rubyText="びゃく">闢</ruby>以来これほどのことをなしとげた者はひとりもいない。</sentence>
<sentence>これほどのことをなしとげる勇気を持っていた者はひとりもいない。</sentence>
<sentence>九人のミューズの名にかけて、これほどの光栄をお拒みにならないでくださいまし。</sentence>
<sentence>そうなさってこそ、陛下をたたえる歌は世の終わりまでひびくことをやめないでありましょう。</sentence>
<sentence>陛下にくらべればプリアモスがなんでしょう。</sentence>
<sentence>アガメムノンがなんでしょう。</sentence>
<sentence>アキレウスがなんでしょう。</sentence>
<sentence>神々でさえなんでしょう。</sentence>
<sentence>ローマの火災がいい事であったかどうかはたいした問題ではありません。</sentence>
<sentence>それは偉大な、非凡なことなのでございます！</sentence>
<sentence>　それにわたくしはあえて申し上げますが、人民が陛下に向かって手を上げるようなことはございません。</sentence>
<sentence>それはいつわりでございます！</sentence>
<sentence>勇気をお持ちくださいませ！</sentence>
<sentence>　陛下にふさわしからぬご行動はお慎みくださいませ。</sentence>
<sentence>陛下のお身に迫っている危険はただ、後世の者が次のようなことを申すかもしれない、ということだけでございます。</sentence>
<sentence type="quasi">『ネロはローマを焼いたが、彼はなんという臆病な皇帝、なんという臆病な詩人だろう、恐怖にかられてこの偉大な行為をみずから否認し、罪なき者に罪をかぶせたとは』」</sentence>
</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</speech>
</quotation>
</article>
</sample>
