<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBj9_00253" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBj9_00253_F001">
<sentence>主な作品に、『小説春日局』（角川文庫）、『物語新撰組戌辰戦記』（共著・新人<sampling type="start" />物往来社）などがある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
<paragraph>
<sentence>　江戸の錦絵画家歌川<ruby rubyText="くに">国</ruby><ruby rubyText="よし">芳</ruby>の弟子、歌川<ruby rubyText="よし">芳</ruby><ruby rubyText="はな">花</ruby>は、江戸名所百景の錦絵百枚の続き物を女手ひとつで描き切る腕を持っていた。</sentence>
<sentence>芳花を名のるまでになったおいちは、瓦職人の父親に男手一人で育てられ、国芳を師匠に持ち、一本立ちの画工にはなったが、やはり親一人子一人で育った淋しさは隠しきれず、自分の作品を精魂こめて見事に彫ってくれる才次郎といい仲になる。</sentence>
<sentence>芳花は自分を才次郎がお嫁さんにしてくれるものと勝手に思っていたら、才次郎は以前別れたはずのおのぶという平凡な女と、よりを戻して女の子までつくり、彼は腕利きの彫師であるまえに、子どもにからまれるおやじにもなりきっていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ときは天保四（一八三三）年、天候不順が続いて、飢饉は奥羽地方から始まって関東に及び、ここ江戸の地でも米の相場が急上昇して、不景気の風が吹きまくり始めていた。</sentence>
<sentence>それでも、広重の<quote>「東海道五十三次」</quote>は、<quote>「一時、米櫃や財布の具合を忘れられるため大当りした」</quote>けれど、やがて本格的な飢饉の波が押し寄せると師匠の国芳ですら江戸の景色絵の開板を中途で見合わせてしまうという年であった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そんな時節に、いくら江戸の景色絵物や街道物が売れたからといって、二匹目三匹目のどじょうをねらった版元の企画が当たるだろうか、まして女の画工の物が、という不安はかくし切れない。</sentence>
<sentence>だが、女だから、かえって行き届いた神経が墨田の河畔や、浅草、お茶の水と工夫して選んだ構図に、ちょっと女や童を配し、それらの<ruby rubyText="しょう">生</ruby><ruby rubyText="うつし">写</ruby>が生き生きと映えるのではないか、そんな期待が芳花にかけられていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　だからなおのこと芳花は意地でも今度の仕事を見事に仕上げたかった。</sentence>
<sentence>いままでずっと自分の絵を彫ってくれていた若い男は、<quote>「ほつれ髪の才次」</quote>といわれるほどの腕利きで、<quote>「簪をさそうとしている三々屋お紺の髪からは、香油の匂いが漂ってきそうだった」</quote>と評判になっていた。</sentence>
<sentence>そんな才次郎に妻子がいるとは、うかつにも知らずに逢う瀬を重ねてきた芳花は、昔、幼い自分の書き散らした絵を、仕事の現場に持っていってみんなに見せて歩いた父親のことを想い出す。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　その与兵衛もいまは亡く、一人住まいの本所横網町の家に戻った芳花は、百枚もの揃物をたのまれちまったよーっと、四畳半の暗闇に向かって、おもわず叫ぼうとする。</sentence>
<sentence>寒さにかじかんだ手に息を吐きながらようやく火鉢の炭をおこした彼女は、少し自堕落になって、一瞬、自分が芳花であることを忘れて、もうどうでもいいやという気分になるが、やがてしかし<quote>「仕事をしなくっちゃ」</quote>と<quote>「もう少し休んでいたい頬を叩いて立ち上がる」</quote>のであった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　女ではないと<sampling type="end" />抱けぬ気持ちと立居振舞いが、好きで思い切れない男への未練とも憎しみともなって、おいちの胸中に燃え、同時に、指に握った絵筆は、夢の中でのようにひとりで紙の上を滑ってゆく。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
