<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBjn_00018" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBjn_00018_F001">
<paragraph>
<sentence>　ところで、前章で紹介した米川佳伸さんのように、国際舞台で活躍する日<sampling type="start" />本人もずいぶん多くなってきました。</sentence>
<sentence>とくに国連などのような機関では、いろいろな文化を背負った人びとがいっしょに仕事をしていますので、異文化の衝突も日常的なものになっています。</sentence>
<sentence>ではこうした場所で働く人びとは、国際感覚をどう考えているのでしょうか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　今度は<quote>「ユネスコ」</quote>（国連教育科学文化機関）を舞台に、三一年間にわたって教育協力の仕事にたずさわってきた千葉<ruby rubyText="あき">杲</ruby><ruby rubyText="ひろ">弘</ruby>先生（現在はＩＣＵ教授）の経験を通して考えてみましょう。</sentence>
<sentence>千葉先生は、パリのユネスコ本部オペレーション事業調整局の局長などをつとめ、ユネスコで指導的立場にあった方です。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ユネスコは、教育の普及、科学の進歩、文化の交流を通して<quote>「国際の平和と人類共通の福祉を促進するために」</quote>創設された専門機関として知られています。</sentence>
<sentence>高い理念をかかげる機関であることから、創設以来ユネスコは<quote>「国連の良心」</quote>ともよばれてきました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　千葉先生がバンコク教育事務所時代にとりくんだ仕事の一つに、カンボジア難民支援プロジェクトがあります。</sentence>
<sentence>これは<quote>「難民に教科書を」</quote>というプロジェクトで、先生が立案や運営にかかわり、<quote>「日本ユネスコ協会連盟」</quote><quote>「幼い難民を考える会」</quote><quote>「<ruby rubyText="そう">曹</ruby><ruby rubyText="とう">洞</ruby>宗ボランティア」</quote>など、日本の民間ボランティア団体（ＮＧＯ）の協力・参加もえて、足かけ三年がかりでやり遂げたものです。</sentence>
<sentence>ユネスコの特徴をよく示す活動ですので、まずそれから紹介しましょう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　カンボジアでは、一九九三年に国連監視のもとで国会議員選挙が行なわれ、ようやく政治的安定が回復してきています。</sentence>
<sentence>しかし、カンボジアは、これまでに長い内戦の歴史をへてきた国です。</sentence>
<sentence>とくに一九七六年に成立したポル・ポト政権のもとで一種の恐怖政治が行なわれ、多くの人びとが処刑されたことはよく知られています。</sentence>
<sentence>殺された人はおよそ二〇〇万人に上るともいわれますが、正確な数はいまも不明です。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　このポル・ポト派とベトナムの支援をうけたヘン・サムリン勢力とが激しく対立していく過程で、多くのカンボジア人がタイ国境に逃れ、難民となりました。</sentence>
<sentence>一九七八年から八〇年ごろにかけてが難民流出のピークでした。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この人びとを救うために、まず食糧や医療の援助が緊急に必要となります。</sentence>
<sentence>しかしそれも一段落し、難民としての生活にそれなりの落ち着きが戻ってくると、人びとの目は教育へ向かいはじめます。</sentence>
<sentence>自国の文化や歴史をつぎの世代に伝えようとする気持ちが生まれてくるのです。</sentence>
<sentence>しかし、着のみ着のままで逃れてきた人びとも多く、教育のために必要な施設も教材もありません。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そこでユネスコでは、まず教科書づくりからはじめることにしました。</sentence>
<sentence>それはつぎの三<sampling type="end" />つの段階をたどって進められます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
