<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBg0_00009" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBg0_00009_F001">
<paragraph>
<sentence>ただ、旧知の小林君が、幸に固陋を捨てず、薀蓄を傾倒して懇切到ら<sampling type="start" />ざるなき是正を賜わったことは私の近来の喜びである。</sentence>
<sentence>相も変らぬ精厳細緻、一々最新の所説を提示して蒙を啓いて頂けたことは感謝に余りある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　殊に、世間の書評が、ややもすれば義理一片の御座なり紹介に止まって、『少しも突込んだ論評が行われない』ことを慨かれ、『パリ言語学協会々報に於けるアントワヌ・メイエの刃の如く辛辣な批評』に歎賞を禁じ得ない君が、自ら『メイエの学殖なく軽快なペンも無い』と意識されながら、摯烈な学的欲求の止みがたさから、小著を俎上にのぼせて、ともすれば其の『バアスペクティヴを攪乱し勝ち』な過去の友情を努めて排しつつ、心ゆくままに把攞剔抉しようと決意されたことに至っては、君の平素を知る私をして、『流石は』と敬虔に襟を正さしめ、その生一本な性格と、そして、一種壮烈な劇的心事の感激に涙さえ浮ぼうとしたのである。</sentence>
<sentence type="quasi">曰わく―</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<sentence type="quasi"><sentence>『先生附にせず、不遜をも顧ず敢て氏と呼ぶのも、記述に客観性を与へるためである。</sentence>
<sentence type="quasi">先生並びに読者の寛恕を乞ふ</sentence>
』と、</sentence>
<br type="automatic_original" />
<sentence>まことに胸のすくような宣言である。</sentence>
<sentence>こうして君は、騒がず、たじろかず、明澄そのものの様に磨ぎすましたメスを執って、決然として解剖台上に立たれたのである。</sentence>
<sentence>痛烈といおうか、豪快と云おうか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
<paragraph>
<sentence>　私としては、片唾を呑んで、この緒言を読み了え、例えば、我が子の成生して我が学説を乗り超えて行く雄々しい姿を待ち望むような、その為めには、例えば我が学説の傷つき、覆える、悲みを超えた愉悦に浸る期待をさえかけたのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それと共に、併し、いささかな杞憂の胸を掠めるものがあったことも否めない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この様な場合、若い国手のそのメスが、若しも辷って、俎上の魚に、一滴の過剰な血潮を流さすことがあったら！</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　尤も、その時には、枝未だ至らずして吾と壇上に立った不明を謝すことにより、人は年齢の若さに免じもしよう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　併乍、厳粛な宣言の手前、若しも、知らず知らず破壊の為の破壊に走り、一念或は、肉を破り骨を割く快味に自ら陶酔する一瞬でもあったら！</sentence>
<sentence>　其時には？</sentence>
<sentence>　英雄的行蔵にかくれて私情を恣にした咎を犯し、断々乎として鼓を鳴らして責めらるべき偽善となり、烈日の下、衆人環堵のうちに、無形の十字架を負わねばならぬ覚悟を要するであろうが、君はそこまで気が附いて居られるであろうかという懸念である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">二</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　論評の本文は、<quote>「言語誌叢刊」</quote>発刊の趣意（此は私は、実は私の本を書く時には殆んど知らなかったことだ）から書き起して、云う―『金田一氏の<quote>「国語音韻論」</quote>はその第一のもの（方言研究）に対して研究の指針を与へようとして編まれたものである（序七）』―まず私に関する第一行は、こう始まって、<quote>「お前は、こうなんだ」</quote>と強く押しつけられる感<sampling type="end" />じを受けて、その次の句へさしかかった。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
