<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBg0_00012" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBg0_00012_F001">
<paragraph>
<sentence>　<quote>「上海バレー団を招待する窓口は日中文化交流協会（<sampling type="start" />会長中島健蔵氏）で、これが主催ということになっていたが、協会には事務をやるスタッフも少なく、カネを集める力にも乏しいので、実際には共同主催の朝日が殆んど全部の実務を担当しなければならない」</quote>。</sentence>
<sentence>そして、<quote>「<sentence>七月の日生劇場は尾崎紀世彦という歌手がリサイタルをやることになっていた。</sentence>
<sentence type="quasi">それを本人と浅利慶太氏や日生劇場にムリを言って、二千五百万円位だったと記憶するが、違約金を払って譲って貰った</sentence>
」</quote>というのである。</sentence>
<sentence>上野の文化会館も公明党系の民音（民主音楽協会）が一ヵ月ほど借りていたのを竹入委員長らに頼んで半分譲ってもらい、大阪、名古屋、福岡の公演でも同じようなことをしたと広岡氏は綴っている。</sentence>
<sentence>朝日の力はたいしたものだと改めて驚くが、それにしても歌手のリサイタルを潰してまでもというのは、いかにも強引である。</sentence>
<sentence>しかし、それほどまでに朝日は中国側に誠心誠意を尽したのである。</sentence>
<sentence>さらに<quote>「<sentence>カネ集め、これがまた大変むずかしかった。</sentence>
<sentence>何しろ、上海バレー団は二百人を超す大人数だからカネがかかる。</sentence>
<sentence type="quasi">相当入場料があがっても、最低一億三千万円位は寄付で集めないと足りなくなる</sentence>
」</quote>。</sentence>
<sentence>広岡社長は財界、大企業に頼んで寄付を集めたことを書いているが、これほど自らが熱心であり、もともと朝日が企画して中国側を招待しておきながら、決して欠損を自らは負わず、大企業から寄付を集めたというから、いやはや、朝日とは厚かましいシッカリした会社である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　なお朝日は、田中角栄首相を今太閣だと絶賛したが、これも田中首相に日中関係を期待する中国側の意を体してのことだったか。</sentence>
<sentence>少なくとも朝日は期待したはずである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">時の中国政権にすり寄る醜態</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　広岡知男元社長の回想記の中の〈日中国交回復の思い出〉を、紙幅を惜しまず紹介してきたのは外でもない。</sentence>
<sentence>いかに朝日新聞が、そして時の社長広岡氏が、日中国交回復に並々ならぬ思いで尽力したかを示したかったからである。</sentence>
<sentence>文化大革命を礼賛し、そして昭和四十五年に広岡社長は日中関係の改善を胸に抱いて、議長を努めるべき株主総会まですっぽかして一ヵ月も中国に滞在し、そして四十六年の世界卓球選手権大会、翌四十七年の上海バレー団の招待・公演と朝日はまさに八面六臂の役割を自らかって演じたのである。</sentence>
<sentence>しかもそれは常に中国の立場を重視し、中国の言いなりに無理をも通したのであった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そして、四十六年八月から<quote>「中国の旅」</quote>の連載であるが、<quote>「南京大虐殺」</quote>なるものを、中国側の言い分だけでまとめていった理由は奈辺にあるか。</sentence>
<sentence>東京裁判史観だけではない背景、朝日のキャンペーンの基盤が、広岡氏の回想記から読み取れると私<sampling type="end" />は思うのである。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
