<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBg0_00001" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBg0_00001_F001">
<paragraph>
<sentence>　今度もまた、掌の中に残ったのは、<sampling type="start" />そのヌラリとした皮膚の感触だけだったような気もするが、外骨の<quote>「滑稽新聞」</quote>の表現というものは、伝えたくともうまく伝えようがないといった性質の表現なのであり、その表現のおもしろさは、やはり自分で発見してひそかにほくそ笑むといった種類のおもしろさなのではないだろうか。</sentence>
<sentence>やはり、実物を見てもらうしかない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そこで、二回目の答えを出したそばから三回目の答えを用意するというわけではないが、三回目の答えのひとつとして、<quote>「滑稽新聞」</quote>の実物を出版しようという企画がある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　現在、尾辻克彦（赤瀬川原平）さんと僕が編集委員になって、あの三千五百ページをこえる膨大な量の<quote>「滑稽新聞」</quote>のなかから、現代の読者の興味と関心を集めそうな記事を拾って、五冊ぐらいの分量に編集する作業を進めている。</sentence>
<sentence>順調にゆけば、来年の秋ごろにはその一冊をお目にかけることができるはずなので、今回この二回目の答案に欲求不満をお持ちの読者は、どうかそちらの実物のほうもお読みになって欲求不満を解消していただければと思う。</sentence>
<sentence>そして、この<quote>「過激にして愛嬌あり」</quote>が、<quote>「滑稽新聞」</quote>の入門編として、いくばくかの役割を担ったものであることを納得していただければさいわいに思う。</sentence>
<sentence type="quasi">（<quote>「宮武外骨・滑稽新聞」</quote>全六冊は一九八五年二月から刊行されている）</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　最後になったが、この二回目の答案の作成にあたって、筑摩書房の松田哲夫さんに大変にお世話になった。</sentence>
<sentence>松田さんには、ひき続いて第三回目の答えのプロデュースについてもお骨折りいただいているのであるが、そちらのお礼はいずれその時として、ひとまず二回目の答案作成上についてのお礼を申し上げておきたい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　また、この本を書くにあたり、滑稽新聞社周辺のことについて、もと<quote>「大阪滑稽新聞」</quote>の主筆だった活殺外史の故板橋菊松氏にいろいろと御教示をうけ、森近運平と<quote>「大阪平民新聞」</quote>関係の記述については、岸本英太郎氏ならびに金沢経済大学の森山誠一氏の御研究に負うところが大きかった。</sentence>
<sentence>あわせて感謝の意を記しておく。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<authorsData>
<sentence type="quasi">一九八三年八月　吉野　孝雄</sentence>
<br type="automatic_original" />
</authorsData>
</article>
<article articleID="LBg0_00001_F002">
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">文庫版あとがき</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　最初の“あとがき”で、<quote>「子供の時のように、また外骨に怒鳴られそうだ」</quote>というようなことを書いたけれど、実を言うと、机の前に飾っていた外骨の写真は、その後、奈良の法華寺に行った時に買ってきた、光明皇后を模したといわれる十一面観音の写真に入れ換えてしまった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　いつ怒鳴られるかも知れないという恐怖というよりも、何をやってもけっきょく外骨の<ruby rubyText="たなごころ">掌</ruby>の上から脱け出すことが当分できそうもない、ということに気がついて、外骨の呪縛から少しでも逃れたいという気持からであった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし、子供<sampling type="end" />の時、外骨に怒鳴られたからといって、べつにいつも外骨に怒られてばかりいたわけではない。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
