<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBg0_00013" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBg0_00013_F001">
<noteBody>
<sentence type="quasi">（註３）　梅棹忠夫（著）<quote>「現代日本文字の問題点」</quote>梅棹忠夫、多田道太郎（編）『日本文化と世界―論集・日本文化２』（講談社現代新書）　一九六―二〇六ページ　一九七<sampling type="start" />二年六月　講談社</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">日本語表記法の複雑さ―あるいは<quote>「不安定」</quote>と<quote>「混乱」</quote></sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　今日の世界の言語のなかで、その表記法において、日本語ほど複雑な構造をもっているものは、ほかには例がないのではないかとおもわれる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それは単に、表記のために必要な文字の数がひじょうにおおいということだけではない。</sentence>
<sentence>文字の数はたしかにおおいが、数だけなら、中国語のほうがおおいだろう。</sentence>
<sentence>日本語では、いちおう当用漢字一八五〇字という制限があるから、それにカナモジ、ひらかな、ローマ字までいれても、ほぼ二〇〇〇字しっていると用がたりるが、中国語ではとてもそういうわけにはゆくまい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　中国語では、しかし、漢字だけですむ。</sentence>
<sentence>日本語にはそのほかに、カナモジとひらかなという、原理も形式もまったくちがうものが二系列あって、それが漢字とまぜあわされながらつかわれている。</sentence>
<sentence>しかもその<quote>「まぜあわせかた」</quote>に、ほとんど法則がない。</sentence>
<sentence>まったく法則がないといってしまうといけないだろうが、きわめてゆるやかな法則しかない。</sentence>
<sentence>つまり、その<quote>「まぜあわせかた」</quote>には、さまざまな処方が存在しうるのである。</sentence>
<sentence>日本語が、その表記法において、構造的にきわめて複雑であるというのは、こういうことである。</sentence>
<sentence>複雑というより、むしろ不安定というべきかもしれない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　いっそうくわしく観察すると、日本語の表記法の複雑さは、それだけでないことがすぐわかる。</sentence>
<sentence>そのいちじるしい現象のひとつは、漢字のつかいかたに、音と訓という二系列があることである。</sentence>
<sentence>当用漢字について、その使用する音と訓とをさだめた<quote>「当用漢字音訓表」</quote>をみても、大部分の漢字が、音と訓とをもっている。</sentence>
<sentence>しかも、一字一音一訓の原則がなりたたないのである。</sentence>
<sentence>ということは、日本語においては、漢字一個に対して、文字要素としては二個あるいはそれ以上の役わりがふりあてられているということを意味する。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　言語というものは、ひとつのシステムである。</sentence>
<sentence>それを表記する文字もまた、ひとつのシステムである。</sentence>
<sentence>文字の問題をかんがえるときには、ひとつひとつの文字についてかんがえるほかに、全体のシステムの構造のことをかんがえなければいけない。</sentence>
<sentence>日本語の表記法についても、漢字、カナモジ、ひらかなのそれぞれの特徴・得失について論じるほかに、この三つの系列の文字があつまってつくりだしている、全体の表記システムについてかんがえなければいけない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　さきに、日本語の表記法は構造的に複雑だといったが、全体をひとつのシステムとしてみた場合、このシステムはもはや、単に<quote>「複雑」</quote>というような表現であらわしてよいものかどうか、疑問におもわれるほどである。</sentence>
<sentence>むしろ、<quote>「混乱」</quote>という語のほうがあ<sampling type="end" />たっているのではないだろうか。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
