<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBg1_00012" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBg1_00012_F001">
<paragraph>
<sentence>この合理性、つま<sampling type="start" />り技術的合理性が<quote>「<sentence>人間の思惟や活動の地平を拡大するにつれ、個人としての人間の自律性、巨大化する大衆操作の装置に抵抗する能力、想像力、独立的判断といったものは衰えていくように思われる。</sentence>
<sentence>啓蒙のための技術的手段の進歩には、非人間化の過程がつきまとっている。</sentence>
<sentence>かくて進歩は、まさに実現がめざされている当の目標、人間の観念を破壊するのである。</sentence>
」</quote>理性の名において、進歩は支持を受けていたのであるが、進歩的・技術的合理化は、まさにこの理性の実体を抹殺する方向にある。</sentence>
<sentence>大衆の精神、あるいは人間の本性の内部で今日起こりつつある深刻な変化、こうした変化の哲学的意味に省察を当ててみようとするのが、この書『理性の腐蝕』の課題なのである。</sentence>
<sentence>高度産業社会が帯びている危機的状況は、同時に哲学的思索の貧困化であり、哲学の危機でもある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">ギリシア哲学における理性　</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　ホルクハイマーによれば、ギリシアの哲人ソクラテスにとって、理性は普遍的な洞察力として考えられ、信仰を決定し、人間と人間との関係、また人間と自然との関係を規制すべきものであった。</sentence>
<sentence>それは、事物の真の本性をとらえ、絶対的真理の観念を暗示する客観的洞察の力であり、いわば、ほとんど神の啓示を伝えるごときものであった。</sentence>
<sentence>ソクラテスのいうダイモニオンは精神的な神であり、他の神々に劣らず実在的であった。</sentence>
<sentence>こうしてソクラテスは、ソフィストたち―つまり、いつでも誰にでも当てはまるような普遍的真理を信ぜず、その国やその個人にとって有利なものが真理なのだと考えるソフィスト（知者）たちの、主観的・形式的理性に対して闘ったのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence><quote><sentence>　「プラトンの哲学において、ソクラテス的な直観ないし良心の能力、個人的主観のうちなる新たな神は、ギリシア神話における競争相手の地位を奪い、少なくともそれらを変形してしまった。</sentence>
<sentence>神々はイデアとなった。</sentence>
」</quote>イデアは人間より崇高な地位を占め、人間の模範なのである。</sentence>
<sentence>そしてこのイデアを感知しうる眼が、ソクラテスのいうダイモニオンから変わった魂なのである。</sentence>
<sentence>魂は、真理を見ぬく力として、あるいは事物の永遠の秩序を感得する個的主観の能力として、したがってこの時間的な世の秩序のなかでしたがわれるべき規範を示すものとしてあらわれたのである。</sentence>
<sentence>つまり、主観的な力が、同時に客観的な真理・秩序・規範を示す力なのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ギリシア語のロゴス（ｌｏｇｏｓ）、ラテン語のラチオ（ｒａｔｉｏ）など理性の本来の意味をあらわす言葉は、主観ないしその思惟能力に関係づけられたものであった。</sentence>
<sentence>思惟するための主観的能力としての理性は、迷信を打破し客観性を展開する批判力で<sampling type="end" />あった。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
