<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBg1_00017" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBg1_00017_F001">
<paragraph>
<sentence>この分業が単なる細分化、横の細分化とちがうのは、それが、構造化された連携・協力によ<sampling type="start" />る現実への重層的な対応をめざしているという点である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　すなわち、分業は細分化される方向ではなく、いくつかの結節点をもって再統合されるなかでおこなわれる。</sentence>
<sentence>その結節点とは、全科医であり、中規模の総合病院、それに大学病院などの大病院である。</sentence>
<sentence>このように分業は横にではなく縦にされることによって、細分化を免れるのである。</sentence>
<sentence>つまりそれは、大病院を頂点にしたピラミッド型の階層性をもったものと考えられやすいが、そのような階層性が暗に含む上下の価値を対等にし、ホーム・ドクターのもつ積極的な役割を打ち出すのが、この新しい分業なのである。</sentence>
<sentence>むろん、中間の総合病院は、全科医と大病院を媒介するという役割を帯びている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　すでにはっきりしてきたように、現在では、高度に機械化し技術化した大病院のような医療機関は、病状の明確な、また急性の疾患には威力を発揮しても、慢性の疾患にはあまり力がない。</sentence>
<sentence>その種の治療には、むしろホーム・ドクターがイニシアチーブをとるべきであり、そのイニシアチーブのもとに三つの医療機関の構造化された連携が成り立つとき、初めて、患者の要求に応えうる新しい重層的な医療体制が可能になるのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">Ⅵ　生命倫理と臨床の知</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">１　脳死と臓器移植の問題</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　すでに述べきたったように、私のいう〈臨床の知〉は、狭く医学的臨床だけに関わるものでもなければ、バイオエシックスつまり生命倫理というトピックが日本で大きくクローズ・アップされるようになってから考えられたものでもない。</sentence>
<sentence>しかし、臨床の知を提唱する以上、生命倫理と無関係ではいられないことは当然であり、したがって、ここ数年来、臨床の知の観点から生命倫理の問題に関心をもち続けてきた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そこで、この章では、<quote>「脳死と臓器移植」</quote>および<quote>「説明と同意」</quote>（インフォームド・コンセント）という生命倫理の二つの代表的な問題を扱うことにするが、これらの問題とくに前者が、わが国において、なぜこんなにも永い間にわたって紛糾しつづけているのであろうか。</sentence>
<sentence>まずそのことから入って、錯綜した事態のなかから、できるだけ問題点を整理しつつ、私見を示すことにしよう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　脳死と臓器移植についていうと、この問題がひどく紛糾したなによりの理由は、脳と死という人間のいわば〈聖域〉に触れたためであり、また、アメリカで発達した理論が、いろいろな点で国情の違う日本で、急に切実な問題になったためである。</sentence>
<sentence>この二つは、誰でもが気づいているし、脳死問題を論ずる上で暗黙の前提にさえなっている。</sentence>
<sentence>が、そのためであろうか、かえって、わかりきったこととして、あまり突っ込んでは考えられていない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ここで、アメリ<sampling type="end" />カで発達した理論とは、バイオエシックスのことであるが、これはとくに、アメリカの社会事情、医療事情のもとに権利思想と功利主義と人道主義の顕在化された鍔ぜり合いによって形成され、明確化されたものである。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
