<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBg1_00020" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBg1_00020_F001">
<paragraph>
<sentence><quote>「遂に其実をいはんとすれば、老衰存命旦暮に及べれば、す<sampling type="start" />べ無し」</quote>とは何か。</sentence>
<sentence>もし<quote>「ますらをの手ぶり」</quote>と言ったのでは<quote>「其実」</quote>を言った事にならないのなら、彼の言う<quote>「実」</quote>とは一体何なのか。</sentence>
<sentence>そう問われているのは、むしろ真淵自身ではなかったか。</sentence>
<sentence>問いは、彼が捕えたと信じた<quote>「実」</quote>から生れて、彼に向ったのではあるまいか。</sentence>
<sentence><quote>「道」</quote>とは何かとは、彼にとって、そのような気味合の問題として現れていたように見える。</sentence>
<sentence>人麿の<quote>「古へならず、後ならず、一人のすがた」</quote>として、現に心に映じている明確な像が揺ぐのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「道」</quote>とは、何処からか聞えて来る、誰のものともわからぬ、あらがう事の出来ぬ、真淵が聞いていた内心の声だったと言えるが、それはソクラテスのダイモンのように、決して命令の形をとらず、いつも禁止の声だったように思われる。</sentence>
<sentence>真淵の意識を目覚めさした声も、何が<quote>「道」</quote>ではないかだけしか、彼に、はっきりと語らなかったらしい。</sentence>
<sentence><quote>「ますらをの手ぶり」</quote>とは思えぬものを<quote>「手弱女のすがた」</quote>と呼び、これを、例えば、<quote>「<ruby rubyText="サク">迮</ruby><ruby rubyText="サイ">細</ruby>」</quote>にして<quote>「<ruby rubyText="ヒ">鄙</ruby><ruby rubyText="ロウ">陋</ruby>」</quote>なる意を現すものとでも言って置けば、きっぱりと捨て去る事は出来たが、取り上げた<quote>「ますらをの手ぶり」</quote>の方は、これをどう処理したものか、真淵のダイモンは口を噤んでいたようである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　彼は、これを<quote>「高く直きこゝろ」</quote><quote>「をゝしき真ごゝろ」</quote><quote>「天つちのまゝなる心」</quote><quote>「ひたぶるなる心」</quote>という風に、様々に呼んではみるのだが、彼の反省的意識は安んずる事は出来なかった。</sentence>
<sentence><quote>「上古之人の風雅」</quote>は、いよいよ<quote>「弘大なる意」</quote>を蔵するものと見えて来る。</sentence>
<sentence><quote>「万葉」</quote>の風雅をよくよく見れば、藤原の宮の人麿の妙歌も、飛鳥岡本の宮の歌の正雅に及ばぬと見えて来る。</sentence>
<sentence>源流を尋ねようとすれば、<quote>「それはた、空かぞふおほよそはしらべて、いひつたへにし<ruby rubyText="ふる">古</ruby><ruby rubyText="こと">言</ruby>も、風の音のごととほく、とりをさめましけむこゝろも、日なぐもりおぼつかなくなんある」</quote>（万葉集大考）という想いに苦しむ。</sentence>
<sentence>あれを思い、これを思って言葉を求めたが、得られなかった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　真淵晩年の苦衷を、本当によく理解していたのは、門人中恐らく宣長ただ一人だったのではあるまいか。</sentence>
<sentence><quote>「人代を尽て、神代をうかゞはんとするに―老い極まり―遺恨也」</quote>という真淵の嘆きを、宣長はどう読んだか。</sentence>
<sentence>真淵の前に立ちはだかっているものは、実は死ではなく、<quote>「古事記」</quote>という壁である事が、宣長の眼にははっきり映じていなかったか。</sentence>
<sentence>宣長は既に<quote>「古事記」</quote>の中に踏み込んでいた。</sentence>
<sentence>彼の考えが何処まで熟していたかは、知る由もないが、入門の年に起稿された<quote>「古事記伝」</quote>は、この頃はもう第四巻までの浄書を終えていた事は確かである。</sentence>
<sentence><quote>「万葉」</quote>の、<quote>「みやび」</quote>の<quote>「調べ」</quote>を尽そうとした真淵の一途な道は、そのままでは<quote>「古事記」</quote>という異様な書物の入口に通じてはいまい、其処には、言わば一種の断絶がある、そう宣長<sampling type="end" />には見えていたのではなかろうか。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
