<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBg1_00031" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBg1_00031_F001">
<paragraph>
<sentence>まさに、この現実、本来<quote>「苦しみ得ない」</quote>者が我々人類への愛ゆえに<quote>「苦しんだ」</quote>ことに、<sampling type="start" />愛の極み、善性の極みをみているのである。</sentence>
<sentence>オリゲネスのプラトン主義について云々されるが、この点からいっても、リュバクの指摘するように<quote>「プラトン主義とオリゲネスの間には福音が存在する」</quote>といえよう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">聖書釈義家オリゲネス</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">聖書注解</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　すでにアレクサンドリア時代から膨大な旧約聖書本文批判研究『ヘクサプラ』に着手していたことをみたが、この研究はカイサレイア時代にも続行される。</sentence>
<sentence>そしてまた、カイサレイア時代に精力的に聖書講話に励んでいることは前章でみた。</sentence>
<sentence>オリゲネスの聖書に関係する研究として忘れてはならないのが、聖書の諸書のそれぞれを、本文に即して、一言一句詳細な説明を施す聖書注解である。</sentence>
<sentence>この著述もアレクサンドリア時代から始まり、カイサレイア時代にも続行されている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　アレクサンドリア時代のものとして知られているのは、『詩編（一〜二五）注解』『哀歌注解』『創世記注解』であるが、これらは断片しか現存していない。</sentence>
<sentence>オリゲネスの聖書注解の中でも特に重要なものである『ヨハネによる福音注解』はアレクサンドリアで第六巻の序文まで書き上げられるが、アレクサンドリア退去によって中断、カイサレイアで続行される。</sentence>
<sentence>その後、『イザヤ書注解』『エゼキエル書注解』『（一二）小預言者注解』『雅歌注解』『詩編注解』『<ruby rubyText="しん">箴</ruby><ruby rubyText="げん">言</ruby>注解』『伝道の書（コヘレトの言葉）注解』『ローマの信徒への手紙注解』『ルカによる福音注解』『マタイによる福音注解』などが著述される。</sentence>
<sentence>それらの多くは現存せず、ギリシア語原文で現存するのは『ヨハネによる福音注解』全三二巻中の九巻、『マタイによる福音注解』全二八巻中の八巻のみであり、ラテン語訳でルフィヌスの翻訳した『雅歌注解』『ローマの信徒への手紙注解』、その他に『マタイによる福音注解』はマタイ一六・１３〜二七・６６までの部分の訳者不明のラテン語訳が現存しているだけである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">三重の解釈</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　さて、これらの注解は彼の聖書観に即して、文字通りの意味、道徳的意味、霊的・神秘的意味の三重の解釈が提示されているが、注解する書の特徴並びに著述の時代によって、比重の置き方はそれぞれ異なっている。</sentence>
<sentence>例えば、『雅歌注解』は、恐らく学問的な詳細な説明は翻訳の段階で省略されたものと思われるが、神秘主義文学の最初の傑作と評される。</sentence>
<sentence>また、晩年の作品である『マタイによる福音注解』は全体的に、『ヨハネによる福音注解』に比べて、神秘的な傾向は少なく、より司牧的なものとなっている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ところで、オリゲネスがいうところの<quote>「聖書の体」</quote>にあたる<quote>「文字通りの意味」</quote>あるいは<quote>「字義に即した意味」</quote>は、現代の聖書学者の理解とは異なるものである。</sentence>
<sentence>現代では、通常、聖書記者が表現しようと欲したことが<quote>「字義に即し<sampling type="end" />た意味」</quote>といわれる。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
