<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBg1_00028" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBg1_00028_F001">
<paragraph>
<sentence>そうでなければ、ユダヤ教が優れていると彼らは考<sampling type="start" />えていないわけだから、異教徒との結婚に反対する理由はないではないか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　だが真摯にユダヤ教に生きるユダヤ人は、本質的にユダヤ人は優秀なのだといった議論を展開したり、信じてはならない。</sentence>
<sentence>その代わり、ユダヤ教はすぐれたシステムであり、あるユダヤ人がこのシステムを心に刻み込みさえすれば、その人はより一層モラルを身につけた人間になり得ることを主張すべきである。</sentence>
<sentence>このようにユダヤ教に生きるユダヤ人は、理想にもとづくきずなを末代まで伝えるよう若い人々に訴えることによって、論理的な議論を展開できる。</sentence>
<sentence>一方、それ以外のユダヤ人は、民族という血にもとづいたきずなを末代まで伝えることを、感情的にしか訴えることができない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ユダヤ教を学び、それに生き、それによって結果的に子供を感化する、これらを始めるに決して遅すぎることはない、と数多くの経験が証明してきた。</sentence>
<sentence>あなたの子供に人生を変える決心をさせたいなら、あなたも同様に人生を変える決心をする必要がある。</sentence>
<sentence>さもなければ、あなたの言葉は、故意ではなくても偽善的であり、無益なものになるだろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　たとえあなたの息子や娘が完全にユダヤ教とたもとを分かったように見えようと、あるいは現実に非ユダヤ人との結婚を進めようと、あるいはすでに結婚をしてしまった場合でさえ、息子や娘、さらにはその非ユダヤ人の配偶者をも感化して、ユダヤ教を人生の生き方として考えさせるのに、遅すぎることはない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　もちろん、他人に影響を与える力は、あなた自身のユダヤ教との関わりあい方次第である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">結語</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　成熟した人間は新しい思想に対して心を開いている。</sentence>
<sentence>多くのユダヤ人にとってユダヤ教は新しい思想として理解することができる。</sentence>
<sentence>ユダヤ人と結婚した多くの非ユダヤ人でさえ、ユダヤ教が洗練されたやり方と思いやりをもって説明されると、ユダヤの哲学、歴史、神学を学ぼうと、ユダヤ教を人生の生き方として試してみようと、前向きになる。</sentence>
<sentence>我々（著者）は、ユダヤ教に改宗後ユダヤ人社会で指導者になった多くの男女に会ってきた。</sentence>
<sentence>我々はまた、ユダヤ人として生れたものの、晩年になってはじめて真剣にユダヤ教に取り組み、さらに地域の指導者になった多くの人々にも出会ってきた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　こうしてみると手がつけられないほどに遅すぎるということは決してないのだ。</sentence>
<sentence>あなたが自分の人生に今まで以上に深い意味を吹き込んでいるのをみて、子供たちもまた、自分にとって何が大切かの優先順位を考え直し、結局は、歴史にもとづいたものをもたず、宗教、倫理的な人生の生き方をもたずに子供を育てることは誤りであることが<sampling type="end" />わかるであろう。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
