<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBg1_00006" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBg1_00006_F001">
<paragraph>
<sentence>しか<sampling type="start" />しこの時期の彼は、この第三の道が現象学的な研究方法であるとはっきり認識していたわけではなかったのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一九三九年の一月になって、メルロ＝ポンティは、前年の四月に死去したフッサールの追悼号として発行された<quote>「<ruby rubyText="レヴュー・アンテルナシオナル・ド・フィロソフィー">国際哲学雑誌</ruby>」</quote>を入手した。</sentence>
<sentence>この雑誌には、フッサールの未刊の草稿の他に、フッサールの弟子であったオイゲン＝フィンクやルートヴィッヒ＝ラントグレーベらの論文が掲載されていて、晩年のフッサールの思想が概観できるようになっていた。</sentence>
<sentence>そしてメルロ＝ポンティは、この後期フッサールの現象学こそが『行動の構造』のなかで彼が探し求めていたものであることを発見したのであった。</sentence>
<sentence>こうして彼は、一九三九年からとくに後期フッサールの現象学を本格的に研究し始めたのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一九三八年に死去したフッサールは、自らの現象学を記述した四万ページにのぼる膨大な速記原稿や、彼の弟子たちによって作られた数千ページにのぼる手書き原稿を後に遺した。</sentence>
<sentence>そしてユダヤ系のこの哲学者の知的な遺産がナチスの迫害や戦争によって失われることを恐れた遺族や弟子たちは、これらの遺稿をドイツの外に避難させることにした。</sentence>
<sentence>こうしてフッサールの遺稿は一九三八年の一一月までにドイツのフライブルクからベルギーに移送され、ブリュッセルにほど近い地方都市ルーヴァンにあったルーヴァン大学の哲学研究所に保管されて、そこでヴァン＝ブレダ神父の管理のもとで整理され始めた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ルーヴァンは一五世紀から一六世紀にかけて、<ruby rubyText="ユマニスム">人文主義</ruby>の拠点だった都市であって、そこの僧院はラテン語だけでなくギリシア語やヘブライ語の文献を保存していた。</sentence>
<sentence>そして人文主義の代表的な思想家であったエラスムス（一四六九〜一五三六）が聖書研究を本格的におこなったのは、このルーヴァンにおいてであった。</sentence>
<sentence>したがって、ルーヴァンの僧院は、フッサールの遺稿を保存するにあたって、この人文主義の伝統に忠実にしたがったわけである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　メルロ＝ポンティは一九三九年の三月二〇日付の書簡をヴァン＝ブレダに送って、フッサールの未刊の草稿の閲覧を求めた。</sentence>
<sentence>後にヴァン＝ブレダは次のように回想している。</sentence>
<sentence><quote><sentence>「メルロ＝ポンティこそ、ルーヴァンの人々を別にすれば、未公刊草稿についてわれわれに問い合わせてきた最初の研究者であった。</sentence>
」</quote>そして彼は四月一日から七日にかけてルーヴァンに滞在して、フッサールの弟子のオイゲン＝フィンクと会談し、またこの年プラハで出版されたばかりの『経験と判断』や、さらには『純粋現象学および現象学的哲学の構案（イデーン）』の第二巻と第三巻、あるいは『ヨーロ<sampling type="end" />ッパの学問の危機と先験的現象学』といったフッサール晩年の未刊の草稿を閲覧したのであった。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
