<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBg1_00011" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBg1_00011_F001">
<paragraph>
<sentence>そのシンボルが代表しているパワーを恐がっていたり、ある<sampling type="start" />いはこのパワーに属していると思われる者を恐がっていたり、その両方だったりする。</sentence>
<sentence>警察や軍隊、父系だったり母系だったりする家族や文化のほうがパワーを外的とみることの起源なのではない。</sentence>
<sentence>それらは、我々の種としてまた個人としてのパワーの見方を映しているのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　パワーを外的なものとみることは我々の経済学をも形成している。</sentence>
<sentence>共同体や国の内部で経済を支配する能力や、世界の国々の間での経済を支配する能力は、少数の人々の手に集中している。</sentence>
<sentence>このような人々から労働者を保護するために、我々は労働組合を創造した。</sentence>
<sentence>消費者保護のためには、政府の中に役所を設けた。</sentence>
<sentence>貧困層を保護するために社会福祉の制度を創造した。</sentence>
<sentence>これは、我々がパワーをどうみるようになったかを完全に映している―少数者がそれを所有する一方で、大多数の人々はパワーに対して被害者の役回りになる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　金銭も外的パワーのシンボルである。</sentence>
<sentence>いちばんお金をもっている人が、環境やその中にいるものを支配する最大の能力をもち、いちばんお金をもっていない人は、環境やその中にあるものを支配する能力が最小になる。</sentence>
<sentence>金銭が獲得され、失われ、盗まれ、相続され、それをめぐって争われる。</sentence>
<sentence>教育、社会的地位、名声、モノは所有され、それによって安心の度合いが高まるという感覚が派生して、それらは外的パワーのシンボルになる。</sentence>
<sentence>失うのが怖いもの―家、車、魅力的な体、回転の速い頭、深い信仰―はどれも外的パワーのシンボルである。</sentence>
<sentence>我々が恐れるものは弱点が増えることである。</sentence>
<sentence>これはパワーを外的であると見ることからおこる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　パワーが外的と見られると、我々の社会的、経済的、政治的構造の階層も、万物の階層も、誰がパワーをもち、誰が持っていないかの指標の役割をする。</sentence>
<sentence>頂上にいるものは最大のパワーを持っているようにみえ、従って、最も価値があり、いちばん弱点がないようにみえる。</sentence>
<sentence>底辺にいるものはパワーが最小で、従って価値も最小であり、弱点がいちばんあるようにみえる。</sentence>
<sentence>このような認識からすると、将軍は一等兵より価値があり、重役は運転手より価値があり、医者は受付係より価値があり、親は子供より価値があり、神はそれを崇拝する者より価値があることになる。</sentence>
<sentence>我々は親や上司や神に背くことを恐れる。</sentence>
<sentence>人としての値打ちが大きいか小さいかという認識はすべて、パワーを外的なものとみることに由来している。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　外的パワーをめぐる競争は暴力の核心にもある。</sentence>
<sentence>資本主義対共産主義のようなイデオロギーをめぐる争い、アイルランド・カトリックとアイルランド・プロテスタントのような宗教をめぐる争い、ユダヤ人とア<sampling type="end" />ラブ人のような地理上の争い、親族や夫婦の争いといったものの背後にある間接的な関心も外的パワーである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
