<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBg2_00002" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBg2_00002_F001">
<paragraph>
<sentence>生産性の低さをカバーする<sampling type="start" />のは低賃金と長時間労働でしかなかったから、日本の勤労者、とりわけ男性は猛烈に働いたのである。</sentence>
<sentence>朝は朝星、夜は夜星の毎日、家に帰るのは寝に帰るためだけだったから、その時代の衛星都市を“ベッド・タウン”と呼んだのだ。</sentence>
<sentence>日曜もなければ祭日も返上する男たちを、テレビはＣＭで<quote>「<sentence>オオ、モーレツ！</sentence>
」</quote>とはやし立てるのだった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　すなわち、まことに忙しく、慌しい日常を余儀なくされていたのである。</sentence>
<sentence>心が亡び、心が荒んでもうなずけるというものではないか。</sentence>
<sentence>顕在化した男性の文化離れ現象は、ひとえに六〇年代の忙しさ、慌しさがもたらした文化的損失といえた。</sentence>
<sentence>代って広がったのは“テレ寝”現象、日本の男性は疲れ果てていたのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　忙しいばかりの日常では<quote>「文化人」</quote>は生み出されにくい。</sentence>
<sentence>働いてばかりの都市がふくいくたる文化都市になることも考えにくい。</sentence>
<sentence>アダム・スミスも、産業革命のうなりが高まる初期の段階で、工場生活の無意味さと人間性の破壊を痛感したのである。</sentence>
<sentence>だから人間は、仕事以外の時間に、本質的に人間的な性格を強めることが望ましいと考えていたのだ。</sentence>
<sentence>後でも述べるが、自由時間、ゆとりある余暇を持ち合わせなければ私たちの味わうよろこびの量は、人生にあって取るに足りないものでしかあるまい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">（３）　文化人であるための条件―精神的余裕</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「文化人になる」</quote>のと<quote>「文化人である」</quote>とは次元の異なる問題だ。</sentence>
<sentence>経済的余裕と時間的余裕が与えられるなら、人はみな<quote>「文化人になる」</quote>パスポートを手にしたといえる。</sentence>
<sentence>だが、海外への旅行者にもいろんなタイプのあることを考えてみよう。</sentence>
<sentence>国際化時代における人間のあり方から<quote>「文化人である」</quote>ための条件を導き出せそうだ。</sentence>
<sentence>数日の滞在で多くを察して学ぶ人もおれば、数年を暮して何の成長もみせない人もいる。</sentence>
<sentence>他国の文化を理解するのみならず、国際友好のためにいたすべく、果すべき日本や日本人の役割を謙虚に心得る人こそ真の国際人といえるのだろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　他方、日本の利益ばかりを追求し、他国の不利益を顧みない振舞いや、金にあかせて成金大国の行動をまき散らす日本人が<ruby rubyText="ひん">顰</ruby><ruby rubyText="しゅく">蹙</ruby>を買い、ジャパン・バッシングの原因をつくるとなったら、いくら外国語を喋れても国際人とはいえない。</sentence>
<sentence>あの十五年戦争の暗い谷間の“冬の時代”、哲学者吉野源三郎は名著『君たちはどう生きるか』を日本の子どもたちのために書き、しだいに息苦しい抑圧と軍国主義の広がる時代に社会科学的な認識の仕方を平易に説いたのだった。</sentence>
<sentence>人形劇がおとなのためにもあるように、すぐれた児童書もおとなを感動させる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<profile>
<sentence>吉野源三郎（一八九九〜一九八一）ジャーナリスト。</sentence>
<sentence>東京生れ。</sentence>
<sentence>東大卒。</sentence>
<sentence>一九四六年創刊の雑誌<quote>「世界<sampling type="end" />」</quote>編集長。</sentence>
</profile>
</article>
</sample>
