<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBg2_00029" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBg2_00029_F001">
<paragraph>
<sentence>　まず保守と革新は、政権交代が不可能なほど割れて<sampling type="start" />しまう。</sentence>
<sentence>社会党は国会の三分の一の壁を守って万年野党になる。</sentence>
<sentence>次に、保守党のなかで、吉田茂を中心とした官僚政治家の集団と、職業政治家との軋轢と抗争があった。</sentence>
<sentence>この職業政治家は、政友会と民政党からの出身だったが、追放後は鳩山のもとに糾合するようになる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　吉田派と鳩山派の抗争は、再軍備と憲法を争点にしたものであった。</sentence>
<sentence>保守対社会党の分裂も再軍備と憲法に関するものであった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この吉田派、鳩山派、社会党の三極分裂は、パージによる線引きによって生まれたものであり、その最初の症状は、吉田の社会党に対する態度でないのか。</sentence>
<sentence>彼は、マッカーサーの第四次介入で護憲に切り換えるまで、社会党を蛇蝎のように忌み嫌っていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　職業政治家と官僚の軋轢が表面にでたのは、山崎事件が最初であった。</sentence>
<sentence>ここでは、党人派とＧＳが一緒になって、官僚吉田を包囲するという、不規則さがあったが、その底辺にあるのは党人ＶＳ．官僚の溝だった。</sentence>
<sentence>そもそも職業政治家と官僚は、明治憲法時代から仲が悪かった。</sentence>
<sentence>ことに内務官僚の選挙干渉は、三井・三菱財閥による金縛りと同様に、政治家の恨むところであった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ところが、占領軍までが官閥をえこひいきしたのだから、政治家が鬱憤やる方ない気持ちであったのは疑いない。</sentence>
<sentence>そこへ、マッカーサーが吉田更迭の策動をしているというニュースが飛び込んできた。</sentence>
<sentence>すわ好機到来と、職業政治家たちが雷同したのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　吉田も負けていなかった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一九四九年の選挙で、彼は官僚政治家の製造に乗り出すことになる。</sentence>
<sentence>手始めに、佐藤栄作、池田勇人らが選挙に出馬して当選することになる。</sentence>
<sentence>これが吉田学校の開闢であった。</sentence>
<sentence>これはまもなく追放解除になって戻ってくる党人派の政敵から身を守るための一策であった。</sentence>
<sentence>その後、再軍備が政治課題になるにおよんで、官僚ＶＳ．党人の溝はますます深くなっていく。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　吉田・マッカーサー・コンパクト以後の吉田が、吉田学校に官僚を登用して官僚政治家の時代に先鞭をつけてから、外務省と大蔵省の官僚は、目にみえて親米になる。</sentence>
<sentence>それにはＹ項パージも一役買ったのはいうまでもない。</sentence>
<sentence>外務省がどのようにして、日ソ講和条約交渉の邪魔をしたかは、後述することにする。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　大蔵を親米の路線にもっていったのは池田勇人である。</sentence>
<sentence>池田は第三次吉田内閣の蔵相として、ＮＳＣ１３／２の経済的逆コースである超均衡財政を実施することになる。</sentence>
<sentence>この過程で、彼はジョゼフ・ドッジの絶大の信用をかちとることになる。</sentence>
<sentence>これが大蔵省のレールになる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし占領中の官僚優先は、特殊な条件によるものであった。</sentence>
<sentence>主権がマッカーサーにあって国会になかったのである。</sentence>
<sentence>国会優<sampling type="end" />先の憲法は、絵にかいた餅で、明治天皇よりもっと強力な<quote>「天皇」</quote>が第一生命ビルにいたのである。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
