<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBg2_00027" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBg2_00027_F001">
<paragraph>
<sentence>　松陰らは一<sampling type="start" />礼して艦を離れた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　だが、バッテイラの艇長は舟を探すどころか、まっすぐに海岸に乗りつけ、二人を上陸させた。</sentence>
<sentence>そこは岩石もけわしく樹木も生い茂っているところだった。</sentence>
<sentence>辺りは暗いし、道もわからない。</sentence>
<sentence>海岸を見渡しても舟らしいものはどこにも見当らなかった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　このままうろうろしていては捕えられるにきまっている。</sentence>
<sentence>そんな見苦しいことになるよりはと二人は柿崎村の名主のところへ自首し、やがて下田の番所に連行されたのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<blockEnd />
<paragraph>
<sentence>　吉田松陰と金子重之助二人の下田踏海当日の夜の状況を、松陰の記述、つまり安政二年（一八五五）、長州萩の<ruby rubyText="の">野</ruby><ruby rubyText="やま">山</ruby><ruby rubyText="ごく">獄</ruby>で前年三月の下田踏海の夜を回顧しながら書いた<quote>「三月二十七夜の記」</quote>に即して忠実に再現してみたのだが、そこにはいくつかの状況判断のあまさが目立つ。</sentence>
<sentence>もちろん、そのことは松陰も自覚していたようだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　たとえば、ウィリアムズは日本語をしゃべり、しかも早口で一語もまちがえなかったのに、われわれのいうことを理解できないふりをしたが、あれは彼の狡猾のせいだったのだろうか、と松陰は疑う。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　米艦に乗り移るときに、あれほどあわてすぎなかったら、乗っていた小舟を失うこともなかったろうし、乗艦するときに必要なものをすべて持って乗っていれば、強引に艦中に留まることができたかもしれない、ともいう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　また、もう少し時間をひきのばせば、夜も明けてしまい、昼間は帰れないと頑固に主張すればもう一日艦に留まれたかもしれない。</sentence>
<sentence>その間に打ち解けた話もできて、計画は成功したにちがいない。</sentence>
<sentence>かりに成功しなかったとしても夜になって上陸し、急に立ち去ればこんな最悪な結果にならなかったろう、とも書く。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そして、そもそもはあの櫓ぐいがなかったことが、こういうことになってしまったのだ、とぼやいているのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　これまでみてきたのは、松陰の側からみた下田踏海の夜の記述である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　では、これが事実であったかどうか。</sentence>
<sentence>こんどはアメリカ側の資料で検証してみよう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　『ペルリ提督日本遠征記』（ホークス編、土屋喬雄・玉城肇訳、岩波文庫（四）六〇頁以下）は、この事件を大略つぎのように述べている（口語体にし、現代仮名遣いに直す）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<citation>
<paragraph>
<sentence>　「その翌夜（一八五四年四月二十五日、陰暦安政元年三月二十八日―引用者注、以下同）午前二時頃、汽船ミシシッピ号上の夜間当直の士官は、舷側についたボートからの声に驚かされた。そして舷門に行って見ると、すでに舷側の梯子を登った二人の日本人を発見した。話をしかけると、乗船を許され度いと云う希望を表わす手真似をした。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　彼等はここに留めて置いて貰い度いと非常に熱望しているらしく、乗って来た小舟がどうなるかも構わず<sampling type="end" />、それを投げ棄てるつもりだとの意志を表わし、海岸に帰らないと云う決心をはっきりと示した。</sentence>
</paragraph>
</citation>
</quotation>
</article>
</sample>
