<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBg2_00019" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBg2_00019_F001">
<paragraph>
<sentence>普通の日本人だったら、問題にならなかったはずであるが、さいわい<sampling type="start" />に福島はロシア―シベリア横断旅行でロシア陸軍には知己も多かった。</sentence>
<sentence>彼はこれに期待をかけていたのであった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ところが、この頃はツアー・ロシアの南下政策はすでに最終段階に入っていたとはいっても、その拡張政策は南にアフガニスタンを狙い、東にパミールを併合してインドをうかがうといった微妙な時期で、他国人の入国はかつてほどきびしくはなかったけれど、あまり歓迎はしていなかった。</sentence>
<sentence>たとえ許可してもありきたりのルートをはずれることは許可されなかった。</sentence>
<sentence>かえってぎすぎすし、古いロマンティクな時代ではなくなっていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　このように不安と心配の二十日間がたって、ようやく許可電がペテルブルグから入った。</sentence>
<sentence>ところが一方が解決したと思ったら、肝心の資金のほうが底をついてしまった。</sentence>
<sentence>道中、大金の所持を警戒して持ってきてなかったのであろうが、テヘランに着いてすぐボンベイ駐在の山田領事に打電したものの、今度は参謀本部との連絡がつかず、一向に送金されてこなかった。</sentence>
<sentence>ホテル代にもこと欠く始末で、さらに催促電を打ち、やっと百ポンドをテヘラン銀行に振り出してもらったのが七月二十八日だった。</sentence>
<sentence>当時の百ポンドは大変な金額である。</sentence>
<sentence>この頃のロシア兵士の一ヵ月の給料がだいたい一ポンドであった。</sentence>
<sentence>旅行というものは大変金のかかるものなのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　福島安正の計画は、すぐに西トルキスタンには入らず、まず手初めにコーカサス地方を一巡し、ついでカスピ海を東へ渡ってウズン・アダに行き、そこから鉄道でメルブ、サマルカンド、タシケント、コーカンドに出、国境を南に越えて北ペルシアのメシェドを経由し、もう一度テヘランに舞い戻るというものだった。</sentence>
<sentence>これは、旅行計画としては最も理想的で妥当だったといえよう。</sentence>
<sentence>この旅行のうちコーカサス地方に福島安正より以前に、日本人としては、明治十三年（一八八〇）、外務省の吉田正春がテヘランからカスピ海をバクーまで行き、コーカサスを横断していた。</sentence>
<sentence>しかし、トランスカスピアまでは西徳二郎も、足を踏み入れていなかった。</sentence>
<sentence>それだけ、一八九六年の福島の旅行は価値を持っている。</sentence>
<sentence>計画はいま一度テヘランに戻ることにあったから、荷物はできるかぎり軽くするため大半をテヘランに残し、持ち物は小さな手荷物二つだけであった。</sentence>
<sentence>このほうが疑われる心配もなく、また行動も自由であった。</sentence>
<sentence>彼はいよいよ出発に先だって、こう結んでいる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence><quote><sentence>　「七月三日、テヘラン到着以来、三十一日に至る二十九日間の経過の要領は<ruby rubyText="アジア">亜細亜</ruby>略報第十二号より十六号に詳らかである。</sentence>
<sentence type="quasi">またこの間、亜欧日記第三十一号よか三十六号まで記載したが、こと多く<sampling type="end" />機密に属するを以って郵便の安全なる地に達する日に於て、発送のこととした</sentence>
」</quote>と。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
