<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBg2_00018" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBg2_00018_F001">
<paragraph>
<sentence>ペルスヴァルの入りこんだ城は、まぼろしの城、目に見えぬ彼岸の城、魂の内部にのみ存在する<sampling type="start" />神秘の城なのであった。</sentence>
<sentence>聖杯の物語ははや、妖しい雰囲気を漂よわせつつ、わたしたちの心をとらえてはなさぬ、どこかおそろしい、根源とあい通じた秘儀のかげをまつわりつかせて語り出される。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">聖杯物語のケルト起源</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　クレティアン・ド・トロワは、シャンパーニュ伯夫人マリー（アリエノール・ダキテーヌのむすめ）に仕えた宮廷人で、当時としては屈指の学識豊かな詩人であった。</sentence>
<sentence>アリエノール（一一二二―一二〇四）は、ルイ七世の妃で夫とともに第二次十字軍にも加わり、エルサレムにも行ったことがあるが、夫との不和による離婚後、プランタジュネット家のヘンリー（のちの英国王ヘンリー二世、一一三三―八九）と再婚、ノルマンディ公であったヘンリーに、フランス南西部の広大な領地を婚資としてもたらした。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　アリエノールは、アキテーヌの宮廷でもベルナール・ド・ヴァンタドゥルのような南仏の吟遊詩人たちを好遇したが、この気風は、パリの王宮でも、さらに英国の王宮にもそのまま持ち込まれ、華やかな南仏文化が北ヨーロッパに導入された。</sentence>
<sentence>むすめマリーも母の感化を受けて、文芸保護に力をつくしたとされる。</sentence>
<sentence>クレティアン・ド・トロワの作品にこれまで北方の詩が知らなかったみやびの風、いわゆる<quote>「<ruby rubyText="クルトワ">宮廷ふう</ruby>」</quote>の優雅な愛がうたいこまれ、南仏トルゥバドゥルの詩人たちの純粋な愛の調べをうつす独特のトーンがこもっていることは、納得しておいていい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　シャンパーニュは当時、南北（東西も）の文化的交流の中心地だった。</sentence>
<sentence><quote>「エレックとエニード」</quote><quote>「イヴァン」</quote>また<quote>「ランスロ、荷車の騎士」</quote>などのクレティアンの騎士物語に登場する騎士たちが、ひたすら自己の崇拝する貴婦人への愛のために献身し、自己完成への道を歩み通そうとする志向はこのあたりに胚胎している。</sentence>
<sentence>クレティアンがブルターニュに旅行をする機会があったかどうかは定かでないが、古くから放浪の詩人たちにうたいつがれ、当然シャンパーニュにも伝わっていたケルトの古い物語が新しい霊感のもとによみがえらされたことはたしかである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　アーサー王物語にも、みずうみの騎士ランスロが王妃グニエーヴルに寄せる、不義ながらも、絶対の純な騎士道的愛が組み入れられる。</sentence>
<sentence>ペルスヴァルは、母にそむいた悔恨の念に苦しみつつ、試練の冒険に身を投じる。</sentence>
<sentence>少しずつ、少しずつ、ウェールズの海辺に、アルモリカの森の奥に、人々が口ずさんできた民族の痛みと望みをまじえた古い歌物語は新たな霊感に洗われつつ、別種の精神化への道をたどる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それでも、クレティアンの述べる<quote>「グラアル」</quote>や<quote>「血の槍」</quote>の場面には、何ものかへの底深いおそれ（恐れ、畏れ）がおのずと封じ込められて<sampling type="end" />いるとの直観はしりぞけがたい。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
