<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBg2_00062" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBg2_00062_F001">
<paragraph>
<sentence>若者は馬を急がせて村へも<sampling type="start" />どっていった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ビルが私の手紙を受け取ったあとでラプーの小屋をでるやいなや、そのあと一日中、二人の男にあとをつけられた。</sentence>
<sentence>原住民たちはラザルスのあともつけはじめた。</sentence>
<sentence>私がビナプにある彼の第二の岩屋にはいれないようにしようというのだった。</sentence>
<sentence>しかし、真夜中になると、ビルは何とか尾行者たちをまいて、約束の場所でホアンと落ちあった。</sentence>
<sentence>若者は父親が紙きれに書いた大まかな地図を持っていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　地図から判断すると、まず、アフ・テペウへいかなければならなかった。</sentence>
<sentence>このアフは、癩療養所の北よりの海岸にある石の多い地域に横たわっていた。</sentence>
<sentence>ホアンは鞍付の馬二頭と一巻きの長いロープとを持ってきていた。</sentence>
<sentence>二人はくらやみの中を出発した。</sentence>
<sentence>夜おそく、大きなアフのそばへつくと、また、地図がとりださされた。</sentence>
<sentence>彼らは高い羊柵を越えるために、そこで馬を捨てなければならないらしかった。</sentence>
<sentence>つぎのかぎは、右手にある溶岩の大きな山だった。</sentence>
<sentence>そのすぐすその、海岸に面した絶壁のへりに、しっかり固着した丸い石があって、その右にロープをむすびつけるのだった。</sentence>
<sentence>それから長いロープがほとんどつきるくらいまではいおりなければならなかった。</sentence>
<sentence>そうすればそこに岩屋が見つかる、というのだった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　二人は柵や溶岩の山や高原のはしの丸い石などを見いだした。</sentence>
<sentence>ロープがしっかりむすびつけられると、ホアンがくらやみにおりていった。</sentence>
<sentence>彼らはまずニワトリをたべることもしなかったし、ウムー・タカプをつくることもしなかった。</sentence>
<sentence>何も儀式らしいものはおこなわれなかった。</sentence>
<sentence>ホアンは長いこと下におりていたが、やがて疲れきったようすで上がってきた。</sentence>
<sentence>岩屋はなかったのだ。</sentence>
<sentence>二人は別の石を見つけてもう一度やってみたが、やはり否定的な結果しかえられなかった。</sentence>
<sentence>彼らはロープを石から石へと岸にそって移していったが、ついに若者は完全に力つきてしまった。</sentence>
<sentence>彼はビルに力を貸してもらってやっと崖のへりからはいあがることができたほどだった。</sentence>
<sentence>しかしこんどは問題の場所が見つかったのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ビルはくらやみの中をロープをつたっておりはじめた。</sentence>
<sentence>まず彼は切りたった崖を下って、わずかな足がかりのある岩棚についた。</sentence>
<sentence>しかしそこから下は、ロープがささえもなく空中にたれ下がっていた。</sentence>
<sentence>彼はおりつづけた。</sentence>
<sentence>くらやみの中で、はるか下の方に波がくだける音が聞こえたが、何も見えなかった。</sentence>
<sentence>そのとき、ぶらさがっている彼のすぐ鼻さきの岩壁に、水平の割目がとつぜん口をひらいた。</sentence>
<sentence>割目の内側に、何かが見えたような気がしたが、奥の方だったので手がとどかなかった。</sentence>
<sentence>割目はきわめてせまかったので、彼は頭をつっこんで<sampling type="end" />みようとしなかった。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
