<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBg2_00043" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBg2_00043_F001">
<paragraph>
<sentence>一九九二年に向けてのＥＣ市場統合の動きにも、実は日米の経済的挑戦を受けて立つだけでなく、文<sampling type="start" />化的ペシミズムをばねにした激情がある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　さてマーラーに戻ると、ほぼ同時代といえるリヒャルト・シュトラウスはある意味で完璧な音楽家だ。</sentence>
<sentence>しかしマーラーにはヨーロッパの矛盾と分裂と過去へのあこがれと将来未来への暗い予感とが、彼自身の魂のもがきを通して実にありありと造型されている。</sentence>
<sentence>戦後しばらくの自失忘我状態が終わり、経済復興が驚くべきスピードで達成されたあと、軍事外交面でのヨーロッパとドイツの完全な無力感に打ちひしがれながら、ヨーロッパの心ある人びとが自分のアイデンティティーをマーラーに聞きとったのは、あながち誤りではない。</sentence>
<sentence>当然のことだったろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　古きよき時代の技法を完全に身につけながら、マーラーはそれが従来の<quote>「権威」</quote>と<quote>「安定」</quote>を失って分裂崩壊していくさだめを痛切に身に感じていた。</sentence>
<sentence>いや単なる音楽の技法だけではない。</sentence>
<sentence>ヨーロッパを支えたキリスト教的精神そのものがとどめようもなくくずれこわれていくのを感じていた。</sentence>
<sentence>キリスト教に改宗したユダヤ人として、一般愚鈍なヨーロッパのキリスト教徒たちよりはるかに痛切にそれを予感し憂い実感していた。</sentence>
<sentence>だから彼の音楽の底には深い宗教性がある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　とはいえ、彼の宗教性はただ教会的なものではない。</sentence>
<sentence>『大地の歌』によくあらわれているように、東洋的なもの、<ruby rubyText="りんね">輪廻</ruby>の思想までとりこんだ宇宙的な宗教感覚である。</sentence>
<sentence>狭苦しい宗教のまっこうくささや教派性を超え、人間個我のおどろおどろしくもおぞましい本性を大地なる自然の上に据え、大自然そのもののなかに置きなおす。</sentence>
<sentence>すると彼のユダヤ的に濃密なエロティシズムも、小手先だけの皮膚感覚をくすぐるものではなく、宇宙的な規模での根元的な意味を帯びてくる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　トーマス・マンの小説『ヴェニスに死す』をルキーノ・ヴィスコンティが映画化したとき、五番のアダジエットを情景音楽に使った。</sentence>
<sentence>みごとな使いようだった。</sentence>
<sentence>そればかりではない。</sentence>
<sentence>原作小説にはない、いくつかの場面は実はマーラーの生涯のエピソードを挿入したものだった。</sentence>
<sentence>実をいえばトーマス・マンはこの芸術家小説を書くにあたって、マーラーのことを念頭に置いていたのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ドイツ人は映画が好きだ。</sentence>
<sentence>若い男女がよく連れだって映画を観にいく。</sentence>
<sentence>ケルンの日本文化会館でも、映画の夕べにはケルン、ボン、デュッセルドルフからの人で大雪の晩であろうと必ず大入りとなる。</sentence>
<sentence>老若男女多様の層だが、若者がやはり圧倒的に多い。</sentence>
<sentence>西ドイツのテレビが概してつまらないからでもある。</sentence>
<sentence>まったく西ドイツ・テレビときたら、たまにはいいものがないではないが、おおむね古い古いアメリカ映画を安く買っ<sampling type="end" />てきて見せるだけだ。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
