<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBg2_00022" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBg2_00022_F001">
<paragraph>
<sentence>宦官の専権の事実は春秋の始めより既に物語られており、秦の宮廷にも趙高な<sampling type="start" />どがおって秦の滅亡を早める原因となったが、それらはなお突発的な事件であり、宦官が徒党を作り、それが外戚や大臣と対抗する勢力になろうとは、これまた儒家も法家も考えておかなかったことである。</sentence>
<sentence>外戚、宦官の専権は、漢王室の財力、権力が君主の能力以上に有り余りたる悩みであり、この点より見れば春秋戦国の宮廷はなお多分に素朴性を有し、漢に至ってその社会全体に瀰漫する文明主義の生活が、先ず宮廷においてその弱点を暴露するに至ったものであると言い得る。</sentence>
<sentence>但し前漢代においては外戚と宦官が勢力を争う場合には、多く外戚の勝利に帰し、後漢におけるごとく、宦官の勢力が全く帝室を占領してしまうような不幸な結果には立ち至らない。</sentence>
<sentence>けだし一般の空気にはなお健全なものが残り、刑余の奴隷たる宦官がしかく無茶な行動を取ることは社会全般が許さなかったのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　漢末における外戚王莽が簒奪を行うまでの経過を辿るに、そこには常識をもって理解すべからざる不自然な跡が見られる。</sentence>
<sentence>王莽は儒教の崇信者であり、凡ての政治を古の儒教の理想に従って行おうとした点は、多々これを認むるが、同時に他の一面において、立派な偽善者であったことも蔽うべからざる事実である。</sentence>
<sentence>王莽が簒奪に当って当時流行せる迷信、五行思想より出でたる<ruby rubyText="しんい">讖緯</ruby>の説を利用し、上流社会がこれに迎合せしも半面の事実である。</sentence>
<sentence>迷信の行わるるは野蛮民族の間に限ると思ったらば大間違いである。</sentence>
<sentence>事実は文明の進める社会ほど迷信が多い。</sentence>
<sentence>野蛮なる民族の間の迷信は、それが荒唐無稽なるものにもせよ、なお生活自体より滲み出でたるものであって、一種の宗教ともいうべきものであるが、文明社会の迷信はそれが生活の基調より遊離して遊戯化せるにも拘らず、なお文明人の行動を規律する。</sentence>
<sentence>信念に非ざる迷信に左右せらるる文明人は禍なるかな。</sentence>
<sentence>これその生活自体が遊戯化していることを示すに外ならぬのである。</sentence>
<sentence>要するに漢の社会の指導者の文明化、文明化より起る不自然性が、王莽の簒奪を可能ならしめ、同時に王莽にとりて多少取柄ある社会改革をも失敗せしめ、最後に王莽と共に滅亡したるものである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">六　後漢の中興と豪族群の進出</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">豪族統制に失敗せる王莽</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　王莽の簒奪は主権の移動という点より見れば、勿論彼の野心より出でたるに違いないが、王莽が行わんとした政治の中には、また儒教の理想より来れる政策があって、この点より見れば、彼もまた時世が或る程度まで要求したる人物であることもまた否定出来ない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　漢は初期において商人を抑圧したが、武帝が各方面に積極政策を採用するに及<sampling type="end" />んで、商人の活躍する舞台が広くなった。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
