<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBg2_00047" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBg2_00047_F001">
<paragraph>
<sentence>紅軍がやってきて<sampling type="start" />兵士を募集した時、真っ先に応募するのも彼らであった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　彼らは確かに貧しく、頑強な兵士であった。</sentence>
<sentence>が、反面彼らは無規律でありきわめて扱いにくい兵士であった。</sentence>
<sentence>その日暮らし、雇われ意識、享楽主義、過度な報復主義（残虐さ）といった側面、大衆から蔑視されているがゆえの反大衆的感情など無視しえない点が多々存在した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　根拠地が次第に堅固になり、土地を分与された農民たちの子弟が参軍するようになるにつれ、このような彼らの持っているアウト・ローとしての性格が問題とされるようになる。</sentence>
<sentence>一九三〇年六月、毛沢東などによる<quote>「流氓問題」</quote>決議は、そのような流氓出身者たちを革命の隊列から直ちに洗い出せと声高に主張している。</sentence>
<sentence>『共産党宣言』にルンペン・プロレタリアは<quote>「動揺つねなき」</quote>階級であり、革命を裏切るかもしれない輩だと書かれてあるが、それもまた流氓たちには不利に働いた<noteMarker text="＊" />。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence>＊中共六全大会決議案（一九二八年、モスクワ）は、土匪は蜂起の際には利用してもよいが、蜂起後は武装解除し厳しく鎮圧し、その首領は完全に始末せよと述べている。</sentence>
<sentence>紅槍会などの農民武装組織、民団（自警団）などに対しても、同じような厳しい対応を命じている。</sentence>
<sentence>井岡山に毛沢東ら労農革命軍を迎えた袁文才・王佐も、三〇年春に粛清されているが、この六全大会以後の極左的な風潮によるものである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　白軍出身者は、つねに国民党とつながっているのではないかと疑われており、その多くが党や紅軍からたたき出されたほか、内部の敵として粛清（処刑）された者もきわめて多かった。</sentence>
<sentence>また、張国燾の川陝（川北）根拠地では、娼婦、巫女、行商人までもが、粛清されている。</sentence>
<sentence>このような流氓への対処の仕方は、単なる地域の特殊性や指導者個人の差別意識、マルクス主義の階級規定によるものではなく、それはおそらく、中国社会自体があるいは中国農民がもっている流氓たちに対する蔑視、胡散臭さ、まっとうではない輩といった見方に負っているのだろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　粛清が本来、異分子の排除である以上、根拠地建設におけるその対象は、当然まず支配者、すなわち国民党や軍閥とその関係者、土豪劣紳、地主、自警団のボスたちであった。</sentence>
<sentence>新しい根拠地が建設された時、まっさきに打倒されるのも彼らであった。</sentence>
<sentence>だが、大抵の場合、彼らは事前に危険を察知し、白軍の拠点などに逃げ込むのが普通であった。</sentence>
<sentence>逃げ遅れた中小地主や前記支配者らの家族が打倒の対象とされたが、彼らがどのレベルで粛清されるかは、その時々で決まった。</sentence>
<sentence>必ずしも処刑されるとはかぎらず、初期にはむしろ革命に従順であれば、土地や家屋を没収されても、生きていくのに必要な程度のものが再配分される<sampling type="end" />ことになっていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
