<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBg2_00070" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBg2_00070_F001">
<sentence>勾留中の者たちは、放ったらかしにされることはなはだしく、少しも<sampling type="start" />面倒をみてもらえないらしい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
<paragraph>
<sentence>　中国人に科せられる刑罰は次の通りである。</sentence>
<sentence>死刑（ほとんどの場合、斬首）、無期あるいは有期懲役、流刑、枷刑（六ヵ月以上に及ぶことはない）、竹の杖での叩打刑（五〇〇回まで）、最後に罰金刑。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　流刑囚に決まると、遥かに遠い西の地方に滞在することを命ぜられる。</sentence>
<sentence>二年間のチベット流刑の場合、往復は全行程を歩かねばならないので、それぞれ八ヵ月ずつを要する。</sentence>
<sentence>残りの服役期間の八ヵ月は、チベットで貯水池や運河を掘ったり、森林の伐採や山野の開墾に従事する。</sentence>
<sentence>彼はここではまったくの自由を享受するが、生計は自分で立てなければならない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　枷（中国語でＫｏｎｇ）は、板を継ぎ合わせた縦横一メートルの正方形で、中央に囚人の首をはめるためのまるい穴が開いている。</sentence>
<sentence>板の継ぎ目をゆるめて枷を頭の上からかぶせたのち、板を一枚一枚、隙間のないように合わせ、木釘で止める。</sentence>
<sentence>板の合わせ目にはさらに細長い紙切れを貼りつける。</sentence>
<sentence>この紙には公印が押してあり、犯罪人が一〇キロにもおよぶ重さの木製装飾品をどれだけの期間身につけていなければならないかが記されている。</sentence>
<sentence>枷刑に処せられた男（女にはこの刑は適用されない）は、ふつう監禁されることはなく、戸外にいるよう命じられている。</sentence>
<sentence>彼らは住民と相変わらずつきあい、会話を交わす。</sentence>
<sentence>そして物乞いをしたり、煙草をふかしたり、将棋をさしたり、ドミノやカルタ遊びに興じたり、好きなように振舞っている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　男囚に対する竹の杖による叩打刑については、その執行に立ち合ったのであとで述べるつもりである。</sentence>
<sentence>子供は小さな四角の竹の棒で手のひらや足の裏を、女は麻打ち具にとりつけた一片の革で口をぶたれる。</sentence>
<sentence>同様の刑は、法廷で真実を述べることを宣誓したにもかかわらず虚偽の陳述をなした男にも科せられている。</sentence>
<sentence>この刑罰の恐れられていることときたら、たいへんなものである。</sentence>
<sentence>犯罪者がすでに厖大な供述をすませ、書き込まれた書類が山と積まれてから、最後に裁判官が、真実を述べていないと件の刑罰が待っているぞと警告すると、被告は目を伏せ、しどろもどろに<quote>「裁判官様、本当のことを申し上げます」</quote>と言いだすそうである。</sentence>
<sentence>ほんの数回叩かれただけなら、せいぜい唇が脹れるぐらいですむが、二〇〇回にもなると、歯が抜け落ちる。</sentence>
<sentence>場合によっては、この刑を受けて、言葉を発することができなくなってしまうことさえある。</sentence>
<sentence>真実を供述するようにとの裁判官の催告のほかに、もうひとつ、真実性を裏づける方法が存在している。</sentence>
<sentence>もっとも、これは裁判手続きとはなんら直接の関係のない迷信に基づいており、相争う二派が法廷でも用いるのであ<sampling type="end" />る。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
