<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBg2_00033" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBg2_00033_F001">
<paragraph>
<sentence>その駅も、ありきたりの小さな駅の一つに過ぎず、<sampling type="start" />どこにでもある入口三万の町の駅であった。</sentence>
<sentence>住民は、ツアーリズム時代にマリ人かチェレミス人かタタール人かであった少数の人たちを除けば、大多数がロシア人であろう。</sentence>
<sentence>現在、マリ人は（彼らはフィンランド人なのだが）、ゴーリキーとカザンの間に自分たちの自治ソヴィエト社会主義共和国をつくっている。</sentence>
<sentence>もっとも、その自治共和国の人口の四四パーセントがマリ人であるに過ぎない。</sentence>
<sentence>後はロシア人である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この沿線の大抵の場所がそうだが、ブイでも住民は木材産業に従事し、またいろいろな木工製品を造っている。</sentence>
<sentence>同時に、チーズ、化学製品、肥料、亜麻の繊維製品なども造っている。</sentence>
<sentence>リリアはここで我々にヴァトゥルーシュカを買ってくれた。</sentence>
<sentence>サワークリームが入ったタルトである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この焼き上げたばかりのお菓子を見たのか、その匂いを嗅いだのか、七歳ぐらいの、まだ指しゃぶりの段階にいるような小さな男の子が、我々のコンパートメントの戸口にやってきた。</sentence>
<sentence>中では、午睡から覚めたミーシャを含めて四人がそのタルトを平らげようとしているところだった。</sentence>
<sentence>私は、その男の子が二つ向こうのコンパートメントにいる無愛想な夫婦の子供だと気づいた。</sentence>
<sentence>この夫婦は、私がおはようと挨拶しても、ダニロフ駅での機関士と同じ態度をとったのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence><quote><sentence>　「なんていう名前？</sentence>
」</quote>とワンダがスロヴェニア訛りのロシア語で尋ねた。</sentence>
<sentence>会話書には、この役に立つ表現が入っていないことがわかったからだ。</sentence>
<sentence><quote>「デート」</quote>という項目にも入っていない。</sentence>
<sentence>ということは、<quote>「<sentence>あなた、ハンカチを落とされましたよ！</sentence>
」</quote>というような表現とか（<sentence>わかってるわよ。</sentence>
<sentence>捨てようと思っていたのに！</sentence>
）、<quote>「<sentence>最終何時の列車に乗らなくちゃならないの？</sentence>
」</quote>といった表現とか（もしそんなことをロシア号に乗っている女の子に言ったら、馴々しい態度をとろうとしているとか、家出をしてきたのだとか思われて、その娘は多分車掌を呼ぶだろう、自分が車掌じゃない場合は）、そういうようなことを言って済まさなくてはならないことになる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　反応なし。</sentence>
<sentence>その子は相変わらず背筋が寒くなるような感じで周りをじっと観察していた。</sentence>
<sentence>そこから得た情報を頭の中にファイルして、いつか多分何か災厄を招くような目的に使うのだろう。</sentence>
<sentence>キャロル・リードの『第三の男』に出てくるスポンジゴムのボールを持った丸い目の小さな少年、ちびのフォン・シュトロハイムのようだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence><quote><sentence>　「なんていう名前？</sentence>
」</quote>自分にも息子のいるミーシャが尋ねた。</sentence>
<sentence>しかし、もう一度繰り返して訊いたところで、この小さな旅行者は、二人が同じ会社の別の支社で働いているという事実を悟った（驚いたことに、あの長方形の赤いパスを取り出さなくてもわ<sampling type="end" />かったのだ）。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
