<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBg2_00021" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBg2_00021_F001">
<paragraph>
<sentence>人間の心やそれぞれの<sampling type="start" />居場所であらゆる瞬間に同時に起こり、人間を圧迫する無限に多様な出来事から成り立っている。</sentence>
<sentence>転位は現代では異常ではなく<ruby rubyText="ノーム">基準</ruby>である。</sentence>
<sentence>しかし一つの場所で一生過ごすといった希有な事態にあっても、周囲のめくるめくような多様さが、人間がもはや基準や中心を持たず、世界を一つに統合し現実の魅力で光り輝く地理的な中心地が失われたことを絶えず思い知らせる。</sentence>
<sentence>あるのは人々の注目を引こうと競い合う地域的な塊である。</sentence>
<sentence>ニューヨーク、ワルシャワ、テヘラン、東京、カブール―それぞれが人間の想像力をかき立て、この中心を失った世界で私たちが常に中心にいると同時に中心をはずれていることを思い知らせる。</sentence>
<sentence>せめぎ合う中心が私たちを枠の外に押し出している。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　理不尽な移住の残滓として私の中に残っているのは、日常のこの意識だけかも知れない。</sentence>
<sentence>すべての移民や亡命者たちは、二度と絶対的なものを信じられないという一種独特の、変わり身の早い想像力をそなえている。</sentence>
<sentence><quote>「真の無宗教者は、亡命者だけだ」</quote>現代のある哲学者は言った。</sentence>
<sentence>私は文化的な意味の相対性を身に滲みて学んだので、いかなる意味の組成も唯一絶対とは受け取れない。</sentence>
<sentence>私はいかなる種類の思想家にも決してならないだろう。</sentence>
<sentence>私はいかなる思想の流派にも完全に身をゆだねることはないだろう。</sentence>
<sentence>私はさまざまな言葉を書いてきた。</sentence>
<sentence>どの程度まで文章にできるかも分かっている。</sentence>
<sentence>公的な集団生活の中で、私はたぶんカルチャーとサブカルチャーの、政治的信念の筋書きと美的信条の間の隙間にいつも身を置いている。</sentence>
<sentence>それは悪い場所ではない。</sentence>
<sentence>それは世界を眺めるに際して、アルキメデス的なてこの力を与えてくれる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　私は日記に物語を書き、真実の声を探す。</sentence>
<sentence>私は自分のものとした声、愚かな声、簡潔な声、冷たすぎると同時に熱すぎる声の層を抜けて進む。</sentence>
<sentence>そしてすべてが静まり、自分の探していたものが分かる。</sentence>
<sentence>沈黙。</sentence>
<sentence>私はその中でじっと動かない。</sentence>
<sentence>それは真っ白な空白の中心であり、バベルの塔が建てられる以前の地面、私たちの複数の自己からなるバベルの塔が構築される以前に常に存在していたものだ。</sentence>
<sentence>この空白の充実の中から声が生まれる。</sentence>
<sentence>それは抑揚のない声で、ものごとを誇張も倭小化もせずにそのまま伝えることができる。</sentence>
<sentence>物語が進行するにつれて、声はさまざまな抑揚や高低を帯び始める。</sentence>
<sentence>ときには感情や思考の力が自発的に言葉を隠喩やイメージに圧縮し、その中で言葉と意識が魔術的に融合する。</sentence>
<sentence>しかし声は常にその出発点であるゼロの地平へと戻っていく。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　私が三角測法の基点としてきたのは、この地平だった。</sentence>
<sentence>私の中で同化を拒<sampling type="end" />むこの密かな場所だった。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
