<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBg2_00028" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBg2_00028_F001">
<quotation>
<citation>
<paragraph>
<sentence>このけい紙も実はそのときに渋田がくれたので、<quote>「おもしろい<ruby rubyText="らん">蘭</ruby><ruby rubyText="しょ">書</ruby>があったら翻訳して、この紙へ書かせてくだされ」</quote>と頼んだのだけれど、実際はおれが貧乏で紙にも乏しかろうと思って、それでくれた<sampling type="start" />のだ。</sentence>
<sentence>そののちもたびたびけい紙を送ってくれたが、この日記帳もつまりその紙でとじたのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それからというものは双方絶えず<ruby rubyText="たより">音信</ruby>を通じていたが、おれがいよいよ長崎へ修業にいくことになると、渋田は非常に喜んで、<quote>「<sentence>これでこそ私の平生の望みも達したというものだ。</sentence>
<sentence>私も、一度は外国の土地までいってみたいと思うけれど、親の遺言もあるから自由なことはできない。</sentence>
<sentence type="quasi">が、今日あなたにかようなご命令のくだったのは、私にくだったのと同じように私は心得ているから、どうぞ十分にご勉強なさい</sentence>
」</quote>といって、おれを励ましてくれた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　おれもこの男の知遇にはほとほと感激して、いつかはこれに報ゆるだけのことはしようと思っていたのに、惜しいことには、渋田はおれが長崎にいる間に死んでしまった。</sentence>
<sentence>こんな残念なことは生まれてからまだなかったよ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<sentence>○　長崎へ行く時、渋田と別れるときに渋田は、<quote>「万一、私が死んであなたの頼りになる人がなくなっては」</quote>といって、二、三人の人を紹介してくれたが、その一人は<ruby rubyText="か">嘉</ruby><ruby rubyText="のう">納</ruby><ruby rubyText="じ">治</ruby><ruby rubyText="え">右衛</ruby><ruby rubyText="もん">門</ruby>、これは治五郎（柔道・講道館の開祖）の親に当たるので、<ruby rubyText="なだ">灘</ruby>の酒屋をしていたのだ。</sentence>
<sentence>後におれが神戸へいったときには、機械の類はみんなこの人に買ってもらったのだ。</sentence>
<sentence>いま一人は伊勢の竹川竹斎という医者で、その地方では屈指の金持ちで、蔵書も数万巻あった。</sentence>
<sentence>それからいま一人は日本橋の浜口、国会議員をしている浜口の本家であった。</sentence>
<sentence>すべてこれらの人はそれぞれ一種の人物で、さすがに渋田の眼識は高いものだと、おれはあとで悟った。</sentence>
<sentence>ご一新後におれは函館奉行に話をして、渋田の遺書をいっさい奉行所で買い上げて、その子孫には帯刀を許すようにしてやったが、あとで奉行は珍本のたくさんあったのに驚いていたよ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
<paragraph>
<sentence>　函館の人に聞いて見ると、渋田という男は家業には勉強するが、あまり<ruby rubyText="せっかち">性急</ruby>なために時々失敗したというくらいなことで、だれもそのえらかったことを知らないようだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　全体、渋田は自分でもあまり高ぶらなかったのだけれど、しかしあるときおれに向かって、<quote>「世間でいうところの大家先生にもあまり感服する人はいない」</quote>といったくらいで、世の中の人をあまり恐れてはいなかったのだ。</sentence>
<sentence>あの嘉七という本屋に聞いたら、渋田が毎年買い入れる書物の代金は、どうしても六百両以上であったということだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</citation>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　市立函館図書館に『渋田家由緒書』（明治二十八年、工藤氏書写）というのがある。</sentence>
<sentence>それによってみるに、利右衛門の曽祖父の利助というものは、秋田県田名部の出で、函館に来て大津屋の娘を<ruby rubyText="めと">娶</ruby>り一家を興した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　大津屋は近江商人の系統で田中家といい、函館の豪商、のち第百十三銀行を創立した。</sentence>
<sentence>利助に<sampling type="end" />子はなく、秋田県から養子・嘉之介を迎えたが、さらに子なく、同じく秋田県から徳蔵を養子とした。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
