<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBg2_00060" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBg2_00060_F001">
<paragraph>
<sentence>　私が大学で本格的な歴史学の<sampling type="start" />勉強を始めたのは、第二次世界大戦が終わって間もなくのことだった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　その時私は学生として、それまでは国史として表現されていた日本史の学会が大混乱に陥るのを見た。</sentence>
<sentence>学会の権威とされていたような教授たちも、<ruby rubyText="こう">皇</ruby><ruby rubyText="こく">国</ruby><ruby rubyText="し">史</ruby><ruby rubyText="かん">観</ruby>に基づいて教えていたような人たちは、次々に追放を受けて教壇を去っていった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　中学時代には私も<quote>「紀元は二千六百年」</quote>と教えられてきたので、敗戦を契機に価値観が一変した世の中のなかでも、それがもっとも集約された形であらわれた日本史関係の学会の激変ぶりを目の当たりにして、一方では心の底から驚いたり、しかしまた他方ではその激変を当然の好ましい結果だとして喜んだり、とにかく大学のキャンパスでよく友人と語り合ったものである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　正直のところその時の私は、西洋史学科に所属していてよかったと思った。</sentence>
<sentence>こちらは敗戦による価値観の変化を受けなくてすんだからである。</sentence>
<sentence>明治以来、日本がモデルとして学んできた欧米を、歴史という分野を通じて学ぼうというのだし、なによりも勝利者として乗り込んできた国（たくさんあるはずなのに、当時の日本人にはアメリカがすべてを代表しているようにみえた）のことを学ぼうというのだから、価値観の変動などあるはずがなかった。</sentence>
<sentence>学生の私には、その価値観が永遠に変わらないもののように思われた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし私はその学生時代に、二つのつまずきを体験している。</sentence>
<sentence>まず私がめざしたアメリカの歴史について、講義をしてくれる教授が私の大学にはいなかったのである。</sentence>
<sentence>私の大学ばかりではない。</sentence>
<sentence>全国の大学に果たしてどのくらいいたのだろうか。</sentence>
<sentence>学問というものが、現実社会の急な需要に応じられない典型的な例であったといってもいい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　もう一つは、大学の図書館に閉じこもって辞書を片手に自学自習を始めた私が、卒業論文に<quote>「アメリカ奴隷解放史論」</quote>というテーマを選んで以来、当時デモクラシーの神様のように日本人の多くが信じ込んでいたアメリカという国について、なにやら疑惑を感じるようになったという点である。</sentence>
<sentence>卒業して三年たってから私は大学院に籍をおき、奴隷解放後の黒人たちの歴史を追いはじめた。</sentence>
<sentence>毎年論文を大学に提出しながら、私の疑惑はますます大きくふくらむようになった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　戦前の日本の欠点をすべて覆すほど明るくて開放的であり、近代性や合理性のすべてを兼ね備えているようにみえたアメリカという国のなかに、暗く重く沈んでいる<ruby rubyText="おり">澱</ruby>があるように私にはみえてきた。</sentence>
<sentence>もちろんまだ行ったことのない国のことだから、私にみえるその暗さや重さは、まだ抽象的なものにすぎなかった。</sentence>
<sentence>原書の<sampling type="end" />一ページ一ページにあらわれる活字の世界を通しての、私の頭のなかだけに抱かれた疑惑だったかもしれないが、それが少しずつ育って現実味をもつようになったのも確かである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
