<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBg2_00046" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBg2_00046_F001">
<paragraph>
<sentence>　しかし、このような文法を守っているだけでは変化にとぼしく、冷たく、固苦しくなりすぎるから、ときどき、ロー・アングルに固定されたカメラから逃れたよう<sampling type="start" />な場面が、意識的につくられている。</sentence>
<sentence>『晩春』のなかで、原節子の大学教授の娘と教授の助手の宇佐美淳が、湘南海岸沿いの道路をサイクリングする場面は、ただ一つ移動撮影で写されている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　カメラマンの厚田雄春が語るところによると、これとても、ほんとうの移動撮影ではない。</sentence>
<sentence>二人の俳優は静止画面と自然につなぐために、そして自転車走行中の場面全体の構図をくずさないために、トラックの荷台の上で自転車をこいでいたのだという。</sentence>
<sentence>カメラも車の上から写しているから、海の遠景がきれいに画面に入った。</sentence>
<sentence>これは予期しない効果だった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　『晩春』では父の笠智衆や娘の原節子が、鎌倉から東京へ往復する横須賀線が写されているが、この時は、軌道のそばに立っている電柱や鉄橋にあたらない程度に、車窓から外に棒を出して、それにカメラをつけて撮影した。</sentence>
<sentence>列車の外の風景を横に流さないで、直進する列車の運動感覚のみ表現したところがミソで、列車の振動によって棒の先のカメラがかすかに揺れるので、それが画面にかすかな揺れのリズムをあたえた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　小津の映画は、全体が固定したカメラできちんと撮られているだけに、こういう動きのある場面は、生き生きとした楽しげな情感を観客につたえた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　小津が中国から持って帰り、愛蔵していた書の“無”という文字は作為をこえて自然体になるという意味であるが、映画という機械と電気による芸術では、自然体をとらえるためには無作為では不可能であった。</sentence>
<sentence>画面では自然に見えるほど、その撮影には小津や小津組のスタッフたちのような老練な職人芸を必要としたのであった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence>品田雄吉―小津安二郎と同じ、ロー・アングルが、『クレーマー・クレーマー』のなかにもある。</sentence>
<sentence>廊下から向こうの部屋を撮った同じような構図が、明瞭に見られる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<figureBlock>
<figure>
</figure>
<caption>
<sentence>小津のカメラ・ワークは、ロー・アングルが特徴で、日本間の場合は、床の上数十センチのところに置かれた。</sentence>
<sentence type="quasi">この手法は、日本の室内風景を描くのに最もよい視点で、登場人物を大きく重々しく写す効果もあった</sentence>
<br type="automatic_original" />
</caption>
</figureBlock>
<figureBlock>
<figure>
</figure>
<caption>
<sentence>『晩春』（昭和２４年）の撮影風景。</sentence>
<sentence type="quasi">手前左より小津監督、笠智衆、原節子</sentence>
<br type="automatic_original" />
</caption>
</figureBlock>
<noteBody>
<sentence>加山―うちによく遊びに来られてね。</sentence>
<sentence type="quasi">ぼくに、いちばん最初にビールを飲ませたのは、この人なんですよ</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">女優原節子との愛情伝説</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　原節子は義兄の熊谷久虎監督の紹介で昭和十年に映画界に入り、独身を通して<quote>「永遠の処女」</quote><quote>「聖処女」</quote>とうたわれた。</sentence>
<sentence>小津作品とのつきあいは昭和四十九年の『晩春』にはじまり、昭和三十六年の『小早川家の秋』まで、小津映画の常連ヒロインとなった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それまでの彼女は美貌を讃えられる反面、演技はうまくないという評価だったが、顔面神経を動かせば演技だと思<sampling type="end" />っている<quote>「迷優」</quote>が多いなか、彼女こそ知性と教養が表せる個性的な女優だと、小津が珍しく向きになって褒めている。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
