<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBg2_00067" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBg2_00067_F001">
<paragraph>
<sentence>彼らのうちで藩閥関係につながるものをのみ身方としていた、その基盤のせまさが、いよいよ藩閥勢力に孤立してかたまる傾向を強め、その孤立と専制が生み出す矛盾のはげしさと、それにもとづく絶対主義勢力内部にすら反対派を続出することにたいし、これをそらすために、ますます周辺弱小民族への侵略<sampling type="start" />と欧米強国への対抗のための軍国主義へと赴かざるをえなかった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　天皇制がおこなった政治・経済・文化各方面にわたるブルジョア的な改革は、かかる性格をもつ軍国主義遂行のための手段であった。</sentence>
<sentence>だからブルジョア的改革は、同時に天皇制権力、具体的には藩閥専制権力の強制の貫徹として実現された。</sentence>
<sentence><quote><sentence>「ロシア語が、多くのおくれた小民族にとって進歩的意義をもっていたことは、議論の余地がない。</sentence>
<sentence>しかし強制ぬきにするばあいに、それがなお大きな規模の進歩的意義をもつだろうことを兄は本当に見ないのだろうか？</sentence>
<sentence>　<quote>「国定語」</quote>は、ロシア語から人を遠ざける棍棒を意味しないだろうか？</sentence>
<sentence>　どうして、兄は民族問題において、とくに大切な心理を理解しようと欲しないだろうか。</sentence>
<sentence type="quasi">この心理は、ほんのすこしの強制のあるばあいでも、中央集権、統一された国語、大国家制のあらそう余地のない進歩的意義を汚し、損傷し、零にするものである</sentence>
」</quote>（<quote>「シャウミャンあての手紙」</quote>彰考書院版レーニン『民族問題』第一冊、一七五頁）。</sentence>
<sentence>天皇制もまた、ツァーリズムと同じく、中央集権の進歩的意義を汚し零にするやり方でしか、諸般の改革を遂行しえなかった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　天皇制は、先進資本主義国の先蹤を学びとりいれることで、ブルジョア的改革を次々に実行した。</sentence>
<sentence>そしてそれを強行することで、天皇制は<quote>「形成途上の国民」</quote>を代表するだけの社会的地盤をかくとくしたのではなく、逆にますます専制・強圧の発現として<quote>「形成途上の国民」</quote>から孤立した。</sentence>
<sentence>天皇制はブルジョア的改革を、資本主義の形成と発展に適応するために、そして封建的抑圧からの解放を求める民衆の意志にある程度こたえ、彼らを天皇支配の下にひきつけるために―このことなしには、天皇制をも維持しがたいし、軍国主義をも実現しえないのだが―ブルジョア的改革を計画し実施したのであった。</sentence>
<sentence>しかしその結果は天皇制の企図とはまったく反対で、天皇制は社会的支柱をうちたてえないばかりか、国民各層の広範な反抗をうけ、かえって藩閥専制と軍国主義に凝固しなければならなかった。</sentence>
<sentence>したがってそのブルジョア的改革の<quote>「進歩性」</quote>といわれるものも、つねに形式をつくったというにとどまり、それに内容を賦与したものは、藩閥権力外の在野からの運動によってであった。</sentence>
<sentence>いわばなにほどか天皇制の藩閥専制と軍国主義とたたかうことなしには、成立期の絶対主義が本来もつべき<quote>「進歩的」</quote>な役割さえ、内容的には実現されなかったのである。</sentence>
<sentence>たとえば地租改正は、法律上では地主制度の発展に道をひらくべきものであった。</sentence>
<sentence>すくなくともこれによって地主層を中・貧農層から引き離して、これを天皇制の足にし<sampling type="end" />得べきものであった。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
