<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBg2_00015" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBg2_00015_F001">
<paragraph>
<sentence>　カザン攻防をめぐる最後のたたかいのなかで、チョラ・バトゥルは実の子の手にかかっ<sampling type="start" />て非業の最期をとげることになる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">四　イマジネーションの素材としての『チョラ・バトゥル』</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　これまで、カザン汗国の政治システムについては、キプチャク汗国の瓦壊した廃墟から立ち上がった他のトルコ＝イスラム系国家と同じくハーンによって統治された国家だったという事実以外にほとんど知るところがない。</sentence>
<sentence>しかし、このハーン支配のシステムでは、君主としてのハーンの機能と、地方の社会経済システムの機能を見ておくことが重要である。</sentence>
<sentence>ハーンが統治権の総攬者であり、外交・司法・戦争などの職務を行使したことは『チョラ・バトゥル』の内容からもうかがわれる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　『チョラ・バトゥル』に現れるカザンとクリミアの二つの汗国は、ステップと農耕地域が社会経済的に相互作用する際に接点となるセンターであった。</sentence>
<sentence>その汗国をコントロールしたのは、遊牧部族につながる貴族、通商から利益をあげる王朝権力、農業共同体と関係をもつ貴族など多彩なエリート集団であった。</sentence>
<sentence>イスラム史でベクやミルザと呼ばれたこの貴族たちはロシア史ではクニャジとして出てくる。</sentence>
<sentence>かれらのうち有力者はカラチと呼ばれて国家の諮問評議会を構成した。</sentence>
<sentence>このカラチもモンゴルに起源をもつといわれている。</sentence>
<sentence>このカラチの輔弼がなければ、かなり恣意的なハーンでさえ勝手気儘に振る舞うことはできなかった。</sentence>
<sentence>カラチが承認しなければ、ハーンも即位できなかった可能性もあるほどである。</sentence>
<sentence>こうした輪郭しかわからないカザン汗国の政治システムを念頭において、『チョラ・バトゥル』を読み進めるといくつかの特徴がすぐ目につく。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">（１）</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　『チョラ・バトゥル』には、タタール人の政治生活や、タタール人とモスクワとの関係の多彩な位相についての言及や比喩が含まれている。</sentence>
<sentence>そこにはクリミア汗国とカザン汗国が別々の版図をもち、それぞれ違う支配者をハーンとして載いている様子が示されている。</sentence>
<sentence>この扱いは、歴史的事実と正確に合致している。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　このダスタンは、チョラの父ナリクがモスクワへ派遣される外交使節に任命されるくだりからもわかるように、クリミア汗国がモスクワ大公国と維持していた外交関係の背景を知る手がかりとしても有益であろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　他方、カザン汗国とモスクワ大公国との関係はそれよりもやや複雑である。</sentence>
<sentence>というのも、モスクワによるカザン攻撃は一見すると規則正しい間隔をおいており、恒常化していたようにさえ見受けられるからだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ダスタンは、またクリミアとカザンの内訌についても言及している。</sentence>
<sentence>まず、クリミアでは、クリミア汗国の官吏による徴税に体系だった基準や基礎がないために、円滑さを欠いた様子が<sampling type="end" />触れられている。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
