<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBg2_00073" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBg2_00073_F001">
<paragraph>
<sentence>ナドー家<sampling type="start" />の人々も、それ以上にビュフォンと疎遠であったわけではない。</sentence>
<sentence>死後でさえ、ビュフォンと関係をもっているからだ。</sentence>
<sentence>というのも、第二帝政時代の司法官、ナドー・ド・ビュフォンが、ビュフォンの書簡集を出したからである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　モンバールでの将来性には限界があった。</sentence>
<sentence>ところが、一七〇六年に少し年上のアンヌ＝クリスチーヌ・マルランと結婚していたビュフォンの父親バンジャマン＝フランソワ・ルクレールには、妻に<quote>「期待」</quote>の種ができた。</sentence>
<sentence>アンヌ＝クリスティーヌには、サヴォワ公のシシリア徴税人として財をなした、ジョルジュ・ブレゾという伯父がいたのだが、ブレゾには子供がなかったのだ。</sentence>
<sentence>若夫婦が第一子の名親になってくれるようブレゾに頼んだのは、絶対に偶然のことではない。</sentence>
<sentence>ビュフォンがジョルジュという名前をもつのはこのためである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ブレゾ伯父は約束を守った。</sentence>
<sentence>彼は姪に持参金を与え、一七一四年に期待通り亡くなった。</sentence>
<sentence>一七一七年にブレゾ未亡人が亡くなると、莫大な財産はビュフォンが相続した。</sentence>
<sentence>賢明な父親バンジャマン＝フランソワは、モンバールの北方数キロほどにある小村ビュフォン領と、モンバール城主支配権領の領主的諸権利を獲得した。</sentence>
<sentence>税金の徴収は、彼にはまったく苦にならなかったらしい。</sentence>
<sentence>一七二〇年には、ブルゴーニュ高等法院の評定官の職務を購入してもいる。</sentence>
<sentence>一家はモンバールを去ってディジョンに移り、新たな富にふさわしい館に居を定めた。</sentence>
<sentence>父親のバンジャマン＝フランソワはうまく事を運んだわけである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ルクレール家の人々は、ブルゴーニュ高等法院とすでにつながりをもっていた。</sentence>
<sentence>とはいえ、そのメンバーになるということは、強力な組織、有力な地方貴族階級に入り込むということである。</sentence>
<sentence>高等法院のメンバーは司法官であったので、まず裁判をおこなうことを職務としていたが、アンシャン＝レジーム（旧体制）下のフランスほど訴訟好きな国では、これは彼らにすでに大きな権力があったことを意味する。</sentence>
<sentence>さらに、高等法院は、政治権力ももっていた。</sentence>
<sentence>この権力はルイ一四世がいったん破壊したのだが、王の死後、彼らはこの権利をまた取り戻していた。</sentence>
<sentence>すなわち、王令は、高等法院のメンバーが規定通りに記録しなければ法としての効力をもたないというものだが、彼らはあまりすすんで記録をおこなわないことがあったのである。</sentence>
<sentence>高等法院のメンバーは、高額を支払って購入した職務の所有者であったので、仲間内の利害を擁護し、特権を誇りにしていたから、鼻持ちならぬほど傲慢なことが多かった。</sentence>
<sentence>ディジョンで、彼らは重要な地位を占めていた。</sentence>
<sentence>込み入った姻戚関係があったにもかかわらず、彼らは中傷<sampling type="end" />し合い、広大な所有領地周辺の田野を支配し、町の社会生活や知的生活を牛耳っていた。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
