<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBg2_00008" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBg2_00008_F001">
<paragraph>
<sentence>ところで、幼児のこの呼びかけに応じた<quote>「十分に良い母親（ｇｏｏｄ‐ｅｎｏｕｇｈ　ｍｏｔｈｅｒ）」</quote>が差し出した乳房に、口唇が触れたとたんに、新生児は母乳を飲んで<quote>「原初的ナルシシズム」</quote>を満足<sampling type="start" />させる前に、柔らかな微笑みをもらすのである。</sentence>
<sentence>母親の乳房は依存の呼びかけを受け取る壁をなし、幼児の欲動の流れがこの限界点に触れたとたん、最初の笑みが、幼児の顔からもれるわけである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　つまり、母親の乳房や柔らかい身体は、呼びかけが投射されるところの表面の壁、限界点、固定軸、目標をしめすものであり、幼児の呼びかけを柔らかく受け止めて<quote>「もてなす」</quote>ことによって、欲動の流れを、そのくだける先端部で、笑いに変えるのだ。</sentence>
<sentence>この依存の呼びかけをもてなす限界点は、なにも乳房だけに限定されるものではない。</sentence>
<sentence>口唇や視覚や聴覚のどこからも、同じ<quote>「依存の笑い」</quote>がこぼれてくる。</sentence>
<sentence>さしだされたり、ひっこんだりする乳房、いきなり視界に飛び込んでくる光の明滅、間隔をおいて発せられる声や音楽などが、同じ働きをすることができる。</sentence>
<sentence>新生児は、そういう乳房や光や音があらわれたとたんに、にっこりと微笑むのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　クリステヴァはこうした観察から、きわめてスリリングな思考を展開してみせる。</sentence>
<sentence>この<quote>「依存の笑い」</quote>が、あらゆる空間認識と言語の象徴機能のとば口を形成するものであることを、あきらかにしようとするのだ。</sentence>
<sentence>幼児から柔らかな微笑みをこぼれさせる、乳房や光や音は、呼びかけをもとめてわきあがり、立ち上がる、幼児の欲動の流れを瞬間的に受け止め、固定化して、クッションボードのように吸収する、原初的な固定点をなすものだ。</sentence>
<sentence>呼びかけをおこなっている幼児の中では、いまだに自己と他者、内部と外部、自分と母親、主体と客体などが、未分化の状態にあって、いかなる様式の空間概念も、かたちづくられてはいない。</sentence>
<sentence>ところが、そこに固定点ないしは固定軸が、乳房や光や音とともに、出現して、欲動の流れをせき止め、そこにトポロジカルな<quote>「場」</quote>をつくりだすのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この<quote>「場」</quote>には、まだ内部も外部もない。</sentence>
<sentence>それをトポロジカルに変形して、様式をもった空間が出現してくることになるが、それはまだ空間性のとば口にすぎず、笑う新生児はまだ空間を様式をもった構造として認識しているわけではない。</sentence>
<sentence>だが、すでに、決定的なことはおこってしまっているのだ。</sentence>
<sentence>幼児は、この<quote>「場」</quote>がくりかえしあたえられる体験をする。</sentence>
<sentence>すると、しだいにこの<quote>「場」</quote>は、あいまいなまとまりをもった<quote>「空間」</quote>に変化をとげていくようになる。</sentence>
<sentence>依存の笑いを誘発する運動／固定の分節は、おもに視覚をとおしておこなわれることになるため、<quote>「場」</quote>はしだいに視覚的な<quote>「空間」</quote>へと、変容をとげていくからである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　こうして、幼児の意識の中では、あいまいなまとまりをもった潜在的空間（ウィニコット）である<quote>「場」</quote>は、幼児の身体とまわりの世界を分離する<quote>「移行的対象」</quote>へと、つ<sampling type="end" />くりかえられていくことになる。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
