<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBg2_00044" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBg2_00044_F001">
<paragraph>
<sentence>ＣＢＳのニュース部長は、<quote>「面白いアイディアだが、キャ<sampling type="start" />スターが通信社のニュース原稿をカメラに向かって読む姿など、誰も見たいと思わない」</quote>と言った。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかしターナーは、ネットワークの幹部が自分たちの予算額ばかりを自慢するのは間違っており、彼らが至極当たり前と考えている仕事のやり方を変えれば、無駄な金はつかわずにすむと考えていた。</sentence>
<sentence>職能別に組合化されたテレビ局では考えられないことだが、ＣＮＮでは一人の人間がビデオの撮影もやれば編集もやり、コメントまで書いた。</sentence>
<sentence>それがビデオ・ジャーナリストという、新しいニュースのプロフェッショナルを誕生させたのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　放送開始当日の一九八〇年六月一日、めぼしいニュースは何も起こっていなかった。</sentence>
<sentence>地方局に依頼してセントヘレナ火山の噴火を生中継できる準備をしていたが、火山はこの日、なりをひそめたままであった。</sentence>
<sentence>マイアミで続いていた暴動も終わってしまった。</sentence>
<sentence>国際的な取材網を印象づけるために『シカゴ・サン・タイムズ』紙のエルサレム特派員の報告を予定していたが、イスラエルとアラブのあいだも平穏であった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ただし放送開始の三〇時間前、市民運動家のバーノン・ジョーダンが狙撃され、インディアナ州で病院に運び込まれていた。</sentence>
<sentence>カーター大統領が見舞いに行くのではないかという噂が流れ、ＣＮＮはあらかじめ地元局に交渉して、大統領が病院に現われればその映像を買うことにした。</sentence>
<sentence>ところが衛星の回線を予約していたために、一つしかない回線に夕方の五時半から六時半まで、ＮＢＣが割り込んできたことが判明した。</sentence>
<sentence>カーターがその時間に病院にくることは確実であった。</sentence>
<sentence>ＣＮＮはＮＢＣに交渉し、インディアナからの中継を三大ネットワークが共同で受信する以上、ＣＮＮも受信する権利があると主張した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　六月一日午後六時、放送開始記念式典に集まったゲストたちの前に立ったターナーを、ＣＮＮの生中継カメラが映し出した。</sentence>
<sentence>彼は用意した原稿を取り出し、それを読み上げる。</sentence>
<sentence type="quasi"><quote><sentence>「他者が怯むとき、確信をもって行動すること。</sentence>
<sentence>冷笑主義のはびこるなかで、積極的な行動力を創造すること。</sentence>
<sentence>情報なき人々に情報を与えること。</sentence>
<sentence>選択なき人々に選択を与えること。</sentence>
<sentence>以上をここに誓い、この試みを可能にしたアメリカ国民にＣＮＮを捧げる！」</sentence>
</quote></sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　六時〇四分、映像はスタジオのキャスターに切り替わった。</sentence>
<sentence><quote>「今日、カーター大統領は市民運動の指導者バーノン・ジョーダンを見舞うため、インディアナ州のフォート・ウェインに到着しました」</quote>コントロール・ルームに届いている現場からの映像には、まだ閉まったままの病室のドアしか映っていなかった。</sentence>
<sentence><quote>「大統領の訪問についてはのちほどお伝えする<sampling type="end" />ことにして」</quote>と、画面は狙撃事件の起こった町の様子を伝える編集済みのビデオに代わった。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
