<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBg2_00017" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBg2_00017_F001">
<paragraph>
<sentence>四月二十二日付で出された三カ条の指示の第二条には、<quote>「のちのちの見せしめのために、太刀や刀を使わず、男女一人も残らず、翼ある鳥に<sampling type="start" />至るまで水責めで溺死させてやろうと思ったが」</quote>と凄みを利かせたあと、<quote>「悪党の棟梁の奴だけを選んで首を斬り、その他の百姓どもや妻子の命は助けてやってくれと嘆願してきたので、哀れと思って許してやることにしたぞ」</quote>と述べている（<quote>「太田文書」</quote>）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　信長の時代にはこうした一揆の処断は皆殺しが通例であった。</sentence>
<sentence>比叡山を焼討ちして、<quote>「僧俗・児童・智者・上人いちいちに頸を切り…数千の屍算を乱し」</quote>という地獄絵を現出せしめたり、長島一向一揆を討伐して、城に籠った<quote>「男女二万ばかり」</quote>に<quote>「四方より火を付け、焼き殺しに仰せ付けられ」</quote>という凄惨な処断を命じたり（『<ruby rubyText="しん">信</ruby><ruby rubyText="ちょう">長</ruby><ruby rubyText="こう">公</ruby><ruby rubyText="き">記</ruby>』）、と血塗られた道の果てに彼の天下はあった。</sentence>
<sentence>それを秀吉は、<quote>「哀れみを為し」</quote>て首謀者だけの処罰で許してやろうと言うのである。</sentence>
<sentence>同じ文書の第一条でも<quote>「両国（和泉・紀伊）の土民百姓に至るまで、<ruby rubyText="ことごと">悉</ruby>く首を<ruby rubyText="は">刎</ruby>ぬべきと思召し候へども、<ruby rubyText="かん">寛</ruby><ruby rubyText="ゆう">宥</ruby>の儀を以て、地百姓の儀は免じ置く」</quote>と<quote>「寛宥の儀」</quote>が強調されている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そして、この<quote>「寛宥」</quote>な措置は諸方面に積極的に宜伝された。</sentence>
<sentence>和泉にあった本願寺法主<ruby rubyText="けん">顕</ruby><ruby rubyText="にょ">如</ruby>のもとには<quote>「五十人生涯（害）させられて、其の外は悉く助けらるる也」</quote>との知らせが即座に届けられており（『顕如上人貝塚御座所日記』）、数日後には大和にも<quote>「大将分五十余人首を討ちて出し、自余の百姓は悉く助けられ<ruby rubyText="おわん">了</ruby>ぬ」</quote>というニュースが流れている（『多聞院日記』四月二十六日条）。</sentence>
<sentence>フロイスも、<quote>「翌朝重立った者の首五十三級を届け、その余は助命されて悉く城を出た」</quote>と書き留めている（『イエズス会日本年報』）。</sentence>
<sentence>人の口という当てにならぬ物をほとんど唯一の媒体とするため、噂が噂を呼んで、特に数字などはどんどん膨らんでいったりすることの多いこの時代にあって、これだけ各方面の記録が口を揃えることは珍しい。</sentence>
<sentence>五十人だけ首を斬ってあとは赦してやったのだという情報が、相当積極的かつ組織的に流されたと見てよかろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　見逃すことができないのは、こうして誇らしげに宣伝された<quote>「寛宥」</quote>な措置と引き換えに何が企まれたかである。</sentence>
<sentence>先に触れた三カ条の指示の残りの第三条がそれを語る。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<rejectedBlock type="old" />
<paragraph>
<sentence>　以後百姓どもは弓や鑓や鉄砲などの武具を持つことを禁ずる、鋤・鍬といった農具だけを嗜んでひたすら耕作にいそしめ。</sentence>
<sentence>この指示を<ruby rubyText="こう">嚆</ruby><ruby rubyText="し">矢</ruby>として展開された、刀狩・兵農分離という路線がいかに重大な意義を荷うものであったか、こうして武士と農民を分離することが、近世という次の時代の骨組みを形づくるいかに決定的な要素となったかについては、今更事新しく述べるまでもなかろう。</sentence>
<sentence>ここで注目しておきたいのは、この武具禁止令が百姓たちを助けた<quote>「哀れみ」</quote>深く<quote>「寛宥」</quote>な措置の一環として出され<sampling type="end" />たことである。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
