<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBg2_00068" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBg2_00068_F001">
<figureBlock>
<caption>
<sentence>左に<sampling type="start" />聖クリストフォロスの図が見える。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</caption>
</figureBlock>
<figureBlock>
<figure>
</figure>
<caption>
<sentence>１５世紀のフランス絵画に描かれた船と航海者。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</caption>
</figureBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">第２章</sentence>
<br type="automatic_original" />
<sentence type="quasi">ポルトガルへの航海</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<figureBlock>
<figure>
</figure>
<caption>
<sentence type="quasi">〈第２章・扉〉</sentence>
<br type="automatic_original" />
<sentence>当時の航海によく使われたカラック船。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</caption>
</figureBlock>
<paragraph>
<sentence>　当時のポルトガルは、ヨーロッパのなかで一番にぎやかな発展した国だった。</sentence>
<sentence>リスボアは、探検や航海の中心地だった。</sentence>
<sentence>半世紀ほど前に、ドン・エンリケ王子、英語ではヘンリー航海王子と呼んでいるポルトガルの王子が、サン・ヴィセンテ岬に水路測量と海洋に関する情報基地を設置した。</sentence>
<sentence>地中海地域に住む冒険好きの船乗りはここにひきつけられていた。</sentence>
<sentence>航海王子は大西洋を下ってアフリカの西海岸に沿って進む航海を援助した。</sentence>
<sentence>その結果、アソーレス諸島の七つの島を発見し、アメリカへの航路の三分の一まで航行した。</sentence>
<sentence>ポルトガル人は、アソーレス諸島ばかりか、すでに存在が確かめられていたマデイラ諸島、アフリカ大陸沖のヴェルデ岬諸島を植民地にしていた。</sentence>
<sentence><quote>「暗黒大陸」</quote>に航海王子はとりわけ興味をもった。</sentence>
<sentence>二、三年おきに、王子のもとで、アフリカ西海岸沿いに南下を進め、コロンブスがリスボアに来たころには、すでにギニア湾を渡っていた。</sentence>
<sentence>アフリカ貿易のために設計された、速くて、向かい風の航行も可能な小型船、三角帆のカラベル船団が、毎年春になると赤い布やガラス玉、鈴、馬を積んでリスボアを出港し、秋になると象牙、金粉、マラゲータ胡椒、それに黒人奴隷など豪華な積み荷を乗せてもどって来た。</sentence>
<sentence>リスボアは大洋に面した港町だから、青い海に出るまでの長くて退屈な航海はない。</sentence>
<sentence>レヴァント地方の貿易で栄えたジェノヴァが、ヴェネツィア人やトルコ人にとってかわられると、リスボアは、アイスランドからアソーレス諸島を通り黄金海岸を結ぶ、新しい貿易航路になった。</sentence>
<sentence>ジェノヴァも含めて、あらゆる国々から野心のある商人や船乗りが、リスボアに集まり、富の分け前にあずかろうとした。</sentence>
<sentence>やがてポルトガルの王室は、新しい島々の発見と、アフリカ大陸を回ってインドに到達する航路の発見を促すようになる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そのうえリスボアは、学識の町でもあったから、コロンブスのような新参者がラテン語や現代語を習ったり、世界に関する知識を深めるための本をたやすく手に入れることができた。</sentence>
<sentence>すでにリスボアのジェノヴァ人会に入っていたバルトロメーは、海図製作所に勤めており、コロンブスにも同じ仕事を見つけてやった。</sentence>
<sentence>コロンブス兄弟は、じきに自分たちの製作所を営むようになり、繁盛していた。</sentence>
<sentence>その関係で、ふたりは船長たちと親密になった。</sentence>
<sentence>そのころの海図は、船乗りが持ち帰った簡単なスケッチや、かれらの情報をもとに作成される。</sentence>
<sentence>アフリカやヘ<sampling type="end" />ブリディーズ諸島からもどって来た船が港に入ると、コロンブス兄弟は必ず、船長や航海長を招いて食事を共にしたり、飲んだりした。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
