<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBg2_00024" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBg2_00024_F001">
<paragraph>
<sentence>あるいは南側の日光に当る部分がよく乾きすぎて南方へ傾いたのではないかとも考<sampling type="start" />えてみたが、当否は保証の限りでない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　前の大戦に英軍がこの町を占領した際に、町の中央を東西に横ぎる大通りを造って、この通りが今第一の繁華街になっている。</sentence>
<sentence>ニネベ通りと名をつけたが、通りの端に立派な鉄橋があって、チグリス河の上にかかり、ニネベ方面へ通じている。</sentence>
<sentence>この鉄橋は恐らくイラク国第一の鉄橋であろう、その下流に昔の石橋の残骸が河中に半分つき出している。</sentence>
<sentence>橋を渡ると前方は一面の平野で、河岸には椰子が繁り、すこぶるのんびりした風景が見られる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　アスファルトで舗装した道路が太陽に照らされて、<ruby rubyText="まば">目映</ruby>ゆく延びている前方に、小高い丘が見えるのは、ニネベの遺址である。</sentence>
<sentence>自動車を雇うも煩わしければ、汗をかきながら長い道をてくってゆく。</sentence>
<sentence>丘の北面は切りたったような断崖であって、頂上のモスクを中心としてアラブ人の小集落がある。</sentence>
<sentence>西側から坂道を上ってゆくと、イスラム教寺院の前へ出る。</sentence>
<sentence>付近の住宅はいずれも門を閉めているし、ただこの所がニネベの遺跡というだけで、何も見るものはない。</sentence>
<sentence>ただ遥かに北を望むと、昔の城壁のあとの起伏がありありと見える。</sentence>
<sentence>だいぶん喉も乾いて来たが、もうひと頑張りと思って、山を下って北方の城壁探検に出かける。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　平地へ下りると一軒屋があって、庭に例の馬糞を捏ねて再製した燃料の煎餅が積んである。</sentence>
<sentence>フットボールを押しつぶしたくらいの大きさのものを井桁のように積み上げているのはすこぶる奇観である。</sentence>
<sentence>恐らく何千年も前のアッシリア時代から、こんな風にしていたものであろう。</sentence>
<sentence>一番近い城壁にとりつくと、今は全くただの土山に過ぎないが、所々に土の崩れたあと、昔の城壁の素肌があらわれている。</sentence>
<sentence>厚い碁盤ほどの大きさの日乾しの煉瓦を積み重ねて出来たものであることが分る。</sentence>
<sentence>弱い材料ではあるが、土地に雨量が少いためと、その城壁が元来非常に大きなものであったため、今もこうして、その跡だとはっきり分るほどに高く残っている訳である。</sentence>
<sentence>ただし場所によっては平地の上に崩れてしまって、なだらかな傾斜を造っている所もある。</sentence>
<sentence>城壁はどこまでも続いていて、いくら歩いてもまだ先の方へ延びている。</sentence>
<sentence>所々に穴を掘ったあとのあるのは、ドイツの探検隊か何かが、基底を確かめようとしたものらしい。</sentence>
<sentence>城壁は要するに町の境界であるから、そんな所を掘っても大した獲物もあるまいし、いわんやまたそのあとを私が歩いたところが黄金の指輪が落ちているはずもあるまいから、この先の城壁の踏査に見切りをつけて引上げることにする。</sentence>
<sentence>目のくらむような日光の直射を浴びながらアスファルト舗道をてくった末、チグリス鉄<sampling type="end" />橋を渡ってほっとする。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
