<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBg2_00031" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBg2_00031_F001">
<paragraph>
<sentence>マイケルが通り過ぎるあいだも目を離せず、首をあまりに後ろに回したため、マイケルがいなくなっても天井を<sampling type="start" />見上げるような恰好のままだった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<figureBlock>
<figure>
</figure>
<caption>
<sentence>エドウィン・シュロスバーグ（右）と語り合うマイケル・ルモイン・ケネディ（左）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</caption>
</figureBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">常識的に成長</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　父親が死んだとき、マイケルはまだ十歳だった。</sentence>
<sentence>そして六番目の子供だったおかげで、上の兄弟たちが耐えなければならなかった苦痛を感じなくてすむ場合が多かった。</sentence>
<sentence>マイケルはもっとも気丈な子供だと思われていた。</sentence>
<sentence><quote>「ぼくはまともだったと思うよ」</quote>とマイケルは語る。</sentence>
<sentence>兄たちが麻薬に手を出し、家を追い出される中、マイケルはひょうきんな思春期前の突き放した目でその大騒ぎをみていた。</sentence>
<sentence>かかってきた電話に<quote>「もしもし、こちらは大混乱です」</quote>と応答したときもあった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　大家族の真ん中の子供というのは兄や姉に圧倒されやすい。</sentence>
<sentence>兄や姉は体は大きいし、頭はいいし、物事を冷静にみられる。</sentence>
<sentence>兄や姉に一目置いてもらい、むずかしい遊びに加えてもらいたくてしかたなく、そのためにいい子になり、賢くなり、素早くなるようにとひそかに努力をする。</sentence>
<sentence>真ん中のせいでだれもそんな努力に気がつかない。</sentence>
<sentence>そして、突然その子が成長していることに皆が驚かされる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　マイケルの場合もそうだった。</sentence>
<sentence>一九八〇年代初めに成人したマイケルは、兄たちのようにリベラルであるふりをしなくてはならないプレッシャーなどほとんど感じなかった。</sentence>
<sentence>民間企業の成功が再びもてはやされていた。</sentence>
<sentence>マイケルの世代は世界を救うことを求められていなかった。</sentence>
<sentence>そのため、マイケルは着々と計画通りに自分の道を進むことができた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　マイケルは学生時代、天才だったわけではない。</sentence>
<sentence>しかし、ある授業で困難にぶつかってもいらいらせずに解決方法を考えた。</sentence>
<sentence>先生の求めるものを冷静にみつけ、それを差し出すことで、良や可になるはずの成績を優や良に引き上げた。</sentence>
<sentence>一九八〇年に留年もせずハーバード大学を卒業し、卒業後すぐ家族のやっている仕事に就くことができた。</sentence>
<sentence>この点では上の子たちより恵まれていた。</sentence>
<sentence>市民エネルギー会社で一年働いて、一九八一年に結婚、そして父と同じハーバードからバージニア大学のロースクールへと進学した。</sentence>
<sentence>父がそうだったようにマイケルが忠実な弟だったことは確かだ。</sentence>
<sentence>叔父テッドや姉キャサリンの選挙運動を陰ながら手伝い、一九八六年のジョーの選挙運動では大きな役割を果たした。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一九八四年にロースクールを終えると、マイケルは市民エネルギー会社の代理人であるワシントンのホーガン＝ハートソン法律事務所で働いた。</sentence>
<sentence>マイケルが一夏仕事をした頃、ジョーが市民エネルギー会社に戻って働いてくれないかと頼んだ。</sentence>
<sentence><quote>「『ワシントンの法律事務所で働いて経験を積むか、ジョーのために働く<sampling type="end" />か』というジレンマに陥った」</quote>とマイケルは当時を振り返って語る。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
