<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBg3_00113" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBg3_00113_F001">
<paragraph>
<sentence>　一九七〇年代に入ってから、新たに国際人道法（ｉｎｔｅｒｎａｔｉｏｎａｌ　ｈｕｍａｎｉｔａｒｉａｎ　ｌａｗ）という言葉が使われるようになっ<sampling type="start" />た。</sentence>
<sentence>大体これは戦争法の中の交戦法規を意味するものと考えてよい。</sentence>
<sentence>もっとも、新しい用語なので、その範囲や内容については、まだ必ずしも意見が一致していない。</sentence>
<sentence>最も広義に解する人は、人間の尊厳を確保しようとするすべての国際法規範を包含すると考える。</sentence>
<sentence>これによると、交戦法規のみでなく、平時に人権を保護するための条約などもすべてその範囲に入る。</sentence>
<sentence>しかし、人権法と違って交戦法規は、後述するように人道的観点のみでなく軍事的必要性との妥協によって成立するものであるから、国際人道法の概念をこのように広く解するのは適当ではない。</sentence>
<sentence>逆に、最も狭く解する人は、交戦法規の中でも傷者、病者、難船者、捕虜および文民など戦争犠牲者の保護を目的とするジュネーヴ諸条約（ジュネーヴ法）のみを含むと考える。</sentence>
<sentence>ジュネーヴ法が国際人道法の中心部分を構成することは異論ないが、しかし交戦法規は多かれ少なかれすべて人道の要請にもとづいて成立しており、戦闘行為を直接的に規律するハーグ諸条約（ハーグ法）を国際人道法から除外して取り扱うべき正当性も必要性もないといわなければならない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">Ⅱ　戦争法の諸要因</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">戦争法を成立せしめる要因</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　戦争は武力によって相手国を屈服させ、自国の意思に従わせることを目的とする。</sentence>
<sentence>だから、国家は戦争には勝たなければならない。</sentence>
<sentence>しかし、勝つためには何をしてもよいわけではない。</sentence>
<sentence>戦争法の規則に従いルールを守って戦争をしなければならない。</sentence>
<sentence>この国家の戦争行為を規律する戦争法は、いかなる要因によって成立するのであろうか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<list>
<listItem>
<sentence>（１）　人道的精神　人は残酷を嫌い、卑怯をいやしむ本能的な感情をもっている。</sentence>
<sentence>戦争にあってもこの本能があらわれ、なるべく不必要な殺傷や無益な破壊は避けるべきだと考える。</sentence>
<sentence>この人道的精神が、戦争法規を成立させる第一の要因であることは、容易に理解されるところであろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</listItem>
<listItem>
<sentence>（２）　精力集中の法則　しかし、人道主義的精神のみでは戦争法は成立しない。</sentence>
<sentence>人道主義の立場からいえば、そもそも戦争行為はそのすべてが非人道的ともいえる。</sentence>
<sentence>けだし、人を殺す行為はかりにも人道的とはいえないからである。</sentence>
<sentence>しかし、また逆に、戦争に勝つためにはどんなことでも実行されるかというと、必ずしもそうではない。</sentence>
<sentence>たとえば、敵国の人と物とをすべて破壊することが戦争に勝つ所以かというとそうではない。</sentence>
<sentence>限られた力をもって、相手を屈服させるには、もっとも効果的な点に打撃を集中するのが合理的であり、一般的には敵の軍事力を撃滅するのが勝利への早道である。</sentence>
<sentence>賢明な戦略は精力集中の法則によって導かれなければならない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</listItem>
</list>
<paragraph>
<sentence>　もっとも、戦<sampling type="end" />争が精力集中の法則によって行われるなら、わざわざ戦争法規をつくる必要がないかというと、そうではない。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
