<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBg3_00099" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBg3_00099_F001">
<paragraph>
<sentence>そして、昔の自分を振り返って考えてみると、もしそういう状況が生<sampling type="start" />まれたら、多くの男は得をするにちがいないと思う。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　私自身、ここでかりにレイチェルと呼ぶ女性のもとをわけのわからない恐怖心に駆られて逃げ出すかわりに彼女と結婚していたら、自分の人生はいったいどうなっていただろうと、これまでにもしばしば考えたものだった。</sentence>
<sentence>つまり私がいいたいのは、男が歳上の女にひかれる特別な理由などないのではないか、男が歳上の女にひかれる理由は、必ずしも女のほうがお金や地位をもっていたり（最近ますますその傾向が強くなっている）、男のほうに精神的な欠陥があるということではないのではなかろうかと、これまで私がしばしば考えてきたということにほかならない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　たしかに百五十年前のディズレーリの場合には、その理由は、女の側の富と彼の側の神経症的性格の両方であるように思われる。</sentence>
<sentence>メアリー・アンには、いまでいえば毎年何千万円という収入があったし、彼女はそこはかとない母性本能もそなえていた。</sentence>
<sentence>その証拠に、ディズレーリはときおり自分のことを<quote>「あなたの子供」</quote>と呼んだりしている。</sentence>
<sentence>だが、それでも彼らは、人も羨むほど幸せな結婚生活を送っていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　先ほど例にあげた私の町のピートにしても、私には、彼の本能がきわめて健全に機能しているとしか考えられない。</sentence>
<sentence>彼にとってスーザンが彼と同年代のほかの大多数の女性よりもふさわしい理由は、いや、彼の人生のあの時点においてはおそらく彼女だけが彼にとってふさわしい女性だった理由は、ふたつあると思う。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ひとつは、彼女と出会うまで、彼がほとんど痛ましいとさえいえるほどシャイな性格だったということである。</sentence>
<sentence>町の噂では、スーザンと会うまで、彼はただの一度も女性とデートをしたことがなかったといわれている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　もうひとつは、スーザンのまわりでは、誰でも恥ずかしがり屋でいるのがむずかしいということだった。</sentence>
<sentence>それくらい、彼女はほとんどどんな人間の心でも和らげてしまうほどの人間的な暖かさをもっていた。</sentence>
<sentence>おそらくピートも、毎日仕事で彼女と付き合っているうちに、生まれて初めて、女性といっしょにいても居心地の悪さを感じなくなったのだろう。</sentence>
<sentence>私はそうにちがいないと思っているが、なんにしてもたしかなことは、彼が彼女の家の改築の仕事を手がけているあいだに、いつの間にか彼女が彼を改造してしまったということである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　彼女によって改造された彼は、ほとんどおしゃべりといってもいいくらいになっていた。</sentence>
<sentence>そしてその改造は、彼が、彼女から贈られたブルックス・ブラザーズの黄色いシャツを着て庭を掃いている姿が散見されるようになった時点で、完了したと<sampling type="end" />いえる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
