<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBg3_00110" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBg3_00110_F001">
<paragraph>
<sentence>見知らぬ人が手をつないで丸い<sampling type="start" />輪を描き、笛の音にのって軽快なステップを踏む。</sentence>
<sentence>典型的なフォークダンスだ。</sentence>
<sentence>小さなところで三人、大きいものでは五十人くらいの輪まで、大小さまざまな人の輪が広場を埋める。</sentence>
<sentence>おじいさんもいれば幼児もいる。</sentence>
<sentence>ジーンズの若者も着飾った婦人もいっしょに踊る。</sentence>
<sentence>踊りに加わるのにだれの許可もいらない。</sentence>
<sentence>荷物を輪の中央に置いて輪に入るだけだ。</sentence>
<sentence>動作は足を前後左右に動かすだけだが、これがなかなか難しい。</sentence>
<sentence>ディスコなら得意らしい少女が、足運びが間に合わずあたふたしている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　音楽を演奏するのは市民の有志で作ったコブラという楽団だ。</sentence>
<sentence>オーボエを中心にトランペット、ピッコロといった管楽器で構成する。</sentence>
<sentence>名をグラジャという。</sentence>
<sentence>弦楽器はチェロ一本だ。</sentence>
<sentence>オーボエも現代のものでなく、チャルメラのような形と音をしている。</sentence>
<sentence>伝説のハメルンの笛吹きの笛のような古風なものだ。</sentence>
<sentence>その音は軽快で耳に心地よく、しばらく聞いていると眠ってしまいそうだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　サルダーナはもともと古代ギリシャから伝わった地中海のダンスである。</sentence>
<sentence>クレタ島の陶器にもサルダーナそっくりの踊りを踊る絵が描いてある。</sentence>
<sentence>ホメロスの<quote>「オデッセイ」</quote>にも出てくる。</sentence>
<sentence>カタルーニャでサルダーナがもっとも盛んなのは北部地中海岸のアンプルダン地方だ。</sentence>
<sentence>紀元前にギリシャの植民地だったエンポリオンもここにあった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　アインシュタインはこのサルダーナを見て<quote>「これを一目見ればカタルーニャ人の人柄がわかる」</quote>と言った。</sentence>
<sentence>実際、サルダーナはカタルーニャ人の性格をよく表している。</sentence>
<sentence>カタルーニャ人といえば、勤勉でケチで物静かで家族の連帯感が強い、と言われる。</sentence>
<sentence><quote>「石からパンをも引き出す」</quote>ほど勤勉で、<quote>「死ぬときも握りしめた手を開こうとしない」</quote>ほどケチだ。</sentence>
<sentence>足をまめに動かすサルダーナはものぐさな人ならできないだろうし、足しか動かさないのはいわばケチの証拠だろうし、正面を向いたままの形を保つのは物静かな性格そのものだし、手をつないで踊るのは連帯そのものだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　これと対照的なのが、アンダルシアのフラメンコである。</sentence>
<sentence>フラメンコは全身で激しく跳ね回って情熱をぶちまけ、基本的には一人で踊る。</sentence>
<sentence>そしてこのフラメンコこそスペインを代表するものである。</sentence>
<sentence>バルセロナ出身の女性とマドリード出身の女性がいっしょにサルダーナを見たとき、バルセロナ出身の女性はなぜか涙が出て止まらなかった。</sentence>
<sentence>ところがマドリードの女性にはただの騒音としか聞こえなかった。</sentence>
<sentence>ところがフラメンコを聞いたときはこの逆だったという。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　民族舞踊一つにも、カタルーニャの独自性が現れる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　九月二十四日は<quote>「メルセの日」</quote>。</sentence>
<sentence>バルセロナの守護聖人を祭<sampling type="end" />る日である。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
