<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBg3_00082" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBg3_00082_F001">
<paragraph>
<sentence>　木の感触、思い通りに何かを仕上げること、それに、自分の<sampling type="start" />仕事が誰かの生活に役立つのを見るのが大好き。</sentence>
<sentence>木造の家の建築中、静まり返った早朝の薄闇のなか、強い木の香りを嗅ぎながら現場まで歩く。</sentence>
<sentence>作業の音が静けさを引き裂く前のこんなひとときはぞくぞくします。</sentence>
<sentence>大工は実直で誇れる仕事。</sentence>
<sentence>唯一の悩みは、仲間の男たちや監督の態度ね。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　組合で、八年以上かけて基礎から仕上げまで経験し、何でもできる大工だと自負していたけど、六年前、サンフランシスコ市の修理部門に入った時はまるで見習いに戻った気分だった。</sentence>
<sentence>シェーパ（<sentence>形削り盤。</sentence>
<sentence type="quasi">刃物を往復させ、台に固定した工作物の表面を削る工作機械</sentence>
）、ジョインタ（接合機）、ルータ（敷居、鴨居などの溝を掘るのに用いるカンナ）、旋盤、プレス（圧縮機）といった木工機械は初めてだったの。</sentence>
<sentence>それまでは、電動工具やコンパスのこ、テーブルのこなどを使ってました。</sentence>
<sentence>そこでは、中国の動物園に送るカバの檻とか、ボートのオールなど、変わった作業もしたわ。</sentence>
<sentence>それから、錠をなおしたり、窓をはめ込んだり、足場を作ったり、コンクリを打ったり、卓球台をなおしたりもね。</sentence>
<sentence>急ぎの仕事で一日五カ所ぐらい回ることもあるし、細かい仕事も数え切れないほど。</sentence>
<sentence>寒い時、雨の時は室内作業をし、暖かくなると外の仕事をします。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　非常勤として三年働き、公務員試験でもかなりの成績だったのに、私の雇用はまだ不安定。</sentence>
<sentence>私を評価してくれた上司が、常勤では雇わないと明言したの。</sentence>
<sentence>他の部署にも非常勤の女性が三人いて、試験の成績がいいのに、やはり常勤になれないままだった。</sentence>
<sentence>集まって話したところ、面接で男には絶対尋ねないような性差別的な質問をされ、四人とも、上司が常勤はムリだと勾わしていることがわかったの。</sentence>
<sentence>私たちは弁護士に相談し、市の各部署に手紙を書くなどの行動に出ました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一連の手続きを経て訴えがトップに届くと、彼は事実を調べて怒り、私を正式に雇うように命じました。</sentence>
<sentence>その後、私は屈辱的な会合にかけられ、決して見習い試験にパスしないぞと警告されました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　でも私は試験に合格し、私を雇うのを渋ったヤツは昇進できないまま定年退職したわ。</sentence>
<sentence>ほかの三人も結果的に常勤として雇われたけれど、そのほかは何も変わらなかった。</sentence>
<sentence>サンフランシスコ市に雇われた女性大工は、過去六年間に四人だけ、つまり私たちだけなんだものね。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この仕事についた当初は自分の体力が無限のように思えたけど、最近、休暇中に二階から落ちるという大事故にあって背骨を折り、おまけに右足の骨も砕いてしまったの。</sentence>
<sentence>歩くと痛くてしょうがないけど、まだ働けます。</sentence>
<sentence>今では手押し車で材木を作業場まで運ぶのよ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　まだまだそこいらの大工よりは仕事ができるけど<sampling type="end" />、やはりどこかで、前より力が落ちたなと感じますね。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
