<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBg3_00017" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBg3_00017_F001">
<list>
<listItem>
<sentence type="quasi"><sampling type="start" />第四章　政治・経済と人間</sentence>
<br type="automatic_original" />
</listItem>
</list>
<paragraph>
<sentence>　すなわちここでは人間理解という一本の太いスジを通し、現代世界の社会で生きるうえでの人生観・世界観の見方を記述してある。</sentence>
<sentence>単なる事項の羅列ではなくて、人間が生きるための哲学とでもいうべきものを述べている。</sentence>
<sentence>これは高校生の心理的発達段階にも適当したものであり、考えさせることを目的としているのであって、暗記を決して目的とはしていない。</sentence>
<sentence>しかし遺憾ながらまだこの方法は教科の主流とはなっていないようである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　小学校の上級あたりは、生徒の未知の国土、未知の人びとの生活への探求心がもっとも旺盛な時期である。</sentence>
<sentence>たとえテレビその他のマスメディアは存在しても、これを整理し、知識としての形成に役立たせるのは学校での授業である。</sentence>
<sentence>それなのに日本では<quote>「ゆとりのある教育」</quote>が必要として、数年前から世界地理を小学校の課程から削除してしまった。</sentence>
<sentence>こんな馬鹿な教育をしている国は世界でも珍しいといってもいいのではないか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一九八六年秋にアメリカのある新聞社が、小学校六年生について各国の学力を比較検討したことがある。</sentence>
<sentence>選んだ国は日本、アメリカ、イギリス、フランス、カナダ、スウェーデン、スイスおよびオーストラリアの八ヵ国であり、選ばれた教科は算数・理科・地理の三つであった。</sentence>
<sentence>その結果をみると算数では日本は第一位を占めたが、地理は最下位というありさまだった。</sentence>
<sentence>日本の小学校では地理はまだ教えられていないのだから、この結果は当然とみるべきであるが、出された地理の問題は社会人として生きるために必要な、生活についての総合的なものであった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　日本では生徒の心理や年齢に応じた興味などをまったく無視した教育が行なわれているのである。</sentence>
<sentence>筆者が知り合いの外国人の多くに質問した結果をみても、小学校時代の地理の授業はおもしろかったという答えが圧倒的だった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">日本の教科書と外国の教科書</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　日本の教育、教科書は極言すれば段階ごとの繰り返しである。</sentence>
<sentence>小・中・高と少しずつ記述が詳しくむずかしくなっていくだけで、これはある意味では時間の無駄使いかもしれない。</sentence>
<sentence>時代の変化や、それに応じた大胆な発想法の教授など、望むべくもない。</sentence>
<sentence>ドイツの義務教育が、三十年ほど前から羅列をやめ、重点的、主題別の教育に切り替えたことに学ぶべきであろう。</sentence>
<sentence>日本では高校程度の教科書になると、やさしく書いてはいけないとでも考えるからだろうか、いわゆる<quote>「疑似的学術書」</quote>のような形態をとってくる。</sentence>
<sentence>しかも相変わらず内容は羅列的、丸暗記的なので、生徒が興味をもつはずはない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一例をあげてみよう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<citation>
<paragraph>
<sentence>　ロマン主義の展開　哲学では十八世<sampling type="end" />紀の末にカントが出て、ドイツ観念論の基礎を確立した。</sentence>
</paragraph>
</citation>
</quotation>
</article>
</sample>
