<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBg3_00107" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBg3_00107_F001">
<paragraph>
<sentence>　いずれにしろ、実質的にはアメリカ人がビッドをかけたようなものな<sampling type="start" />のだから、自国の金融業者を抑えることができないアメリカの政治家たちに対して、イギリスの政治家から強い抗議の声があがって当然ではないか。</sentence>
<sentence>ぼくとしては、ビッドのあとに、しどろもどろの弁解の言葉がワシントンから聞こえてくるものと期待していた。</sentence>
<sentence>ちょうど、<ruby rubyText="どう">獰</ruby><ruby rubyText="もう">猛</ruby>なブルドッグがうちの庭に入り込むたびに、飼い主の隣人が口にする謝罪のせりふのように。</sentence>
<sentence type="quasi"><quote>「いやあ…すみません、どうも…そいつ、手に負えなくて…止めようとしたんですが、その、かえって暴れだすもんで…」</quote></sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ところが、どうも逆の状況になってしまっている。</sentence>
<sentence>あわてふためいたＢＡＴ会長という明らかな例外（彼は、三人の億万長者を“金融テロ部隊”と呼んだ）もあるが、激しい非難を浴びせたのは、ほとんどがアメリカ人だった。</sentence>
<sentence>二百人を超える上下両院議員が、《われわれの憂慮の念をイギリス政府に伝えるための》要望書を、連名でジェームズ・ベーカー国務長官宛に提出した。</sentence>
<sentence>それは、義憤に満ちた調子でこう続く。</sentence>
<sentence type="quasi">《ゴールドスミスとその資金供給者たちは（中略）負債を利用することにより、レバレッジの度合の高い取引にも事実上無限に資金を調達できるという見解を明らかにしている》</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そのうえ、ビッドに対して最大の脅威を与えたのは、怒れるイギリスの政治家ではなく、怒れるアメリカの州議会議員たちだった。</sentence>
<sentence>ＢＡＴは、保険業を営むファーマーズ・グループを傘下に所有しているが、ゴールドスミスとロスチャイルドとパッカーは、買収成立後にこのファーマーズ・グループをフランスの保険会社に売却するという計画を発表したので、西部の九つの州議会の保険担当委員会が、保険加入者の利益を保護するため、買収者への資産の移転についてきびしい監査を行なうと通告したのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「どこの政治家も同じだよ」</quote>と、切り裂き魔。</sentence>
<sentence type="quasi"><sentence>「ただでスタンドプレーができるとなると、すぐに飛びつく。</sentence>
<sentence>それに、アメリカの政治家たちは、よその国の億万長者三人とけんかしたって、痛くもかゆくもないわけだからな。</sentence>
</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence type="quasi"><sentence>　アメリカでどんな騒ぎが起ころうと、イギリス政府がＬＢＯや乗っ取りを止めに入ることはないだろう。</sentence>
<sentence>それは、有害廃棄物、つまりジャンク・ボンドの捨て場所が自分の国じゃないせいもあるし、サッチャー首相が自由市場の熱烈な信奉者だという事情もある。</sentence>
<sentence>あれとくらべりゃ、ジョージ・ブッシュなんて社会主義者も同然だ。</sentence>
<sentence>知ってるかもしれないが、ビッドの前、ジミーとジェイコブはそれぞれ別に、サッチャー首相と昼食をともにした。</sentence>
<sentence>単なるお付き合いじゃない。</sentence>
<sentence>いわば、偵察だ。</sentence>
<sentence>おかげで、彼らは首相の意向をちゃんとつかんでいる。</sentence>
<sentence>だから、あんなに自信が持てるのさ。</sentence>
<sentence type="quasi">これ<sampling type="end" />がまあ、きみの国の<ruby rubyText="さめ">鮫</ruby>どもが大挙してイギリスへ押し寄せてくるふたつの理由のうちのひとつだ」</sentence>
</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
