<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBg3_00087" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBg3_00087_F001">
<paragraph>
<sentence><quote><sentence>　「しかし、運命は…わたくしどもに、隣人として平和に生きねばならないと命じました。</sentence>
<sentence>アジアには天の<sampling type="start" />下、人類は同胞という諺があります。</sentence>
<sentence>しかし、同胞とは心の問題であって、開花するにはまず心が清純でなければならない。</sentence>
<sentence>相互の間に憎悪の牙が永遠に追放されるように希望します。</sentence>
<sentence type="quasi">それためにはわれわれが許しと友情の手を差し伸べる前に、あなた方から精神的悔悟と再生の証拠を示してもらわなければなりません</sentence>
」</quote>。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ロムロがこのように率直に述べているように、アジア人には日本人を許すことは精神的な苦痛でさえあったのであります。</sentence>
<sentence>これに答えた吉田は、日本も戦争で大きな破滅と破壊を受けたことを述べるとともに、次のように言っております。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「この苦難によって日本はすべての野望と征服欲から洗い清められて、アジアや全世界の国ぐにと平和のうちに住み、その社会組織を作り直してすべての者のためによりよい生活を作ろうとする希望に燃えているのであります」</quote>と。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ロムロの気持ちに対してはきわめて不十分なこの短い挨拶で、日本の国際社会への復帰が許されました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　これはほかならず吉田自身が、当時まだ率先して新憲法のために努力し、第九条について自衛のためにも軍隊を持たないと内外に宣言し、徹底した基本的人権と平和主義に日本を再生させると約束していたからでありました。</sentence>
<sentence>絶対非戦主義、思想信教の自由をはじめと<correction originalText="と" type="excess"></correction><correction originalText="と" type="excess"></correction>する基本的人権の保障、徹底した政教分離、こういうものはアジアへの償いの気持ちの具体的な表明だったのであります。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかしながら、日本人自身、たとえば信教の自由のようなもっとも基本的な人権を、われわれの平和に生きる権利と深い関係があることを、はたして自覚しているのでありましょうか。</sentence>
<sentence>ある場合には然りでありますが、多くの場合には否であります。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　否の場合の典型的な例は<quote>「自衛官合祀拒否訴訟」</quote>といわれる訴訟で、最高裁は、個人は、多数者の宗教に対して寛容であれ、という趣旨の本末顚倒の判示を判決の中でのべています。</sentence>
<sentence>然りのまれな例は、<quote>「岩手靖国違憲訴訟」</quote>と通称される裁判で、その高裁判決は政教分離原則を厳格に守る意見をのべています。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">平和と基本的人権</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　今日、私は平和と基本的人権を、相互保障関係にあるものとしてとらえてまいりました。</sentence>
<sentence>それが日本国憲法の精神だと思います。</sentence>
<sentence>この精神を体得し、この精神を世界に広げる義務をわれわれは持っているのであります。</sentence>
<sentence>この義務を遂行することは全人類の<quote>「平和のうちに生存する権利」</quote>、平和的生存権のための奉仕のわざにほかなりません。</sentence>
<sentence>日本国憲法前文の最終の文章はこう宣言しております。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<citation>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「日本国民は、国家の名誉にかけ、全力をあげてこの崇高な理想と目的を達成することを誓ふ」</quote>。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</citation>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　われわれ<sampling type="end" />はこの誓いにふさわしく果たして行動しているのでありましょうか。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
