<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBg3_00093" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBg3_00093_F001">
<paragraph>
<sentence>だからけっきょく、狂信主義は、ミュンスター〔十六世紀のドイツ西部プロシアの都〕のアナバプティスト（再洗礼派）〔狂信的神秘派〕より、彼らの後継者であるイギリ<sampling type="start" />スの独立教会派の人々のほうに多くの成功をもたらしたというふうに断ずるわけにはいかない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　もっと大規模だが、フランス革命の歴史は、右に述べた所謂イングランド共和国〔一六四九年チャールズ一世の死刑執行のあとから一六六〇年の王政復古まで〕の歴史と酷似している。</sentence>
<sentence>そこには狂信があり、勝利があり、専制政治があり、崩壊があり、反動があった。</sentence>
<sentence>狂信主義にとって一番都合がよかったこの二つの例を見ても、狂信者の成功というものがいかに短命かがわかる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　狂信主義のためにもたらされたものが不幸以外の何ものでもなかったという場合は、右のように、たとえ、つかのまにもせよ一応の成功をもたらした場合にくらべて、その数は遙かに多い。</sentence>
<sentence>タイタス〔ローマの皇帝〕の時代にエルサレムが滅亡したのも、一四五三年にコンスタンチノーブルが滅亡したのも、みな狂信主義のせいであった。</sentence>
<sentence>つまりこの一四五三年に、西方は、東方教会と西方教会とのあいだのごくささいな教説上の違いのために、ひじ鉄砲をくったのである。</sentence>
<sentence>またスペインが、最初はユダヤ人とムーア人の放逐から次にはオランダの叛逆や宗教戦争の長期にわたる疲弊の原因となったことから、凋落していったのも、みな狂信主義のためであった。</sentence>
<sentence>これとは逆に、近代を通じて最も成功をおさめた国民は、異端者の迫害にふけることの最も少なかった国民である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　にもかかわらず、現在広く行われている信念に、一律の教説を奉ずることが国民としての強さにとって欠くべからざるものだという信念がある。</sentence>
<sentence>この見解を極度に厳しく持して、これに基づいて行動しているのは、ドイツとロシアであり、その厳しさの程度こそ少し落ちるがイタリアと日本がまたそうだ。</sentence>
<sentence>フランスと大英帝国でファシズムに反対している人々も、たいていは、思想の自由が軍事上の弱点の根源をなすというふうに考えがちである。</sentence>
<sentence>従って、この問題をもう一度、ずっと抽象的分析的に検討してみたいとおもう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　私がいま発しつつある疑問は、そう適用範囲の広い疑問ではない。</sentence>
<sentence>つまり思想の自由は奨励すべきことであるかとか、あるいは少なくとも寛容さるべきことであるかというような疑問ではない。</sentence>
<sentence>むしろ一律な信条というものが、自発的なものであろうと権威の課したものであろうと、権力の源となるのはどの程度までであるかということである。</sentence>
<sentence>これが私の発している狭い意味での疑問だ。</sentence>
<sentence>つまり逆にいえば、思想の自由が果してどの程度まで権力の源となるかということである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　イギリス遠征軍が一九〇五年チベットに侵入した際、チベット人が初めのうち大胆不敵に進<sampling type="end" />んできたのは、ラマ僧たちがかれらに弾丸よけの護符を与えていたからであった。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
