<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBg3_00006" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBg3_00006_F001">
<paragraph>
<sentence>　戦争中だから、どうしてＢ２<sampling type="start" />５が来られたかを推測する資料は少なかったはずである。</sentence>
<sentence>少しくらいの誤りは避けられまい。</sentence>
<sentence>アメリカ側の情報も少ない中で書かれた記事であることを、強調したい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ホーネット、エンタープライズ、それにこの作戦には参加しなかったヨークタウンの三空母は、ヨークタウン級と呼ばれる同型艦だった。</sentence>
<sentence>そのうちホーネットだけが飛行甲板が約八ｍ長い。</sentence>
<sentence>『世界の艦船』通巻二九一号ではホーネット飛行甲板二五二・二ｍ×三四・八ｍとなっている。</sentence>
<sentence>それでもサラトガ級航空母艦よりも飛行甲板の長さは一八ｍ余り短い。</sentence>
<sentence>サラドガ級にはもう一隻、レキシントンという姉妹艦があった。</sentence>
<sentence>サラトガは傷ついていたがレキシントンは太平洋で健在だった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　艦載の爆撃機よりずっと大きいＢ２５を飛び立たせるには、飛行甲板が長い方が安心である。</sentence>
<sentence>にもかかわらずアメリカはレキシントンを選ばずに、ホーネットを選んだ。</sentence>
<sentence>ホーネットの飛行甲板の寸法でＢ２５は発艦できるとし、装備がよい新鋭空母のホーネットを使うことにしたのであろう。</sentence>
<sentence>レキシントンは昭和二年就役の空母で揺れが大きい欠点があった。</sentence>
<sentence>当時の空母は、現在の空母のような飛行甲板を持っていなかった。</sentence>
<sentence>近ごろの空母は斜め飛行甲板を持っている艦が多い。</sentence>
<sentence>ずっと後にイギリス海軍が開発した斜め飛行甲板は、ひと口でいえば一隻の空母に滑走路が二本ある形だ。</sentence>
<sentence>艦の軸線に沿う飛行甲板に加えて、その途中から斜めに突き出した格好の飛行甲板があるのだが、当時そんな空母はなかった。</sentence>
<sentence>ホーネットの飛行甲板も軸線方向のが一つだったのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　戦後、ドウサットル空襲の本はたくさん出ており、映画にもなった。</sentence>
<sentence>この爆撃にパイロットとして参加した、当時陸軍中尉Ｔ・Ｗ・ローソン著、野田昌宏訳『東京奇襲』（朝日ソノラマ刊）はこの作戦をかなり克明に紹介している。</sentence>
<sentence>防衛庁防衛研修所戦史室著『戦史叢書<noteMarker text="＊２" />』第二十九巻は日本側の対応を主に記録している。</sentence>
<sentence>これらにアメリカの実写フィルムと解説など、他の資料も加えながら、ドウリットル空襲作戦の実際を追ってみよう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence>＊２（Ｐ１７）　本書には『戦史叢書』からの引用が多い。</sentence>
<sentence>『戦史叢書』は公刊戦史とも称されており、日中戦争から太平洋戦争集結までの記録を収めた本である。</sentence>
<sentence>厚さは各巻四〜五センチ、全一〇二巻という膨大な叢書で、防衛庁防衛研究所戦史部（旧研修所戦史室）著・朝雲新聞社発行、昭和三十一年から編纂作業がはじまり、第一〇二巻が刊行されたのは昭和五十五年となっている。</sentence>
<sentence>一二万の資料を調べ、一万五千人から話を聞いたというだけあって、戦史を探る上で重要な指針となるものである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
<paragraph>
<sentence>　大きな図書館や、研究機関に<sampling type="end" />は備えてあるというのだが、発行元で欠本が出始めており再版の計画はないという。</sentence>
</paragraph>
</noteBody>
</article>
</sample>
