<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBg3_00014" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBg3_00014_F001">
<paragraph>
<sentence>敷地五十坪、その上に建っ<sampling type="start" />ている三十坪の家は築五十年のボロ家なのである。</sentence>
<sentence>お父さんが残していった家だからと、頑として建て替えをこばみ続けた実母の心情を尊重して、いつも建て替え計画はお流れになってしまった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　兄も弟も妹達も、それぞれに自分の家を持ち、核家族の気楽さの中で生活をエンジョイしてきたはずである。</sentence>
<sentence>おそらく、彼女が守ってきたボロ家とは比較にならぬほど真新しいに違いない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一日置きに訪ねている病院で、実母はとっくに彼女の顔を見忘れてはいるが、手厚い看護を受け幸せに暮らしているそうである。</sentence>
<sentence>ボケは病気じゃないからとあちらこちらで断られ、彼女自身が入院寸前の状態になった時、ようやく受け入れてくれる病院が見つかった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし、つい先だって提出された訴状の中に、それほど悪い状態になっていない母親を十分な看護もせず病院へ入れてしまった、という非難の一項目が入っていたそうである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　こんなに性格の悪い兄弟、姉妹がいるのはあなたの不運としか思えない…長いキャリアを持つ年輩の弁護士が、このような感情的な発言をしてしまうほど、両者の対立は目下泥沼状態である。</sentence>
<sentence>ただ一人、浮世のしがらみなどどこ吹く風とばかりに、天空に舞い上がった彼女の母親だけが、誰彼の区別なく満面に笑みをたたえ、<quote>「今日は」</quote>と迎えてくれているそうである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">そして誰もいなくなる</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　結婚したての頃、<quote>「わたしの住居はね、雑司が谷墓地のすぐ傍にあるのよ」</quote>と言いふらして、わざわざやってきた暇な友人達を怒らせたことがある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<speech>
<paragraph>
<sentence type="quasi"><sentence>　「すぐ傍だなんて言うから、墓地の周りをぐるぐる回っちゃったじゃないの。</sentence>
<sentence type="quasi">せめて、結構近いのよ、程度の言い方をすればこんなに無駄足をしなかったのに」</sentence>
</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</speech>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　そういう友人も、<quote>「わたしの家はね、横浜元町へ毎日ショッピングに行ける場所にあるのよ」</quote>とわたしに負けずおとらずの大噓をついて、のこのこ出かけて行ったほかの友人から<quote>「冗談もほどほどになさいね」</quote>と叱られていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　元町云々の彼女の方は、核家族の身軽さをフル回転させ、二回も家を買い替えて田園都市線を奥へ奥へと入り込んでいったが、夫の定年退職と同時に、再び横浜元町の、今度こそ毎日ショッピングのできる場所に２ＤＫのマンションを買って舞い戻ってきた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　雑司が谷に根付いたわたしは、二世代同居、兄弟雑居がやがて三世代同居になり、目下のところ四世代同居という有様である。</sentence>
<sentence>そして、限りなく広いと思っていた自慢の雑司が谷墓地も、周囲にビルが建ち並んでからというもの、面積が手に取るように確認できて、何となく面白くなくなった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　だから、この頃は、友人にわが家の場所を説明する時は、<quote>「玄関を一歩出<sampling type="end" />るとサンシャインビルが見えるのよ」</quote>と言うことにしている。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
