<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBg3_00065" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBg3_00065_F001">
<paragraph>
<sentence>　彼はこの時、学生運動の最も激烈であったコーネル大学にいて、学生の非合理的行動主義と大学当局の相対主義との競合によって、大学のアカデミズムが見る見るうちに崩壊するのを見<sampling type="start" />た。</sentence>
<sentence>その後の大学のカリキュラムは、一方で文化的相対主義から、西洋古典の学習の犠牲のもとに<quote>「異文化」</quote>への傾斜を強め、他方では古典的教養の犠牲のもとで実用主義への傾斜を深めた。</sentence>
<sentence>こうして大学の理念は解体し、それに手を携えて、社会の道徳的解体、家庭の解体も進行した、という。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この脈絡の中で、彼は黒人運動に対して強い批判を行っている。</sentence>
<sentence>コーネル大学は、進歩的な大学として、黒人学生団体や黒人運動の要求を寛容に受け容れ、黒人学生の入学・成績評価・進級・卒業における特別待遇、いわゆる<quote>「積極的処置」</quote>を広く認めた。</sentence>
<sentence>教授たちは、苦笑しつつも、黒人学生の白紙に近い答案に合格点をつけた。</sentence>
<sentence>また黒人団体の<quote>「白人中心の学問」</quote>への批判を受け容れて、黒人専用のカリキュラムを大幅に取り入れた。</sentence>
<sentence>その結果起ったことは、白人学生と黒人学生の同質性の喪失であり、その最も皮肉な結果は、学生食堂がおのずからにして白人席と黒人席に分れてしまったことである。</sentence>
<sentence>十九世紀南部のジム・クロウ（白黒座席分離）が、二十世紀後半、北部の最も進歩的大学に復活したのだ、と。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　三月末サンフランシスコで開催されたアメリカ・アジア学会（ＡＡＳ＝Ａｓｓｏｃｉａｔｉｏｎ　ｆｏｒ　Ａｓｉａｎ　Ｓｔｕｄｉｅｓ）に<quote>「アラン・ブルーム」</quote>というセッションがあり、中国研究者たちがこもごも立って、ブルームの主張は、アジア研究を大学教養課程から排除しようとするものだと、ブルームを非難した。</sentence>
<sentence>しかしブルームの主たる攻撃対象は、恐らくインドや中国の古典研究ではなく、黒人史とか、アフリカ学といったものではあるまいか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　（一九八八年）三月三十一日、スタンフォード大学評議会は、数年にわたる論議に決着をつけ、新入生向け講義として、従来の<quote>「西洋文明」</quote>に代えて、Ｃｕｌｔｕｒｅ，　Ｖａｌｕｅｓ，　Ｉｄｅａｓという講義を設けることを、三九対四で可決した。</sentence>
<sentence>会議場の外で待っていた百人ほどの学生たちは、この決定を歓呼の声で迎えた。</sentence>
<sentence>黒人学生会議長ビル・キングは、四票の反対票を裏切りとして非難するとともに、この決定を歓迎する意思を表明した。</sentence>
<sentence>『サンフランシスコ・エグザミナー』紙に<quote>「西洋の終焉」</quote>と題する投書をし、これではプラトンやシェークスピアが紙屑になると嘆じたのはポール・グリーンバーグという人物で、名前から見てユダヤ人であろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">黒人学（Ｂｌａｃｋ　Ｓｔｕｄｉｅｓ）と黒人神学（Ｂｌａｃｋ　Ｔｈｅｏｌｏｇｙ）</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　祖国を破壊され、異国を流浪し、行く先々で差別と迫害を受けたユダヤ人の運命は、アメリカでは過去のものとなり、聖書などに表現をみたかつてのユダヤ人の自己認識は、黒人の自己認識に一つのモデルを提供している。</sentence>
<sentence>黒<sampling type="end" />人が<quote>「虐げられた選民」</quote>としてのユダヤ人の地位を承継しようとしているのである。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
