<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBg3_00095" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBg3_00095_F001">
<paragraph>
<sentence>　ソフトとしては、国の開放講座への助成を中心にみてきたが、高校・専修学<sampling type="start" />校・大学の開放講座は活発化してきている。</sentence>
<sentence>さらに、地方自治体が主催する小・中学校の開放、講座の提供も急速に進行している。</sentence>
<sentence>先の<quote>「協力者会議」</quote>でも参考事例として出てきた学校の複合化は、各地でスタートしている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　東京都台東区立上野小学校は、学校の改築に当たり、幼稚園・社会教育館・屋内温水プールを複合化し、地域住民の生涯学習拠点として計画化された。</sentence>
<sentence>鉄筋コンクリートづくり、地下一階、地上四階で、施設内容として、一二学級分の教室、特別教室、多目的スペース、屋内体育館、屋外プール、地域開放会議室、幼稚園二クラス、社会教育館では、多目的ホール、調理室、会議室、和室、温水プールがセットされている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　学校は、ハード・ソフト両面から、地域の成人学習者について、最も身近な学習の場となっていくことが予測される。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　さて、こうした状況のなかで、本節のテーマの中心である情報系がどうなっていくか、をみていくことにしたい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　昭和六三年度の科学研究費を受けて実施した<quote>「生涯学習関連施設のネットワーク形成に関する実証的研究」</quote>でとりまとめた考え方を提示することにする（生涯学習関連施設ネットワーク形成研究会『生涯学習ネットワーク形成のためのモデル』平成元年三月）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ここでは、それぞれ異なる地域特性として、全国から七地区を選定し、研究対象とした。</sentence>
<sentence>学校は、はたして、どのような役割と機能を演じるべきか、ということが問われた。</sentence>
<sentence>その結果、共通して出てきたことは、地域の学習拠点として中核を担う、ということである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　以下で、その具体の姿をみていくことにすると、生涯学習都市宣言で、すっかり有名になった静岡県掛川市の場合、生涯学習の推進は三層構造になっている。</sentence>
<sentence>身近なところからみると、自治区を形成する施設群として、集会場・公会堂が位置づけられる。</sentence>
<sentence>二つめのネットワークとして、学校（小・中学校）、三つめが中央施設群として、中央生涯学習センター・高校・市役所などが配置される。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　同じように、東京都台東区の学校のインテリジェント・プラザ化は、学校をコミュニティレベルの中枢組織として、生涯学習事業（公開講座・講演会・シンポジウム）、施設開放（体育・文化・会議室）、コンサルティング（カウンセラー職としての教員）を実施していく方策である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　さらに、もう一つ関西の事例として、大阪府池田市をとりあげてみると、文化・学習情報ネットワークは、小学校・中学校が、コミュニティの拠点として位置づけられている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　なかでも一一の小学校を基礎として、一四の地域学習施設の配置を行い、各施設を光ファイバーによる双方向の映像伝達システムとパソコン通信システムによる高度なネットワーク化をはかり、生涯教育<sampling type="end" />センターから学習教材の提供を受けて、地域住民が希望する時間に集団的に学習することができることをねらっている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
