<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBg3_00104" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBg3_00104_F001">
<paragraph>
<sentence>　<quote>「ニュース・ステーション」</quote>のライバル番組である、日本テレビ系列の<quote>「ＮＥＷＳ２３」</quote>のキャスター筑紫哲也は、レトリックの点でもライバルといっていい<sampling type="start" />だろう。</sentence>
<sentence>彼もまた、定形句を使って論評する。</sentence>
<sentence>一九九一年四月、湾岸戦争の際にイラクがペルシャ湾に仕掛けた魚雷を処理するために、憲法論議のやかましい中、自衛隊の掃海艇が日本を離れた。</sentence>
<sentence>ところが日を同じくして、外遊中だった中曽根元首相が帰国した。</sentence>
<sentence>そのことを、筑紫は<quote>「風が吹いたら桶屋が儲かるといいますが、そのひとつの例にすぎない」</quote>と評したが、風見鶏の異名をとった元首相だけに、皮肉が効いた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　政治ニュースとちがって、スポーツ・ニュースは、ファンの反発を食わないように注意しさえすれば、もっと気楽にコメントを加えることができる。</sentence>
<sentence>次は、<quote>「ＮＥＷＳ２３」</quote>での小林繁の解説である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<citation>
<sentence type="quasi">（１８）</sentence>
<br type="automatic_original" />
<sentence>十四試合連続無失策の鉄壁の守りを誇る西武でしたが、これは名手辻の悪送球によるもので、上手の手から水がもれる形の失策でした。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</citation>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　ニュースを報道するものが、わずかではあるが、自分の意見をさしはさむようになった結果、ことわざもまたニュース番組に登場するようになった。</sentence>
<sentence>ことわざは規範であるから、一定の普遍性をそなえており、キャスターの個人的意見として発話されたとしても、聞くものの共感をえやすいという事情がある。</sentence>
<sentence>他人にそれとなく意見をしたり、批評したりする際に、ことわざを使えば角がたたない。</sentence>
<sentence>それと同様に、マス・コミが客観から一歩踏み出そうとするとき、ことわざは比較的無難な足掛かりとなる。</sentence>
<sentence>四六時中時間の流れにさらされているテレビは、当面の状況とかかわっているという点において、新聞をはるかにしのいでいる。</sentence>
<sentence>しかも、はなしことばという舞台を与えられ、ことわざが水をえた魚になるのは時間の問題であった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">ことわざとスローガン</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　政治の世界やジャーナリズムに登場することわざは、ことわざというものが、標語・スローガン・キャッチフレーズなどと近い関係にあることを教えている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　チェルノブイリの事故をきっかけとして、世界各地で、原子力発電所の安全性をめぐって、ホットな議論が展開されてきた。</sentence>
<sentence>推進側の政府および電力会社は、国民の核アレルギーを解消するのに腐心している。</sentence>
<sentence>その一環として、数年前から、全国の新聞に毎週、安全キャンペーンの小さいコラムを連載している。</sentence>
<sentence>『北海道新聞』に連載中の、日本原子力文化振興財団による<quote>「原子力アラカルト」</quote>という広告コラムも、そのひとつである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この<quote>「原子力アラカルト」</quote>の文体の特徴は、格言的なことである。</sentence>
<sentence>見出しも、<quote>「教訓を訓練に」</quote><quote>「地震に細心」</quote><quote>「実地に実証」</quote><quote>「作用の利用」</quote>などと警句調であるが、本文にもたびたびことわざが使われる。</sentence>
<sentence>なかでも、<quote>「念には念を入れよ」</quote>が繰り返し現われる。</sentence>
<sentence>たとえば、<quote>「多重コート」</quote>と題する文章は、植物には<sampling type="end" />、冬期間、芽の中の葉や花になる部分を、鱗片（りんぺん）という殻で何重にも包んで保護するものがある、という話題で始まる。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
