<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBg3_00094" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBg3_00094_F001">
<paragraph>
<sentence>支那事変がはじまって後も、軍国主義者たちはつね<sampling type="start" />に<quote>「不拡大」</quote>ということをいいつづけながら、国民をパールハーバーの責任にひきずりこんだのである。</sentence>
<sentence>戦争のあいだにもっとも悲惨な害をうけるものは、子どもたちである。</sentence>
<sentence>戦後ヨーロッパにおける名映画の続出でも明らかなことである。</sentence>
<sentence>ハンガリー映画の傑作<quote>「ヨーロッパの何処かで」</quote>は、世界のひとびとの心をゆりうごかしたようであるが、日本でも、各地の施設に収容されている子どもたちは、同じような悲惨な過去を背負っている。</sentence>
<sentence>戦災孤児たちの記録も多く出版されている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　十歳にもならない兄と弟とたったふたりこの世に生きのこり、放浪して、ついに、橋の下で弟の死期の近づいてゆくのを見守っている記録などは、このように美しい兄と弟に、こんな不幸を背負わせる社会の罪のふかさに顔をあげることができないおもいがする。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　『われらかく育てり』（新興出版社）という戦災児の手記を集めた文集の読後感に、作家の百田宗治氏が<quote>「私は、これらの不幸な子どもたちの肌に手を触れ、その呼吸に接する思いでこれらの文章を読んだ。私はこれらの文章を、かれらの作文などとは考えられないのである」</quote>と書かれていたが、子どもたちの叫びに、真実をもっているものなら、子どもの幸福を守りたいとねがう人間にとっては心のおくにつきささった針のようにつきささってはなれない。</sentence>
<sentence>子どもたちは、金を儲けてもらってらくな生活をしようなどということを決して大人たちに要求していない。</sentence>
<sentence>最小限度の、戦争の悲惨からの安全を祈っている。</sentence>
<sentence>その子どもたちのねがいをふみにじるものは、悪魔であろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<blockEnd />
<paragraph>
<sentence>　最近、世界の各地で、原子爆弾の実験というニュースが伝えられるたびに、日本のすべての子どもを愛するひとびとはおびえる。</sentence>
<sentence><quote>「ノー・モア・ヒロシマ」</quote>を世界の良心に訴えたい。</sentence>
<sentence>ノーベル平和賞をかくとくしたジェン・アダムズ女史をもつアメリカの婦人たちに、私たちは、訴えたい。</sentence>
<sentence>先年、アメリカに起こった出来事、古井戸のなかにおちた、ひとりの黒人の子どもをめぐって、町が全アメリカが協力して、その子のいのちを救うために努力した話は、民主主義の、自由の国の美談としてうけとることに私たちは決してやぶさかではない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　映画<quote>「井戸」</quote>の輸入によって、日本全国の父親たち母親たちは、この作品に深い敬意を払った。</sentence>
<sentence>しかし、アメリカに対する、心あるひとびとの信頼感をも危うくしようとしているものは、原子爆弾の製作に狂奔するアメリカの一面である。</sentence>
<sentence>なぜ、ひとりの子どものいのちをも愛することを誇る、自由の国が、万人をいちじに生地獄にけおとす原子爆弾の使用禁止を世界によびかけないのだろう。</sentence>
<sentence>それどころか、朝鮮戦線に<sampling type="end" />これを使うことがあるかもしれないというような声明が、取消しなどを交じえつつ、たびたび現われるということは、ふたたび、広島の不幸を地上にもたらしてはならないと祈る日本国民には、心のうずくような不安である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
