<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBg3_00009" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBg3_00009_F001">
<quotation>
<citation>
<paragraph>
<sentence>　「ジーン藤田の話は一九四〇年にさかのぼる。一家はシアトルの家を離れて日本に旅行にゆき、そのまま日米開戦によってアメリカに帰れなくなったのである。ジーンは止むなく中学に進んだが、アメリカ軍によるＢ２９の爆撃がはげしくなったころ、志願して日本軍に参加するか、それとも衛生班として爆撃による罹災者の救護にあたるか、二つに一つの<sampling type="start" />選択をせまられた。彼は入隊を拒否し、後者をえらんだのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence type="quasi">　もし彼がアメリカに銃を向ける気になっていたら、入隊して広島をはなれていたであろうから、被爆せずにすんだかもしれない」</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</citation>
</quotation>
<sentence>とある。</sentence>
<sentence>藤田一家は旅行でなくアメリカを引き揚げて日本に戻ったのだし、当時、徴兵年齢に達していないジーンが入隊をせまられるはずはない。</sentence>
<sentence>少年航空兵を志願したという事実もない。</sentence>
<sentence>おそらくこのあたりはアメリカで反感を買わぬよう、母と子が適当にとりつくろって語ったのか、あるいは記者が美談に仕立てたのであろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
<paragraph>
<sentence>　メリー藤田も、夫の死の周辺や当日の惨状について<quote>「<sentence>閃光が人々の髪をちぢらせ、顔はまるで南太平洋の人々のように黒くなっていました。</sentence>
<sentence type="quasi">私はこれは現実なのかとたしかめたくて、頰をつねってみました</sentence>
」</quote>などと語り、日本式にいうと三段抜きの記事であった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<speech>
<paragraph>
<sentence type="quasi"><sentence>　「記者はスマイル、スマイルなんて注文をつけるんです。</sentence>
<sentence type="quasi">でも、夫が灰になり、子供が戦場に送られるという話に、どうして笑い顔をのせる必要があるのかとムカッとしました」</sentence>
</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</speech>
</quotation>
<sentence>と彼女は当時を回想したが、たしかに注文に答えた顔ではない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
<paragraph>
<sentence>　息子を朝鮮に送り出してから、メリー藤田は美容師の資格をとりなおすべく受験準備にとりかかった。</sentence>
<sentence>はじめてアメリカで資格をとってからすでに十三年が経過しており、この国での再出発に適さなくなっていたからである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　昼間は日系人のレストランで働いた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　当時は日本円の持ち出しが制限されていたばかりか、一ドル三百六十円だったから所持金はとうに底をついていたのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　こんなはずではなかった、と日本を出てきたことがしみじみ悔やまれた。</sentence>
<sentence>ちょうどこのころ日本は朝鮮戦争の特需でにわかに活気づいていたのである。</sentence>
<sentence>おしゃれも少しずつ軌道にのりはじめていた。</sentence>
<sentence>防府にいれば、今頃はさばききれぬほどの客を相手に支店を開いていたのかもしれないという思いがメリー藤田の胸をよぎった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　日本美容界の重鎮の山野愛子が夫とともにシアトルにきたのは一九五六年である。</sentence>
<sentence>メリー藤田はもちろん同業者として昵懇の間柄で、乞われるままに案内役と通訳を引き受けている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　山野夫婦と連れ立ってニューヨークにいったときに知り合ったのが、高野秀太であった。</sentence>
<sentence>高野とは初対面で、しかも経歴も不明であったが、彼が二千ドルの処置に苦慮しているというにメリー藤田は関心をもった。</sentence>
<sentence>闇ドルに関して厳しい規制のあった時代である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　つまり、ドルの持ち込みと持ち出しに関してきびしい規制のあった時代に、二千ドルの処置に困った者と、それを渇望している者とが出会ったのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　メリー<sampling type="end" />藤田は二千ドルを手にしている高野秀太という男に向かって、自分は山口県防府市に美容院をもち弟子に経営をまかせて渡米してきたが、自分名義の店舗だから毎月所定の収入がある。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
