<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBg3_00075" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBg3_00075_F001">
<paragraph>
<sentence>このだしといんげんは非常に相性がよいので、夏のご馳走として一番好まれ、大量に<sampling type="start" />収穫するいんげんは冷凍保存して、梨のある間少しでも長く楽しむのである。</sentence>
<sentence>塩味の効いたベーコンの旨味と甘い梨が混ざり合って、両方がよりおいしくなる。</sentence>
<sentence>お料理の名前は、単にボーネン、ビルネン・ウント・シュペック（豆、梨とベーコン）で、特別な呼び方はない。</sentence>
<sentence>この地方の最も平凡な食事なのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　昔はどの家でも手作りであったベーコンは、保存食で、素材としてさまざまな食べ方があったけれど、寒い国なので煮込むことが多く、夏以外はザウワークラウトと煮るのが一般とされている。</sentence>
<sentence>今日ビーフも加えたのは、日本人にはベーコン嫌いもいて、日本人に接するチャンスの多い彼のアドバイスによる特別なご配慮であった。</sentence>
<sentence>ドイツ人は昔から豚を飼い、肉を加工して生きて来た伝統により、現在も豚肉はご馳走であり、日常食でもある。</sentence>
<sentence>煮込んだベーコンは塩気もちょうどよく、脂肪も溶け出して、ビーフよりもコクがあっておいしかった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<figureBlock>
<figure>
</figure>
<caption>
<sentence>１つの鍋で煮た梨、いんげん、ベーコン及びビーフはそれぞれ別の器に盛られる。</sentence>
<sentence type="quasi">ドイツ北部では温かい食事（一日の中で主な食事）の添え物や主食は、主にジャガイモである</sentence>
<br type="automatic_original" />
</caption>
</figureBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">パラソルの下でコーヒータイム</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　デザートは、砂糖を溶かしたサワーミルクを赤と無色のゼラチン半々でガラスの器に固めたピンク色のゼリーで<quote>「乙女の頰」</quote>と呼ばれる。</sentence>
<sentence>ガラス鉢からホイップクリームとともにスプーンで取り分けて、サワーミルクと卵黄のソースをたっぷりかけた。</sentence>
<sentence>ほどよい甘さと口当たりは、こってりした食事の後に快い。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　我われがおしゃべりに夢中になっているとき、夫人はまたキッチンで何かやっている。</sentence>
<sentence>しばらくして<quote>「コーヒーがはいったから外へ行きましょう」</quote>と声がかかった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　大きなお盆にカップなど一式積み込んでお庭へ。</sentence>
<sentence>パラソルの下にセットされたベンチでのひとときは、またちがった雰囲気で、ひとしきり話がはずんだ。</sentence>
<sentence>手入れされた芝生の周囲には、先ほどいただいた洋梨の大木が実をたわわにつけて、まだまだ今年のボーネン、ビルネン・ウント・シュペックが楽しめますよ！</sentence>
<sentence>　とささやきかけているかのようである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　夫人がお嫁に来たころの農家は二十人もの労働力を使っていたため、一家の主婦は一日じゅう台所で食事の仕度に追われていたそうである。</sentence>
<sentence>寒い冬には、粉をオイルでこねた、人の頭ほどもあるおだんごを燻製肉と煮込み、働く人も一緒にみんなで囲んで切り分けて食べるお料理は、体が芯から暖まっておいしかったけれど、夏には不向きなので、この次はぜひ冬にいらっしゃいとお誘いをいただいて、またの機会が早く訪れることを希望しながら、のどかな田園での一日に別れ<sampling type="end" />を告げた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
