<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBg3_00063" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBg3_00063_F001">
<list>
<listItem>
<sentence>各州の地方自治体、関係団体、関係市民は、どのようなサービスが提供されるかを決定するのに援助す<sampling type="start" />る（人々は、どのようなサービスをうけねばならないか、地域に資金がいかに配分されねばならないか、諸サービスに配分されねばならないか、家族群、個人に配分されねばならないかを決定するために必要であるからである）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
<paragraph>
<sentence>　第二〇章にもとづき、各州は、つぎのサービスを提供することになる。</sentence>
<sentence><enclosedCharacter description="○">１</enclosedCharacter>情報提供と照会サービス（どのようなサービスが利用できるか、そのために、どこに申請できるかなどの情報を周知させるのに援助）、<enclosedCharacter description="○">２</enclosedCharacter>保護サービス（Ｐｒｏｔｅｃｔｉｖｅ　Ｓｅｒｖｉｃｅ）（虐待（ａｂｕｓｅ）、放置（ｎｅｇｌｅｃｔ）、搾取（ｅｘｐｌｏｉｔａｔｉｏｎ）にさらされている子供や、成人への援助）、<enclosedCharacter description="○">３</enclosedCharacter>家族援助計画サービス（Ｆａｍｉｌｙ　Ｐｌａｎｎｉｎｇ　Ｓｅｒｖｉｃｅ（男・女性がその家族の生活計画をするのに援助）、<enclosedCharacter description="○">４</enclosedCharacter>その他のサービス（州の裁量（低所得層…）（前述のＡ・Ｆ・Ｄ・ＣやＳ・Ｓ・Ｉ受給者に））、<enclosedCharacter description="○">５</enclosedCharacter>各州は、提供されるサービスに、所得に関連して―家族構成に関連して、州の平均収入の八〇％以上の高額層から費用徴収できることになっている（低所得層においても可能）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</listItem>
<listItem>
<sentence><enclosedCharacter description="○">４</enclosedCharacter>　前記の中の公的な成人保護サービスは、所得への顧慮なしに、成人に対し連邦社会保障法第二〇章にもとづいて行われる、普遍的サービスと考えられるものである。</sentence>
<sentence>何れにしても、第二〇章にもとづいて、一番多く、各州において行われているサービス給付の内容は、一九八七年現在デイ・ケア（児童）、Ｈｏｍｅ‐ｍａｋｅｒ　Ｓｅｒｖｉｃｅ（家庭基盤強化サービス）、輸送サービス、ケース・マネイジメント、教育訓練サービス、雇用促進サービス、給食サービス、住宅改造サービス、保護サービス（児童・成人）などである。</sentence>
<sentence>なお、各州によっても、サービス導入は異り、アラスカ、オクラホマ、オレゴン、モンタナ、アイダホ、ハワイ、コロンビア、カリフォルニア、テキサスなどの諸州は、サービス、メニューが少い。</sentence>
<sentence>ただ、後述の高齢アメリカ人法などにもとづくものは多い。</sentence>
<sentence>カリフォルニア、アラバマ、ミズリー、ケンタッキー、バージニア、ノースカロライナ、ワシントン、マリーランドなどの諸州は多い。</sentence>
<sentence>このような相違は、財政、地域的社会諸資源、住民ニーズ、行政能力などによる、と考えられようか。</sentence>
<sentence>この二〇章にもとづく各州の社会的諸サービスとあわせて、従来、連邦保健ヒューマンサービス省の、ヒューマン・サービス局に所属した高齢者行政サービス部門は、前述したように独立し（大臣直属）、五九の州、属領に、栄養サービス、援助サービス、ナーシングホーム、その他の活動を独立して行うことになった。</sentence>
<sentence>この結果、このような州の行政は、アメリカ高齢者法の行政に委ねられることになるのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
<paragraph>
<sentence>　ちなみに一九八七年現在、第二〇章<sampling type="end" />にもとづく州のサービスの事例を、ハワイ州社会サービス部にみると、一九七八年二四サービスであったものが、一九八八年今日、ハワイ州は八サービス、ミネソタ州は二二サービス、ワシントン州は一八サービス、ニューヨーク州は一六サービスで、いずれの州も、ｃｏｕｎｔｙ（郡），ｃｉｔｙ（市）に委ねられている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</listItem>
</list>
</article>
</sample>
