<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBg3_00088" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBg3_00088_F001">
<paragraph>
<sentence>あえて訳せば<quote>「そ<sampling type="start" />のシーンに私は感動した」</quote>ということになるが、それ以上にそのシーンをほめたたえるニュアンスが含まれている。</sentence>
<sentence type="quasi">『ハムレット』などの深刻な人間劇を見れば、彼らは、</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<rejectedBlock type="foreign" />
<sentence>と感動のほどを表現するわけである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">なぜ、アメリカ人は自分の体験しか信じないか</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　このようにアメリカ人が、ｔｏｕｃｈを使って感動を表現するところに、“タッチしたこと”つまり自分が見聞したこと、関わったことしか信じようとせず、また感動もしないアメリカ人の発想がよく出ていると私は思う。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<rejectedBlock type="foreign" />
<sentence>という英語の格言があるが、これは“見たことしか信じない”というアメリカ人の発想を如実に示したものだろう。</sentence>
<sentence>このフレーズは受験英語などでは<quote>「百聞は一見にしかず」</quote>と同義だということになっているが、これはかなりの誤解、こじつけを含んでいると言っていいだろう。</sentence>
<sentence><quote>「見ることは信じること」</quote>とすなおにとったほうがニュアンスをよくつかんでいる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
<paragraph>
<sentence>　この自分が見たこと、体験したことだけを信じるというアメリカ人の国民性の背景には、アメリカの競争社会がある。</sentence>
<sentence>生き馬の目を抜くようなアメリカ社会では、人の言うことをうのみにしていたら、どんな目にあわされるかもわからない。</sentence>
<sentence>多民族、多宗教下での競合がアメリカ人に厳しい実証精神を植えつけたと私は考えている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　たとえばアメリカの学者は、徹底して“フィールドワーク”を重視する。</sentence>
<sentence>社会科学者でも自然科学者でも極力、現場を歩き、自分の目で確かめようとする。</sentence>
<sentence>一部の日本の学者のように、象牙の塔にこもって本ばかり読んでいると、アメリカでは“ｐｒｏｆｅｓｓｏｒ”とは呼んでもらえなくなる。</sentence>
<sentence><quote>「見たものしか信じない」</quote>という習性は、逆にみれば、現物での説得にひじょうに弱いと言える。</sentence>
<sentence>食品メーカーに勤務する友人によると、アメリカ人は、資料や話だけでは契約書にサインはしないが、工場などを実際に見ると、厚い信頼を寄せるという。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　あるとき、アメリカのバイヤーが彼の会社を訪ねた。</sentence>
<sentence>最初は、本社内で会社の製品などを説明していた。</sentence>
<sentence>しかし、いつまで話しても、相手はなかなか取引きに<quote>「ゴー・サイン」</quote>を出さない。</sentence>
<sentence>結局、その日の会談は時間切れになってしまった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　つぎの日。</sentence>
<sentence>すこし時間に余裕をもって、会談に当たることにし、スケジュールに、地方の自社工場の見学を組み入れた。</sentence>
<sentence>そして、時間どおり、現地の工場視察を終えた。</sentence>
<sentence>すると、どうだろう、きのうまでの消極的なそぶりがまったく影をひそめ、一気に取引きの話は盛り上がってしまったという。</sentence>
<sentence>もちろん、サインはＯＫで、かなり良い条件で契約が成立した。</sentence>
<sentence>そしてそのバイヤーはこう言ったそうである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<rejectedBlock type="foreign" />
<paragraph>
<sentence>　クリーンな環境のもと、完全オートメーション化<sampling type="end" />された工場の将来性を高く評価してのこととはいえ、<quote>「ほんとうにアメリカ人は、そのものズバリにタッチすると弱い」</quote>と言っていた友人の言葉は説得力があった。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
