<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBg3_00106" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBg3_00106_F001">
<paragraph>
<sentence>　第三に、生活が本来もっている社会性が、生活の社会化として具体化されていくようになる<sampling type="start" />と、手助け、依頼、教育、文化、娯楽その他の生活に関わる問題の処理が私的形態から公的形態へ移行することになる。</sentence>
<sentence>このことは、伝統的な網の目のもっていた機能上の意義をいちじるしく弱めることになる。</sentence>
<sentence>この過程は、社会福祉が地域社会の生活に未分化のままで渾然と融合しているのに対し、社会福祉の固有の分野が成立・発展していく過程でもある。</sentence>
<sentence>社会福祉が固有の分野を画定し発展していくことが、地域福祉の保守性の基盤を掘りくずすことになってきている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　第四の、経済活動の広域化は、もともと、地域社会の戦前型の保守性をば弱める契機となっており、したがって保守性を近代的に再編成する性格をもっている。</sentence>
<sentence>しかし、この再編成は矛盾をもっている。</sentence>
<sentence>一つは、この過程は地域の支配構造の比重と独自性を低めるものだからである。</sentence>
<sentence>もう一つは、中央へのコネクション獲得が広がれば広がるほど、コネクション相互の抗争・相殺が進んでその有効な効果を得る機会が少なくなっていく。</sentence>
<sentence>つまりこの再編成は完成に近づけば近づくほど自滅していく性質をもっており、なによりも国政段階の保守性が住民の要求を裏切るものにならざるをえなくなっている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　地域福祉転換の条件が、このようにして用意されてきている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">三　地域福祉の転換をめぐる若干の問題</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　地域福祉は、住民の生活と直接つながっている領域として、社会福祉分野がその他の分野の動向に規定され影響されるパイプになっている。</sentence>
<sentence>だからまた、逆に社会福祉の趨勢を集約表現する領域であり、社会福祉の保守性が安定しているときはもっとも保守的な領域としてあり、社会福祉の転換がはじまるともっとも激しく動きはじめる領域である。</sentence>
<sentence>地域福祉の保守性と革新性とはこうしてつくられるものとみることができる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　地域福祉の転換の<ruby rubyText="きざ">兆</ruby>しは、一九五〇年代後半からみられたと考えられるが、これを一九六二年の段階でまとめたものが全社協のいわゆる<quote>「基本要項」</quote>といえる。</sentence>
<sentence>これは、地域でまだ胎動の程度としてあった動きを将来への活動指針として提示した点で先進的な役割を果たしたものである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この先進的な役割の中身は、六二年の時点で、地域福祉を転換・飛躍させるのには地域社会の戦前からの旧い構造をくずしていくことを同時に進めなくてはならないという着眼が、<quote>「住民主体の原則」</quote>のなかに含まれていたことであろう。</sentence>
<sentence>しかし今日、地域福祉が当面している課題からみると、基本的には次の二点を補強する必要がでてきているように思う。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　（一）<quote>「基本要項」</quote>があげた実際の効果は、<quote>「住民主体」</quote>の考え方を地域福祉関係者と住民に定着させていった<sampling type="end" />こととともに、これに対抗する地域福祉の保守性を近代的に再編成する動きをつくりだしたことにあった。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
