<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBg3_00042" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBg3_00042_F001">
<paragraph>
<sentence>　しかしこの幸福も決してひとのものを奪うとか、ひとを倒し、ひとと競争して築いたというよ<sampling type="start" />うなものではなくて、いつも止むを得ず、そうせなければならぬような破目になって、儲けさせて貰うといったような工合になっている。</sentence>
<sentence>北浜の破綻がなかったら自分が今日阪神の大株主にはなっていなかったろうし、神戸線を買収したことでも、阪神の方で買収の意志もなく、協力もしてくれなかったから偶然阪急に幸いしているので、頭ッから猛烈な競争をして相手方に打ち勝とうなどという魂胆は毛頭なかった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　無論、そのかわり正路を踏んで一度やると決定すれば、獅子奮迅の勢いでやる。</sentence>
<sentence>これが私の主義だ。</sentence>
<sentence>無理をせぬ。</sentence>
<sentence>寧ろ小胆といってよいくらいで、山師的なことをせぬ。</sentence>
<sentence>この無理せぬところに阪急のよいところがある。</sentence>
<sentence>それから事業の成否は、結局人にある。</sentence>
<sentence>それを常に念頭においてやる。</sentence>
<sentence>これも阪急を今日あらしめた所以である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そのかわりには、また痛い失敗もある。</sentence>
<sentence>その実例を一つあげてみると、阪急ではもと梅田から野江町に出て京阪と連絡する認可線を持っていたが、これもやはり無理はしない方針から権利を放棄するつもりで、それにはせめて、それまでに持ち出した金だけは回収したいと考えて京阪の太田君に<quote>「引き受けてくれないか」</quote>と頼んだが、太田君はウンと言わぬ。</sentence>
<sentence>その権利といっても、当時で一万五、六千円から二万円そこそこだった。</sentence>
<sentence>京阪でもやらぬ。</sentence>
<sentence>私の方でもやらぬ。</sentence>
<sentence>そこで結局それは市の方で引き取ってくれたが、もしその時阪神の場合と同じように市の方でも断ってくれたら今日全くえらい話だったろうに、市の方に先見の明のある人がいたから、引き受けてくれたのだ。</sentence>
<sentence>こんな失敗も言わば小胆からのことだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　見給え、今日新京阪が梅田に進出するのにどんなに苦労をしているか。</sentence>
<sentence>城東線を買収して、既に四百万円は出しているが、あれを完成するには一千万円はかかる。</sentence>
<sentence>殆んどただで取れた権利に一千万円投げ出さねばならぬようになったのも言わぱ運命だが…。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　まア、話はこれくらいにしよう。</sentence>
<sentence>それにしても梅田駅の改築の竣工も長いことではないが、あの新しい梅田駅前の広場を、阪急がただひとり巍然として占拠するのかと思うと、何と言ってよいか、全く正直な話が、私は嬉しくてたまらない、大阪一の花形地域だから。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<authorsData>
<sentence type="quasi">（五・七）</sentence>
<br type="automatic_original" />
</authorsData>
</article>
<article articleID="LBg3_00042_F002">
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">ふとんと仲よし</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　寝るが極楽―私は暇さえあれば寝ることにきめている。</sentence>
<sentence>日曜日は東京に用事のない限り大阪に帰って用事をすませ、あとは宝塚をぶらつくことにしているが、その往復の九時間ずつの汽車の中、それがまた私にとっては極楽である。</sentence>
<sentence>電話もかかってこなければ来客もない。</sentence>
<sentence>だから思い切り腕を伸ばしてあくび一つ出来ない汽車の寝台でも勇敢に寝通して、月に<sampling type="end" />幾度となく東海道は通るが、ついに一度も富士山に挨拶したこともなければ浜名湖に馴染みもない。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
