<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBg3_00112" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBg3_00112_F001">
<list>
<listItem>
<sentence>１．　我々は，ジョン・メージャー議長の下，今次サミット会合の第一日を成功裡に終え<sampling type="start" />た。</sentence>
<sentence>我々は，二つの宣言を発出した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</listItem>
<listItem>
<sentence>２．　政治宣言は，国際秩序及び多数国間の取組みを強化する旨の我々共通のコミットメントという主題を強調するものである。</sentence>
<sentence>我々は，国際連合を，例えば緊急災害時の救済活動の分野において，一層効率的かつ実効的なものにするよう，幾つかの考えを打ち出した。</sentence>
<sentence>我々は，湾岸戦争を受けて，特に中東問題を取り扱うものである。</sentence>
<sentence><sentence>（この関連で，我々は，アサド・シリア大統領のブッシュ大統領に対する最近の回答を歓迎するとともに，これによって，直接交渉につながる会議の開催へと進む途が開かれることを希望する。</sentence>
<sentence>我々は，同地域を再び訪問するジム・ベーカーが，どこまでも成功を収めるよう祈念する。</sentence>
）我々は，また，中欧及び東欧諸国における民主主義の再生に言及するとともに，ユーゴースラヴィアにおける憲法体制に係る現下の混乱に言及する。</sentence>
<sentence>我々は，変貌を遂げたソ連が確たる意志をもって国際社会に回帰するであろうという見通しを掲げているが，この問題につき，我々は，明日，ゴルバチョフ大統領の見解を聴取する。</sentence>
<sentence>我々は，南アフリカにおける改革の持続と成功のためには，アパルトヘイト撤廃後の同国にとって経済成長の回復が政治的に必要であることを強調する。</sentence>
<sentence>我々は，人質問題につき前進をもたらし，また，テロリズムに対する闘いを粘り強く続けていく必要性を強調する。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</listItem>
<listItem>
<sentence>３．　第二の宣言は，通常兵器の移転並びに核兵器，生物兵器及び化学兵器の拡散を取り扱っている。</sentence>
<sentence>この宣言は，いずれかのグループや組織の排他的な役割を主張することなく，これらの重要な問題の様々な側面を結び付け，進むべき一つの道を示すものである。</sentence>
<sentence>湾岸戦争により，我々すべてが我々の責任に言及すべき緊急性を切実に感ずるようになった。</sentence>
<sentence>通常兵器については，我々は，国際社会が透明性，協議及び行動の三原則を実施することを提案する。</sentence>
<sentence>我々７ヵ国は，国際連合の下での武器登録制度に関する我々の提案を強力に支持する。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</listItem>
<listItem>
<sentence>４．　我々は，他の外交問題についても討議した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</listItem>
<listItem>
<sentence>５．　我々は，国際協力の新しい精神が，アジアにおいても欧州におけると同様に十分に表れることを希望する。</sentence>
<sentence>北方領土問題の解決を含む日ソ関係の完全な正常化は，このことに大きく寄与するであろう。</sentence>
<sentence>我々は，ＡＳＥＡＮ拡大外相会議，アジア・太平洋経済協力（ＡＰＥＣ）などのこの地域における既存の多数国間の枠組みが，対話と協力を通じて安定を確保する上で重要な役割を果たしていることを認識する。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</listItem>
<listItem>
<sentence>６．　我々は，中国が，イラクによる侵略に対抗するに当たり，あるいは他の地域問題について，国際的な連合に協力してきたことを歓<sampling type="end" />迎する。</sentence>
</listItem>
</list>
</article>
</sample>
