<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBg3_00111" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBg3_00111_F001">
<paragraph>
<sentence>カリキュラムを<quote>「学習経験」</quote>の総体として理解することは、教室のミクロな事象として生起する学習を、マクロな社会や<sampling type="start" />文化の広がりにおいて捉え直す契機を準備していると言ってよいだろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　したがって、革新的な学校を創造するためには、<quote>「教授学校」</quote>を<quote>「学習学校」</quote>に置き換えるだけでは不十分である。</sentence>
<sentence>学習の経験の質それ自体が、吟味され改造されなければならない。</sentence>
<sentence><quote>「学習」</quote>とは、どのようないとなみなのか、学校に組織される<quote>「学習経験」</quote>は、社会で提供されている<quote>「学習経験」</quote>とどう違うべきなのか、その<quote>「学習経験」</quote>の組織を通して、学校は、子どもたちにどのような成長と発達を保障し、社会や文化の発展にどう貢献できるのか。</sentence>
<sentence>それら一連の問いが、カリキュラム領域の問題にならなければならない。</sentence>
<sentence>だからこそ、革新主義の改革者たちは、国家主義や産業主義の<quote>「文化伝達」</quote>の機関としての学校概念の枠組みから離脱し、また、そこに付随し隠されていた<quote>「文化再生産」</quote>の機能（ヒドゥン・カリキュラム）を批判しつつ、学校を<quote>「文化の再創造」</quote>の機関へと改造することを提起し続けてきたのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　学校を<quote>「文化の再創造」</quote>の場に改造するためには、まず、<quote>「学習」</quote>概念それ自体が問い直されなければならないだろう。</sentence>
<sentence>これまでの教育学や心理学では、学習は、ある個人が所定の知識や技能を獲得し、それによって特定の能力を発達させたり、特定の行動を変化させることを意味していた。</sentence>
<sentence>その個人的活動を意図的集団的に組織する機関が、学校と考えられてきたのである。</sentence>
<sentence>しかし、この定義を疑わない人は、学校信仰の殉教者か、あるいは、学習の価値が、政治、経済、社会から中立性をもって存在するという妄想に捕らわれた人でしかないのではないだろうか。</sentence>
<sentence>私たちが現実に経験している学習は、その知識や技能を媒介にして、社会や自然との意味連関を形成し、政治的、経済的、文化的、倫理的諸関係に組み込まれたり、あるいは、それらの関係から疎外される過程であり、社会的実践としての性格を帯びているからである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　学習を個人が知識や技能を獲得する活動と見る考え方は、個人の発達と解放を理想とする近代の個人主義を基調としており、学習の共同的（コミュナル）な性格を欠落させていたと言えるだろう。</sentence>
<sentence>学習を共同体の形成と発展の側面からとらえれば、そこには、別の様相が浮かび上がってくる。</sentence>
<sentence>この問題に関して、文化人類学の方法を活用した認知的徒弟制の最近の研究は、新しい見方を提供している。</sentence>
<sentence>たとえば、レイブとウェンガーは、リビアの仕立屋職人などの徒弟制度の事例研究により、そこでの学習が、周辺領域から次第に中心領域へと移行する<quote>「文化的共同体への参加」</quote>の過程であることを明らかにしている。</sentence>
<sentence>そこでの学習は、知識や技能を教授され獲得する個人的活動ではなく、その<sampling type="end" />知識や技能で結ばれた共同体へ個人が参加する実践であり、文化的共同体の形成と個人の成長が相即的な過程として理解されているのである<noteMarker text="（１２）" />。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
