<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBg3_00050" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBg3_00050_F001">
<paragraph>
<sentence><quote><sentence>　「社会主義の是非や成功不成功はイデオロギー的基準で判断されるべきではなく、実際にどれだけ社会的経済的進<sampling type="start" />歩を実現しているかという、実績によって評価されるべきである。</sentence>
<sentence>この点、ハンガリーは紆余曲折をへながら、まだ不十分とはいえ、一定の実績をあげてきた。</sentence>
<sentence>これは、六〇年代から模索し実験してきた経済改革の成果である。</sentence>
<sentence>この経済改革によってハンガリーでは企業が活性化し、協同組合は創意を発揮し、生産が伸び、生活もよくなった。</sentence>
<sentence>こうしてハンガリーは新しいタイプの社会主義経済運営を作り出した。</sentence>
<sentence>だがわれわれはこれに満足していない。</sentence>
<sentence>もっとこの国の経済を成長させ社会を発展させなければならない。</sentence>
<sentence>そのためには経済改革だけではもう不十分で、これからはどうしても政治改革、社会改革が必要である。</sentence>
<sentence>これまでの経済改革の実績の上に立って、いまや民衆の下からの創意と自発性に依拠した発展路線をとらなければならなくなっている。</sentence>
<sentence type="quasi">だからどうしても政治面、社会面の民主化が必要なのだ</sentence>
」</quote>と。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　では、具体的にどんな改革が講じられるのか。</sentence>
<sentence>こんな質問をしたところ、彼の口からただちに次の三点が打ち出された。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　第一は立法府の権限の強化と議員選出過程の民主化である。</sentence>
<sentence>具体的には、共産党と行政機関に過度に権力が集中していた事態を改め、民衆による選挙を基礎として成り立つ国会に従来よりも権力を持たせること、そしてその選挙の仕組みも、従来のような単一候補者への信任投票ではなく、一選挙区ごとに複数の候補者のなかからだれか一人の当選者を出すようにすることである。</sentence>
<sentence>このプランはその後まもなく実施に移された。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　第二は<quote>「結社の自由」</quote>の促進である。</sentence>
<sentence>従来は法律上の文言では<quote>「結社の自由」</quote>がうたわれていても、ソ連や他の東欧諸国と同様、ハンガリーでも実質的にはそれは大幅に制限されていた。</sentence>
<sentence>市民がなにか団体を作ろうとする時には、必ずそれを当局に届け出て許可をもらい、国家による監督を受けなければならなかった。</sentence>
<sentence>小さな文化団体などを作る場合でもそうだった。</sentence>
<sentence>今度はそれを改めて、団体を作ったら、ただそれを<quote>「愛国戦線」</quote>という組織に届けるだけでよく、もはや許可も監督もいらなくなった。</sentence>
<sentence>こうして<quote>「平和団体」</quote>でも<quote>「文化団体」</quote>でも、大幅な制限を受けることなく、市民のイニシアチブで結成し運営することができるようになった。</sentence>
<sentence>これも実施に移された。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そして第三が地方分権化の推進である。</sentence>
<sentence>従来は地方の事柄も中央で決定され、個々の地域の特殊事情があまり考慮されないまま、画一的な政策が地方に押し付けられがちであった。</sentence>
<sentence>そのため中央の政策がそれぞれの地域のニーズに必ずしも適合しなかったばかりでなく、草の根の創意と活力が発揮されなかった。</sentence>
<sentence>この点を改善し、各地<sampling type="end" />域の具体的な問題はそれぞれの地域で独自に解決し、その解決には住民自身が自発的・主体的に取り組むのを期待する、というのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
