<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBg3_00015" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBg3_00015_F001">
<paragraph>
<sentence>　アメリカ、カナダ、オーストラリアなど、番号制を導入している国々では、こうした高度情報化社会の要請に応じることのできる十分に内容のある情報公開法やプライバシー保護法を制定し、かつ職員の教育・訓練を徹底的にやり、国民の権利を保障する<sampling type="start" />態勢をとっています。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">税務署をブラックボックス化させない仕組みをつくる</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
<sentence type="quasi">―課税庁の保有情報開示制度</sentence>
<br type="automatic_original" />
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　納税者番号の導入ということになれば、たとえ限定番号の形になっていたとしても、税務署の情報収集、管理能力は格段に高まります。</sentence>
<sentence>課税庁は、“インフォメーション・エンパイア（情報帝国）”化し、私たちの前に君臨する可能性が強いといえます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　私たちが、課税庁を十分にコントロールできないとなると、人権に対するインパクトは想像を超えるものになっていきます。</sentence>
<sentence>また、税理士など税の実務家も、課税庁と対等に交渉するのは容易でなくなってしまいます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　アメリカでは、ニクソン政権時代に、課税庁が集めた税金情報で、政敵や政府に反抗的な団体が徹底的にいじめられました。</sentence>
<sentence>現在は、一定の歯止め策が講じられていますが、番号制度に危険性がひそんでいることには変わりがありません。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　もちろん、わが国でも、課税庁が番号制を用いて収集した情報を使って、反抗的な納税者やリベラルな人へのいじめが行なわれる危険性は高いといえるでしょう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　課税庁は年ごとに高度情報化、ハイテク化してきています。</sentence>
<sentence>こうした課税庁を“巨大なブラックボックス”とさせない、つまり私たちのコントロール下に置くためには、課税庁が持っている情報を見せて（開示して）もらう制度をつくることが必要です。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ところで、課税庁が持っている情報は、おおまかにいえば、二つのタイプに分けることができます。</sentence>
<sentence>一つは、私たち納税者一人ひとりに独自の情報です。</sentence>
<sentence>納税申告書、支払調書、法定調書、お尋ね、税務調査などを通じて、課税庁が集め、管理している情報です。</sentence>
<sentence>ここでは<quote>「納税者情報」</quote>と呼んでおきます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　もう一つは、課税庁自身の独自の情報です。</sentence>
<sentence>たとえば、税務職員に配布した手引書、課税取扱い方法、税務調査対象者を選定する基準などです。</sentence>
<sentence>ここでは、<quote>「税務行政情報」</quote>と呼んでおきます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「納税者情報」</quote>は本来、各“納税者の財産”です。</sentence>
<sentence>つまり、あなたに関する納税情報はあなたのものなのです。</sentence>
<sentence>したがって、あなた自身あるいはあなたの正式の委任を受けた人は、課税庁が保存するあなたの<quote>「納税者情報」</quote>に自由にアクセスできて当然なわけです。</sentence>
<sentence>もちろん、あなた以外の人は、原則として勝手に見られない形（非開示）になっていなければなりません。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一方、<quote>「税務行政情報」</quote>は、私たちの税金でまかなわれている行政機関が収集、保管しているものです。</sentence>
<sentence>私たちは納税者として、この種の情報にアクセスできて当然です。</sentence>
<sentence>いうまでもなく、<quote>「税務行政情報」</quote>は私たちの共通の財産であるからです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　私たちには<quote>「知る権利」</quote>があります。</sentence>
<sentence>したがって、見たい<quote>「税務行政情報」</quote>が公開・出版されていないと<sampling type="end" />きには、それを見せてもらう制度が準備されていなければなりません。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
