<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBg3_00005" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBg3_00005_F001">
<paragraph>
<sentence>内<sampling type="start" />務相、軍、国家保安委員会といった系列の異なる巨大機関を動かせるのは<quote>「旧党機構」</quote>であるとされた。</sentence>
<sentence>共産党中央委員会が<quote>「プッチの理念的、組織的合同センター」</quote>と結論されている。</sentence>
<sentence>リトアニア共産党指導者は軍の機関にかくまわれた。</sentence>
<sentence>つまり、組織担当シェーニン書記・政治局員ら以上の党の指導者が問題ということになる。</sentence>
<sentence>ちなみに、シェーニンは、一九三七年生まれ、シベリアの軍需産業・アルミ工場の党機関から、アフガンの政治将校を経て、クラスノヤルスク党第一書記であった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　他方、この『イズベスチャ』記事では、当時国家保安委員会・第一副議長ボブコフの証言として、クリュチコフは、特殊部隊<quote>「アルファ」</quote>に直接指令をだしていたという。</sentence>
<sentence>アルファの指導者は六日からリトアニアにいた。</sentence>
<sentence>こうして八月にも同様の危機が、今度は連邦レベルで繰り返されることとなる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それはともかく一二日の一一時には戦闘準備ができあがり、こうして一三日、リトアニアのテレビ塔をめぐる対立が、中央の保守派に支援されたリトアニア共産党、救済委員会と最高会議との対立となった。</sentence>
<sentence>それとともに一三日には、大統領直轄がしかれるはずであった。</sentence>
<sentence>このための準備は、すでに数日前にできていたと、リトアニアの検事局が指摘している。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　これらの会議には、バレンニコフ、オチャロフ次官の他、共産党第一書記ブロキャビチュス書記、シュベド、当時も<quote>「国家救済委員会」</quote>のスポークスマンとして表に出ていたイデオロギー担当部長エルモラビチュスが参加していた。</sentence>
<sentence>その他、国家保安委員会将軍が参加した。</sentence>
<sentence>ヤゾフは、この犠牲は少ないほどいいと要請したが、バレンニコフ将軍は、いかなる犠牲でもと答えていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　塔攻撃には最初に内務省軍オモンが、そしてそのあとにアルファが続くはずであった。</sentence>
<sentence>国家保安委員会の一人を含む一三人が死に、六〇〇名が負傷した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一つの疑問はこの<quote>「国家救済委員会」</quote>の性格であるが、この理念は九〇年一一月、ロシア共産党のポロスコフらによって提示されていた。</sentence>
<sentence>議員右派集団<quote>「ソユーズ」</quote>派や九〇年末の五三名宣言などもこれを支持していた。</sentence>
<sentence>リトアニアでは一一日に旗揚げしたが、エルモラビチュスは、二二の社会団体からこれができていると語った。</sentence>
<sentence>しかしこの代表は不明であった。</sentence>
<sentence>ゴルバチョフ大統領の使者もこの代表とあえなかったという。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし、ビリニウス守備隊内部文書では、リトアニア共産党中央委員会は、国家救済委員会と緊密な関係を持つと指摘していた。</sentence>
<sentence>当時の改革派共産党から民主労働党をつくったブラザウスカスは、共産党のいつもの神話に過ぎないと一月に喝破していた。</sentence>
<sentence>八カ月後、検事局はこの委員会<sampling type="end" />リストをえたといわれる。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
