<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBg3_00085" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBg3_00085_F001">
<paragraph>
<sentence>設計の一部だけは例外となるが、やがては海を越えて輸出さ<sampling type="start" />れる構成部分はなくなるだろう。</sentence>
<sentence>そして、それぞれがおたがいに自動車を輸出するようになるだろう。</sentence>
<sentence>たとえば、<quote>「ヨーロッパ」</quote>車はイギリスで現地のマス・マーケットに向けて設計され、製造されるだろうが、さらにニッチ向けの製品として日本やアメリカにも輸出されるだろう。</sentence>
<sentence>日本のニッチ向けのそうした輸出はまれではあろうが、可能性はある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　日本の会社はどこをとってもこの目標に近づいているとはいえない。</sentence>
<sentence>それぞれの工場で一つないし二つの車種ということでは目標が小さすぎる。</sentence>
<sentence>オハイオのホンダがその目標にもっとも近づいているといえるかもしれない。</sentence>
<sentence>扱う分野が広く、生産高も大きいのだが、ヨーロッパでは動きがにぶい。</sentence>
<sentence>一九九一年の半ばに、ホンダはまさしくこのような意向を表明した。</sentence>
<sentence>世界的なモデルをもつことから、地域的なモデルをつくる方針に切り替えるというのである。</sentence>
<sentence>その六ヶ月前に、ホンダはアメリカでアコード・ステーション・ワゴン（イギリス人がエステート・カーと呼ぶ車種）を市場に送りだしていた。</sentence>
<sentence>それはアメリカで設計、製造された最初の日本車である。</sentence>
<sentence>九〇年代が終わるまでには、日本の自動車メーカーの全部がそうしたいと望んでいる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">下意上達</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　しかし、それをきちんと運営していくためには、すべての会社がもう一つの課題に取り組まなければならない。</sentence>
<sentence>日本人でないマネジャーをいかに集めて、定着させ、充分に活用するかということである。</sentence>
<sentence>これは、一般にいわれているのとはちがった問題である。</sentence>
<sentence>ニッサンとトヨタの海外にある製造工場のアメリカ人やイギリス人のマネジャーたちは、自分が絶対に親会社の会長にはなれないという事実にこだわりはしない。</sentence>
<sentence>たとえ彼らがフォードやゼネラル・モーターズで働くとしても、フォードあるいはＧＭの会長になれるという見込みは同じくらい希薄である。</sentence>
<sentence>あるいは彼らがアメリカから<quote>「移植された」</quote>イギリスの会社のイギリス人マネジャーだとしても、親会社の会長になれる見込みは（これまでの経験からすると）ほとんどないだろう。</sentence>
<sentence>彼らはヨーロッパまたはヴォクソールのフォードを統括するようになるかもしれない。</sentence>
<sentence>しかし、デトロイトの最高の地位を引き継ぐ見込みはないのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　また、親会社からの干渉も、大きな問題ではない。</sentence>
<sentence>スミルナやジョージタウンやワシントンには、日本人マネジャーがほとんどいない。</sentence>
<sentence>そこにいるのは<quote>「顧問」</quote>とか<quote>「コーディネーター」</quote>とか<quote>「影のマネジャー」</quote>というようにちょっと不穏な感じのする名称にもかかわらず、余計な干渉をするというよりは教師と見なされている人間である。</sentence>
<sentence>地元の人たちのなかには彼<sampling type="end" />らの存在を遺憾だと思う者がいるかもしれないが、こうした感情もたいした問題ではない。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
