<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBg3_00002" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBg3_00002_F001">
<paragraph>
<sentence>　一つには、多くの国で子どもを生めることに非常に高い価値が置かれて<sampling type="start" />いるため、女性はできるだけ早く結婚して子どもを生まなければならないというとてつもない圧力を受けている。</sentence>
<sentence>実際、南アジアとサハラ砂漠以南のアフリカの一部では、子どものいない女性は捨てられ、虐待され、殺される対象なのだ<noteMarker text="（注５）" />。</sentence>
<sentence>つまり、女性は寝室ではほとんど交渉力をもちえないのである。</sentence>
<sentence>夫婦間レイプからもっと微妙な圧力にいたるまで、性的強要は世界中の女性にとっての問題だが、女性のほうが極端に貧しく、まともに教育を受けておらず、政治的に無力な国においては、とりわけ深刻である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<rejectedBlock type="foreign" />
<paragraph>
<sentence>　アフリカで行われた研究によると、女性の経済的貧困が望まない妊娠と性交渉によって感染する病気の原因になっているという。</sentence>
<sentence>ウガンダの首都カンパラにあるマケレレ大学の講師Ｅ・マクシン・アンクラによれば、アフリカの男性は<quote>「アフリカの女性に対して無制限の、有無をいわさぬ支配力」</quote>を保持しているという。</sentence>
<sentence>アンクラが一四四人のウガンダ女性を対象に行った調査によれば、女性はほぼ完全に<quote>「性交渉に関する決定権がなく」</quote>、また家族計画に関して夫が<quote>「協力しない」</quote>と述べている<noteMarker text="（注６）" />。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<rejectedBlock type="foreign" />
<paragraph>
<sentence>　メキシコの女性も同様の問題に直面している。</sentence>
<sentence>国が唱導している産児制限を希望する女性の六〇パーセントは、夫に知られないように避妊しなければならない。</sentence>
<sentence>避妊は男らしさを低下させたり、不妊につながると、男性が堅く信じているというのが、その大きな理由だ。</sentence>
<sentence>夫に内緒で避妊していることが見つかったら、妻は肉体的な虐待を受ける危険を覚悟しなければならない<noteMarker text="（注７）" />。</sentence>
<sentence>このような制約の下では、女性から避妊を言い出す余地のほとんどないことは明らかである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<rejectedBlock type="foreign" />
<paragraph>
<sentence>　国連人口基金によると、社会的圧力は別として、世界中で三億人の出産年齢にある既婚女性が、避妊を希望しながら、信頼できる産児制限の手段が手に入らないという<noteMarker text="（注８）" />。</sentence>
<sentence>米国の女性の場合、妊娠してしまう女性の半数以上はそのつもりはないが、避妊具を買う余裕がなかったというケースも少なくない<noteMarker text="（注９）" />。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<rejectedBlock type="foreign" />
<rejectedBlock type="foreign" />
<paragraph>
<sentence>　健康の観点からは、中絶は産児制限の最も安全な方法の一つだが、社会的、倫理的にみると、最後の手段だと一般には考えられている。</sentence>
<sentence>しかし、中絶が合法とされている国においてすら、安全な中絶を受けられる女性は比較的わずかである（表３５参照）。</sentence>
<sentence>昨年、ケニアでは男子学生の集団に七一人の女子学生が襲われてレイプされ、一七人が死亡した<noteMarker text="（注１０）" />。</sentence>
<sentence>ケニアの法律では、いかなる原因による妊娠でも中絶は認められていない。</sentence>
<sentence>さらに、アフリカ、中南米、アジアのイスラム教国の一部では、たとえ母体の命を救うためであっても、法律と政策により事実上中絶は禁止されている<noteMarker text="（注１１）" />。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<rejectedBlock type="foreign" />
<rejectedBlock type="foreign" />
<paragraph>
<sentence>　人口統計学の専<sampling type="end" />門家が計算したところ、避妊を行わないとすると、二人しか子どもを生みたくない女性は、平均で生涯に九〜一〇回の中絶手術を受けなければならないだろうという<noteMarker text="（注１２）" />。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
