<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBg3_00086" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBg3_00086_F001">
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">新しい局面を打開<sampling type="start" />するもの</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　そういう状況のなかでは、今年すすんだようなＰＬＯの国際的承認の拡大がただちに中東における公正な平和の確立にむかっての一本調子の直線的な進行を約束するものではないということも、いうまでもありません。</sentence>
<sentence>これまでのべてきた現在の状況はもっと深刻な困難な時代の到来を予告しているものでもあるといわなければならないでしょう。</sentence>
<sentence>八一年一二月から実施されるといわれたシャロン計画は、占領地におけるイスラエル軍政の矛盾を<quote>「民政移管」</quote>という部分的整形で糊塗していこうとするものですが、ヨルダン川西岸地区やガザ地帯のパレスチナ住民は、ここであらためて、イスラエルのパレスチナ人分裂政策にたいして、七〇年代なかばのパレスチナ民族戦線やキャンプデービッド後の民族指導委員会など占領地内部の抵抗運動組織の再建の必要を、切迫したものとして要求するようになっており、またパレスチナの内と外とのたたかいの結合のあらたな組み立てが切実に求められることにもなっているのです。</sentence>
<sentence>日本では、中東の大衆の革命化をイスラム原理主義などと割り切ってみる見方が強いのですが、宗教の問題も、これから大衆運動のなかで深刻に乗り越えられ再組織されていくべき課題だ、といえましょう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　このようにみずからの弱みにも積極的に対決しようとしているパレスチナ人民や、エジプトを含む中東の民衆の、全体としての政治意識の高まりと大衆運動の組織の強化とが、これまでのべてきたような、状況を動かすまいとして働いている力を押し破って、新しい局面を切り開いていくことができるのか、どうか。</sentence>
<sentence>一九八二年以降に、その決着が迫られているといわなくてはならないのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
<article articleID="LBg3_00086_F002">
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">Ⅵ　ＰＬＯに退路はあるか</sentence>
<br type="automatic_original" />
<sentence type="quasi">一九八二年：レバノン戦争、そしてイ・イ戦争の転機〜</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　八二年六〜八月、レバノンでイスラエルのＰＬＯ殲滅作戦。</sentence>
<sentence>自衛行動という名目のレバノン侵攻は急ピッチでエスカレート。</sentence>
<sentence>首都ベイルートに殺到し、パレスチナ武装勢力を西ベイルートに追い詰める。</sentence>
<sentence>水道・電力・食糧供給の切断、市街地猛爆。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　イスラエルの侵攻を可能にした条件は、<enclosedCharacter description="○">１</enclosedCharacter>エジプト・イスラエル平和条約ならびにイラン・イラク戦争を契機として、アラブ世界の分裂の深刻化（シリア対イラク・ヨルダンなど）、<enclosedCharacter description="○">２</enclosedCharacter>八二年五月を境にイ・イ戦争がイラン優位に転じイラクが押されだすと、アラブ湾岸産油国は湾岸の体制維持に腐心、対エジプト関係改善と対米依存を重視、<enclosedCharacter description="○">３</enclosedCharacter>レバノンにおけるカターイブ（ファランジスト）など親イスラエル勢力の存在、<enclosedCharacter description="○">４</enclosedCharacter>侵攻計画にたいする米国レーガン政権の事前了解、などである<sampling type="end" />。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
