<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBg3_00102" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBg3_00102_F001">
<paragraph>
<sentence>　流しの変遷は、<quote>「坐り式」</quote>から<quote>「立ち式」</quote>へと、使う人の働きやすさが増していく過程であると同時に、<quote>「か<sampling type="start" />くされた場」</quote>から<quote>「みえる場」</quote>へと、<quote>「ケ」</quote>の世界から<quote>「ハレ」</quote>の舞台へとあがっていくドラマティックな過程でもあった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「水まわり」</quote>としての流しは、<quote>「火まわり」</quote>としてのかまどとともに、私たちの食・住生活に中心的な位置を占めてきた。</sentence>
<sentence>パン・肉食中心の欧米に比べて、米・麦などの主食にしろ、野菜や魚などの副食にしろ、調理に多量の水が必要な私たちの食生活のなかで、水場としての流しは、そのまま<quote>「台所」</quote>を意味するほどに、生活空間のなかに重要な位置を占めてきた。</sentence>
<sentence>にもかかわらず、その発達は意外なほど遅々としてゆるやかなものだった。</sentence>
<sentence>それは、いったいなぜなのだろうか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　いまは見慣れたものになったステンレス製の流し台は、たかだかこの三〇年ほどのあいだに、私たちの前にあらわれたモノにすぎない。</sentence>
<sentence>坐り式から立ち式へ、木製→人造石の研ぎ出し→ステンレス製へという、流しの移り変わりは、一見、水まわりの設備としての技術的な進歩にすぎないかのようにみえる。</sentence>
<sentence>しかし、そうだろうか。</sentence>
<sentence>実はそれは、人間文化のさまざまな生活領域と緊密な関連をもちながら、移り変わってきたのではないか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　第一に流しは、給水と排水をともなっている。</sentence>
<sentence>ということは、それが、井戸から上水道への移行、さらにはその背後にある土木技術や都市計画とも深くかかわっていることを意味している。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　第二に、食に関する生活の中心的な場として流しは、その担い手である女性、より具体的には<quote>「主婦」</quote>の家族内における位置とも強く結びついている。</sentence>
<sentence>それはまた、<quote>「女の居場所」</quote>とされた、<quote>「台所」</quote>の住空間のなかでの位置とも深い関連をもっている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　第三に、食物や食器を洗う場所としての流しは、食文化と切り離して考えることができない。</sentence>
<sentence>そこには、何をどのようにして食べるのかという、食生活の内容や、調理にかかわる人々の観念が映しだされている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　このように流しの変遷は、私たちの社会と生活のさまざまな側面と結びついているのだが、その流しのモノとしての進歩にもっとも重要な役割を果たしてきたのは、家事労働の担い手である女性たちの行動や意識の変化であったといってよいだろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi"><quote>「流し」</quote>立ちあがらず</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　流しは、その長い歴史のなかで、特定の空間と機能に固定されてきたわけでは、必ずしもない。</sentence>
<sentence>それは、時代によってはもちろん、地域によっても、また生業（職業）や階層によっても、住空間のなかで占める位置や使われかたの異なる、生きたモノであった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　日本における流しの<quote>「進化」</quote>の歴史を、構造と機能の両面から、大急ぎでたどってみよう<noteMarker text="（１）" />。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　まず第一に、空間的な<quote>「進化」</quote>として、流しは台所の外から内に移され、土間に固定された（室町時代から桃山時代）。</sentence>
<sentence>それは、洗い作業<sampling type="end" />専用の空間として、流しの使いかたが固定化されていく過程でもあった。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
