<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBg3_00043" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBg3_00043_F001">
<paragraph>
<sentence>これは私のモットーである奉仕の<sampling type="start" />精神で会社の業績が上がっているからだ。</sentence>
<sentence>一つにはストのない私鉄として有名なせいもあるかもしれない。</sentence>
<sentence>私鉄でストがないのは、西武ぐらいなもので、なぜストがないのかといって聞かれることもたびたびである。</sentence>
<sentence>別に大した理由はない。</sentence>
<sentence>私が西武鉄道から財産を作っていないということ。</sentence>
<sentence>人事に公平だということ。</sentence>
<sentence>従業員といっしょに仕事をしているという気持。</sentence>
<sentence>そんなことがあげられるのではなかろうか。</sentence>
<sentence>それと私は私なりに従業員の生活はなんとしても安定させなければいけないと考えており、戦後はじめて賃上げ闘争があったとき、一挙に五倍引上げを、全部認めたこともある。</sentence>
<sentence>食糧難時代には、食糧確保にあらゆる努力もした。</sentence>
<sentence>感謝と奉仕の信念で、全員が結ばれていることにもよるのだろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　肥料を生産している朝日化学では私は名誉組合長になっている。</sentence>
<sentence>これも珍しいことだと思うが、この会社は工場をジェーン台風で徹底的に破壊されたことがある。</sentence>
<sentence>その時まず再起不能の運命だったが、ここでやめたら今までいっしょに働いてきた従業員を見捨てることになるというので、また暴風がくると水浸しになるのを覚悟で再建した。</sentence>
<sentence>それやこれやで私は今、名誉組合長というわけである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ある人などは、衆議院議長より、名誉組合長のほうがうらやましい、などという人もあるほどである。</sentence>
<sentence>ところでその議長だが、これは追放解除後、改進党から推されて、それもにわかに引受けさせられて、党籍離脱を条件に引受けたものである。</sentence>
<sentence>だから私は不偏不党をモットーとした。</sentence>
<sentence>その間、私は、クーデターの予行演習のような、暴力国会を二回も体験した。</sentence>
<sentence>私は本当に神明の加護があったから、命があったと思っている。</sentence>
<sentence>そのころのことは、当時他で書いたこともあるし、ここでは省略させてもらうが、最近またぞろ暴力国会があって、こんなことでは政治が国民に見捨てられると思って、憂慮しているわけだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　国民の政治に対する不信ほど恐ろしいものはない。</sentence>
<sentence>私はそれを避ける意味でも、保守合同を推進したのだが、三木武吉老人と相談した、吉田、重光、鳩山の三党首会談が、吉田元首相の反対で流れたことが今もって残念でならない。</sentence>
<sentence>あれができていれば、もっと姿の変った保守合同もできていようとも思う。</sentence>
<sentence>しかしそんなことはともかく保守合同はできた。</sentence>
<sentence>あとはなんとかこれをまとめ、落着かせていくことに、政治にたずさわる者の課題があるのだろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
<article articleID="LBg3_00043_F002">
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">犬丸徹三</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
<sentence type="quasi">―ホテルのガラスふきに教えられ</sentence>
<br type="automatic_original" />
</titleBlock>
<profile>
<sentence type="quasi">【プロフィール】</sentence>
<br type="automatic_original" />
<paragraph>
<sentence>　東京高商を明治四十三年卒業、やむなく満鉄経営の長春のヤマト・ホテルのボーイになる。</sentence>
<sentence>しかし自分の職業を蔑視する気が抜けない。</sentence>
<sentence>数年<sampling type="end" />後、出直す覚悟でロンドンで修業。</sentence>
</paragraph>
</profile>
</article>
</sample>
