<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBg3_00047" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBg3_00047_F001">
<paragraph>
<sentence>鳥<sampling type="start" />の中では、当然のことながら、鷹やカラスの種類が目立つ。</sentence>
<sentence>アンダルシアの他の山と同様に、ヒゲワシ、ハヤブサ、ノスリ、ワタリガラス、ベニハシガラス、コクマルガラスが生息する。</sentence>
<sentence>遮蔽物がないので小動物は非常に少なく、これらの鳥が何を餌にしているか私にはわからない。</sentence>
<sentence>遅かれ早かれスペインのすべての猛禽は餓死してしまうのだろう。</sentence>
<sentence>他の場所では見られない羽の青いシジミチョウ数種を含め、深紅色でなく深黄色の斑点をもつアポロウスバシロチョウや、最も美しいヒトリガ（学名ジガエナ・イグニフェラ）の種が生息している。</sentence>
<sentence>他の昆虫について言うならば、八月に不思議な衝動に突き動かされたテントウムシの群れが川に落ち、川を深紅色に変える。</sentence>
<sentence>そして、人の足跡もないきれいな雪の上に、具合良く突き出ている岩に座る時には気をつけなければならない。</sentence>
<sentence>今まで経験したこともないような凶暴なノミに食われることがあるからだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　植物に関しては、もう少し自信をもって言える。</sentence>
<sentence>私は素人の域は出ないが、熱烈な花の愛好者で、花の名を知るためならどんな難しい植物図鑑でも調べることを厭わなかった。</sentence>
<sentence>そこで熱心な収集家には、シエラ・ネバーダをお薦めしたい。</sentence>
<sentence>ほとんどが高山植物であるが、他のところでは育たない数多くの観賞用植物が生育しているからである。</sentence>
<sentence>だからラサロ・イ・イビサの『スペイン植物大要』を一覧してみると、<quote>「ネワデンシス」</quote>（シエラ・ネバーダの）という特別な名をもった二十三の植物があり、他に約三十の植物がシエラ・ネバーダだけに生育している。</sentence>
<sentence>またおよそ百種以上のものが近隣の山々に存在し、これらは世界中の他の場所には生育していない。</sentence>
<sentence>いくつかの例を挙げると、リンドウ属の五つの種があり、その中で学名ゲンティアナ・ボリーというリンドウはここにしか存在しない。</sentence>
<sentence>また端麗なネバーダ・スミレ（学名ウィオラ・ネワデンシス）、低木のゼニアオイ（学名ラワテラ・オブロンギフォリア）、木のように二、三十フィートまで延びる高木のスイカズラ（学名ロニケラ・アルボレア）がある。</sentence>
<sentence>このスイガズラは、他の所ではレバノンだけにしか見られない。</sentence>
<sentence>本来の高山植物のなかでは、純白の花を咲かせるケシ、雪の端に咲く二種のキンポウゲ、艶やかなグレーの葉と大きな紫の花をした豆科の植物、黄色い花を咲かせる小さな銀色の植物グラナダ・ヨモギ（学名アルテメシア・グラナデンシス）がある。</sentence>
<sentence>一万フィート以上の高地でしか見られないこの最後のものは強い芳しい匂いがし、これからカミツレ茶のようなものがつくられるので、<quote>「シエラ・ネバーダの本物のカミツレ」</quote>という名で、薬局では高い値で売られている。</sentence>
<sentence>そ<sampling type="end" />の他、この高地で目を引く植物は雪オオバコ（学名プランタゴ・ニワリス）で、緑の芝生の上に銀色の小さなクッションのように咲いていることから、羊飼いは<quote>「雪の小星」</quote>と呼んでいる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
