<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBg3_00026" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBg3_00026_F001">
<paragraph>
<sentence>　なお、宅地や建物の取引業者が売り主となる場合は、<quote>「宅地建物取引業法」</quote>に特別の規定があって、（１）手付金の額は代金の二割以下でなければならないこと、（２）手付金はつねに<quote>「解約手付」</quote>の趣旨でなければならないこと、などが定め<sampling type="start" />られている。</sentence>
<sentence>これと異なる取り決めで買い主に不利になるものは、無効とされる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一般になじまれている手付金だが、それだけにかえって誤解されている場合も多く、トラブルのもとになることも少なくない。</sentence>
<sentence>やりとりをする際は、その意味をよく検討しておくべきである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">契約のあと</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「売買契約を法律原因として所有権移転の法律効果が生ずる」</quote>。</sentence>
<sentence>こういえば難しく聞こえるが、自分のものを売れば他人のものになり、他人のものを買えば自分のものになる、というだけのことで、それ自体は何も難しいことではない。</sentence>
<sentence>難しくなるのは、その<quote>「所有権の移転」</quote>はいつ生じるか、というところからだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　Ａさんが自分の家を売る契約をしたとしよう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　家の所有権は、その契約の時点で買い主に移転するのが法律上の原則である。</sentence>
<sentence>契約で所有権移転の時期を別に決めているとか、その他特別のことがないかぎり、契約が成立すると同時に移転するということだ。</sentence>
<sentence><quote>「契約の成立」</quote>は、<quote>「契約書の作成」</quote>と同じではないが、書類を作成した時点で契約が成立したと考えられる場合が多いから、普通には、契約書が作成された段階で所有権が移転すると考えてよい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　これに対してＡさんは、<quote>「契約書はつくったが、ワシはまだ金をもらっとらんぞ」</quote>というかもしれない。</sentence>
<sentence>代金をもらわないまま、所有権だけがなくなったといわれると、誰だって心配になってくるものだ。</sentence>
<sentence>しかし、<quote>「代金の支払いがあってからＡさんから買い主に所有権が移転する」</quote>といった約束などがないかぎり、家は契約の時点からすでにＡさんのものでなくなっている、と冷たくいうより仕方がない。</sentence>
<sentence>代金の支払いがあったときに所有権が移転するという形にしたければ、その旨の取り決めをしておかなければならない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　また、Ａさんは、<quote>「登記の名義はまだ自分にある」</quote>というかもしれない。</sentence>
<sentence>しかし、登記は所有権について行くべきものであって、登記があるからといって所有権があるというわけにはいかない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　なお、<quote>「まだワシが住んでいるのに」</quote>とＡさんがいったとしても、それが通らないのは、説明するまでもないだろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　すでにお気づきかもしれないが、整理をしておこう。</sentence>
<sentence>特別の取り決めがある場合などを除いて、売買契約があったときは、その時点で所有権は買い主に移転する。</sentence>
<sentence>そして、売り主であるＡさんは買い主に対し、登記をする義務（正確にいえば、所有権移転登記手続をする義務）、家を明け渡す義務、などを負担していることになる。</sentence>
<sentence>これに対応して、Ａさんは買い主に対する代金支払請求権をもっているわけだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　売買契約が成立した直後の法律関係は、通常はこのようなものである。</sentence>
<sentence>そしてこのあとは、これらの義務を<sampling type="end" />互いに履行する段階に入る。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
