<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBg3_00012" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBg3_00012_F001">
<paragraph>
<sentence>ペルーの地下反政府ゲリラ<quote>「センドロ・ルミノッサ」</quote>（輝ける道）による、ペルーのジャイカ日本職員三人の殺害事件に象徴されるように、今後日本政府にとって大きな課題は、六十万海外在留邦人と一千万旅行者の安全確保と、<sampling type="start" />局地戦争、内戦、大災害時における在留邦人救出の体制づくりを急ぐことだろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　このことは、ここ二十有余年、香港暴動、ベトナム戦争、印・パ戦争、四次に亘る中東戦争、ベトナムのカンボジア侵攻、イラン・イラク戦争、天安門事件などが起るたびに、ずっと論議されてきた懸案事項だった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一九九〇年の湾岸危機とそれに伴う多数在留邦人のサダム・フセインによる人質・人盾作戦によってひき起こされた九死に一生の邦人安全保護の問題によって、政府もようやく具体的な政策づくりにとりかかったことは、不幸中の幸いだった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一九九二年三月十日、政府は安全保障会議を開き、国際紛争など緊急時の在外邦人救出に、政府専用機や自衛隊機を活用するための自衛隊法一部改正案を了承、ひきつづき正式に閣議決定した。</sentence>
<sentence>第八章<quote>「雑則」</quote>一〇一条に<quote>「在外邦人等の輸送」</quote>の任務を新設するという改正案を国会に提出した。</sentence>
<sentence>しかし“牛歩戦術”のあおりを受けて、この法案は廃案となっている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">中国・北朝鮮・香港に変化が起るとき</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　一九八九年国連人口統計によれば、世界人口は約五十二億だった。</sentence>
<sentence>昨年十一月パリで開かれた国際会議に出席して学んだことは、それがわずか二年で五十四億と、一年一億人のペースで増えていたことである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そのうち約五千万人が余剰労働力として出稼ぎ外国人労働者、あるいは経済・罹災難民、移民希望者として流動しているという。</sentence>
<sentence>その意味で二十世紀最後のディケイド（十年間）は、民族大移動のディケイドであるといえよう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　湾岸戦争によって、はしなくも中東産油国に約五百万（うち三百五十万はアジア人）の出稼ぎ労働者がいたことが判明した。</sentence>
<sentence>少くとも二百万のクルド族が罹災難民となってイラン・トルコに流出した。</sentence>
<sentence>ＥＣ域内の外国人労働者は、合法八百二十万人、非合法約三百万人の約千百二十万人といわれる。</sentence>
<sentence>さらにソ連邦の解体、東欧の自由化に伴って、主としてドイツ系難民を主とする約五百万人がドイツに雪崩れこんだともいう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　日本政府は、かつてたった二千人のベトナム・ボートピープルの漂着によって大騒動になったことがある。</sentence>
<sentence>欧州、中東諸国とは二桁も三桁もちがうのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　日本は、いまや世界で二ヶ国となった分裂国家、すなわち大陸の中華人民共和国と台湾の国民政府、朝鮮半島の大韓民国と朝鮮民主主義人民共和国という、未だ統一問題が解決していない二つの分裂国家と隣接している事実を銘記すべきだろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　天安門事件以来、政治的不安定要因を抱えている十一億の人口を擁する中国で、八十八歳の老指導者鄧小平の身にもし万一のことがあり、多数の難民が流出するような異常事態が起きた場<sampling type="end" />合の備えはできているだろうか。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
