<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBg3_00008" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBg3_00008_F001">
<paragraph>
<sentence>その批判は、秋山清らアナーキズム側から、さらに研究成果の批判的継承、人物像の<sampling type="start" />深化として発展し、関口裕子、鹿野政直、堀場清子、西川祐子、熊本女性史研究会、『歴史評論』特集<quote>「高群逸枝を今…」</quote>（四五五、一九八八年）他で行われ続けている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　声がないと思われていた普通の女性が、知識人の働きかけで<quote>「母の歴史」</quote>や生活記録を書き、かつて研究能力を期待されなかった女性が主な担い手となって、近代女性史研究がすすんだことが、一九五〇年代女性史の第一の特徴である。</sentence>
<sentence>まさに法律上の男女平等を現実のものに、平和と豊かな生活を子どもにも女性にもと願って発展した婦人運動の歩みと、軌を一にしていた。</sentence>
<sentence>だからこそ、女性が民主主義を要求し始めた出発点を探り、先輩女性の苦闘を評価し学ぼうとし、封建性をたたき潰そうとし、働く女性にとって自由・平等な生活を実現する一役を担おうと、女性史研究も志していた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　女性解放、だから婦人運動史に心は捧げられていたが、実際には苦しみ悩む生活そのものを記録し、恋愛や結婚、服飾、労働状態の変化に女性の社会的地位をみようとしていた。</sentence>
<sentence>一方で生活は洋風化しつつ向上し、女子労働者がふえ、恋愛も非難されなくなったから、民主化された法律のもとで資本主義経済が発展すれば、やがてのなりゆきで男女平等になろう、差別だの解放だのいいたてるのは暗い、という風潮、主張が出るのは自然である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そのような全体像は、まだ理解しにくいまま、量的にはまだごく少ない女性史研究は、研究成果も担い手も豊かにしようと努力していた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">４　戦後女性史の誕生と影響</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　一九五五（昭和三〇）年に誕生した母親運動の発展は、日本全国に自分の要求を主張できる女性がふえていくことを示した。</sentence>
<sentence>高度経済成長がうたわれるなかで、女性は進学率を高め、経済力をつけ、さまざまな婦人団体をつくり、婦人運動は意気さかんとなった。</sentence>
<sentence>戦後一五年、二〇年をふりかえり、展望を得ようとする戦後女性史は、まず婦人運動を中心にしていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　戦後女性史の草分けは、帯刀貞代編著『戦後婦人運動史』（大月書店、一九六〇年）、井上清『現代日本女性史』（三一書房、一九六二年）である。</sentence>
<sentence>婦人運動中心の叙述である。</sentence>
<sentence>戦後の女性の諸活動は、内容も多様、断続さまざまで、時期区分で整理しても、草創期の叙述は網羅的年表的概観におちいりやすい。</sentence>
<sentence>問題別テーマ別検討で方向が探られ、一番ヶ瀬康子編著『共同討議・戦後婦人問題史』（ドメス出版、一九七一年）がある。</sentence>
<sentence>問題の指摘は多彩だが、報告も討議も玉石あり、歴史書としては成功していない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　戦後に限定された通史は必ずしも多くない。</sentence>
<sentence>婦人運動を軸に変化発展を見通す方法と、テーマ別で内容はわかりやすいが、全体としては誰がなぜ変えて今日に至ったか把握しにく<sampling type="end" />い方法の、二つの型がある。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
