<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBg3_00030" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBg3_00030_F001">
<paragraph>
<sentence>開放的な、無<sampling type="start" />邪気な笑いを、救いのように感じます。</sentence>
<sentence>彼女が自分自身についておこなう観察は、ほとんどぞっとするようなものなので、笑いのすばらしさを、彼女は小さいのに、よく知っているのです。</sentence>
<sentence>けれども、彼女を愉快にさせようとするもくろみに対しては、彼女は無愛想です。</sentence>
<sentence>彼女を楽しませようとするなら、彼女をまんまと策略に乗せなければなりません。</sentence>
<sentence>彼女は、いやいや悲しくしているのではないのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">憂鬱質の子どもの体</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　グンドラはとくに食欲旺盛ではなく、より好みをします。</sentence>
<sentence>甘いものが好きで、つまみぐいをやめられず、それを恥ずかしく思っています。</sentence>
<sentence>彼女は何度もこの<quote>「罪」</quote>をやめようとしましたが、いままでのところ、うまくいっていません。</sentence>
<sentence>兎、鶏、魚など、生きているときの形をとどめた肉食は拒絶します。</sentence>
<sentence>少しだけ食べるのも、いやがります。</sentence>
<sentence>もとの形をとどめていなければ、ときどき肉を好んで食べます（<sentence>子どもには、動物の形をとどめた肉料理を出すのを避け、肉を細かく切って料理するべきでしょう。</sentence>
<sentence>それほど感受性が敏感でない子どもの場合も、生きていたときの形をとどめた動物の肉を食べるのは、よいことではありません。</sentence>
<sentence type="quasi">子どもは動物を愛し、動物と仲良しなのです</sentence>
）。</sentence>
<sentence>グンドラも動物が大好きで、大人にはわかってもらえなかった感動を、小屋にうずくまっている兎に語るのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　グンドラは、いつも便秘に苦しんでいます。</sentence>
<sentence>幸いなことに、彼女は熟した、甘い果物をよく食べます。</sentence>
<sentence>彼女はやせて、青白い顔をしているのですが、彼女は重たく、おんぶするのが大変だろう、と思われます。</sentence>
<sentence>彼女は頭を垂れて、忍ぶように歩きます。</sentence>
<sentence>いつも、<quote>「足をあげて、背筋を伸ばして」</quote>と、自分にいいきかせねばなりません。</sentence>
<sentence>彼女は疲れやすく、頭痛に悩まされます。</sentence>
<sentence>けれども、彼女のファンタジーのいとなみが活発なときは、体の弱さを克服します。</sentence>
<sentence>でも、克服しようと思いはするのですが、実行する意志が弱いのです。</sentence>
<sentence>地球の引力が彼女を引きつけているように思われ、散歩するときも目は地面を見ていて、めったにまなざしを上に向けることはありません。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　眠りにつくのは、遅くなってからです。</sentence>
<sentence>ベッドのなかで、物思いにふけったり、<quote>「お話」</quote>を考えたりするのが、とくに好きだからです。</sentence>
<sentence>朝はたいへん疲れています。</sentence>
<sentence>ほとんど起き上がることができず、めそめそして、不機嫌で、人のいうことを悪く取ります。</sentence>
<sentence>冷たい水が嫌いで、なによりも暖かいものが好きです。</sentence>
<sentence>よく消化不良を起こし、苦しみます。</sentence>
<sentence>彼女は回復期をできるかぎり延ばそうとします。</sentence>
<sentence>世話されるのが快楽なのです。</sentence>
<sentence>大人の注意を引くのを楽しみ、病気の子どもに対して大人が持つ心の暖かさを楽しんでいるのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　目はと<sampling type="end" />くによくなく、近視の傾向があります。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
