<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBg3_00062" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBg3_00062_F001">
<paragraph>
<sentence>政府や自民党が消費税の導入を半ば強行したのは、このうちの所得課税に負<sampling type="start" />担が集中しすぎており、税制全体の均衡を歪めているという主張からでした。</sentence>
<sentence>これに対し野党などの反対勢力は<quote>「<sentence>すべての納税者が所得課税の負担に苦しんでいるのではなく、なかには払うべき税金を払っていない者もいる。</sentence>
<sentence type="quasi">こうした不公平を是正するのが先決だ</sentence>
」</quote>という主張を展開しました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　どちらの言い分にも一理ありそうですが、ここでの論争の機軸となったのは、やはり<quote>「公平とは何か」</quote>でした。</sentence>
<sentence>政府、自民党が所得課税への負担集中を是正したいと考えたのも一種の公平感からでした。</sentence>
<sentence>だが野党側は、負担集中の是正を消費税に求めるのは、かえって不公平だという主張を展開しました。</sentence>
<sentence><quote>「金持ちの人も貧しい人も同じように税金を負担するのは、社会的にみて不公平」</quote>というのが、最も有力な論拠になりました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　また、野党側が指摘する<quote>「不公平性」</quote>は、消費税それ自体の仕組みにも向けられました。</sentence>
<sentence>たとえば、消費税を消費者から預かり、税務署の納税する立場にある商店などが、預かった消費税を納税するまでの間、銀行などに預金しておけば利子がもうかる、といった消費者（税負担者）と納税者との不公平がこれにあたります。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「公平とは何か」</quote>は、遠い昔のように領主が好き勝手に課税していた時代ならいざしらず、近代税制のもとではどのように課税するかを考えるうえで一番大事な基本原則といえるでしょう。</sentence>
<sentence><quote>「公平の原則」</quote>があらゆる税制論争の基軸になってきたのもこのためです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">（４）　時代が動くと尺度も変わる</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　ただ、<quote>「何が公平か」</quote>にすべての納税者が納得する明確な定義を下すのには、きわめて大きな困難が伴うのも確かです。</sentence>
<sentence><quote>「公平」</quote>とは、平等であり論理的であり整合性がとれているという意味でしょうが、ここまではわかるにしても、何をもってこれらのことが言えるのかという尺度は、必ずしもひとつではありません。</sentence>
<sentence>理論的には<quote>「公平」</quote>でも、その通りに実施しようとすると徴税、納税事務が複雑になりすぎて、こちらの方のマイナス面が大きくなってしまうという場合もあるでしょう。</sentence>
<sentence>これまでに繰り返し述べてきたことですが、税金は<quote>「公平」</quote>であるのと同時に<quote>「簡素」</quote>でなくてはいけません。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　あるいは、公平の理論を機械的に貫くことが税金のもつ社会政策の機能を犠牲にする場合も考えなくてはいけません。</sentence>
<sentence>たとえば６５歳以上の高齢者の預貯金の利子を元本３００万円まで非課税とする特別マル優制度というのがありますが、これなどは税金の社会政策機能を前面に出したものにほかなりません。</sentence>
<sentence>これを６０歳以上にしたら公平原則をおろそかにしていることになるのか、７０歳以上にしたら逆に社会政策を軽視したことにな<sampling type="end" />るのか、結論は簡単に出ないはずです。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
