<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBg3_00092" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBg3_00092_F001">
<paragraph>
<sentence>　判断する人の都合ひとつで、ジャーナリズム活動になったり、スパイ行為になったり、いや外交官<sampling type="start" />やビジネスマンの情報収集活動だということにもなる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　国家間でどちらかが相手のスパイを追放すると、他方もすぐ報復として誰かをスパイ呼ばわりして追放する。</sentence>
<sentence>つまり、スパイとみなしてもよさそうな人物はつねに存在するのであって、必要なときにそれを持ち出すということだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">自分の基準でイラクを見るな</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　そのように微妙な仕事であるにもかかわらず、バゾフト記者にそれだけの認識があったかどうか疑わしい。</sentence>
<sentence>その行動をみると、スパイなのかジャーナリストなのか、さらにわからなくなってくる。</sentence>
<sentence>たとえば、現場取材が許可されないのでどんな手段をとったか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　看護婦のパリシュと一緒に現場に行ったのは、ただ土地カンのあるパリシュに案内してもらったというだけではあるまい。</sentence>
<sentence>イラク側に聞かれて彼は<quote>「自分はインド人の医者だ」</quote>と答えている。</sentence>
<sentence>彼はイラン人であり、同じインド・アーリアン民族のインド人と外見は似ている。</sentence>
<sentence>無許可取材に加えて、身分を偽っているのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　爆発による死傷者多数ということで、情報収集のため病院勤務のパリシュに彼が意図的に近づいたのかもれない。</sentence>
<sentence>しかしまた<quote>「彼は現場取材のことをオブザーバー本社と相談しているうえ、記者仲間にもそのことをしゃべっている」</quote>とオブザーバー側はいっており、事実ならスパイにあるまじきことだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　本人は処刑直前に面会したバグダッド駐在のロビン・キーリー英国総領事に対して<quote>「自分はジャーナリストとして特種が欲しかっただけだ」</quote>とうつろな目で話していたそうだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　私もイラクやイランをいく度も取材したことがある。</sentence>
<sentence>あらゆる取材に許可を求めた。</sentence>
<sentence>それでは自由な取材ではないことは承知のうえである。</sentence>
<sentence>公共の建物、さらには美術館の全景を撮るのにも許可を得てからにした。</sentence>
<sentence>これらの国が取材規制したがる事情もよくわかるからだ。</sentence>
<sentence>国情や慣習の差というものだろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　判決から処刑まで五日間とは、日本の常識では異常だが、一九七〇年一月二十一日、イラク軍事法廷で行われたクーデター未遂事件の裁判では、午後二時から深夜までの間に、即決と死刑の繰り返しで二十二人が処刑された。</sentence>
<sentence>その事実を知る者には今回のスピード処刑は驚くにあたらない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　イラク人にちょっとした贈り物をして贈賄罪に問われ、バグダッド郊外の厳しい刑務所暮らしとなった日本人商社員もいる。</sentence>
<sentence>私が訪ねたとき、彼は<quote>「なぜ罪に問われたのかわからない」</quote>と語った。</sentence>
<sentence>日本の基準で世界を見るな、の一言につきよう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　あれから湾岸戦争が起こり、サッチャー首相は退陣し、戦争も終わった。</sentence>
<sentence>国連の調査団がイラクを訪れ、核施設や化学兵器生産施設を破壊してい<sampling type="end" />る。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
