<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBg4_00001" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBg4_00001_F001">
<paragraph>
<sentence>　ところが、これを使った人に高熱、下痢、吐き気、喉の痛み、頭痛、めまいなどの症状が出たのであ<sampling type="start" />る。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　発病者は三百三十名、そのうち死亡者は二十九名。</sentence>
<sentence>患者は十二歳から五十二歳までと幅広く、大半は三十歳前後の女性だった。</sentence>
<sentence>一九七八年には初めてその製品による病気と診断され、一九八〇年頃にＴＳＳ（Ｔｏｘｉｃ　Ｓｈｏｃｋ　Ｓｙｎｄｒｏｍｅ）と呼ばれるようになる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　原因はタンポンに付着した黄色ブドウ状球菌だといわれている。</sentence>
<sentence>この事件は、死亡した患者の一人であるパトリシア・キームさんの夫が企業側を告訴し、裁判の末、一九八二年四月、企業側の敗訴で結着をみた。</sentence>
<sentence>ＴＳＳを起こしたタンポンは一九八一年に製造中止となり、製品は回収され、現在では販売されていない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「リライ・タンポン」</quote>は現在見られるような綿を主体にしたものではなく、薄いポリエチレンの袋の内部に超吸収性のあるカルボキシルメチル、セルロース繊維、ポリウレタンなどの素材をアプリケーター型にして収めてある。</sentence>
<sentence>まったくそれまでの製品とは違った感覚のものであった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　これは普通のタンポンの十七倍の吸収力があり、長時間使用に耐えるということで宣伝されたが、それが細菌の繁殖につながったようだ。</sentence>
<sentence>もともと、外陰部には大腸菌など多くの雑菌がいるのが普通であるが、腟にはデーデルライン桿菌の働きによって自浄作用が起こり腟の清浄を保っている。</sentence>
<sentence>それがタンポンによって腟壁が傷つけられたり、細菌が進入したりすると、経血は血液なので細菌が繁殖し、感染し、やがて全身に病気が広がっていく。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　このタンポンショック事件は、タンポンの正しい取り扱い方と安全な素材選びに大きな反省を促したといえるかもしれない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ある知人の医師から聞いた話だが、先日、高熱と悪臭がするので産婦人科に来院した患者さんがいた。</sentence>
<sentence>顔色も悪く、問診中も何だかひどい悪臭がした。</sentence>
<sentence>内診台に上がったとたん、あまりの異様な臭いに医師も看護婦も驚いたのだが、その悪臭の原因は五つのタンポンの出し忘れから起きていた。</sentence>
<sentence>医師は悪臭をがまんしながら、やっとの思いで取り出すと、タンポンにはどれも紐がなかった。</sentence>
<sentence>本人に尋ねると、糸は切って挿入したというのである。</sentence>
<sentence>もちろんタンポンを何個入れたのかも忘れていたし、タンポンが入っていることすら覚えていなかった。</sentence>
<sentence>五個も腟に入れてなぜ忘れるのか不思議だが、タンポンの使い方をまったく知らないまま使用していたに違いない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　タンポンはナプキンに比べ、慣れると使用感がなく快適なために出し忘れをすることがある。</sentence>
<sentence>自己管理ができない人は使う資格がない。</sentence>
<sentence>タンポンを使っている場合には必ず取り出すことは不可欠な行為であり、紐を切って挿入するなど論外な行<sampling type="end" />為である。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
