<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBg4_00028" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBg4_00028_F001">
<paragraph>
<sentence>　昭和二〇年代頃の衣・食・住を考えてみると、食物の貯蔵技術や流通機構が今日ほど発達していないため、人間は四<sampling type="start" />季おりおり、その時期に採れる食べ物を食べてきました。</sentence>
<sentence>旬の、しかも、おおむね近郊で産する食べ物しか食卓にのぼらなかったのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　小学校の頃に、父にいわれてサンマを焼いたことがありますが、生臭いにおいが嫌だなという思いもあったし、大切に焦がさないように、ていねいに焼こうという思いもあった。</sentence>
<sentence>炭火から<ruby rubyText="おこ">熾</ruby>して自分が焼いたサンマを、家族がおいしいといって食べているとうれしかった。</sentence>
<sentence>自分もそのサンマを、ふだん食べているサンマ以上においしいと感じた。</sentence>
<sentence>このように、一つの食べ物を通じてもさまざまな思いがあります。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　当然、農業や漁業が環境として生活の周囲にあり、子どもたちも周囲の生活を見聞きして社会環境の知識も得、大人の苦労もすべてはよくわからないにしろ何か理解できた。</sentence>
<sentence>そうした生活の環境で育ち生きてきたのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　住まいも、大工さんでもない限り、家一軒のすべてを自分で手づくりとはいかないまでも、自分なりの手入れや改善をして住んできたわけです。</sentence>
<sentence>子どもたちも、障子やふすまの張り替え、また、掃除や雑巾がけなどは手伝わされました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　衣服にしても、母親の手づくりを着る子どもも多かったし、母親が衣服の破れをつくろったり、つぎを当てるなどは当たり前の世の中でした。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そうした時代では、衣・食・住という生活の基本であり、多くの要素を持つ生存のための環境が、子どもたちの生活や生きることにも直接かかわっていたのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ところが、今日の子どもたちを調べてみると、たとえば食べ物についてみても、栄養学的な発想しかないのです。</sentence>
<sentence>食べ物の栄養素がどうこう、バランスがどうこうという考え方です。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　食べてうれしかったとか、食べ物を通じて人間関係がどうだったかなどは、子どもたちの生活の中にほとんど見当たらなくなっています。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　実った畑がどんなだったか、つくった人がどんな苦労をしたか、それらがまったく見えないほうれん草やトマトが、年中、スーパーの店先に並んでいる。</sentence>
<sentence>ファミリーレストランにいけば、誰がどうしたのか、経過がまったくわからない肉料理が皿に載って出てきて食べられる。</sentence>
<sentence>食べることにあこがれや感動がない、そんな奇妙な時代になっています。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　私は、食べ物も、住まいも、衣料も、それらとの深いかかわりあいは、人間の心（知・情・意）を育て、それらのバランスを保つために役立つと考えます。</sentence>
<sentence>そうしたことが少なくなった現代は、心が乱れている時代だと見ています。</sentence>
<sentence>子どもたちの食生活から四季おりおりの旬が離れ、衣や住が離れるということは、すなわち、感動が離れて、心が育っていかない状態なのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　自分が一所懸命に調理して食事をつく<sampling type="end" />って喜ばれたとか、手伝いをして家をきれいにして気分がさっぱりしたとか、母親の手編みの手袋をして温かかったとか、人間関係に多くの心が満たされて成長することが、子どもたちの心を育てるのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
