<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBg4_00004" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBg4_00004_F001">
<paragraph>
<sentence>それも、その<sampling type="start" />はずです。</sentence>
<sentence>彼らは医師の指導のもとに健康生活に留意しているからです。</sentence>
<sentence>それに比べて健康であるはずの私たちは過労のあげくに二日酔いになるなど極めて不健康な生活を送っているわけです。</sentence>
<sentence>そこで、彼らにとって何がいちばん欲しいことなのか、と聞いたところ<quote>「気兼ねなく話のできる場が欲しい」</quote>ということでした。</sentence>
<sentence>体調のこと、薬のこと、生活のことなどエイズという言葉を避けることなく、自由に話したいというのです。</sentence>
<sentence>むしろ、積極的に話をしたいということでした。</sentence>
<sentence>そこで、あるときは鍋料理をつつき、あるときは鉄板焼きの肉をわけあい、あるときは同じ血の焼き鳥を頰張るという夕食会を月に一回の間隔で開いてきました。</sentence>
<sentence>この会合で感染者・患者は生き生きとライフ・ヒストリーを語りました。</sentence>
<sentence>人生の経験を語る、まさに<quote>「小説よりも奇なり」</quote>という話でした。</sentence>
<sentence>それが、<quote>「面白い」</quote>といって若者たちが彼らの周りに増えていったのです。</sentence>
<sentence>これまで、社会の邪魔者として卑下してきた感染者・患者は自分を歓迎する人々を得たのです。</sentence>
<sentence>彼らは生き甲斐をつかみました。</sentence>
<sentence>今日から明日へ、そして来月へと生きる目標をつかんだのです。</sentence>
<sentence>その延長上に、街頭でチラシを配るのなら<quote>「自分たちも参加します」</quote>と、いいだしたのです。</sentence>
<sentence>私は、これこそボランティア活動の新しい段階だと思いました。</sentence>
<sentence>ぜひとも、このことを人々に知って欲しいという気持ちで報告を終えたのです。</sentence>
<sentence>その会場に来ていた人々はたいへん関心を抱いてくれました。</sentence>
<sentence>もちろんマス・メディアの人々からの反応もありました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　翌日、別のシンポジュウムがあり、そこで私は<quote>「事務所で待っている時代は過ぎた」</quote>ことを訴えました。</sentence>
<sentence>事務所で誰かが来るのを待ち、カウンセリングをしている時代は過ぎたのです。</sentence>
<sentence>そうではなく、街頭に出て訴えることをしなければならないのです。</sentence>
<sentence>人々に目に見える形でアクションを起こさなければ、いけません。</sentence>
<sentence>個人々々の意識を内部から変化させるというような手ぬるいことでは遅いのではないか、といいました。</sentence>
<sentence>同席していたマス・メディアの方は<quote>「ぜひ、感染者・患者に会わせてもらいたい」</quote>と、強く要請しました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし、そのときニューヨークから来日していたボランティアの男性が忠告してくれました。</sentence>
<sentence>彼は友人をエイズで失い、最後のときまで足をマッサージしたりした経験を持っていました。</sentence>
<sentence>彼はユダヤ人ゲットーの例を話しました。</sentence>
<sentence>第二次世界大戦のときのことです。</sentence>
<sentence>ユダヤ人の何人かが宗にリボンをつけて抑圧を訴えた運動をしたことがあったが、しかし彼らの勇気ある行動はユダヤ人社会を破滅する弾圧を引き起こしてしまったというのです。</sentence>
<sentence>いま<sampling type="end" />、日本社会でほんの一部の感染者・患者が名乗り出たとしても、彼らが過酷な状況に追い込まれるのは目に見えている。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
