<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBg4_00015" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBg4_00015_F001">
<paragraph>
<sentence>と申しますのは、コオロギは、見しらぬ場所へ連れだされたので面喰らったようでしたが、間隙を最初に占領したコオロギは、あとから割込<sampling type="start" />んでくるコオロギには、どれこれのみさかいなく、ずらりと並んだ鋸歯で嚙みつくのでした。</sentence>
<sentence>ケラのように土を掘る前肢はもっておりませんが、イセエビの爪の鋏に似た歯のついたがんじょうな顎で、精巧な形の整った<ruby rubyText="あな">隠舎</ruby>を円く<ruby rubyText="うが">穿</ruby>ちます。</sentence>
<sentence>こんな恐るべき武器を具えながら、手にとりあげたとき、我が身を防衛しようとしないのはまことに不思議です。</sentence>
<sentence>コオロギは、自分の穴の入口の前に生えている草を何でも食べ、穴のすぐ近くへつくった小さい壇の上に糞をします。</sentence>
<sentence>日中は、家から二、三インチ以上離れることは決してないようです。</sentence>
<sentence>五月中旬から七月中旬まで、穴の入口に坐ってひねもす夜もすがら鳴きとおします。</sentence>
<sentence>暑い陽気のおりに一番元気で、その鳴声は丘々に反響します。</sentence>
<sentence>暗夜の、ものみなの寝静まる時刻には、かなり遠方まで聞えることでしょう。</sentence>
<sentence>夏の初めには、その鳴声は比較的微かで低いのですが、夏の進むにつれて、しだいに声高となり、やがてまた徐々に衰えてゆきます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　音響が私どもに快感を与えるのは、必ずしも音調や旋律の美しさによるものではありません。</sentence>
<sentence>耳ざわりな音響が、必ずしも不愉快とはかぎりません。</sentence>
<sentence>声音そのものよりも、声音に伴う連想いかんによって、魅力を感じたり、嫌悪の情を起したりするものです。</sentence>
<sentence>かようなわけで、コオロギの金切声は、けたたましく耳ざわりでも、聴く人によっては不思議なほど歓びを感じるのは、鄙びたもの、青々としたもの、楽しいものなど、すべて一連の夏の連想が、その心に湧きあがるからです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　コオロギは、三月十日ごろ、隠舎の入口に姿を現わします。</sentence>
<sentence>そのころ、穴を<ruby rubyText="うが">穿</ruby>って、非常に上品な隠舎をつくるのです。</sentence>
<sentence>これまでの経験によりますと、この季節に私の見たのは、蛹の状態にあるコオロギばかりで、翅の萌芽を具えているにすぎませんでした。</sentence>
<sentence>この翅の萌芽は、完全な一人前になる前に脱ぎすてねばならぬ外被物の下に生えております。</sentence>
<sentence>この事実から判断して、去年の老コオロギは、必ずしも生残って、冬を越すことができるとはかぎらないものと、私は考えます。</sentence>
<sentence>八月になると、その穴は消えはじめ、コオロギは、春まで再び姿を見せません。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　あまり前のことでもありませんが、ある夏のこと、私は、庭の傾斜した芝生に深い穴を掘って、一群のコオロギを、そこに移す計画をたてました。</sentence>
<sentence>新しい住人たちは、暫くそこに止って、食ったり歌ったりしておりました。</sentence>
<sentence>そのうちに、しだいに<ruby rubyText="さまよ">逍遥</ruby>い去り、朝ごとに、その声は遠ざかってゆきました。</sentence>
<sentence>ですから、コオロギども<sampling type="end" />は、この非常の秋に際会して、その翅を使い、連れだされたもとの場所へ戻ろうとしていたらしいのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
