<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBg4_00012" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBg4_00012_F001">
<paragraph>
<sentence>　私の<sampling type="start" />知り合いに、西ドイツ出身の女医さんがいます。</sentence>
<sentence>最近、その女医さんがドイツに里帰りをしてきて、東西ドイツ統一後の生の姿を教えてくれました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　彼女によると、第二次世界大戦後、両国はほとんど半世紀にわたって違う社会体制のなかで過ごした結果、もともと一つであった国の人々が、まったくといってよいほど別の国の人になってしまったという話です。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　たとえば、西ドイツの人たちにとっては、自分や社会に対するもろもろのことを自分で決めていくのが当然であるのに対し、東ドイツの人たちは、何から何まで政府のお仕着せで、自らは何の選択も決定もしなくてよい環境にすっかり慣れっこになっているというのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　幸い二つに分断されることもなく戦後順調に復興・発展してきた日本の社会では、西ドイツの人たちと同じように、何ごとも自分で判断して決める風潮がだんだん強くなってきました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　予防接種についての考え方が<quote>「決められたものだから受ける」</quote>から、必要性を理解し<quote>「納得のうえで受ける」</quote>と変わってきたことにも、日本の社会の発展が映し出されているようです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　インフルエンザワクチンの接種に保護者の同意が求められるようになったのが一九八七年―。</sentence>
<sentence><quote>「受ける」</quote><quote>「受けない」</quote>を自分で選択するのに、とまどいを感じるお母さんもまだ多いでしょうが、本書でこれまでお話してきたことが、そんなときの判断の手がかりになればと、筆者として願っております。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　予防接種の必要性と効果を、どうぞ十分に理解されたうえで、お子さんの健康を守ってあげてください。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　余談になりますが、最近、関東地方でコレラが集団発生しました。</sentence>
<sentence>たまたま患者さんが<quote>「あおやぎ」</quote>を食べていたことから、<quote>「<sentence>あおやぎが原因か？</sentence>
」</quote>と新聞に報道され、とたんにあおやぎが売れなくなり、さらに築地の魚市場で魚介類の売れ行きが落ちてしまったということです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　あおやぎからはコレラ菌は分離されず、厚生省はあおやぎ原因説を否定しましたが、すでに人々の頭のなかには<quote>「コレラ＝アオヤギ」</quote>が、しっかりとしみこんでしまったようです。</sentence>
<sentence>日本が、よかれ悪しかれ極端な情報化社会であること、現在の日本人は健康を守ることについてはオーバーリアクションともいえるほどの反応をすることを、実感させられました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　最初にもお話したように、予防接種についても、新聞やテレビではさまざまな報道が行われます。</sentence>
<sentence>そういう報道の影響で、ワクチンの接種率は上がったり下がったりしています。</sentence>
<sentence>情報に敏感なのはよいのですが、部分的な報道にあまり振り回されると、ほんとうにだいじなことを見失ってしまうかもしれません。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　私たちは、あまりにも身<sampling type="end" />近なものについて、とかくその存在価値を忘れがちです。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
