<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBg4_00031" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBg4_00031_F001">
<paragraph>
<sentence>このような谷は<quote>「裁頭谷」</quote><sampling type="start" />とよばれています。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　岐阜市から水鳥の断層崖へ通じる根尾川沿いの主要道路は、根尾谷断層に近付くと、先にお話した根尾川の峡谷部を避けて、鍋原付近でいったん東側の支流の谷（図４のＡの谷）にはいります。</sentence>
<sentence>この支流の谷は、その入り口で根尾川の本流の谷かと見間違うほどに大きな広い谷ですが、入るとすぐに正面に山がたちはだかって、行き止まりのような景色になります。</sentence>
<sentence>このような広い谷が、急に終わるのは不自然です。</sentence>
<sentence>谷が広いのに水量がごくわずかなのも異常です。</sentence>
<sentence>そのような広い谷は、伊豆の三島市の柿田川のように突如大量の水が湧きだしている場合は別ですが、そうでなければその広さに見合う長い上流があったはずです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　つまりこの支谷は裁頭谷です。</sentence>
<sentence>その上流はどこへいったのでしょう。</sentence>
<sentence>ちょうどその突き当たりの山の麓にそってほぼ直交する谷（そのなかに金原の集落がある）があり、そのなかを根尾谷断層が通っています。</sentence>
<sentence>そこで、さきの断層による土地の<quote>「変位の累積性」</quote>を思い出して、上流部は濃尾地震のときの土地の移動の向きに（つまり北西方に）、遠くへ移動している可能性が考えられます。</sentence>
<sentence>五万分の一地形図によって、根尾谷断層やそれに接している根尾川などの支流の谷を書き抜いてみると、およそ二キロメートル北西にある根尾川の支谷（図４のＡ´の谷）がその移動した上流部かもしれないことに気が付きます。</sentence>
<sentence>その支谷はいまは真っすぐに異常に急勾配で根尾川に合流していますが、かつては、この谷はクランク状に金原を経て先の裁頭谷につながっていたのではないでしょうか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　もしそうなら、ほかの谷でも根尾谷断層のところでそのような向きに谷が屈曲していたり切れて移動しているべきです。</sentence>
<sentence>そう思って、地形図を見なおすと、この南東にある四つの谷（図４のＢ〜Ｅの谷）がいずれも、根尾谷断層を境に、その上流が北西方にずれている（Ｂ´〜Ｅ´の位置）ようにみえます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　このようないくつもの谷の同じような屈曲・不連続現象はまず偶然ではないでしょう。</sentence>
<sentence>とすれば、このような谷の性質は根尾谷断層による土地の移動を表わしているとみなしてよいのではないでしょうか。</sentence>
<sentence>移動する以前の谷の位置や形は現在残っていませんので、この推測の当否をこれらの谷でこれ以上検討するのは困難です。</sentence>
<sentence>ただ、ここでは、そう考えると、いくつもの谷が断層線のところで同じ方向に曲がっている（ようにみえる）事実が説明できるのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この推測を肯定して先に進むことにします。</sentence>
<sentence>先ほどの金原付近の大きな谷（図４のＡの谷）でみると、土地の移動量はおよそ二〇〇〇メートルに達しています。</sentence>
<sentence>この付近では濃<sampling type="end" />尾地震のとき、四メートルほどずれましたから、二〇〇〇メートルは濃尾地震の五〇〇回分にあたります。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
