<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBg4_00014" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBg4_00014_F001">
<paragraph>
<sentence>ところが、日本全土の平均の年間降水量は約一八〇〇<sampling type="start" />ミリで、世界平均の約二倍に達している。</sentence>
<sentence>この点では、日本は<quote>「空の水道」</quote>に恵まれているといえる。</sentence>
<sentence>しかし狭い国土に人口が多いため、人口一人あたりの降水量は世界平均の五分の一以下になってしまう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　気まぐれな<quote>「空の水道」</quote>から、余裕のある安定した<quote>「地上の水道」</quote>を導く計画は、国民的課題であろう。</sentence>
<sentence>十分に余裕のある水資源の確保と、節水型社会（水を無駄なく使う生活様式）の確立が必要である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ところで、日本語で<quote>「今日は天気だ」</quote>といえば、<quote>「晴れ」</quote>を意味する。</sentence>
<sentence>日本人は昔から、天気とは良いものだと考えてきたようだ。</sentence>
<sentence>しかし、英語の辞書によれば、天気のウエザーの語源は暴風で、単にウエザーといえば、暴風雨、あらし、荒天のこと。</sentence>
<sentence>さらに、動詞としてのウエザーには<quote>「難しい局面を切り抜ける」</quote>という意味がある。</sentence>
<sentence>ここからは、天気は本来悪いものであり、それに積極的に備えるという考え方がうかがえる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　日本では昔から<quote>「百日日照りが続いても飽きないが、三日雨が続くと飽き飽きする」</quote>といわれてきた。</sentence>
<sentence>これも、雨は必ず適当に降ってくれて、人を困らせるようなことはない、ということを前提にした言葉である。</sentence>
<sentence>ひょっとすると、日本人は天気に対する<quote>「甘え」</quote>が強いのかもしれない。</sentence>
<sentence>これは、これまで雨に恵まれた生活をしてきたからだと思われる。</sentence>
<sentence>しかし現在は、水資源の限度一杯まで依存した、豊かな生活をしている。</sentence>
<sentence>天気に甘えてはいられない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　大雨の日こそ水不足、日照りの日こそ水害の対策を考える必要があろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">ソーシャルスピード</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　鹿児島地方気象台長を最後に気象庁を六十歳で定年退職したのは、昭和五十九年の四月一日だった。</sentence>
<sentence>鹿児島気象台長は台風、梅雨前線の発表のほかに、桜島火山についての情報を発表しなければならないという点で、責任が重かった。</sentence>
<sentence>退職の少し前に荷物を東京の自宅に送り出し、妻と二人で桜島火山が目の前に見えるホテルで暮らした。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そして、四月一日の朝、私にとって仇敵のような、恋人のようなこの火山が大爆発しないことを確認した後、空路で帰京し、翌日からＮＨＫ解説委員（客員）として放送の仕事にたずさわることになった。</sentence>
<sentence>人生のレールの切り替えポイントを、高速度で通過してしまった感じである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　新しい職場では、人事や予算など公務員時代に苦労した問題からは解放されて気楽になったが、番組作成から放送までの時間に追われた忙しさとストレスは厳しかった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「挨拶にきたときは天井を向いて威張って歩いていた倉嶋さんが、翌日からは身をかがめて廊下を走り始めた」</quote>と、局の女性ディレクターが笑っていたという話を、後で聞いた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　たしかに放送の仕事についてから、歩道やプラットホームで人をよ<sampling type="end" />く追い抜くようになった。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
