<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBg4_00023" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBg4_00023_F001">
<paragraph>
<sentence>母はパートで働きに出ており、父は職場が変わって夜勤が入るため、<sampling type="start" />父母のすれ違いが多くなった。</sentence>
<sentence>子供たち三人は、宿題をして風呂に行って、親の帰宅を待っていたという。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　その頃より、ときどき父に女性から電話があって、昼寝ている父が出かけることがあった。</sentence>
<sentence>ある日、男性の声で、父が浮気をしていると電話があった。</sentence>
<sentence>それを聞いたのは姉であったが、それから次第に父にかかってくる電話と両親の喧嘩が絶えなくなった意味が子供たちにも分かるようになった。</sentence>
<sentence>小五時に突然、父が家を出ていく。</sentence>
<sentence>子供たちは母の味方だったので、誰も悲しむ者はなかった。</sentence>
<sentence>母は生活のために夜遅くまで働くようになった。</sentence>
<sentence>本人は必ず母を駅まで送り、気を使ってくれるようなとてもいい子で、それによってずいぶん母は支えられたという。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　中学時。</sentence>
<sentence>成績は普通で友人もいた。</sentence>
<sentence>特に楽しいふうでもなく、目立たないおとなしい生徒であった。</sentence>
<sentence>母のために中卒後は働こうか、と言ってくれたこともあったという。</sentence>
<sentence>中一時に父が、父の妹に連れられて家に戻りたいと申し出てきた。</sentence>
<sentence>背広はヨレヨレでみすぼらしい父を見た時、本人は見捨てるわけにはいかないと思ったと同時に、これで自分たち家族の楽しかった日々も終わりになる、と感じたという。</sentence>
<sentence>父が二年近くの間、どんな女性とどこで暮らしていたかは、ついに誰も聞かないまま、うやむやのうちに同居が始まった。</sentence>
<sentence>母は父を全面的に受け入れたわけではなく、常に一定の距離を置き、夜も子供たちと寝ていた。</sentence>
<sentence>姉は<quote>「私は絶対に許さないから」</quote>と宣言し、父と顔を会わせるのも嫌がっていた。</sentence>
<sentence>弟もつかず離れずで、相談事はすべて母にしていた。</sentence>
<sentence>その中で本人だけは父に優しく振る舞っていた。</sentence>
<sentence>父が帰宅すると一緒にテレビを見て、晩酌のビールをついでやっていたという。</sentence>
<sentence>中学の後半は、父との同居のせいか、成績も落ち、高校進学をためらうが、結局母のすすめで、女子高に入学。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　高校時。</sentence>
<sentence>入学時より気が進まず、卒業間近の現在まで楽しいことなどなかったという。</sentence>
<sentence>服装の派手な生徒が多く、地味な彼女は浮いた存在で、ますます面白くなかったらしい。</sentence>
<sentence>彼女は校則などをきっちりと守るタイプだが、違反者が多くて腹が立つと、いつも思っていたという。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　高校に入った頃より、姉に連れられてキリスト教会に行くようになる。</sentence>
<sentence>洗礼は受けたが姉のように真剣にもなれず、かといってやめるわけでもなく、中途半端なまま続いているという。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　症状が出はじめたのは高三の夏頃で、進路の問題で悩み始めてからのことである。</sentence>
<sentence>彼女は専門学校か就職かの選択が出来ず、父母に聞いても自分の好きにしたらいい、と言われて困っていた。</sentence>
<sentence>結局、姉が自分も高卒で働いているのだからとすすめて、就職に決めて<sampling type="end" />いるという。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
