<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBg4_00006" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBg4_00006_F001">
<paragraph>
<sentence>豊倉氏<sampling type="start" />は、内的意識回復の事実を誰にも告げることなくそのまま死んでいたのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　臨床医が患者の意識の有無を論ずるとき、問題にするのは、外部に現れた意識反応―痛みを与えたときに体を動かすといった反応―だけである。</sentence>
<sentence>患者の内的意識などといったものは問題にしない。</sentence>
<sentence>そういうものは外部から調べようがないので、無視してしまうのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　存在するかしないかわからないものは、わからないとして扱うのが当然のはずなのに、臨床医たちは存在するかしないかわからないものは、存在しないとしてしまうのである。</sentence>
<sentence>脳死問題をおかしくしている最大の原因の一つが、このように事実に忠実であろうとしない臨床医たちの不遜さにある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この豊倉氏の例ではっきりわかるように、内的意識は、外的意識発現とはずれる形で明確に存在するのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　豊倉氏は、自分の経験から、次のように述べている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<citation>
<paragraph>
<sentence type="quasi"><sentence>　「さて、私がショックからすでに意識を回復していたとき、しばらくは周囲の医師・看護婦によって、まだ私の意識がないと判断されていたようである。</sentence>
<sentence>このことは、その後の私の医者修業にとって大きな啓示となった。</sentence>
<sentence>昏睡状態の患者に対しても、大きな声で励ましの言葉をかけ、手を握りしめ、安心感を与えることがいかに大切かの確信がもてたからである。</sentence>
<sentence>私の体験からも、聴覚、触覚、圧覚の刺激は、昏睡の脳にもそのインパルスは到達するであろう。</sentence>
<sentence>また、それを知覚できる可能性もまったくは絶たれていないであろう。</sentence>
<sentence type="quasi">ただ外から認知できるような反応を患者が表出できないだけの『意識障害』かもしれないということである」</sentence>
</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</citation>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　これこそ、かねて私が主張してきたことである。</sentence>
<sentence>医者が、この患者は昏睡状態で意識はないと診断を下した時点でも、患者の内的意識が存続しているというケースは確実に存在するのである。</sentence>
<sentence>豊倉氏の証言以前にも、同様の体験を述べている人は沢山いた。</sentence>
<sentence>そういう事実をなぜか医者は無視してきたのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　人の死の判定にあたって、内的意識の問題を無視してよいわけはない。</sentence>
<sentence>当然、正しい脳死の判定基準は、患者の内的意識の存続を絶対的に否定できるものでなければならない。</sentence>
<sentence>となるとどうしたって、正しい脳死判定基準には脳血流停止を加えなければならない。</sentence>
<sentence>あるいは、血流停止を十分条件として包摂してしまうような条件でなければならない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　なぜなら、人間の意識の問題、とりわけ内的意識の問題というのは、まだほとんど何もわかっていないからである。</sentence>
<sentence>脳のどこで、どのようなメカニズムによって人間の意識がになわれているのかわからないのだから、脳のトータルな死をもたらす血流停止によって、意識の<sampling type="end" />終りも判断せざるを得ないはずである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
