<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBg4_00003" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBg4_00003_F001">
<paragraph>
<sentence>そし<sampling type="start" />て、精神的な要素はこの過程には関係しない。</sentence>
<sentence>物質のみがあらゆる存在の基盤なのだという点です。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　生物の進化には目的もなければ方向もない。</sentence>
<sentence>精神的なものも関係ない。</sentence>
<sentence>いま見ても一種ショッキングな内容です。</sentence>
<sentence>それはおそらく、進化論の<quote>「進化」</quote>という言葉が、だんだんよくなるという意味の<quote>「進歩」</quote>という言葉に近いニュアンスを含んでいるからでしょう。</sentence>
<sentence>でもダーウィンは、生物が進化するのは、別にだんだん高度になろうとしているのではない、ただ環境に合うようになっていくだけだとはっきり言っています。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　つまりダーウィンは、別に人間は偉くはないといっているのです。</sentence>
<sentence>人間は偉い、という考え方は<quote>「ロマン主義的進化論」</quote>といいます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　有名なヘッケルの樹系図を、一度はご覧になったことがあるでしょう。</sentence>
<sentence>下等な生物から高度になろう高度になろうと努力して、つまり進歩的な進化をして、やっと最高の生物である人間までたどり着いたのだから、人間は地球とそこに住む生物を自由にコントロールし、支配するだけ偉いのだという考えかたです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ダーウィンはこのロマン主義的な進化論とは正反対でした。</sentence>
<sentence>ダーウィンに言わせれば、人間もしょせん他のサルとの生存競争に敗れ、地上に降りざるを得なかった落ちこぼれにすぎません。</sentence>
<sentence>直立歩行するようになったのは、地上に追いやられ、周囲の見通しが悪くなったから、道具を使うようになったのは手が文字通り手もちぶさたになったから、というわけです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　夢判断で有名なフロイトは次のような一文を残しています。</sentence>
<sentence><quote><sentence>「人類は時代を経るとともに、科学によって二つの巨大な暴虐を受けた。</sentence>
<sentence type="quasi">その一つはわが地球が宇宙の中心ではないと知った時であり、もう一つは人類が動物の一種にすぎないと知った時である</sentence>
」</quote>と。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ヨーロッパの伝統的な考えかたに真っ向から対立するダーウィンの進化論は、激しい論争を巻き起こしつつも、半世紀を経て定説として定着しました。</sentence>
<sentence>しかしダーウィンの理論そのままではありません。</sentence>
<sentence>さまざまな科学的発見をとり入れ、総合化しての話です。</sentence>
<sentence>つまり、進歩を否定した進化論は、進歩して現在の進化論に進化したことになります。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<blockEnd />
<paragraph>
<sentence>　その現在の進化論を<quote>「新ダーウィン主義」</quote>または<quote>「総合説」</quote>と言います。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ダーウィンが進化論を唱えた一八五九年には、実はまだ遺伝についてよくわかってはいませんでした。</sentence>
<sentence>メンデルの遺伝の法則が世に知られるようになったのは、その七年後の一八六五年です。</sentence>
<sentence>つまりダーウィンは遺伝の知識ほとんどゼロで進化論を考えていたのです。</sentence>
<sentence>でもその後の遺伝学のさまざまな発見はダーウィンに味方しました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一九〇一年、オランダ<sampling type="end" />人ド・フリースは<quote>「突然変異」</quote>を発見します。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
