<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBg4_00020" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBg4_00020_F001">
<paragraph>
<sentence>　<sampling type="start" />日本の微小地震観測網のデータは、日本全国の様子がすぐわかるように、コンピュータネットワークで伝送されている。</sentence>
<sentence>そのためにずいぶん税金を使わせていただいているのだが、それだけの効果はあり、世界の先端をいく研究が進められている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　地球物理学はとくに大量のデータを研究につかう。</sentence>
<sentence>その上、地球上の現象は再現性のないものであり、観測データは世界の科学者の研究資料として永久に保存しなければならない。</sentence>
<sentence>歴史のある観測所で長期にわたるデータを持つところは、大量の貴重なデータを利用し易い状態で保管するスペースがなく、効率よく活用することができなくなって困っている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　伝送網を使い、コンピュータを使って大量のデータを処理するようになったが、データのもとは岩盤に置いた地震計からの信号である。</sentence>
<sentence>この地震計を置く静かな場所がどんどん少なくなる。</sentence>
<sentence>便利な場所は人の活動で常時の揺れが大きいから、地震計を置くためには交通の不便な土地へ行くことになる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　地震計を置く場所を探す仕事は、観測の仕事でもっとも重要な作業である。</sentence>
<sentence>根のあるしっかりした岩盤にセンサーを置くことによって、ノイズの小さいきれいな記録がとれる。</sentence>
<sentence>全国の観測点の記録を集めてならべながら、地球の中心核付近を通ってきた地震波を解析している防災研究所の平原和朗氏によれば、わたしたちが選んだ場所は、もっともノイズの小さい記録を今でも提供しているそうだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　センサーを置く場所を探していろんな土地を歩き、いろんな人に出会い、その土地の文化にふれることができる。</sentence>
<sentence>地震観測のおかげで、ふつうの観光旅行では経験できない旅を、日本でも外国でも、わたしは楽しませてもらっている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　福井市の<ruby rubyText="あすは">足羽</ruby><ruby rubyText="やま">山</ruby>の下は、穴だらけである。</sentence>
<sentence>建材に使う石がとれるので、ずいぶん昔から採石場があって、山のふもとから穴をあけて掘り進んでいた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　微小地震の観測をやるのには、高感度の地震計を岩盤の上において地球の中から伝わってくる地震波をとらえる。</sentence>
<sentence>感度が高いから地表にむき出しで置くと風や音をひろって、いい観測ができない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　鳥取微小地震観測所の常時観測網が順調に動きだした一九七〇年ころ、北陸地域でも微小地震観測をはじめることになり、観測所を作るのに適した場所を探して歩いた。</sentence>
<sentence>地質学者には、岩盤のことも穴のあるところもよく知っている人がいる。</sentence>
<sentence>深いトンネルを掘ると観測に都合がいいのだが、そんな予算はないから、古い穴を探して歩く。</sentence>
<sentence>そのころ福井大学にいた塚野教授に教えてもらった穴の一つが、足羽山の穴であった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そこの石は、栃木県の大谷石とおなじ<sampling type="end" />ように塀や門などに使われている。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
