<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBg5_00007" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBg5_00007_F001">
<paragraph>
<sentence>　<sampling type="start" />腹ごしらえをすると、ゴミ山の頂上からも見えた<quote>「ゴミ処理コンビナート」</quote>へ行った。</sentence>
<sentence>粗大ゴミ破砕処理施設や分別ごみ処理センターであり、それぞれ専門の担当職員が案内してくれた。</sentence>
<sentence>ここでも、まず運び込まれた粗大ゴミや分別ゴミに圧倒された。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　東京都清掃局『清掃のあらまし』九〇年版によると、一九八九年度<quote>「粗大ゴミベスト５」</quote>では、一位が<quote>「テーブル・机・イス」</quote>となっている。</sentence>
<sentence>が、実物を見るかぎり、やはりオフィスなどから排出された事務用の机や椅子が圧倒的だった。</sentence>
<sentence>テレビ、冷蔵庫、洗濯機、クーラーなども山をなしていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ふと<quote>「何が入っているかわからない」</quote>という言葉を思い出し、転がっている冷蔵庫に食品が入ったままではないかと、いくつかドアを開けてみた。</sentence>
<sentence>さすがにそれはなかったが、まだ使えそうな品物ばかりだった。</sentence>
<sentence><quote>「フロンガスは抜くんですか」</quote>と聞くと、職員は<quote>「そんなことやってられませんよ」</quote>といった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　分別ゴミの荷下し場では、ビニールのゴミ袋を破って中身を調べてみたが、これもごっちゃまぜだった。</sentence>
<sentence>空き缶、ペットボトルなどが袋ごとに分別してあったとしても、これらはごちゃまぜにされて、コンベヤーで<quote>「ゴミ処理コンビナート」</quote>へ運ばれていく。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「ゴミ処理コンビナート」</quote>というのは、その見かけだけで私が勝手に命名したものであり、実態はそれほど高度な科学技術を駆使した装置ではなかった。</sentence>
<sentence>確かに巨大な装置が地響きをたてているが、原始的ともいえる。</sentence>
<sentence>ハンマーでたたいてふるいにかけるにすぎない。</sentence>
<sentence>ただハンマーが巨大で毎分五九〇回転する破砕機だった。</sentence>
<sentence>ふるいは巨大な鉄の箱で、前後左右に揺すってふるいをかけるだけである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　東京都では<quote>「分別収集」</quote>とか<quote>「分別ごみ」</quote>などといっているが、実際は資源を回収するための分別ではない。</sentence>
<sentence>ただ焼却できるかできないか、その処理機能の都合によって分別しているにすぎない。</sentence>
<sentence>どうにか資源として回収されているのは、磁気選別装置で磁石に吸い付く鉄くらいだった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　回収された鉄くずの山も、実際に見てみると、ビニールやプラスチックなどの適正処理困難物が、半分くらいまといついていた。</sentence>
<sentence>複合素材だった製品が破砕され、鉄にくっついたまま磁石に吸い付いたものだった。</sentence>
<sentence>燃やせば有害なこれらが、鉄くずを溶かすまでにどう処理されるのか不安が残る。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　また、ビニールやプラスチックの一部は、破砕されたあと風を当てて分別されてはいるが、結局はアルミの空き缶などとだんごに固められ、羽田沖埋立地へ捨てられている。</sentence>
<sentence>海水や土壌のなかで、その後どういう反応や作用を起こしていくのか、不安だった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　東京都にかぎらず全国の市町村のゴミ処理の中心は、焼却す<sampling type="end" />ることによってゴミの量を一割前後に減らし、埋め立てるのが中心になっている。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
