<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBg5_00003" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBg5_00003_F001">
<paragraph>
<sentence>その他数多くの州でも数地域（クルスク、オリョール、ツラ、カルーガな<sampling type="start" />ど）で、ミルクの汚染濃度は許容量を上回っていた。</sentence>
<sentence>だが、これらの地域の膨大な数の住民に、ソ連国内の他の地域から新鮮なミルクを供給することは、非常に困難だと考えられていた。</sentence>
<sentence>最近になってわかったことだが、ソ連の保健省と放射線防護国家委員会は、八六年五月六日、飲料水と食品における放射性ヨウ素の暫定的最大許容量を示すのに、一般大衆には知らせないで最大許容量を引き上げていた。</sentence>
<sentence>つまり、許容量を実情にそぐわない高い数値にすることによって（飲料水で一リットル当たり三七〇〇ベクレル、ミルクで三七万ベクレル）、設定された基準以上に汚染した水やミルクを飲んでいた者はだれ一人いないと公表できるようにしていたわけだ。</sentence>
<sentence><noteMarker text="（３１０）" />同じように、実情にそぐわない暫定的最大許容線量が野菜にも設定され、八六年五月六日から一〇日間採用されていた。</sentence>
<sentence>その後、五月一、二両日にキエフ州で沈着した膨大な量のヨウ素１３１が二回半減期（一六日）の二倍の期間を経て四分の一に減少し、暫定最大許容線量は、五月六日以前の線量にもどされたとされている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<rejectedBlock type="foreign" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　当時暫定的に設定された一リットル当たり三七万ベクレルは、成人のみに適用されたと、当局はこんにち主張する。</sentence>
<sentence>食品中の許容線量で子供がいる世帯に適用されたのは、その一〇分の一だったが、農村地域の子供への配慮はなされていなかった。</sentence>
<sentence>被災したすべての州で、少なくとも二〇日間にわたって、ミルクの消費を全面的に禁止し、それにできるだけ厳しく飲料水の規制を実施したほうが、より周到な措置ではなかったかと思われる。</sentence>
<sentence>甲状腺にまつわる症状の経過を追跡してゆくのに、国家が支払わねばならない人的、財政的な負担は、ひどく汚染された食品の消費を防止するためいかなる緊急措置を実施するにしても、それに要する費用よりはるかに高額なものになる。</sentence>
<sentence>プリピャチ湿地帯周辺のポレススコエ地域では、水や土壌にヨウ素の欠乏が見られ、それによって甲状腺肥大が現地住民のあいだで特有の疾患になっていた。</sentence>
<sentence>この天然におけるヨウ素の欠乏は、放射性ヨウ素の有害な効果をはるかにひどいものにしていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　状況が深刻だったのは、なにもキエフ州だけではなかった。</sentence>
<sentence>三〇キロ圏外のその他の市町村も危険にさらされていた。</sentence>
<sentence>図５・３は、ウクライナ、白ロシア、そしてロシアの三共和国の八州の、戸外におけるγ線の線量の変化を示したものだ。</sentence>
<sentence>キエフの場合グラフの変化が事故の第一日目から始まっているのに対し（三日目に急激に上昇し、一〇日目以後は何回か上下の変化があるが総じて下降線をたどり、このパターンが五〇日目まで続<sampling type="end" />いている）その他の州都（チェルニゴフ、ビンニッツァ、チェルカッスイ、ミンスク、ゴメリ、ビチェプスクとブレスト）のグラフは、事故後一五日目に始まり、最初の一四日間が空白になっていることは注目に値する。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
