<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBg5_00030" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBg5_00030_F001">
<list>
<listItem>
<sentence>挿絵は、この時点ではモノクロだった<sampling type="start" />が、絵本は好評だった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</listItem>
<listItem>
<sentence>▼一九〇二年＝そして、ローンズリー牧師の紹介で、その絵本を見た出版社（フレデリック・ウォーン社）が、挿絵に色をつけることにして、絵本として刊行することを決めたのだった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</listItem>
</list>
<paragraph>
<sentence>　これがビアトリクス・ポター三六歳の夏のことだ。</sentence>
<sentence>そしてこの絵本は、二年間で五万六〇〇〇部ものベストセラーとなり、以後、続々刊行され、いまだに世界中の子どもたち（いや、おとなまでも）に愛されつづけているのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">生涯を通じての貢献</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　ポターは、この絵本の印税などを中心に、ナショナルトラスト運動に協力し、絵本の背景となったニア・ソーリー村を中心に、生涯をかけて湖水地方の土地や家屋を購入しつづけ、それらすべてを遺言でナショナルトラストに寄付した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ポターが寄付した土地は、総面積四二〇〇エーカー（約一七平方キロメートル）、一四のコテージなどである。</sentence>
<sentence>それらが核となって、湖水地方の美しい自然は、開発の手から守られ、今日見られるような、すばらしい保護保存が行われ、絵本の主人王ピーター・ラビットは、ナショナルトラスト運動の、ひとつのシンボルのような役割をはたした。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ナショナルトラスト運動の広がりを思うとき、ローンズリー牧師の、理想への熱意と、ポターの自然への関心と才能―このふたつの出会いの不思議を思わずにはいられない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">世界に広がる</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　そんなエピソードに彩られつつ、ナショナルトラストは、一九七〇年には会員二五万人となり、その後、世界的に環境問題への関心が高まる中、一九九〇年には、会員も二〇〇万人と飛躍的に増えた。</sentence>
<sentence>そして買い取りや寄贈などでナショナルトラストが管理している資産は、土地が五四万エーカー（これは、大阪府と、ほぼ同じ面積である）、歴史的建造物が二〇〇、庭園が一三〇にのぼるなど、巨大なしっかりした組織に育っていったのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ナショナルトラストのモットーは、<quote>「一人の一万ポンドの寄付よりは、一万人の人の一ポンドずつ」</quote>だ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　三人の創始者によってスタートしたこの組織が、こんなに大きく育っていったのには、市民一人ひとりに、地道に呼びかけ、自然環境や建物保存に関する知識や関心を呼びさまそうとした、このような考えがあったからだろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　このイギリスの運動に触発されて、ナショナルトラスト運動はいま、世界に広がり、日本をはじめ、オーストラリアやニュージーランドなど二四カ国で、それぞれの国の歴史や文化などの事情にあわせた活動をしている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　人口が増えつづけているいま、なにもかも原始の時代を目指せばよい、というような、単純な考えでは解決できないことが山積しているが、それでも私たちは、自然を<quote>「こわす」</quote>方向でなく<sampling type="end" />、自然を守り育て、自然と共存していきたいと願っている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
