<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBg5_00029" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBg5_00029_F001">
<paragraph>
<sentence>　<sampling type="start" />駅としての機能が一休みしていた間も、構内のホテルや劇場は変わりなく活動して、この建物のランドマークとしての価値を保持し続けた。</sentence>
<sentence>それから連想されるのは、このところ、さまざまな表情を見せはじめた東京駅のことである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　幸いにも、日本を代表する現役の駅として働き続けながら、ホテルを維持し、ギャラリーを新設し、ドーム屋根の大きな空間を生かしたコンサートも開かれるようになった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　テレネットワークが発達した時代は、反対に、フェイス・トゥ・フェイスのコミュニケーションの大切さをひとびとの心に再認識させつつある。</sentence>
<sentence>現役として生き続けている駅が、文化という都市民の心を和ませるメディアの発進基地となれば、駅はモネの時代とは異なる意味で、新たな都市のランドマークとなりうるだろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<figureBlock>
<figure>
</figure>
<caption>
<sentence type="quasi">▲オルセー美術館</sentence>
<br type="automatic_original" />
</caption>
</figureBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">議論こそ成功の母―ルーブル美術館ピラミッド</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　ここへ来るために、わざわざ海を越えてきた。</sentence>
<sentence>そう言い切れる場所は、世界広しといえども数えるほどしかない。</sentence>
<sentence>さすがに花の都といわれるだけあって、パリは都市全体がその要件を満たしている。</sentence>
<sentence>パリに到着し旅装を解くと、ひとびとは、積年の思いを遂げようとお目当てのモニュメントへ突進することになる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　凱旋門、サクレ・クール寺院、オペラ・ガルニエ―。</sentence>
<sentence>それらの歴史的建造物は、遠い国に住むひとびとにとって、いわば見果てぬ夢であった。</sentence>
<sentence>そして、無論、ルーブルもそこに加わっている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　長年にわたり、それらのモニュメントは、名所旧跡として<quote>「勢力の均衡」</quote>を保ってきた。</sentence>
<sentence>それぞれが相応な数の支持者を確保してきたのである。</sentence>
<sentence>しかし、近年、その構図が崩れてきた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ルーブルが他を圧倒し始めたからだ。</sentence>
<sentence>きっかけは<quote>「ガラスのピラミッド」</quote>である。</sentence>
<sentence>ルーブルの二つの翼に挟まれたナポレオン広場に立つこの輝く構造物は、歴史の街に新風を吹き込み、透明でありながら確かな存在感を発揮している。</sentence>
<sentence>世界の国々からここへ集まるひとびとは、このピラミッドが議論の応酬を経て、ここに出現したことをよく知っている。</sentence>
<sentence>彼らは、文化スキャンダルの<quote>「当事者」</quote>を我が目で確かめるために、パリに足を運び、長蛇の列を作り、ピラミッドを遠巻きにして感慨に耽るのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　高さ三一メートルだから巨大というほどではない。</sentence>
<sentence>だが、船の構造を借りたという金属の構造は、総身にガラスを纏い、石造りの街において、ハイ・テクノロジカルな印象を振りまき、ひとの目を引きつける。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ナポレオンⅢ世が建設した両翼のバロック様式の建物が当時の時代様式に照らしても、いささか古風な感が否めないものであることも手伝い、このハイテク・イメージはピラミッドの純粋な幾何学の存<sampling type="end" />在を強調する。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
