<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBg5_00011" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBg5_00011_F001">
<paragraph>
<sentence>沿岸の住民は、しじみ取りにことよせて川底を掘るというような涙ぐましい努力も行って<sampling type="start" />いた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence type="quasi">＊花崗岩類が深部まで圧力を受けて風化した砂粒</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　さて近代に入り、琵琶湖の水位が二・七メートル上昇した明治十八年の洪水に続き、明治二十二年にも水位が五月から九月にかけて一・四メートルから二メートルほど上昇して被害をだした。</sentence>
<sentence>時を同じくして東海道の瀬田川鉄橋の架設が始まったが、疎通能力に多大な影響があると琵琶湖沿岸からの猛反対を受けた。</sentence>
<sentence>地元の滋賀県では明治二十二年八月に琵琶湖治水会が組織され、築堤で幅を狭めてさらに堅固な橋脚一八本を設置すると排水に支障が生じるとして、橋桁の一部徹去の請願運動が開始された。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この問題について同年、現地調査、水理計算に基づき技術的評価を行い、橋梁による影響はわずかであるとして請願を退けたのが、大阪の土木監督署の田辺儀三郎所長、また沖野忠雄であった。</sentence>
<sentence>この後、明治二十三年から滋賀県側では瀬田川浚渫工事の陳情が行われ、また<quote>「瀬田川改修工事報告書」</quote>を策定し、国庫補助の申請とともに明治二十三年度からの三カ年継続の工事施行方伺を内務大臣に提出した。</sentence>
<sentence>これに対し、洪水の危険度が増すとして下流の京都と大阪からは猛然と反対が表明され、これを契機として大阪府では<quote>「淀川改修期成同盟」</quote>が結成された。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　滋賀県の工事計画は、明治二十三年二月における沖野忠雄の現地審査に基づき、水理資料がないので判断できないとして調査不十分と判定され、この後、国により水理調査が始められた。</sentence>
<sentence>そこで滋賀県は明治二十四年に直轄施工による瀬田川治水工事を国に上申したのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この上申は採りあげられなかったが、滋賀県は琵琶湖沿岸の民心を鎮めるため京都と大阪の両府を説得し、国の同意も得て明治二十六年一月から二月にかけてわずかばかりの浚渫を行った。</sentence>
<sentence>その後、上・下流一体となった改修運動が必要であるとして、滋賀県、京都府、大阪府との連係が進められていく。</sentence>
<sentence>また、内務省からも琵琶湖の現地調査が進められ、明治二十五年<quote>「琵琶湖水理取調」</quote>が報告された。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　このような上流滋賀県の強力かつ熱心な運動が背後にあり、滋賀県を無視した淀川治水計画の樹立は沖野にとって到底不可能だったと思われる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　このように、デレーケと沖野の考え方の差は、治水の対象地域の違いと考えられる。</sentence>
<sentence>デレーケは、まず大阪府と京都府の水害防御を考えたのである。</sentence>
<sentence>両府の治水の方が滋賀県に比べ、より重要だと考えたのだろう。</sentence>
<sentence>なお治水に対するこのような地域間の格差について、デレーケは明治二十年の計画において、大阪府下でも考えていた。</sentence>
<sentence>それは左右岸の堤防の高さについてである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この当時、枚方から下流の地域では<sampling type="end" />左岸の堤防が右岸より高くなっていた。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
