<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBg5_00027" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBg5_00027_F001">
<paragraph>
<sentence>香りについ<sampling type="start" />ても事細かに指示があり、指示どおりに演出を行うと、六〜七種類の香料を用意しなければならないというものであった。</sentence>
<sentence>しかし、あまりにたくさんの香りを用いると、全体の印象が散漫にもなりかねない。</sentence>
<sentence>ディスカッションの結果、最終的に三種類の香りが用いられることになった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一つは低音部を表現する香りとして、古代から宗教に用いられた乳香の香りを主体にしたもので古い教会を思わせるようなディテールを加えた。</sentence>
<sentence>二つめは、倍音の高音部を表現するもの。</sentence>
<sentence>初めてデビッド・ハイクスの倍音を聞いたときの感動をそのまま表現することを特に意識した。</sentence>
<sentence>飛翔感と透明感をもった香りである木の香りと、冷たさを感じさせるようなフレッシュなフローラルノートのコンビネーションである。</sentence>
<sentence>三つめは、特に<quote>「ハーモニック・クワイヤ」</quote>から要望のあったジャスミンの香りである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　倍音の美しさと香りが呼応するように、そして全体にはエレガントなムードで。</sentence>
<sentence>倍音唱法自体はデビッド・ハイクス独自のものではなく、モンゴルに伝わるホーミーが有名である。</sentence>
<sentence>その発声法をマスターしたデビッド・ハイクスが、グレゴリオ聖歌などヨーロッパのメロディを加えたのが<quote>「ハーモニック・クワイヤ」</quote>のスタイルである。</sentence>
<sentence>デビッド・ハイクスを含めて七人という小人数の構成、そしてそのメンバーも他に職業を持ちながら、歌っているという。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　その特異な美しさを生かすための演出。</sentence>
<sentence>すべてのスタッフが、まだ実際には触れたことのない<quote>「ハーモニック・クワイヤ」</quote>へ向かって動きだしたのだった。</sentence>
<sentence>何回かのディスカッションを通して、徐々にスタッフ全員の創造力も、エネルギーも高まっていくように感じられた。</sentence>
<sentence>公演を目前にひかえた打ち合わせがスムーズに進んだのはそのせいだろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　実際の演出は、決定された三種類の香りを曲の流れにあわせて様々に組み合わせるという方法がとられた。</sentence>
<sentence>チベットの<ruby rubyText="しょう">声</ruby><ruby rubyText="みょう">明</ruby>を思わせるような低音が響く静かなソロの導入部には、一番目の重く荘厳な印象の乳香を主体にした香り。</sentence>
<sentence>そして曲調が変化し、天使が舞い降りてくるような倍音の高音部が加わるときには、二番目の飛翔感を感じさせる香りが加わる。</sentence>
<sentence>香りも、音も、二つが同時に響き合うのである。</sentence>
<sentence>また、七人の声が響き合う、ドラマティックな部分では三つめのジャスミンの香りが用いられた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それぞれの香りを単独で演出するだけでなく、香り同士を空中で混ぜ合わせて演出するという手法も用いられた。</sentence>
<sentence>一番目と二番目の香りを同時に流したり、三つの香りを同時に流したり、全体では六通りの香りの組合せとなったのである。</sentence>
<sentence>そして、曲の効果として、香り<sampling type="end" />も歌うように演出することが求められた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
