<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBg5_00019" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBg5_00019_F001">
<paragraph>
<sentence>スプロールした地域を便利にすれば、さらに次のスプロールを助長す<sampling type="start" />ることになる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　水の需要があるから、供給をふやす。</sentence>
<sentence>すると一層人口が張りつき、また需要が増大する。</sentence>
<sentence>そこでまた供給を増やすというのは、水に限らず交通施設などにも一般に見られる現象である。</sentence>
<sentence>そうなると需要の増大と、都市の膨張の循環は止めようがなくなる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そこで鳩巣は、今の時代では荒唐無稽に聞こえるが、当時の人々を説得しやすかった陰陽五行の説を使い、大火という現実の災難と結び付け、じつは急速な江戸のスプロールと、都市の外延部の拡大を押さえようとしたのだろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　下町は都市機能上欠かせないから、ここには従来の上水を供給する。</sentence>
<sentence>しかし、最近発展の目覚ましい山の手への上水の供給を止めれば、スプロールや人口の増加を緩和できるだろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それに、余った水は、開発が進みだした武蔵野の農業用にも使いたい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そう考えてみると、四上水廃止という思い切った手段も、都市の基本装置で押さえてしまうという意図的な政策性をもっていたと推理できる。</sentence>
<sentence>江戸の人口膨張は常に大問題で、たびたび幕府の政策として、田舎への人返しなどの措置をとったが、実効はあがらなかった。</sentence>
<sentence>東京になってからも、東京の人口増加の抑制や、スプロールの防止はいつも問題にされながら、ほとんど実効を上げていない。</sentence>
<sentence>それに比べ、この四水道の廃止は物理的な都市膨張を抑止するのに、相当な実効性をもつ。</sentence>
<sentence>日本の都市政策のなかでは、きわめて意図的な政策だったのだろう。</sentence>
<sentence>陰陽五行の説を使っているので、一見すると前近代的のように見えて、じつの狙いは近代東京で実現できなかった膨張と人口増加にたいする極めて冷静な手段だったような気がする。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　その後も、無限に江戸・東京の拡大と、拡大するから都市的なサービスをしなければならないというスプロール容認が続く。</sentence>
<sentence>都市装置を制限することによる都市のスプロール防止という手法は、今日でこそ考えてよい手法であろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">東京の水道</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　江戸っ子が自慢するほど、水道の水質はよいものではなかった。</sentence>
<sentence>長距離から水を引き、もちろん殺菌もなく、溜まり水のような升の水を汲むのだから仕方がない。</sentence>
<sentence>ただ、江戸時代には、いまのように土壌を汚染して、汚染物が水道に入りこむことは少なかった。</sentence>
<sentence>幕末の安政時代になると、コレラの大流行があって、ようやく近代水道への要請が高まる。</sentence>
<sentence>実際に東京に近代水道を引いたのは、一番早かった横浜の明治二十二年に遅れること十一年の明治三十一年（一八九八）のことである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　その場合でも、玉川上水路の水を使って、明治二十五年から三十一年にかけて淀橋に大浄水場が建設され、今度は衛生処理した水を市内に供給した。</sentence>
<sentence>今はそ<sampling type="end" />の浄水場が取り壊され、超高層ビルの立ち並ぶ新宿副都心になっている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
