<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBg5_00026" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBg5_00026_F001">
<paragraph>
<sentence>　さて、一般的に、油性菓子は空気酸化に弱いといわれていますが、チョコレートに限っていえば、この常識はあてはまらず、長期の<sampling type="start" />保存が可能です。</sentence>
<sentence>それはココアバターの油脂分子組成の単純性と、ユニークさが独特の物性をつくりだしているだけでなく、空気酸化に対して、すぐれた安定性を発揮するからです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　つまり、油脂の酸化に対する安定性の問題では、飽和脂肪酸より不飽和脂肪酸のほうが、はるかに酸素の攻撃を受けやすいので、脂肪酸の組成が鍵になるのです。</sentence>
<sentence>ココアバターの場合は、脂肪酸組成が単純で、パルミチン酸が二五パーセント、ステアリン酸が三五パーセント、そしてオレイン酸が三五パーセントとなり、これら酸化に強い脂肪酸の合計が九五パーセントにも達します。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　こうした、本質的に酸化に強いココアバターの体質に加えて、ココア豆には油脂の酸化に対する安定性を改善する天然抗酸化物質のトコフェロールも〇・〇二パーセント含まれています。</sentence>
<sentence>そのうえ、ココア豆のポリフェノール類に、抗酸化性の働きがあることも、しだいに最近の研究で明らかにされつつあります。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ところで、空気酸化で変敗した油脂が、なぜ顔を背けるほど臭くなるのでしょうか。</sentence>
<sentence>このことは、これまでの油脂の酸化機構の研究で、詳細に解明されています。</sentence>
<sentence>それを簡単に紹介してみましょう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　まず酸化は、不飽和脂肪酸の二重結合の隣（α‐位）の炭素に、遊離基（フリーラジカル）が生じることからはじまります。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　これが空気中の酸素と結合したパーオキシラジカルをへて、ハイドロパーオキサイド（過酸化物）となります。</sentence>
<sentence>そして、酸素が付加して過酸化物となった脂肪酸は、炭素―炭素結合を開裂し、低分子で揮発性のアルデヒド類になります。</sentence>
<sentence>この揮発性のアルデヒド類は非常に低濃度（〇・四〜〇・〇〇四ｐｐｍ）で感じる強い刺激性のある臭気です。</sentence>
<sentence>ですから酸化変敗した油脂には目と鼻をつく刺激臭があるのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　こうした空気酸化は、二重結合が分子中に二つあるリノール酸（ジエン酸）、それよりは三つあるリノレイン酸（トリエン酸）でのほうが、活性メチレンとよばれるほどα‐位の炭素の反応性が高くなるので、容易になります。</sentence>
<sentence>ちなみにリノール酸の酸化速度はオレイン酸の一〇倍で、リノレイン酸の場合は、さらに加速され二〇倍と早くなります。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかしココアバターには、こうした空気酸化に弱いリノール酸やリノレイン酸などの高度不飽和脂肪酸が極端に少ないのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　いっぽう、油脂中に抗酸化物質があると、抗酸化物質は油脂酸化反応の開始となる遊離基生成を止める作用で酸素の攻撃を阻止し酸化変敗から油脂を守ります。</sentence>
<sentence>したがってもともと酸化に強い脂肪酸組成のココアバターは、その上に抗酸化剤の援軍もあるので、空気酸化には鬼に金棒となっています<sampling type="end" />。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
