<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBg5_00010" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBg5_00010_F001">
<paragraph>
<sentence>　というのも、街づくりにはあらゆる面で<quote>「最高」</quote>という形<sampling type="start" />容詞がつくからだ。</sentence>
<sentence>例えば規模は百万坪、二百万坪という大きな広さを対象とし、投資額も三千億円、五千億円は当然のこと、さらに使用する年月は五百年、千年という長さである。</sentence>
<sentence>まさに規模・最大、金額・最高、耐用年数・最長、であるのが街づくりなのだといえる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　とくに使用する、利用される期間が千年というのは考えてみると、乗り物酔いにも似た失調感を覚えさせるほど、私たちがふだんの日常生活で慣れている時間感覚、タイムスパンとはかけ離れている。</sentence>
<sentence>人間の寿命もやっと八十年、企業もよくて三百年くらいか、日本の総理大臣の名など、五十年も経てば忘れられてしまう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　つまり、ほとんどのものが有限の<ruby rubyText="う">憂</ruby>き目にあうなかで、街は、私たちの生活感覚からすれば、ほぼ限りなく無限に近い生命を保ち、生き続ける。</sentence>
<sentence>街づくりがロマンであり、古来、王様など為政者が街づくりを好んで行ったのも十分納得される。</sentence>
<sentence>人間の生命は尽きようとも、街の名前は残るのだから。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし、歴史に関与できるのだという充実感とともに、次代へ、次代へと世代を超えて受け継がれていくことを真面目に受け取れば受け取るほど、緊張感を覚えずにはいられない。</sentence>
<sentence>いつまでも喜ばれ、感謝される街づくりを行わなければならないからだ。</sentence>
<sentence>目先のことに気を取られて曖昧なかたちで手をつけてしまったら、取り返しがつかないことになる。</sentence>
<sentence>十年、二十年の年月もいとわず、じっくりと腰を据え、考えられるだけの夢や理想を最大限に活かして、その時代の持てる技術を総動員した街づくりに取り組む必要がある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　例をあげれば、車社会を十分に意識した交通事故ゼロの工夫や新交通システム、情報化社会に対応した通信ネットワークの整備、不安定なエネルギー供給を考えに入れた自給自足のゼロエネルギーの街づくり、さらにはゴミ処理対策やバイオテクノロジーを活用した緑化、自然環境など数え上げればきりがない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　少々の年月では<ruby rubyText="ちん">陳</ruby><ruby rubyText="ぷ">腐</ruby><ruby rubyText="か">化</ruby>しない、常に新鮮で、むしろ年月が経てば経つほど輝きを加える本物の街づくりが大切だということだろう。</sentence>
<sentence>すぐに陳腐なものになり、迷惑がられて壊され、捨てられるゴミのような街づくりだけはしたくないものだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">「理想都」</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　五、六年前までは総理府のアンケートで<quote>「あなたはいま何に一番関心がありますか」</quote>などといった質問が出ると、トップに必ず住宅がきていたものだった。</sentence>
<sentence>しかしここ数年は、レジャー・余暇が一番に急浮上している。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　住宅産業にたずさわるものとしてこの結果はショックだったが、落ち着いて考えてみるとレジャーにも二種類ある。</sentence>
<sentence>一つは家のなかで行う囲碁、将棋、マージャン、またパーティのような内型<sampling type="end" />レジャーと、もう一つはスポーツを中心とした外型レジャーで、セカンドハウスを拠点にしてのリゾートが入ってくる。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
