<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBg5_00016" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBg5_00016_F001">
<paragraph>
<sentence>ツボがすぐ近くなのに、見当はずれのところに刺激を与えら<sampling type="start" />れると、これはもうむずがゆさが全身にひろがってたまりません。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ついでに言いますと、うちの場合は、妻もまたコドモといっしょになって、ぼくにもたれかかってきます。</sentence>
<sentence>そしてコドモの体重に慣れたぼくに、妻の太めのオトナの女の体重は、とても重い。</sentence>
<sentence>昔、つきあいはじめのころから、妻は太めで、重かったわけですが、ぼくには、その当時、重いからあっちへ行けと言う心の余裕がありませんでした。</sentence>
<sentence>今は、やわらかい軽い肉体二つがもたれかかってくればそれで充分、ぼくは、今、余裕を持って、妻を追い払うことができます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">７　おふろの入れかた</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　頭の洗いかたにこそ、妻とぼくの違いは際立つのであります。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<sentence>ぼくのやりかた―コドモに、オトナと同じように椅子にすわらせ、シャンプーをつけて、自分でこすらせ、つぎにぼくがていねいにこすってやり、顔にかからないように、頭からお湯をかける。</sentence>
<sentence>つまり、てのひらでコドモのひたいにヒサシをつくり、上からお湯をぶっかけても、お湯が顔にかからず、うしろ頭に流れるようにする。</sentence>
<sentence>コドモははじめのうちこそ泣き声をあげていやがるが、しだいに慣れて（<sentence>あたりまえだ。</sentence>
<sentence type="quasi">お湯はぜったいに顔にかからないのである</sentence>
）、慣れるとこんどは、そういうオトナ的な扱いをうけたということが得意でたまらなくなるのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
<sentence>妻のやりかた―まずあぐらをかいて、ひざの上（中というべきか）にコドモをあおむけに寝かせ、片方のふとももでコドモの首をささえて、頭を洗う。</sentence>
<sentence><quote>「あかちゃんあらい」</quote>とうちでは呼ぶ方法である。</sentence>
<sentence>ぼくのやりかたを泣いていやがったコドモが（まだ二歳前であった）、この方法で泣かずに洗わせるようになったので、感心して観察したら、妻は、おっぱいをコドモにすわせていた。</sentence>
<sentence>やや前かがみになってコドモ（あおむけなので、口はもちろん上を向いている）におおいかぶさるようにすると、乳房がだらんと垂れて乳首がうまいぐあいに、あぐらの上に寝ているコドモの口に入るようになっているのである。</sentence>
<sentence>つまり、コドモは、うっとりしながら、全体重を母親のあぐらにあずけ、目をつぶって乳首をくわえていたのである。</sentence>
<sentence>これは汚い。</sentence>
<sentence>ルール違反だ。</sentence>
<sentence>こういう奥の手をつかえば、誰だってうまくいくに決まっている。</sentence>
<sentence>まんまと<ruby rubyText="わな">罠</ruby>にはまってコドモは半睡状態。</sentence>
<sentence>そのスキに<ruby rubyText="こう">狡</ruby><ruby rubyText="かつ">猾</ruby>な母親は、余裕をもって頭を洗いあげ、ぼくに自分の能力をひけらかすのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
<paragraph>
<sentence>　からだ洗いは、ぼくの十八番だ。</sentence>
<sentence>その名も、秘技<quote>「にゅるにゅる」</quote>。</sentence>
<sentence>コドモもこれをやってほしくて、うずうずしている。</sentence>
<sentence>ぐうたらな妻は、コドモのからだ洗いからはほとんどテをひいて、ぼくにまかせっきりである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　まず、ぼく自身のからだにたっぷり石けんを泡だてる。</sentence>
<sentence>コドモに<sampling type="end" />もそうする。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
