<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBg5_00013" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBg5_00013_F001">
<paragraph>
<sentence>　江戸・東京は、地勢的には、利根川デルタの低地と、武蔵野台地の突端の台地という、<sampling type="start" />二つの対立する地域の結合によって形成されてきた。</sentence>
<sentence>それが下町・山の手という東京の二つの性格を形成する。</sentence>
<sentence>下町は経済、山の手は軍事という利用目的を獲得する。</sentence>
<sentence>それは、自然の地形によって自然に生まれてきた特性である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　下町は関東を大きく東西に遮断する利根川デルタという<quote>「地の果て」</quote>から形成されたのだし、山の手は武蔵野台地のどんづまりの不毛な<quote>「地の果て」</quote>から形成された。</sentence>
<sentence>性質は全く対称的だが、どちらも古代の人々の見方では、末端の不毛な空白地帯であった。</sentence>
<sentence>しかし、二つの異なる<quote>「地の果て」</quote>がぶつかり合うところに、ひとつのエネルギーが生まれる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この性質の異なる端末を結合させることにより、二つの<quote>「地の果て」</quote>は相互に補完し、刺激しながら融合し、江戸・東京というユニークな都市として発展する。</sentence>
<sentence>この二つの異なる端末が潜在的エネルギーを含んでいたからこそ、江戸という世界最大の都市をつくりあげたし、また現代の東京へとつながることになる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　二つの異なる要素をどう融合させるかは大きなテーマだが、その二つを結合する者が現れるまで東京は時を待っていた。</sentence>
<sentence>その結合者が徳川家康である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">２　東国の自立の主張―徳川以前の江戸</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">中央から見た辺境東国</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　これまで武蔵の国が空白地帯といったのは、大和朝廷からみた見方で、東山道、東海道あるいは武蔵の国と言うのも、都にとって地方を支配する制度である。</sentence>
<sentence>今、東京への一極集中が問題になっているが、東京はもとは逆に、大和に征服された辺境の土地であった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　征服される前には武蔵の国も、生き生きとした独自の文化圏をもっていた。</sentence>
<sentence>モース博士の大森貝塚の発見を皮切りに古代日本の原型である縄文遺跡だけでも千カ所以上ある。</sentence>
<sentence>明治十七年に発見された本郷の弥生町あたりからはその名になった<quote>「弥生式土器」</quote>もあり、稲作文化も早くから始まっていた。</sentence>
<sentence>また芝増上寺の丸山古墳、多摩川沿いにある亀甲山古墳など、五世紀頃にはかなりの規模の古墳もみられる。</sentence>
<sentence>江戸付近も、古代から独自の地域文化と地域政権が確立していた。</sentence>
<sentence>大和朝廷の支配が及ぶにつれて、大和朝廷の支配構造のなかに組み敷かれてゆき、武蔵の国の空洞化が始まり、辺境地帯と化してゆく。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　記紀のなかにみられるヤマトタケルや四道将軍の東征は、大和朝廷の東国支配の過程を示す物語である。</sentence>
<sentence>東国のアズマエビスは、九州の熊襲とおなじく、中央に従わない<quote>「まつろはぬ者ども」</quote>である。</sentence>
<sentence>その者どもの住む所は、近畿の都からは、遠く離れた文化果つる土地と見なされていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　つい最近、有名な関西の財界人が、東北人を熊襲呼ばわりしたことが大きな話題になった。</sentence>
<sentence>私も若い頃、かなりの<sampling type="end" />期間大阪で勤めていたが、口には言わなくても、箱根から向こうは鬼が住むという感覚をもっている人々がいるのに、かなりびっくりした。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
