<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBg5_00035" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBg5_00035_F001">
<paragraph>
<sentence>　<quote>「旧組合の清算を放置したまま、その同意も得ずに新組合を設立するのは、重複施行を制限した土地区画整理法第一二八条違反だから、もう一度無効確認請求訴訟を起こそう」</quote>ということになったが、頼りにする森長は<quote>「私は無効組合は当初にさかのぼって無効だという見<sampling type="start" />解だから、この訴訟は引き受けられない」</quote>と言う。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そこでやむをえず江川が素人のにわか勉強で、まず第一段階として三十三年八月二十日、東京地方裁判所に非訟事件として、田辺を申請人とする<quote>「組合清算人選任申請書」</quote>を提出した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「裁判所で清算人を選任して下さい」</quote>という形をとりながら、実は立場によって議論が分かれている<quote>「無効組合の扱い方、清算の要否」</quote>について裁判所の見解を引きだそうというつもりもあったのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　〈この程度のことはせいぜい半年もすれば結論が出るだろう〉という期待をよそに、裁判所ペースでもたもたしているうちに、早くも設立認可がおり、新組合が動き出す…。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">本人訴訟で<quote>「新組合設立無効」</quote>を訴える</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　田辺、江川は、新組合<quote>「設立認可等無効確認請求訴訟」</quote>を起こすにしても森長弁護士には断られているので、田辺が以前喧嘩別れしたものの、そこは古くからの友人という気やすさからふたたび千野弁護士に相談。</sentence>
<sentence>田辺、江川両名を原告とし、<quote>「新組合設立につき旧組合の同意がないという重要な法規違反がある」</quote>、また<quote>「旧組合は清算の範囲内で存続している」</quote>ことを、商法、ドイツ株式法、フランス会社法等を引用、主張した訴状原稿を作製。</sentence>
<sentence>ただし自分は多忙で法廷に立てないので（本音は、また途中でお払い箱ではかなわん…ということであろう）、追って復代理人を頼むことにして、とりあえず本人訴訟の形で出しておこうと、年末ぎりぎりの昭和三十三年十二月二十六日に訴状提出。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　東京都、組合には新年早々に訴状が送達され、またもや頭痛の種の“お年玉”である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<blockEnd />
<paragraph>
<sentence>　ところが、千野の連絡不十分で指定期日に復代理人も出廷せず、被告答弁書が出ただけでただちに結審だという。</sentence>
<sentence>まだこちらには言うことがたくさんあると、六月三日付原告第一回準備書面を提出して弁論再開を申請したが不採用、早くも昭和三十四年七月一日に判決言い渡し、<quote>「請求棄却」</quote>である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　あらためていま、千野の手になる訴状を読み返すと、その主張は<quote>「設立無効」</quote>の意義を学問的に解析していても、行政訴訟の実戦用としてはふみこみが足らず、しかも田辺らがまだ名前も知らない復代理人の欠席で、それでなくても〈素人は法廷ルールを知らず、その法理も通らない〉という予断から本人訴訟を嫌い、馬鹿にしたがる裁判所の心証を悪くしただろうし、これでは自分で土俵に上りながら勝負を捨てていたようなもので、負けて当然かもしれない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　七月十三日、控訴状提出。</sentence>
<sentence>対応のまずさがあろうとなかろうと<quote>「判決」</quote>だけがものを言う世界である。</sentence>
<sentence>一審敗訴という大きなハンデを担っての再出発で、これからは代理人まかせにはすまいと、江川は以後、国会図書館を<sampling type="end" />始め、一般人のあまり利用しない法務省図書館にまで足をはこび、あらゆる行政事件判例、学説を読みあさることになる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
