<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBg6_00009" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBg6_00009_F001">
<figureBlock>
<caption>
<sentence type="quasi">稲穂の波がどこまで<sampling type="start" />も続く</sentence>
<br type="automatic_original" />
</caption>
</figureBlock>
<paragraph>
<sentence>　私たちは、毎日米を食べて暮らしています。</sentence>
<sentence>また、旅行の途中に車窓から眺める水田風景には、心なごむ郷愁をおぼえますが、水田がこれまで述べたように巧妙な仕組みを持ち、環境保全の役割を担ってきたということを知る人は少ないのではないでしょうか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ヨーロッパやアメリカの集約農業、灌漑農業による地下水汚染や土壌浸食、アフリカや南アジアの灌漑農業のもたらす砂漠化など、畑作農業の持つ問題点や限界を知ると、水田による稲作は、なんと生態系を上手に取り入れた農業であることかと、改めて思います。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　また、水田の持つ、ダムに代わる治水力や水資源の涵養力、土砂を防ぐ力などによって、私たち日本の国土が長年にわたり着実に守られてきたことに、いまさらながら驚かされます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　たとえば、傾斜地と山林が多い中山間地域は平坦な耕地は少ないのですが、全国の五一％の市町村が該当しており、四二％の耕地面積を占めています。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この中山間地域では、傾斜がきついので棚田によって水田をつくって土砂崩れを防ぎ、下流域の洪水を防止し、また、この稲作のために山林の保全をもはかってきました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それらの役割は、これまでほとんど知られていませんでした。</sentence>
<sentence>一度このような公益的機能を陰で支えてきた中山間地域の社会が崩壊してしまえば、そこで営まれてきた農林業の崩壊というだけでなく、下流域にまでわたる国土保全も含め、償いようのない大きな損失を生みます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　私たちが当然のこととして享受してきた中山間地の人々のはたらきや、その人々を支えてきた水田の力に、これまで欠けてきた環境保全面からの光をあてる必要があります。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　平地の水田地帯でも減反や農家の高齢化、後継者難などを抱え、公益的な役割の低下が懸念されています。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　従来、生産性を中心に評価されがちであった農作物も、今後ますます地球環境といったグローバルな視点から、環境にどのような負荷を与えるかということで評価されていくことでしょう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　また、農業・農村も環境保全・景観保全といった経済以外での評価が再認識されたヨーロッパでは、制度として保護されるようになってきました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　日本でも、環境保全面からの水田の機能や農家の果たす役割をきちんと評価し、それを支える仕組みを実現していかなければ、中山間地をはじめとする。</sentence>
<sentence>過疎地増加による国土保全力の低下を、とうていカバーすることはできません。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そして、放棄された水田を再び元に戻すことの困難さと同時に、水田をやめ、集落が姿を消すということは、人がいなくなり、土地を生かす技術がなくなるだけでなく、伝統的・文化的な財産もなくなって<sampling type="end" />しまうということなのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
