<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBg6_00010" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBg6_00010_F001">
<paragraph>
<sentence>　たしかに前にも述べたように，多くの国の農業の形態は，第２次大戦後の独<sampling type="start" />立達成のなかで，かなり大きく変化してきた．</sentence>
<sentence>だが，アメリカや，旧宗主国である資本主義大国による資源支配や，多国籍アグリビジネスの市場支配，それらとむすびついた現地の特権的な地主・商人資本らの搾取のもとで，農民にたいする肥料，農薬，農業機械や生活資材などの高値押しつけ，コストを無視した農産物の不当な買い叩きはいっそう強まり，多くの農民はいちじるしい貧困のなかにおかれ，農業生産力はいまなおきわめて低い水準におかれている（表７‐１２）．</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかも，そこでますます強められた輸出農産物の生産へのいちじるしい偏りは，土地の利用度や地力を低下させ，森林消失，表土流失，砂漠化などといった環境破壊を広げている．</sentence>
<sentence>それは，それぞれの国の食糧自給の基盤をいっそう弱め，食糧の輸入依存の構造をますます強めている場合が少なくない．</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　第２に，以上と関連して見逃せないことは，これもすでに述べたように，これまでアメリカを中心に，先進国の側から<quote>「人道」</quote>の名で行なわれてきた食糧援助の多くは，その地域の人びとの食習慣を変え，将来にわたる農産物売り込みの道をつける<quote>「市場先買い」</quote>の役割を果たすとともに，そこでの農業生産を圧迫し，経済の自立的な発展を妨げてきたことである．</sentence>
<sentence>それはそれによって，その国をみずからの勢力圏につなぎとめる働きをしてきた．</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　また，現地の農業発展をうながすということで進められてきた農業開発援助も，実際には多国籍アグリビジネスの現地進出，市場支配の環境づくりを行なうとともに，現地の特権的な支配層のための利権の温床となる場合が少なくない．</sentence>
<sentence>そこでは新品種，灌漑施設，化学化，機械化などといった近代的農法が，しばしばこれまで自給的な食糧生産の場で行なわれてきた在来的な農法をむりやりおしのけ，それぞれの地域の立地条件や農民の主体的な条件を無視して，一方的に導入されている．</sentence>
<sentence>それが自然の生態系を乱し，農業発展への成果を定着させずに終わっているケースは，きわめて多い．</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかも，こうした食糧援助，農業開発援助は，多くの先進国の側での財政危機の深まりのなかで，ＦＡＯや世界食糧理事会，ユニセフなどといった国際機関が要請してきた規模をたえず下回っている．</sentence>
<sentence>それと同時に，おさえられた枠のなかで，援助する側の国際政治の場でのみずからの立場を強めることをねらった政治的な運用の方向が，ますます強められている．</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　第３に，この地域の飢餓は，たしかに人口圧力による面が少なくない．</sentence>
<sentence>だが，そこでの先進地域とくらべた高い人口増加率は，貧困のなかでの乳幼児の高い死亡率や，平均寿命の短さなどによって<sampling type="end" />余儀なくされたものであり，こうして飢餓は，大多数の住民の驚くべき貧困と強くむすびついている．</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
