<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBg6_00018" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBg6_00018_F001">
<paragraph>
<sentence>おもしろいことに、鮮魚はこれ<sampling type="start" />とは逆に、日本のうなぎを焼くような炉の炭火で焙って、何らかのタレをつけて食べるのが多い。</sentence>
<sentence>それも日本の焼き魚だったら、じかに醬油をかけるところだが、小皿のタレにまぶして食べるのである。</sentence>
<sentence>日本で刺し身を食べるのと似た慣わしである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　といっても、魚の鮮度にたいする感覚がまったくないわけではない。</sentence>
<sentence>それはそれとしてちゃんとあるのだ。</sentence>
<sentence>サンダカンの魚市場は、町の中央の海べりにあって、かなり大きなものだ。</sentence>
<sentence>六月のことだったが、早朝五時〜六時に夜漁の舟が着いて、ピチピチとはねるシバエビやホワイトのエビを荷揚げした。</sentence>
<sentence>それが売り場に並ぶ。</sentence>
<sentence>価格はこの時刻がもっとも高く、時が経つにつれて値を下げてゆく。</sentence>
<sentence>一〇時にはほとんど売り切れていた。</sentence>
<sentence>午後三時に朝漁の舟が着き、午前と同じサイクルがくりかえされる。</sentence>
<sentence>マニラの魚市場も、午前と午後と二度のサイクルをもっている。</sentence>
<sentence>鮮度がみごとに価格に反映しているのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　鮮度を見分ける方法もある。</sentence>
<sentence>その日に売れ残った魚は、発泡スチロールの箱に氷づけにして翌日また並べられる。</sentence>
<sentence>他方、漁船がどんどん着いて、その日の漁獲も店頭に並ぶ。</sentence>
<sentence>だから消費者は、昨日の魚と今日の魚を見分けなければならない。</sentence>
<sentence>魚屋は、買い気を誘うように、エラを上げて、肺を見せてくれる。</sentence>
<sentence>鮮紅色だから新しいというのである。</sentence>
<sentence>この見分け方は日本でもあったが、今は消えかかっている。</sentence>
<sentence>パックに入ってビニールをかけた切り身が冷蔵のショーケースに並ぶのが大部分だから、魚に触れようがない。</sentence>
<sentence>それに冷凍魚の比重がどんどん増えていて、卸市場に出かけた魚屋はエラに触れるまでもなくなった。</sentence>
<sentence>これは日本の側で起こった変化である。</sentence>
<sentence>魚文化は、日本でも、東南アジアでも、時流に沿って変わってくる。</sentence>
<sentence>当然、日本のほうが変化の速度が速いのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　氷のない東南アジアの田舎では、大型魚をその日のうちに分配してしまう工夫もある。</sentence>
<sentence>東南スラウェシのワンギワンギ島では、キハダマグロを漁師が山刀で解体し、角煮ほどの大きさの四角い切身に刻む。</sentence>
<sentence>これを串に刺して照り焼きを作りホウロウの洗面器に並べ、女が頭上に載せて各戸を売り歩くのである。</sentence>
<sentence>大魚がみるみるうちに細分化し、しかも暑気で痛まぬよう加工までされて、各戸に配られる。</sentence>
<sentence>みごとな知恵というほかない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">養魚池の構造</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　話がそれた。</sentence>
<sentence>養魚池に戻ろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　インドネシア、フィリピンの養魚池は、ジャワで生まれ、フィリピンに伝えられたという点では、研究者の意見はおおよそ一致している。</sentence>
<sentence>しかし、それがどのような発生経過をたどったかについては、二通りの考え方がある。</sentence>
<sentence>その一つは、水田養魚のほうが汽水養魚より古く生ま<sampling type="end" />れたので、養魚技術は山間から沿岸へと下りてきたという説である。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
