<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBg7_00002" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBg7_00002_F001">
<paragraph>
<sentence>また一方シャルパンティエのサロンに出品された作品は、<quote>「<sentence>美しく気高い女性、黒い服にスペイン風のマンティーリャ、首に真珠の十字架をかけ、その輝く髪の房に野の花を飾った姿を描いている。</sentence>
<sentence>飾り気なくたたずみ、少し悲しげだがもの静かで、その簡素さにもかかわらずその思想と高潔な感情で輝いている。</sentence>
<sentence>サンド夫人はここに、高貴な婦人の気品と詩的で情熱的な才能の抗しがたい魅力とを示している。</sentence>
<sentence>その調和のとれた顔立ちの魅力的なこと！</sentence>
<sentence>　その大きな瞳の知的な様子！</sentence>
<sentence>　眉の曲線の力強さ！</sentence>
<sentence>　鼻の線の誇り高きさま！</sentence>
<sentence>　内気そうな顎の夢見がちで気まぐれなこ<sampling type="start" />と！</sentence>
<sentence>　豊かに描かれた唇の雄弁で肉感的な様子！</sentence>
<sentence type="quasi">…</sentence>
」</quote>と、まるで恋人の肖像を前に恋に焦がれる男が溜息交じりにつぶやいている独り言のようだ。</sentence>
<sentence>彼は<quote>「シャルパンティエ氏の肖像画はジョルジュ・サンドを愛させる」</quote>［註７］と述べているが、美しく気高い女性として描かれたこの作品は、トレにとって憧れの女性の絵姿のように思われたに違いない。</sentence>
<sentence>これに対しカラマッタによる版画はまったく違ったタイプのものである。</sentence>
<sentence>トレは言う。</sentence>
<sentence><quote><sentence>「ここでは、ジョルジュ・サンドは重々しい博士のような趣だ。</sentence>
<sentence>カラマッタを驚かせたのは思想家、哲学者である。</sentence>
<sentence type="quasi">まるで説教壇に寄る女司祭が永遠の神秘について瞑想しているかのようだ</sentence>
」</quote>［註８］。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<rejectedBlock type="foreign" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　一言で言えばドラクロワの作品はロマンティックな小説家を、シャルパンティエのは豊かな情感の女を、カラマッタの版画は思想家を描いている。</sentence>
<sentence>そしてさらにトレによれば、この三つの姿は彼女の小説の三つの段階にも呼応している。</sentence>
<sentence>『アンディアナ』『レリア』などの初期のロマンティックな恋愛小説、『アンドレ』や『ある旅人の手紙』などのような人間心理を探求した心理小説、そして『スピリディオン』『リラの七本の弦』のような社会的存在としての人間を描いた社会小説、という風に。</sentence>
<sentence>トレは先に挙げた書評において、第三の段階（『フランス遍歴の修業職人』もここに含まれる）に最も親近感を抱いているが、だからといって別の他の時期に対しても否定的ではない。</sentence>
<sentence>それぞれの特色を充分に愛していると言ってよい。</sentence>
<sentence>ちょうど前の二つの肖像画をその十全の魅力において評価しているように。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　トレは一八四四年からのサロン評で、四度にわたって個人宛の書簡をそれぞれの巻頭に捧げていることはすでに述べた。</sentence>
<sentence>四四年テオドール・ルソー、四五年ベランジェ［図７］、四七年フィルマン・バリオン、そして四六年がジョルジュ・サンド宛である。</sentence>
<sentence>いずれもが彼にとって、きわめて大切な人物であった。</sentence>
<sentence>美術の世界の代表者、幼年時代からの大衆詩人、親友、そしてサンドは小説家として、またおそらくは女性としての代表者である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「ジョルジュ・サンドに」</quote>と題された四六年のサロン評の巻頭書簡は、わずか三ページのきわめて短いものである。</sentence>
<sentence>しかしここに捧げられた讃辞は、熱烈なものである。</sentence>
<sentence>彼はこう記している。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<citation>
<sentence>…ベランジェと同様、貴女は自分の時代にそして自分の国に属している。</sentence>
<sentence>同時に一九世紀フランスに、永遠の人間性にも属している。</sentence>
<sentence>他の人々は多少とも外国かぶれであり過去の復興を目指している。</sentence>
<sentence>彼らにはスペインやイギリス、シャルル・カン（カール五世）やクロムウェル、中世や歴史の暗雲が必要なのだ。</sentence>
<sentence>しかし貴女には花売娘や職人や粉<sampling type="end" />挽屋で充分だ。</sentence>
</citation>
</quotation>
</article>
</sample>
