<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBg7_00049" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBg7_00049_F001">
<paragraph>
<sentence>さらにミニマルな仕事では岩田ルリ、装飾的だが現代感覚に富んだ造形作家として山田輝雄、渋谷良治、池本一三、山野<sampling type="start" />宏らがいる。</sentence>
<sentence>いずれも可能性大なる精鋭たちである。</sentence>
<sentence>大胆で力強い造形もまた望まれているのだが。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<figureBlock>
<figure>
</figure>
<caption>
<sentence type="quasi">扇田克也<quote>「アメノヒモアル」</quote>（１９９１年）</sentence>
<br type="automatic_original" />
</caption>
</figureBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">現代ガラスのコレクション</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　現代ガラスのコレクションはどこまで進んだのだろうか。</sentence>
<sentence>日本の美術館ではまだあまり増えてはいないようだが、しかし、個人コレクションは着実に増えてきている気配だ。</sentence>
<sentence>このところ専門ギャラリーとして積極的に活動している<quote>「ギャラリー仲摩」</quote>に聞いてみると、なかなか、と言いながら、しっかり固定客をつかんでいるようだし、ヤマハの<quote>「グラス・ナウ」</quote>を企画している側の忙しさをみていると、これもまた結構な状況のように見受けられる。</sentence>
<sentence>ただし、ほんとうのところはまだよく分からない。</sentence>
<sentence>確かにコレクターが増えてきたといっても、まだまだ数は知れているということだろうか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　水戸にある原画廊は以前からボツボツと現代ガラスも扱ってきたところだが、その影響もあってか、つくば市に支社を置いている関彰商事でも近年、現代ガラスのコレクションを始めたようである。</sentence>
<sentence>一昨年、そのコレクションの一部を、<quote>「現代ガラスの美」</quote>と題して紹介していた。</sentence>
<sentence>藤田喬平と海外の一流作家の近作ばかりで、質量ともに見事なものであった。</sentence>
<sentence>現代ガラスについて言えば、こうした民間の企業や個人が優れたコレクションをして、それを一般に無料公開するというのは初めてのことである。</sentence>
<sentence>美しくて立派なカタログを発行し、海外の作家にも配布して非常に喜ばれていた。</sentence>
<sentence>日本の現代ガラスのコレクションが、こんなふうに正当に行なわれ、意義深く活用されることが、もっともっと増えていって欲しいと願うのみである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　金沢では、金沢市も協力し、市の商工会議所が事務局を設置して<quote>「国際ガラス展・金沢」</quote>を隔年で開催している。</sentence>
<sentence>今年で五回目になるが、応募者は一向に減らず、ますます人気が高まってくるようだ。</sentence>
<sentence>今年のスライド審査では七〇七名の作品七〇〇数十点が対象となった。</sentence>
<sentence>一人一点と限定してこの数である。</sentence>
<sentence>従来通りにしていたら大変な点数の応募となったことだろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この企画展には、最初から藤田喬平、竹内伝治の両名が協力して今日に至っているが、私は、五回展で初めてスライド審査に参加したのであった。</sentence>
<sentence>そこで主催者に聞いてみた。</sentence>
<sentence>展覧会終了後の作品の処理についてである。</sentence>
<sentence>話によると徐々にコレクションしているという。</sentence>
<sentence>せっかく世界の各国から送られてきた作品である。</sentence>
<sentence>優れたものがあれば、この際日本に置いておくのがベストだということは誰でも思っているらしい。</sentence>
<sentence>がしかし、そのままでは困る、というのが主催者の本音である。</sentence>
<sentence>ガラス美術館が必要だとい<sampling type="end" />うのである。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
