<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBg7_00055" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBg7_00055_F001">
<paragraph>
<sentence>時代おくれで不器用にしか自分を表現できない人は、<quote>「なんだ、変なヤツ」</quote>と思われてサッと避けられ<sampling type="start" />てしまう。</sentence>
<sentence>昔はとにかく何か語りかけたら、その言葉に対してとにかく考えて反応しなきゃならなかったわけですよ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　今は傷つかないから楽ですよね。</sentence>
<sentence>傷つけ合う者同士は無縁でいればいいわけだから。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ところがそれの恐ろしいところは、無縁な関係であるはずのものがたまたま無縁ではない状況に置かれたときに、とたんに暴力化したりすることです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　昔なら言葉で喧嘩し合うぐらいですんだのが、今はすぐ殺し合いになってしまうのは、つまり言葉がないからです。</sentence>
<sentence>言葉がなければ、一緒に死ぬか殺すかしかないですからね。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　だけど言葉があれば、つらくても傷ついても一緒にそこにいられるんです。</sentence>
<sentence>強盗なんかに入られたときに、喋り合っているととにかく大丈夫なんです。</sentence>
<sentence>喋っていると人間って手を出せないものなの。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　でも黙っちゃってこの人何考えてるんだろうと思うと、ものすごく不気味になっちゃう。</sentence>
<sentence>意見は違っていていいんです。</sentence>
<sentence>違うってことがわかれば安心なの。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　だいたい日本人は議論下手ですよね。</sentence>
<sentence>若い人と話していて意見を求めても、<quote>「僕、こんなこと言っちゃってよかったですか」</quote>なんてオドオドしたりしますよ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　というのは日本は恥ずかしさという感性があって、人と違うことをしたり、言ったりするのを恥ずかしがるんです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　なぜそういう感性が生まれたかというと、やっぱり人がいろんな意見を持つと不便でしようがない。</sentence>
<sentence>違う意見を持つことはいけないことだというふうに、あるとき日本の指導者たちが実に巧みに、その思想を国民にインプットしたんです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　本来なら言葉に出して<quote>「あなた、それは違うよ」</quote>と言えばよかったわけだけど、それを言うと殺されたりしたから、顔で笑って心で泣いてという腹芸なんていうのができてきたり、裏返しに言うことによって表現する方法が発達した。</sentence>
<sentence>そして、はみ出すことが許されないということが、恥の概念になっていったんでしょう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　アメリカやヨーロッパの人は実によく議論をしますが、向こうのパネルディスカッションというのは非常におもしろい。</sentence>
<sentence>例えば黒と白が対立するもので、黒派の人と白派の人が議論するとします。</sentence>
<sentence>時間が二時間あるとすれば、最初の一時間は黒派の人が黒を語り、白派の人が白を語る。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一時間たったら今度は交換して、白派の人は一所懸命黒を援護し、黒派の人は一所懸命白を援護するの。</sentence>
<sentence>どこまで援護しきれるかということで、お互いの黒と白の違いが見えてくるわけね。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　つまり議論というのは、自分も主張するけれども相手も理解しようということなんです。</sentence>
<sentence>相手を理解するためには、この一時間は自分が黒であるにもかかわらず一所懸命<sampling type="end" />、白のいいところを語ってみよう、ってことです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
