<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBg7_00040" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBg7_00040_F001">
<paragraph>
<sentence>　どうしてこんなことになったかと思い返してみると、昭和十二年から削りはじめたのだが、戦争のあと<sampling type="start" />さき長い間中絶していて、再開してからも、はじめはそれほどでもなかったのだが、かなり本腰を入れるようになって、出版されていた茶杓の本は片っ端から読破し、たくさんのお茶人に茶杓作りを聞いたが、満足出来るような茶杓作りを教えていただけた方はなく、京都の大原の北山竹閑師、東京の松沢一義先生、金沢の橋本仙雪師らの方々から実際の曲げ方などを教わったが、茶杓の基準とか法則とかという原点は私の非力のために学び取れなかった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　と同時に、どの本にも、そういう根元は書いてなかった。</sentence>
<sentence>そこで私は、高原杓庵の『茶杓三百選』やその『拾遺』『続拾遺』、その他『大正名器鑑』の茶杓はじめ茶杓図という茶杓図を集め、かつ博物館、美術館、茶道各流の家元、個人の茶杓所蔵家などを歴訪して、古来の茶人の残した名杓というものの精密な実測調査をはじめた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　こうして目ぼしい茶人数十人の代表的茶杓を五百本余り調査してみると、それまで教えられたり書いておられることが、きわめて僅かの茶杓しか見ないで論じたり書いたりしておられる無責任さに驚くとともに、自分の茶杓作りが、実際の調査研究にきわめて重要な役割を果たすことがわかった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　というようなことで、曲げて荒削りしたものが二千本、三千本と増え、調査研究も五百本、千本、いまでは千五百本を超え、自作荒削り茶杓は五千本をはるかに超えた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　こういう自作と調査研究の相関関係が白熱化して、ここ二十年ばかりは、時々そのために夜が明ける。</sentence>
<sentence>私にとって、茶杓は学問研究が主目的で、茶杓作りは遊びであると同時に、研究法の一条件でもある。</sentence>
<sentence>これを売って生活をしているのではない。</sentence>
<sentence>それゆえ、きわめて自由で、気の向くままに遊んでいてよろしい。</sentence>
<sentence>だからこれほど楽しいことはない。</sentence>
<sentence>人様がどう評価されるか、それはすべて人まかせで、私自身は竹との格闘があるばかりで、全く気がねがいらない。</sentence>
<sentence>それに五百とか千と名杓の調査がはかどり、自作の茶杓が二千、三千となると、造形もわれながら竹の命を見定めることが出来るようになり、そうなると、曲げも削りも思いのままに出来るようになる。</sentence>
<sentence>つまり、竹にしたがうことで、竹を自由にこちらの思いでねじ曲げることではないということが、一本一本の竹と話し合えるようになってはじめて自得出来た。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この本は、こういう私の茶杓作りの来し方を、いまは亡き河原書店の北条順市さんが温かく見守っていて下さり、それを私の思いのままに書かせていただいた<quote>「茶道雑誌」</quote>の連載文が中心になっていて、それにその他の雑誌や新聞や、あらたに書いたものをいくらか付加して一冊にしたものである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
<article articleID="LBg7_00040_F002">
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">茶杓をつくる<sampling type="end" /></sentence>
</title>
</titleBlock>
</article>
</sample>
