<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBg7_00038" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBg7_00038_F001">
<paragraph>
<sentence>一番いい例が、いわゆる進学校といわれる学校では、内緒で体育の時間を英・数に充て<sampling type="start" />るとかいう操作がなされた時代もあります。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ところがこの数年、それが大きく変わってきました。</sentence>
<sentence>東京六大学から東大を除いてそれに七つの有力大学がくっついて、東京十二大学という組織をつくっていますが、これが毎年一回、大阪で大きなイベントを組んで、その十二大学のなかから最もマスコミに売れているエースを登場させて、二部に分けて、一部は高校の進学の先生と予備校の先生、二部は高校生対象に、大キャンペーンを打ちます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　どうしてそのようなことが起きたかといいますと、一人っ子世代が定着してきて、二つの問題が生まれました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一つは、親が将来的にいっしょに生活したい、遠くに出したくない。</sentence>
<sentence>もう一つは教育費の負担がたいへんなものになってきたからです。</sentence>
<sentence>今、私立大学でついに一〇〇〇万円時代に入ろうとしています。</sentence>
<sentence>お父さんが二〇代後半から三〇歳くらいのときの子どもだとしますと、四七歳くらいのときにその子どもが大学に入るわけです。</sentence>
<sentence>四七歳といったら、給料が手取りで三〇万円台です。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　たとえば大阪の子どもが東京へ行きますと、一月平均一三万五〇〇〇円くらいかかる計算になります。</sentence>
<sentence>夫婦でいて、三八万しかもらえない人が、一三万差っ引かれてしまうわけです。</sentence>
<sentence>授業料は別で、年間授業料は約一〇〇万くらいになってきています。</sentence>
<sentence>それと夏休みや春休みには、一人っ子であるがゆえに帰って来てほしい、そうした交通費もかかります。</sentence>
<sentence>またこういう時代ですから、下宿させるとなると絶対に電話を置きますから、そうした経費と、季節ごとの衣料費など、どんなに計算しても一月に二〇万以下にはなりません。</sentence>
<sentence>三八万の手取りで二〇万かかると、あと夫婦で一八万でやっていくわけです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　これでは親はたまったもんではありませんから、そこで大学が東西に割れるという面白い現象が起こってきたのです。</sentence>
<sentence>関西から関東の大学に来ない、関東から関西へも行かない。</sentence>
<sentence>同志社や立命館の校風を慕って関東から受験するとか、早稲田の校風を慕って京都から受けに来るとか、昔だったら国立大学でも同じレベルでも京都大学の校風が好きだとか、東大が好きだとか、東北大学が好きだとかあったわけです。</sentence>
<sentence>そうではなくて、家から通えるところに集まってきたのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　早稲田・慶応を含めて、関東の有力大学十二校が集まって、<quote>「<sentence>関東には、こんなにいい大学がありますよ！</sentence>
」</quote>とキャンペーンしているわけです。</sentence>
<sentence>それは単に夫婦で一人しか子どもを持たないとか、夫婦の収入に対する教育費の問題だとかいう現象にとどまらないのです。</sentence>
<sentence>そういう発想からくると、子どもを自分の手元から離さない、一人しかいな<sampling type="end" />いから何か事故でもあったらまずい、ということで、健康で明るい子どもにするためにスポーツをやらせようということになったわけです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
