<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBg7_00031" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBg7_00031_F001">
<titleBlock>
<title>
<sentence>第十章　パパ・ヘミングウェイより<sampling type="start" />愛をこめて。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<figureBlock>
<figure>
</figure>
<caption>
<sentence type="quasi">「パリで一緒に」</sentence>
<br type="automatic_original" />
</caption>
</figureBlock>
<paragraph>
<sentence>　エリザベス・テーラーの八回、リチャード・バートンの五回には及ばないが、アーネスト・ヘミングウェイの結婚四回というのも、少ないほうではない。</sentence>
<sentence>テーラーとバートンは二度も夫婦だったことがあり、一九九一年現在、いぜん立派な現役であるから、この結婚記録は今後まだ更新される可能性がある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence type="quasi">Ｅ・ヘミングウェイ</sentence>
<br type="automatic_original" />
<paragraph>
<sentence>　一八九九年七月、シカゴ郊外オーク・パークに生まれる。</sentence>
<sentence>狩猟と魚釣りが好きだった父親は、彼が三歳の時釣り竿を、十歳の時猟銃を与えたといわれる。</sentence>
<sentence>新聞記者になったがスポーツ好きで血の気が多く、第一次大戦末期イタリア戦線に赤十字傷病運搬車の運転手として従軍、重症を負った。</sentence>
<sentence>その時の経験をもとに<quote>「武器よさらば」</quote>を発表、作家としての地位を確立した。</sentence>
<sentence>それに先立つ第一次大戦後のパリ時代、作家のＧ・スタイン女史から<quote>「<ruby rubyText="ロスト・ジェネレーション">失われた世代</ruby>」</quote>の作家と呼ばれる。</sentence>
<sentence>また修飾語を取り去った簡潔な文体は<quote>「ハードボイルド」</quote>タッチといわれた。</sentence>
<sentence>一九三六年スペイン内乱に際し義勇軍の一員として人民戦線側を支援、<quote>「誰がために鐘は鳴る」</quote>を書く。</sentence>
<sentence>第二次大戦とともに、戦時特派員として渡欧、パリ解放にも活躍。</sentence>
<sentence>五二年<quote>「老人と海」</quote>出版、五四年ノーベル文学賞受賞。</sentence>
<sentence>六一年猟銃によって自殺したが、ヘミングウェイの一生そのものがスケールの大きいドラマであった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　さてヘミングウェイもこの記録から見る限り、作家としてはかなり多情の部類に入る。</sentence>
<sentence>彼は、よく知られているように、一九六一年、愛用の猟銃によって、自らの命を絶つまで、実にドラマチックで血の気の多い生涯を送っている。</sentence>
<sentence>『武器よさらば』『誰がために鐘は鳴る』『老人と海』その他長短とりまぜ、多数の彼の作品群には、彼の生涯のさまざまな事件、かかわりのあった人物などが、ことごとくドラマの素材として、ちりばめられている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そういう意味で、私がもっとも興味をひかれたのは、彼の『海流のなかの島々』という作品である。</sentence>
<sentence>この作品は彼の死後、四番目の妻メアリーが、故人の原稿の中から編集、出版したもので、本来そのままでは、発表されるはずがなかったものが、発表されてしまったという点において、ヘミングウェイ自身が十二分に推敲の上、出版された他の作品と本質的に事情を異にしている。</sentence>
<sentence>したがって、ヘミングウェイ自身が、原稿を書いていることは間違いないのだが、本人が生きていたら、果たしてこういう内容のまま、発表したかどうか、疑問を覚えるところが少なからず見出される。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかしそれはそれとして、他の作品のように手を入れ、リライトし、化粧し、仕上げるといったプロセスを経ていないだけに、赤裸々に描かれていて、よけい興<sampling type="end" />味をそそられた。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
