<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBg7_00010" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBg7_00010_F001">
<paragraph>
<sentence>実に水際立ったエチケットである―茶をよばれたその茶盌の清水焼の染付の林和靖と鶴はまだ憶えているくせに、あんなに婉転と聞かされた幾多の<sampling type="start" />話題は全く憶えていないのである。</sentence>
<sentence>実に玲瓏玉の如き無内容の話であった。</sentence>
<sentence>千年王城の地の洗練を極めた文化はかかる話法を発明するものだと私は思っている。</sentence>
<sentence>美術評論家に評判の悪い京都画壇人のあの当りさわりのなさ過ぎる話し方は実はこの文化を受け継いだものなのである。</sentence>
<sentence>私並びに評論家諸氏の如き勤番ざむらいめいたインテリは吸物と言えば醬油のきいたものと思い、話と言えば内容深刻なものだと心得ている。</sentence>
<sentence>全然エチケットなんて知りはしないのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　庚申屋ではお祖父さんが小僧を相手にコトコトと銘菓を作って曲ものに並べている。</sentence>
<sentence>お母さんは家附の娘で（人には隠しているが）四条派の絵を描く。</sentence>
<sentence>父は早くから亡い。</sentence>
<sentence>一家を覆う幽暗と閉鎖と優美とは私如きものとは真向から反対である。</sentence>
<sentence>現代文化の日の光は中庭の織部燈籠の笠にかすかに差す程にしか差しはしない。</sentence>
<sentence>私みたいにこのカンカン照りの文化に日光浴することを以て男児の本懐と心得ている男とはまるで話が逆さである。</sentence>
<sentence>この逆さの世界と、計らずも甘い物を媒介として、交渉を持ったことにより私は非常な得をした。</sentence>
<sentence>わが面の造作は愛嬌がない点だけでも優に近代的である。</sentence>
<sentence>その上ペダンだから常に横文字の本を携えている。</sentence>
<sentence>外見甚だ近代的な紳士が（意外にも）古い古いことを発言して、以て余り烱眼ならざる友達を驚かせるという高級な遊戯を習得した。</sentence>
<sentence>仲々手のこんだスノビズムである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　都築君は美術工芸学校で好んで大和絵を稽古していた。</sentence>
<sentence>おとなしい克明なタチだから模写なんか素晴しく上手であった。</sentence>
<sentence>私の親類には、似た者同士で、これ亦美学的スノッブが揃っている。</sentence>
<sentence>彼らは私を唆かして度々都築君から面倒な模写を手に入れた。</sentence>
<sentence>彼らの客間には洋画家のパン絵位を掛けておけば好いものを、これこそまさにｍｉｄｄｌｅｃｌａｓｓ相応の生活雰囲気なのに、そこがスノッブ共の本領なのであろう。</sentence>
<sentence>彼らは渋い、而も一流の古画らしきものを飾りたがった。</sentence>
<sentence>已むを得ず彼らのために私は都築君に頼んでやった―<quote>「信海の不動尊」</quote><quote>「雪見御幸」</quote><quote>「西行絵巻」</quote>、まだその外に二、三点はあったようだ。</sentence>
<sentence>この種の交渉は、少くとも可愛い息子の技術を認知してくれたという点で、都築君のお母さんを悦ばせたのかも知れぬ、いつも静かに丁寧に礼を言われたものである。</sentence>
<sentence>但し、この静かさと丁寧さは、われらスノッブ共に対する微かな冷笑を含んでいなかったとは保証の限りでない。</sentence>
<sentence>私如き疎忽者はとかく気が付かないが、中京下京のエチケットには底の底に奥深くこの世に対する冷笑がちらついていないものとは断言致しかねる。</sentence>
<sentence>冷笑する時さえ<sampling type="end" />、けたたましくやらないと気のすまぬ、われわれインテリどもはこの点こそ見習うべきだと思うのだが、皆さんいかがでしょうか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
