<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBg7_00003" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBg7_00003_F001">
<paragraph>
<sentence>技術の標準さえ混乱しているのだから、古い仕<sampling type="start" />事の限界がはっきりしないのは当然であろう。</sentence>
<sentence>院展あたりは日本伝統の彫刻と西洋のそれとが無造作にならんでいるのも考えさせられた。</sentence>
<sentence>昔のすぐれた彫刻師が直接に石や木を刻んだ態度は一応ほろびて、近代の自由な石膏塑像がおそろしくはんらんしたわけだが、ここにも問題がある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　とにかく彫刻はもっと私たちの生活に親しめるものにしなければならない。</sentence>
<sentence>公共機関はもっと彫刻を生かしてもらいたい。</sentence>
<sentence>といっても英雄崇拝の銅像乱立はごめんである。</sentence>
<sentence>イギリスの前衛彫刻家ヘンリー・ムアの半抽象風の親子像がある小学校の庭に置かれたところ、子供たちはおもしろがって毎日乗るやらなでるやらの騒ぎに校長さんは大いに恐縮した。</sentence>
<sentence>すると作者は、それでつるつるに丸くなればかえっていい彫刻になると喜んだという。</sentence>
<sentence>最近の外誌がつたえたうれしい彫刻美談である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　彫刻とは台座の上でもっともらしい顔しているものだという固定観念を一度破ってみる必要がある。</sentence>
<sentence>庭の石燈籠だって彫刻、家具も彫刻、そこまで垣根をとりはらうのは無茶だという人もあろうが、実は彫刻とか工芸とかが勝手に遊離しているところに衰弱の最大原因がある。</sentence>
<sentence>その意味で建築部門が新制作派にあることは、それだけで大きなプラスであろう。</sentence>
<sentence>もっとも展示の上ではまだ絵画と彫刻と建築とはそれぞれ独立したサロンの形をとっているが、できればこの三つの共同セクションをつくってみたらどうであろうか。</sentence>
<sentence>彫刻の問題は同時に絵画の問題であり、家具の問題だということがだれにもわかるように。</sentence>
<sentence>ただそれが持寄りの趣味的サロンになれば話はまったく別である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
<article articleID="LBg7_00003_F002">
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">三つの断層　独立・二紀・自由美術</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　日本のフォーヴは何をのこしたか、独立展には一つの答えが出ている。</sentence>
<sentence>それは絵画思考が妙に内攻してしまったことだ。</sentence>
<sentence>なるほど野口弥太郎はメチエの順風に帆をあげたし、高畠達四郎は自分の歌をうたい出した。</sentence>
<sentence>林武は個性を造形するのに苦吟し、鳥海青児は求心力の中央に端座してしまった。</sentence>
<sentence>フォーヴの至上命令であった個性の主張がそれぞれ完結したというにすぎない。</sentence>
<sentence>だが中堅や新人層はひどく思考の弾力を欠き飛躍性がない。</sentence>
<sentence>こんなところにも答えを見出さねばならぬとは因果である。</sentence>
<sentence>独立の新人よ、ほんとうに君たちの世代を確認してくれ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　二紀には造型部なるものが突如として出現した。</sentence>
<sentence>河野鷹思の彫刻によるバレー装置、亀倉雄策の家具やポスターなど、今までの展覧会に見られなかった新しい型のアーティストがちん入してきたのである。</sentence>
<sentence>痛快といえばいえるし、街頭をひとり歩きのできる諸君がいまさら何を<sampling type="end" />好んでこんなサロンの屋根を借りたかと反問したくもなる。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
