<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBg7_00041" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBg7_00041_F001">
<paragraph>
<sentence>　江戸時代において甲胄を製作させる時に、好みによって古い兜鉢を材料とさせることがあり、古くは鎌倉時代の兜鉢まで用いるが、これは古鉢を鑑賞面からも珍重したからであって、決して取<sampling type="start" />り合わせ品とは言えない。</sentence>
<sentence>鍛えの良くなった室町時代末期の兜を主として製作していた甲胄師の兜鉢は、江戸時代に好まれて江戸時代製作の甲胄に多く用いられ、<ruby rubyText="てへん">天辺</ruby>の座も、<ruby rubyText="ふく">覆</ruby><ruby rubyText="りん">輪</ruby>その他装飾的金物や<ruby rubyText="まびさし">眉庇</ruby>も江戸時代的好みのものを附加し、具足と作域を同じくして構成されたものが多いが、これは兜鉢が取り合わせであると考えるべきではない。</sentence>
<sentence>その反面に、金銭価値を高めるために一部の業者や好事家が、外見の良い兜鉢に取り換えた作爲あるものは、一見いかに立派に見えようが、鑑賞価値は減殺されるものである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　したがって、その品の歴史的経過と保存と修理の在り方は、鑑賞の上からも研究の方面からも、重要な條件の一つである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">３　保存と補修</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　そして保存するということについては、損傷の場合には当然補修の可否が問題になってくる。</sentence>
<sentence>昔は甲胄は実用品であるから、合戦に着用して損傷した所があれば、当然補修して次の場に備えて置かねばならない。</sentence>
<sentence>これは武士の心得である。</sentence>
<sentence>また先祖の武勲にあやかり、先祖の加護をねがうために先祖伝来の甲胄を大切にして、それを着用して出陣することもあった。</sentence>
<sentence>しかし、武器武具の発達と戦鬪様式の変化に伴なう機能性の改良のため、同一形式のものであっても先祖着用の時代と子孫着用の時代には部分的違いがあり、そのために子孫が伝来の甲胄を着用するときに、当代の形式に合わせるために、多少の改造も行われた。</sentence>
<sentence>胴丸・腹巻が、室町時代末期に当世具足形式に移行する過渡期には良く行われた手法で、部分的改造につながるが、これは実用面からいうと改悪ではなく、その改造した経過・事情が歴史を物語るもので、資料的には重要であるとともに、その点を踏まえて鑑賞すべきである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　また実戦時代より降った泰平の江戸時代においては、將軍家・大名家等には、<ruby rubyText="お">御</ruby><ruby rubyText="ぐ">具</ruby><ruby rubyText="そく">足</ruby><ruby rubyText="ぶ">奉</ruby><ruby rubyText="ぎょう">行</ruby>なる役職があって、管理補修の責任をもって、いつでも役立てるよう備えていなければならなかった。</sentence>
<sentence>そこで江戸時代に製作されたものでも、補修の跡が見られる品もあり、二百六十年間平和のために蔵に収蔵されたままになって自然の損傷を生じたものは、騒然たる江戸末期に使用しようとして、<ruby rubyText="おど">威</ruby>し換えや機能上改造したものもあるので、威し換えや改造部があるからといって、一概に改悪品または鑑賞価値のないものとして極め付ることは良くない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　明治維新までは、甲胄はあくまで実用品であるから、使用して効果を発揮させることが主眼であったからである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　たとえば、刀の<ruby rubyText="つか">柄</ruby><ruby rubyText="いと">糸</ruby>にしても佩用上見苦しくなったり、使用時に不利の狀態になる傷み方であれば、柄巻師に巻き換えさせるか、また心得<sampling type="end" />ある武士は自分で巻いたりした。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
