<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBg7_00025" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBg7_00025_F001">
<paragraph>
<sentence>なぜなら一世代前のイタリアのアヴァンギャルドを代表するアルテ・ポーヴェラの作家たちは、マリ<sampling type="start" />オ・メルツやヤニス・クネリスをはじめとして、絵画という形態そのものに懐疑を突きつけていたからだ。</sentence>
<sentence>おまけに、トランスアヴァンギャルドの作家たちの画面に、具象的イメージらしきものがちりばめられていたことも、人々を驚かせた。</sentence>
<sentence>絵画でいえば、抽象画こそ現代美術というイデオロギーがいまだ根強かったからである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<figureBlock>
<figure>
</figure>
<caption>
<sentence type="quasi">クレメンテ<quote>「無題」</quote>　１９８１年</sentence>
<br type="automatic_original" />
</caption>
</figureBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">三　熱い／冷たいトランスアヴァンギャルド</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　やがてボニート・オリーヴァは、ドイツの新表現主義、アメリカのニューペインティングなども取り込んで、トランスアヴァンギャルドの国際化をはかっていこうとするだろう。</sentence>
<sentence>しかし八〇年代も後半になるあたりから、また違った美術傾向が現われてくる。</sentence>
<sentence>サンプリング・アートとかシミュレーション・アートとか呼ばれる傾向である。</sentence>
<sentence>ボニート・オリーヴァは、その辺の状況を踏まえたうえで、新たに<quote>「熱いトランスアヴァンギャルド」</quote>と<quote>「冷たいトランスアヴァンギャルド」</quote>の区別を持ち出そうとする。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「熱いトランスアヴァンギャルド」</quote>とは、要するに、彼が当初、<quote>「トランスアヴァンギャルド」</quote>と呼んでいたもののことであり、過去のスタイルの引用・再利用、文化に対するノマド的な姿勢、具象と抽象の混交、手仕事の評価によって特徴づけられたものである。</sentence>
<sentence>今世紀の芸術の象徴的な名前を挙げるなら、それまで優勢だったデュシャン的な傾向に対して、ピカソ的なものへの志向がめだってきたともされている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この比較を続けるなら、<quote>「冷たいトランスアヴァンギャルド」</quote>ではふたたびデュシャン的なものが顕著になってきたといってよい。</sentence>
<sentence>ここでも過去のスタイルの引用・再利用という姿勢は変わらないが、参照される過去のスタイルが、<quote>「熱いトランスアヴァンギャルド」</quote>の場合、主に表現主義的な熱い言語であるのに対して、<quote>「冷たいトランスアヴァンギャルド」</quote>の場合は、構成主義やコンセプチュアル・アートの冷たい言語であるとも、ボニート・オリーヴァはいう。</sentence>
<sentence>消費社会風のオブジェないしはイメージを提示するジェフ・クーンなどが<quote>「冷たいトランスアヴァンギャルド」</quote>の例として挙げられているが、言い方を換えれば、同じくイタリアの美術批評家、ジェルマーノ・チェラントが<quote>「非表現主義」</quote>と呼んだものに加えて、特に建築の分野で<quote>「脱構築派」</quote>として語られるものが、<quote>「冷たいトランスアヴァンギャルド」</quote>として、念頭に置かれているようだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　すでに触れたように、政治的イデオロギーとのあいまいな連帯がアヴァンギャルド的思考にはつきものだったが、その根底には、芸術が世界の動きを先取りするという、一種の大きな物語が存在したといってよい。</sentence>
<sentence>ボニート・オ<sampling type="end" />リーヴァがトランスアヴァンギャルドを主唱するときには、このようなイデオロギー＝大きな物語からの解放もまた考慮されている。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
