<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBg7_00005" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBg7_00005_F001">
<noteBody>
<sentence>＊〈アラビアのロ<sampling type="start" />レンス〉　第一次世界大戦下のアラブ地域、ゲリラの指導者として波瀾の運命をたどったトーマス・エドワード・ロレンスの物語。</sentence>
<sentence>監督＝デヴィッド・リーン、主演＝ピーター・オトゥール、ロレンスの自伝を匿名のマイケル・ウィルスンが脚色。</sentence>
<sentence>１９６２年。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">９　トランボたちは勝利した</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　それから一番有名な事件というのが一九五六年度のアカデミー賞のときにおこります。</sentence>
<sentence>五七年の三月二十七日に受賞式があったわけですが、そのときのオリジナル・ストーリー賞というのに、〈黒い牡牛〉（一九五六年）という映画を書いたロバート・リッチという人の名前があがります。</sentence>
<sentence>ご存じのとおり日本のアカデミー賞もそれを真似しているわけですけれども、最後まで受賞者というのはわからない。</sentence>
<sentence>封筒に受賞者の名前がはいっているわけで、そのときその封を切ったのが女優のマーナ・ロイ。</sentence>
<sentence>封筒のなかから出てきたのがロバート・リッチという名前。</sentence>
<sentence>名前を呼んでもだれも出てこないのです。</sentence>
<sentence>何回読み上げてもだれも出てこない。</sentence>
<sentence>結局、そのプロデューサーが代わりに出ていって賞を受け取ったという、有名な事件がありました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それではいったいロバート・リッチとはなにものなんだということが大事件になりまして、ジャーナリストたちがあっちこっち探し歩き、どうもこれは<quote>「ハリウッド・テン」</quote>の一人であるドルトン・トランボらしいといって、トランボのところへ行き、質問攻めにした。</sentence>
<sentence>トランボはにやにや笑いながら、ともかく私は追放されてから三十何本のシナリオを変名で書いた。</sentence>
<sentence>それもいろんな変名をたくさん使っているんですね。</sentence>
<sentence>電話番号は同じだからいろんな名前で電話がかかってくる。</sentence>
<sentence>それを受けるのは娘さんの役らしいんだけれども、娘さんも大変だった。</sentence>
<sentence>全部その変名を覚えてないんで、ちょっと待ってくださいって言って、お父さんに<quote>「<sentence>いいの？</sentence>
<sentence type="quasi">　これで</sentence>
」</quote>とたしかめたうえで受話器を渡すというような証言もあるくらい、いろんな変名を使った。</sentence>
<sentence>そのうちの一つがロバート・リッチだったわけですが、そのときトランボは、私は三十本以上の映画を変名で書いた、少なくともその中で一本ないし四本はアカデミー賞をとってますよ、こう言ったんですね。</sentence>
<sentence>さあ、これが大騒ぎになった。</sentence>
<sentence>その〈黒い牡牛〉がトランボの作品だとすると、アメリカの業界の決まりでブラック・リストにのっかった人にはアカデミー賞はやらないということになっているわけですから、もしそうだとしたら大変なことになる。</sentence>
<sentence>かれはにやにや笑ってごまかした。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　アメリカでは、現在もハリウッドの赤狩りについてのくわしい研究書がつぎつぎに出版されていて、いろんなことが明らか<sampling type="end" />になってきています。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
