<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBg8_00005" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBg8_00005_F001">
<quotation>
<speech>
<quotation>
<citation>
<paragraph>
<sentence>（すると、<quote>「いやいや、虎は通らなかったんです」</quote>と言いながら通ったんですか）（通らなかったんですよ）（えっ？<quote>「通らなかったんですよ」</quote>と言って、通ったんですか）―中略―（黙って通ったんですか）（しゃがんで通ったんですか）（考えこんだまま通ったんですか）と、畳みかけている男<sampling type="start" />の言葉を片方で聞きながら、私は真剣に、ここから私自身を救済する方策について考えた。</sentence>
<sentence>どのくらい時間がたったのか覚えていない。</sentence>
<sentence>しかし逆に私は、男の術策に対抗し得る、ほとんど唯一の方法としか思えない、或る絶望的な試みを、思いついたのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　私は立止って、男の顔を正面から見て、（立上って通ったんですか）という男の言葉を聞いてから、ゆっくりと言いかえした。</sentence>
<sentence>（あなたの家の前を、虎が通りましたか）男は、それとはわからないほどかすかに肩をひそめ、しかしたっぷりと余裕をもってかぶせてきた。</sentence>
<sentence>（<quote>「あなたの家の前を、虎が通りましたか」</quote>と言いながら通ったんですね）とめどもないゲームが、はじまったのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　私は、更にそれにかぶせて言った。</sentence>
<sentence>（<quote>「あなたの家の前を、虎が通りましたか、と言いながら通ったんですね」</quote>と言いながら通ったんですね）男は平然と続けた。</sentence>
<sentence>（<quote>「あなたの家の前を、虎が通りましたか、と言いながら通ったんですね、と言いながら通ったんですね」</quote>と言いながら通ったんですね）私も平然と続けた。</sentence>
<sentence>（<quote>「あなたの家の前を、虎が通りましたか、と言いながら通ったんですね、と言いながら通ったんですね、と言いながら通ったんですね」</quote>と言いながら通ったんですね）男は顔色も変えなかった。</sentence>
<sentence>（<quote>「あなたの家の前を、虎が通りましたか、と言いながら通ったんですね、と言いながら通ったんですね、と言いながら通ったんですね、と言いながら通ったんですね」</quote>と言いながら通ったんですね）私も顔色を変えなかった。</sentence>
<sentence type="quasi">「あなたの家の前を、虎が通りましたか、と言いながら通ったんですね、と言いながら通ったんですねと、言いながら通ったんですね、と言いながら…。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</citation>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　これ、こわいですね、なにか知らないけど、気持ち悪いですね。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</speech>
</quotation>
<quotation>
<speech>
<speaker>
<sentence type="quasi">別役</sentence>
<br type="automatic_original" />
</speaker>
<paragraph>
<sentence>　―子ども時代にそういう遊びがあったんですね。</sentence>
<sentence>いじめっ子がいて、<quote>「おまえんちの前、虎が通ったか」</quote>ってこう言いまして、その子が泣くまで続ける…（笑い）。</sentence>
<sentence>ぼくはそれで覚えたんです。</sentence>
<sentence>ひじょうに残酷な、泣かそう、いじめよう、という目的だけでやられた、仕掛けられた。</sentence>
<sentence>仕掛けられると、もう、どうしようもないわけですね。</sentence>
<sentence>泣いても、<quote>「泣きながら通ったんですか」</quote>って言われる…（笑い）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　要するに、ことばというものの、人を疎外してゆく機能を純粋培養したみたいなものですね。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　“虎が通った”ということを、どうしても否定することができない。</sentence>
<sentence>この文体、この構図の迷路のなかで仕掛けられれば、“虎が通った”ということは、論理的には絶対に否定することができない。</sentence>
<sentence>唯一それに対抗できる手段があるとすれば、それも含めて、<quote>「なんとかと言いながら、あなたの家の前を虎が通ったんですか」</quote>というふうにやるしかない。</sentence>
<sentence>相手の会話をとりこんで<sampling type="end" />、どう言って通ったんですか、というやりあいみたいなものが膨大に無限に広がっていく。</sentence>
</paragraph>
</speech>
</quotation>
</article>
</sample>
