<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBg9_00162" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBg9_00162_F001">
<paragraph>
<sentence>ちょうど私の子どものころの風景<sampling type="start" />がそのままある、といったようなすばらしい中国だったので、たくさん絵をかかせてもらいました。</sentence>
<sentence>連載して、しまいには本にして売ったりして、親子のものがたいへん助かりました。</sentence>
<sentence>だから佐竹さんには感謝していまして、お礼を言わなきゃいけないんですけど、でもはじめ嫌がったものですから、内心うれしい、有難いと思っても今さらあれは楽しかったなどと言うのが悔しいものですから、ついにお礼を言う機会を失していたのです、その佐竹さんが<quote>「お願いがあるんだが」</quote>と言われると、ちょっとやっぱり断わるっていうわけにもいかないような気になってきまして、じゃなんの話をしようかなって思っていましたら、ちょうど先日、ＮＨＫの『テレビコラム』という番組に出たことを思い出しました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　これは何を言ってもいいという番組、編集なしでそのまま、あれは四十分ぐらいでしょうか、これは、不特定多数の人に話すという点では一見したところ同じですが、録画するのですから、さしあたりは担当のディレクターと録画の技術関係の限られた人との約束で、講演とは似て非なるところがあるのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そのときにしゃべったのが異端審問という話、あのときは要約して短く話したから、あれをくわしくしゃべればいいかなと思って来たところなんです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　異端審問というのはみなさんご承知のように、宗教戦争のころの古い話です。</sentence>
<sentence><quote>「宗教、宗教」</quote>と立派なことを言うけど、あれはバルテルミーの虐殺を含む凄惨な戦いをやっておるわけです。</sentence>
<sentence>信仰のありかたがちがうと、同じキリストを信じているはずなのに、ほかの宗教者よりも相手が憎くなるらしいですね。</sentence>
<sentence>またこの審問の方法は平気で拷問をするのですからきわめて野蛮で残酷で、刑罰も火あぶりです。</sentence>
<sentence>あのガリレオの裁判も宗教裁判でした。</sentence>
<sentence>スペインにトルケマダという狂信的な異端審問官がいまして、なかでもこの審問官は凄いですね、わたしはこの名を聞いただけでもとりはだがたちます。</sentence>
<sentence>ですから日本で踏絵をやったなんていうのは、まだ軽いほうです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この異端審問っていうのは、たとえば女の人を拷問にかけて、おまえは魔女ではないか、と審問する、いろいろと絵や図が残っております。</sentence>
<sentence>拷問の道具などもたくさん残っております。</sentence>
<sentence>たとえば後ろ手に縛りまして、その縛った縄を天井から引っ張る。</sentence>
<sentence>すると何が起こるかというと人間がつりあげられるんだけれども、後ろ手に縛ったままですから肩の骨は脱臼します。</sentence>
<sentence>そうまですれば、誰でも<quote>「はい魔女です」</quote>と自白するでしょう、かりに自白しないと<quote>「これほど拷問しても自白しないのは人間にできることではない、だから魔女<sampling type="end" />だ」</quote>ということになって、もうのがれるすべはないのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
