<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBg9_00131" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBg9_00131_F001">
<paragraph>
<sentence>食事が始まる前に、来客たちは家族一<sampling type="start" />同の待ちうけている<quote>「風景の間」</quote>に通されてくるが、食堂ではないこの部屋のテーブルの上には、いくつもの大型ケーキやレーズン入りのパンなどと、いろいろな形の塩入れが並べてある。</sentence>
<sentence>新居引っ越しに、ドイツの人はパンと塩を贈るが、富裕なこの家のつき合い先からは、どっしりした甘いパンと、分厚い金の器に入れた塩が転居祝に贈られているのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　人びとがそろうと、風景の間を出、広い食堂に向かう。</sentence>
<sentence>心をこめてしつらえた食卓に、男女が交互にすわる。</sentence>
<sentence>ヨーロッパの長いあいだの習慣だ。</sentence>
<sentence>この日は、例外的に子どもたちも十人近い来客と同じテーブルについてよろしい。</sentence>
<sentence>つまり家庭内の、ごく身内の<quote>「ごく簡単な」</quote>食事という意味なのである。</sentence>
<sentence>子どもたちは、むろん大人の会話を乱してはならない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence type="quasi">　全員が晴れやかにすわると、祖母である老夫人が、食卓全体を孫たちのところまでさっと見渡し、短く、手ばやく、でも心をこめてうなずきながら、全員にむかって、</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence type="quasi"><quote><sentence>　「ボン・アペティ！</sentence>
」</quote>（おいしく召し上がれ）</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<sentence>と挨拶をする。</sentence>
<sentence>いまのドイツ人なら、ドイツ語で<quote>「グーテン・アペティート」</quote>と挨拶をするところだが、当時の都市貴族に近い上流市民階級の家では、食卓の挨拶にフランス語を使うのが流行だった。</sentence>
<sentence>エレガントにきこえるのだ。</sentence>
<sentence>それに、実はこの老夫人はフランスから移民してきた新教徒ユグノーの家の出なのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
<paragraph>
<sentence>　この老夫人アントワネットは、こうしてまだ主婦としての主役をつとめている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　彼女は老家父長である夫が、たとえばついこのあいだの対ナポレオン戦争のときにも、プロイセン軍御用商人として、自ら四頭立ての馬車を駆って軍用穀物、軍馬用糧秣の買いつけに、南ドイツまで走って活躍したほどよく働いているあいだ、息子ヨーハン領事と同じように日常生活においては勤勉と節約を重んじ、こういった食卓では、宴席すべてにしかと目配り気配りのできる大家族の主婦である。</sentence>
<sentence>食卓では、一八〇六年、この町に攻めこんできたフランス兵が彼らの家にも乱入して、大事にしている銀のスプーンなどを奪っていった思い出も語られる。</sentence>
<sentence>目の前に見えるような掠奪現場の描写である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　さて、彼女の挨拶がすむと、熱い野菜スープとトースト・パンから食事が始まる。</sentence>
<sentence>一同は<quote>「注意深くスプーンを口に運ぶ」</quote>。</sentence>
<sentence>つまり、じゅるじゅる音を立ててすするものはいない、ということだ。</sentence>
<sentence>金縁のついたマイセン焼きのスープ皿である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ワインは白と赤とを、めいめいの好みでいただく。</sentence>
<sentence>サービスは男性のつとめで、婦人たちも対等にグラスをあげる。</sentence>
<sentence>格式ばらぬ身内とはいえこのような祝いの席では、番茶代りのビールは飲まない。</sentence>
<sentence>栓に銀色の商会マークが刻印<sampling type="end" />されている白ワインのビンを客のひとりがとり上げて、ラベルをていねいに読む。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
