<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBg9_00051" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBg9_00051_F001">
<paragraph>
<sentence>　食事のあ<sampling type="start" />いだマリチは監視をするように何度も瓶のほうに視線を送った。</sentence>
<sentence>みんなのグラスが半分空になるとすぐに酒を注ぎ、がつがつと物を食べ、わたしたち、つまりあなたのお母さんとディンカとわたしを、<ruby rubyText="した">舌</ruby><ruby rubyText="なめず">舐</ruby>りするような目つきで眺めていた。</sentence>
<sentence>まるでこの食事の夕べそのものを丸ごと食べてしまいたいかのようだった。</sentence>
<sentence>会話の主導権を握っていたのは彼とステファンで、二人だけで何かの勝負をしているみたいに丁々発止と渡り合っていた。</sentence>
<sentence>わたしはときどき彼らの応酬をイタリア語に訳してもらったが、二人のやりとりが早すぎて、たいていはダラの通訳が追いつかず、そうなると理解できないままに軽い愛想笑いを浮かべるほかはなかった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　勘定を払う段になってステファンは、例の巨大な一万リラの札を出した。</sentence>
<sentence>彼のふところには札束が無尽蔵に入っているかのようだった。</sentence>
<sentence>ボーイが釣りを持ってくるまでのあいだ、テーブルのまわりには深い沈黙が流れた。</sentence>
<sentence>わたしはそれを、つつましく暮らせば二週間は食いつなげるほどの金をたった一度の食事に使ってしまうのを見たときに、貧しい人が感じずにはいられない動揺の現れだろうと思ったのだが、実は問題はまったく別のところにあったのだ。</sentence>
<sentence>ボーイが釣りを持って戻ってくると、あなたのお母さんはすぐに立ち上がった。</sentence>
<sentence>ステファンは札を財布のなかにすべりこませた。</sentence>
<sentence>それから、ダラはもうテラスから離れてたばこを吸いはじめているのに、ステファンはマリチに何か尋ね、彼が同意するとプラム酒を二杯注文して、ことばも交わさずに二人で静かにちびちびやりはじめた。</sentence>
<sentence>まるで競輪の選手が何分ものあいだ自転車を静止させたまま平衡をとり、相手を先に行かせて自分はうしろから狙いを定めようと睨み合うように、どちらが最後までグラスを空にしないか競争をしているようにさえ思われた。</sentence>
<sentence>まもなくディンカが苛立った溜息をもらし、橋のたもとの階段に座りこんでいるダラのほうに行ってしまった。</sentence>
<sentence>わたしはユーゴスラヴィアの二人の男を前にして、ただひとりテラスに残された。</sentence>
<sentence>ようやく彼らが腰をあげ、わたしも二人のあとから橋まで小走りについていった。</sentence>
<sentence>わたしたちはサン＝マルコ広場へ向かった。</sentence>
<sentence>二人の女が腕を組んで先頭を歩き、ステファンとマリチが首のあたりを抱き合いながら、それに続いた。</sentence>
<sentence>わたしは彼らの小さな『<ruby rubyText="ザードルガ">家族共同体</ruby>』から何となく疎外されたまま、行列のしんがりを進んだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　大聖堂のまえに着くと、マリチがわたしに<quote>「<sentence>君はここで結婚式を挙げるんだろう？</sentence>
」</quote>と尋ねた。</sentence>
<sentence>カフエ・フロリアンのボーイたちがテラスの端から客の注文を叫ぶ<sampling type="end" />ようにして取り次いでいる声が聞こえてきた。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
