<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBg9_00150" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBg9_00150_F001">
<noteBody>
<sentence>これからまだいろいろあって、彼<sampling type="start" />は前四〇四年にプリュギアで殺されるのだが、以上は前四一五年から約五年間の彼の行動のあとである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<noteBody>
<sentence>〃　１０　アイリアノス『ギリシア奇談集』一一、七によると、<quote>「スパルタ人は…」</quote>と言ったのはアレクサンドロス大王時代に監督官をつとめたスパルタ人エテオクレスであり、<quote>「アテナイ人は…」</quote>と言ったのはアルキビアデスの時代にアテナイに長く住んでいたシシリー人アルケストラトスである。</sentence>
<sentence>プルタルコス『アルキビアデス伝』一六、『リュサンドロス伝』一九も同様に伝えている。</sentence>
<sentence>なお、リュサンドロスはスパルタ随一の勇将だったが、傲慢不遜ゆえに嫌われた人物。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<authorsData>
<sentence type="quasi">（第一二巻　５３４Ｂ―５３５Ｄ）</sentence>
<br type="automatic_original" />
</authorsData>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">贅沢な人間―アレクサンドロス</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　（アテナイオスはつづける）アレクサンドロス大王の贅沢については、オリュントスのエピッポス（前四―三世紀）が『ヘパイスティオンとアレクサンドロスの死』の中で次のように言っている（『アレクサンドロス大王文献集』一二五、Ｊ、二Ｂ六六六）。</sentence>
<sentence>彼の王宮庭園内に金の椅子と銀の脚の寝椅子があって、彼はそれに座り、とくに親しい友人らを周囲に集めて要談した。</sentence>
<sentence>またニコブレという女性は（同一五七、Ｊ、二Ｂ六六七）、食事の時は王を楽しませようと、みなが技を競い合い、食事の最後にはアレクサンドロスみずからが、エウリピデスの『アンドロメダ』の一節を演じてそれに加わった、そして水で割らぬ酒を熱を込めて乾杯し、みなもならえと、ほかの者たちにも乾杯を強制した、と言っている。</sentence>
<sentence>エピッポスはさらに言っている（同一五七、Ｊ、二Ｂ六六六）、アレクサンドロスは宴会の時、彼が崇めていたエジプトのアンモン神<noteMarker text="＊" />の聖衣をまとい、ある時はアンモンの紫の衣に、先の開いたスリッパ式の靴を履き、アンモンが洋の姿をしているので、頭に角をのせた。</sentence>
<sentence>またある時は、森の狩猟の女神アルテミスの衣装をまとった。</sentence>
<sentence>これは戦車に乗る時にも着ることがあった。</sentence>
<sentence>そのうえにさらにペルシア風の衣をかけ、肩には弓と矢がのぞいていた。</sentence>
<sentence>時にはまたヘルメスの出立ちをすることもあった。</sentence>
<sentence>これ以外の場合、そして毎日の暮らしでは、紫の地にところどころ白く染め抜いた乗馬用短外套をまとい、王のしるしのリボンを巻いたフェルトの帽子をかぶった。</sentence>
<sentence>宴会以外の社交の場ではサンダルを履き、つばの広い帽子をかぶり、手にはオリーヴに蛇の巻きついた杖を持った<noteMarker text="＊" />。</sentence>
<sentence>時にはヘラクレスのように、獅子皮を肩にし、手に<ruby rubyText="こん">棍</ruby><ruby rubyText="ぼう">棒</ruby>を持った。</sentence>
<sentence>アリストテレスの弟子だったアレクサンドロスが、このように神々ばかりかアルテミスという女神にまで自分を擬していたのを知るにつけ、現代の皇帝コンモドゥスが馬車の上で、獅子皮を敷き棍棒を脇に置いて、人<sampling type="end" />からヘラクレスと呼ばれたいと念じた<noteMarker text="＊" />というのは、何も驚くほどのことではないと思えてくる。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
