<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBg9_00220" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBg9_00220_F001">
<paragraph>
<sentence>いかによるべのない身の上とは言え、どうして自分みたいな元気な年寄りが、こんなふうに身<sampling type="start" />動きも儘ならぬ病人たちの中に一人だけまぎれ込んでいるんだろう。</sentence>
<sentence>自分は一体どこが悪いんだろう。</sentence>
<sentence>でも自分では特別どこが悪いとも思えなかった。</sentence>
<sentence>それを、こうしてベッドにつながれて今から病人の真似事をさせられているのも、ただもう自分が元気すぎるからなんだろう。</sentence>
<sentence>自分だけがこんなに元気だというのは何て悲しいことだろう。</sentence>
<sentence>こんなに食欲があって、人様のお下がりまで頂戴してしまうというのは、何て悲しいことだろう。</sentence>
<sentence>彼女は自分でも、そう近い将来にはとても死ねそうもない気がした。</sentence>
<sentence>そのことを考えるとよけい悲しくなった。</sentence>
<sentence>死ぬるには、その前にまず病気にならなくてはならぬではないか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この病院でも、死期の迫った患者は形だけでも治療室に移すぐらいの手間はかけたが、間に合わぬ場合もあった。</sentence>
<sentence>誰にも気づかれずに息を引き取っていたという例も少なくなかった。</sentence>
<sentence>そういう時は、当人のベッドの周囲に急遽カーテンを引きめぐらして、臨終前後の処置を行った。</sentence>
<sentence>矢田のばあちゃんはこの二年間、もう何度そういう光景を見てきたことか。</sentence>
<sentence>彼女のベッドの右でも左でも、向こう側でも、何人もの老女が死んだ。</sentence>
<sentence>やがてそのベッドは運び去られ、別のベッドが運び込まれ、新しい患者が寝かされる。</sentence>
<sentence>それは、ほんのちょっと家具調度を入れ換えるぐらいの手早さであった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ところで、矢田のばあちゃんがあんなにも頼みにした息子への手紙だが―むろん、そんなものが確実に相手の手に渡るという保証はどこにもなかった。</sentence>
<sentence>昼間郵便受けをのぞくのは息子ではなかった、息子の妻か子供たちであった。</sentence>
<sentence>戻って来ぬところを見れば、届いてはいるのであろう。</sentence>
<sentence>ただ、頼んだ品物も、息子本人も、いくら待ってもやって来ないだけであった。</sentence>
<sentence>それでも彼女は諦めはしなかった。</sentence>
<sentence>暇はいくらでもあったから、また次の手紙をせっせと書きにかかった。</sentence>
<sentence>そして、少しでも彼女の悩みごとに取り合ってくれそうな相手と見ると、きまって例の着替えの問題を持ち出したが、それ以外に、このごろでは切手のことをうわごとみたいに言うようになっていた。</sentence>
<sentence>封筒には一体何ぼ切手を貼ればええんでしたかなと、しつこく尋ねたりするかとおもうと、自分はこないだなぞは六十銭も貼っておいたのに、いまだに返事が来んのはどうなっとるんでしょうかなと、真剣に訴えたりした。</sentence>
<sentence>おまけに、彼女の電話や手紙が決定的に祟ったのか、息子の妻の月一回はあった来院も、ここのところずっと途切れていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　だが実を言えば、矢田のばあちゃんが目下、一日千秋の思いで待ちわびていたのは、もはや近くに住む息子や息子の妻からの連絡ではなかった。</sentence>
<sentence>彼<sampling type="end" />女は先日ふと、あの瀬戸内のＮ島にいる、九十幾つにもなるはずの実母に無心を言ってやることを思いついたのである。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
