<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBg9_00003" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBg9_00003_F001">
<paragraph>
<sentence><quote><sentence>　「私達の国アメリカには、日本の天皇のように、数千年間も続いて国家の象徴となり、国民の尊崇の中心となっているような尊厳なる存在はありません。</sentence>
<sentence>アメリカには大統領が存在しますが、これは私どもが選び出した仲間の一人に過ぎません。</sentence>
<sentence>従って、大統領と言えども、野に下ってしまえば単なる一市井人です。</sentence>
<sentence>ですから日本の天皇のように、自然に信仰的に仰ぐ気持にはなり得ません。</sentence>
<sentence>私どもが戦場に赴く時に、生きた信仰的中心は存在していませんから、星条旗を掲揚し、それを仰ぎ、敬礼をして戦線に向います。</sentence>
<sentence>それと比較して日本の天皇の存在を思う時、日本国民は羨ましいとツクヅク感じます。</sentence>
<sentence>遠い数千年の昔から、日本国民は先祖代々生きた神と仰いで天皇を尊崇し、その神格の実在に対し国民は忠誠を誓って、何らの心おきなく、満足感さえ抱いて死地に突入できたのです。</sentence>
<sentence>建国の浅いアメリカは、今どんなに努力しても、数千年の歴史とともにある天皇のような実在を、ここに作ることは不可能なことです。</sentence>
<sentence>―それを深く考える時、天皇が存在することは世界的至宝の実在です。</sentence>
<sentence>―それなのに、我々外国人でさえも尊敬し、羨望に堪えないこの偉大なる存在に対して、なぜ日本国民たる者がこの至宝を破棄しようと<sampling type="start" />叫ぶのか、まったく私どもの常識では想像できないことです。</sentence>
<sentence type="quasi">キチガイ沙汰というより、言葉がないじゃありませんか</sentence>
」</quote>と。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　検事たちの眼には、いつの間にか、嬉し涙があふれていた。</sentence>
<sentence type="quasi">そして</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<speech>
<paragraph>
<sentence type="quasi"><sentence>　「吉川先生！</sentence>
<sentence>　本当に米軍将校は、そう言いましたか。</sentence>
<sentence type="quasi">嬉しいことですね」</sentence>
</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</speech>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　子供のように、ハシャいで喜び合った。</sentence>
<sentence>徳球なんか、英雄ヅラをして演説をブチまくったとて、なんだ。</sentence>
<sentence>彼らの人気なんか線香花火のようなものだ。</sentence>
<sentence>やはり、僕達の考え方が正しいんだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<speech>
<paragraph>
<sentence type="quasi"><sentence>　「世界的存在の至宝なんだとさア。</sentence>
<sentence>日本だけの天皇じゃないんだ。</sentence>
<sentence>我国の軍国主義は滅亡したんだが、逆に天皇制だけは、世界的存在として、却って輝き出したのだ。</sentence>
<sentence type="quasi">国、敗れたからといって悲観することは、もう今日限りよそうや」</sentence>
</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</speech>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　感傷的に、女々しくフサグことは吹ッとばそうや。</sentence>
<sentence>集まった検事連中は口々にそういって、<quote>「自信を持って、この佳き祖国の再建に元気を出そう」</quote>と、お互いに激励し合ったものである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　これが機縁となって、吉川英治氏をかこむ第一線検事連の会合を、私が世話人となって毎月一回催すことに決まった。</sentence>
<sentence>この会合に集まる検事グループはいずれも有能であり、将来を嘱望された人達である。</sentence>
<sentence>その親玉である岸本さんは、ことに検察陣の偉材であった。</sentence>
<sentence>東京にマゴマゴしていては、思想検事の中心人物として共産党になにを言い出されて、パージにひっかけられるかも知れないからという周囲の心配と奔走によって、終戦の翌年北海道に検事長として転出したが、他の幹部の検事達とは、その後約一年間以上この会合は続いた。</sentence>
<sentence>その時々の話の中で、特に十年後の今日でも、私の胸中に印象深く残っている話を、さらに二、三挙げることにしたい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">異常時代の取締りについて</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　ある時吉川さんは、検事グループに向ってこういうことを訊ねた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　「君達はそれぞれの立場から、強窃盗の兇悪犯や政治家の大ものなど色々な人物を取り調べるでしょうが、手腕ある検事、と新聞などに書かれるためには、相当辛辣に取り調べることもあることと推察される。しかし僕は思うには、人が人を裁くことの困難さと、また別の面から見て、その矛盾を感ずるね。犯罪の摘発の件数を多く挙げることによって、検事は栄進することになりましょうが、しかし、中には止むに止まれない事情のため、心ならずも法に触れることも多々あると思う。そういう場合には、強権を乱用せずに、人情味ある裁きをして欲しいと思う。聞くところによると、例の帝銀事件の取り調べに当った検事連で、新聞などで鬼検事などと書き立てられて、盛んにその辣腕を奮った検事連は、その後案外に延びなかったり早くこの世を去ったりしたそうだね。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　権力<sampling type="end" />を乱用するということは実に恐ろしいことだ。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
