<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBg9_00035" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBg9_00035_F001">
<quotation>
<citation>
<paragraph>
<sentence>　「デュルタルは思わず身をふるわせた。狂乱の嵐が一堂を動揺させたからである。冒瀆につづいて、すさまじいヒステリーの疾風が巻き起って、女たちを吹き倒した。合唱隊の童児らが大司祭の裸体を礼拝するあいだに、あまたの女が聖体パンに武者ぶりつき、祭壇の前に腹ばいになって、湿ったパンの塊を搔きむしっ<sampling type="start" />て奪い合い、この神聖な不浄物を飲みかつ食った。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　「別の女はキリスト磔刑像の上にうずくまって、けたたましく笑いながら、あたしの司祭さま！　と叫んだ。また、ある老女は髪を搔きむしり、跳びあがって、ぐるぐる回転し、それから片足で立ったまま身体を二つに折って、近くにいた若い娘に倒れかかった。その娘は壁のそばにうずくまって、痙攣に歯を嚙みきしらせ、口から虫酸を流して泣きわめきながら、猛烈な暴言を吐きちらしていた。デュルタルが驚きあきれて眼を見はると、まるで靄のような煙のなかに、ドークルの赤い角が見えた。ドークルは、すでに腰をおろしていて、狂ったように泡を吹きながら、無酵のパンを嚙んでは吐き出し、それを自分の陽物にこすりつけては、女たちに配っていた。女たちは獣じみた鳴き声を出しては、このパンを自分の身体の中へ押しこみ、瀆すために押し合いへし合いした。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence type="quasi"><sentence>　「その有様は、一室に監禁された脳病院の患者が一斉に騒ぎ出したか、あるいは淫売婦と狂女が蒸風呂にはいったかのような凄まじさであった。</sentence>
<sentence>合唱隊の童児らが男たちと一つになっているかと思うと、この家の女主人が、裾をまくって祭壇にのぼり、片手でキリストの陽物をつかみ、もう一方の手で、聖盃を素裸の腿の下へ押しこんでいた。</sentence>
<sentence>また礼拝堂の奥の暗がりでは、その時まで身動きもしなかった一人の少女が、急に四つんばいになって、牝犬のように夢中で吠え出した。」</sentence>
</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</citation>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　この見事な黒ミサの情景描写に刺激されて、アンリ・ド・マルヴォ、スタンラン、フェリシアン・ロップスらの世紀末画家が、それぞれ彼らの幻想のなかの悪魔のイメージを絵筆によって定着したのである。</sentence>
<sentence>マルヴォは、ジュール・ボワの『悪魔学と魔術』のなかに挿入された、あの三十枚の特徴的なデッサンによって知られているが、その震えるような線描には、アール・ヌーヴォーのいわゆる<quote>「スティル・ヌイユ（支那そば様式）」</quote>の影響があり、私のとりわけ愛するものだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　二十世紀の両次大戦によって、黒ミサ的世界の陰惨かつ病的な幻想は、すべて吹っ飛ばされてしまったように見える。</sentence>
<sentence>現代の都市の内部には、もはや悪魔の住むところはなさそうである。</sentence>
<sentence>現在、新聞の三面記事や週刊誌の雑報欄に、ときたま現われる田舎の黒ミサ事件のニュースも、わずかに神秘と猟奇を好む人々の好奇心を慰めているにすぎない。</sentence>
<sentence>むしろ、こうしたキリスト教と土俗信仰との結びつきは、アフリカや南アメリカの僻地に残ったと言えるであろう。</sentence>
<sentence>周知のように、ハイチ島のヴォードゥー教やジャマイカ島のオベア教、またブラジルのマクンバ教などは、今なお黒ミサ的な性格を濃厚にとどめた儀式<sampling type="end" />を行っている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
