<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBg9_00012" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBg9_00012_F001">
<paragraph>
<sentence>玉山の篤実さを表わした行<sampling type="start" />動として、よく語られるものである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　元文五（一七四〇）年の冬から翌寛保元年の春にかけて、四十歳の玉山は大病した。</sentence>
<sentence>快方に向ってから作った詩が<quote>「病中雑詠六首」</quote>（一五九、一六二頁）である。</sentence>
<sentence>延享元（一七四四）年には、藩の鉄砲隊長であり、純乎として純なる朱子学者である藪慎庵（震庵とも）が五十六歳で没した。</sentence>
<sentence>玉山より十三歳の年長である。</sentence>
<sentence>慎庵は理窟っぽい性格で、かつて慎庵が作った墓誌銘の用字を玉山が難じたところ、慎庵はこれを論弁して、一年間論争が決しなかった。</sentence>
<sentence>そこで慎庵は、<quote>「富丘新語」</quote>（『慎庵遺稿』八）という長文を著わして、自己の正当性を延々と主張した。</sentence>
<sentence>このような用字をめぐる論争が、玉山と慎庵の間には何回かあったようで、<quote>「藪慎庵に復す」</quote>（『玉山遺稿』十一）という玉山の書牘には、人はそれぞれ考え方が違うのだから、双方が一度ずつ応酬したらそれで論難は止めて、銘々が自分の志を行えばよいではないか、という文が見える。</sentence>
<sentence>慎庵の融通がきかない執拗さに、いささか玉山が閉口している態である。</sentence>
<sentence>玉山が慎庵に贈った長詩<quote>「韓体一首、藪震庵に贈る」</quote>（二一七頁）は、どのような事情のもとに成立した詩なのか不明であるが、末尾には何か慎庵の不満をなだめるような口吻が感じられて、玉山が藩儒として重用されることに不満を抱く慎庵の御機嫌を直すための作品なのではないか、と<ruby rubyText="ひそか">私</ruby>に想像している。</sentence>
<sentence>寛保二年（一七四二、四十一歳）以後、玉山は細川<ruby rubyText="むね">宗</ruby><ruby rubyText="たか">孝</ruby>から毎度の参勤に御供するよう命ぜられており、信任されていることが窺われるからである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし、その宗孝は、延享四年（一七四七、四十六歳）八月十五日に、江戸城内において板倉修理<ruby rubyText="かつ">勝</ruby><ruby rubyText="かぬ">該</ruby>なる者に突如斬りつけられ、翌日死去した。</sentence>
<sentence>板倉勝該は、強度の被害妄想のノイローゼになっており、何の縁もゆかりもないのに細川宗孝は、不運なことに通り魔に遭ったかたちで殺されてしまったのであった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　このために熊本藩の遺領は、十月四日、細川<ruby rubyText="しげ">重</ruby><ruby rubyText="かた">賢</ruby>が継ぐことになる。</sentence>
<sentence>重賢は、江戸時代有数の名君として著名であり、学問を好んで、家督を継承する以前から玉山を召し出して書を講じさせていたが、藩主となるや、ますます玉山を頻繁に呼び出し、相談の相手とし、以後の参勤交代にも毎回必ず御供させた。</sentence>
<sentence>甚しい信任ぶりであったのである。</sentence>
<sentence>重賢のこのような重用を、同じ熊本の朱子学派の学者は快く思わなかった。</sentence>
<sentence>すなわち、大塚退野が栗崎履斎に宛てて延享四年十二月二十三日、重賢の相続直後に書いた書簡（『孚斎存稿』、肥後文献叢書第四巻）にいう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<rejectedBlock type="old" />
<paragraph>
<sentence>　詩賦文章を好む重賢は、徂徠学の文芸重視の影響を受けて、詩賦文章を得意とする玉山の学問に魅かれる。</sentence>
<sentence>大塚退野のような窮理実践の学風は、重賢<sampling type="end" />は好まない。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
