<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBg9_00023" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBg9_00023_F001">
<paragraph>
<sentence>相手の息の根をとめなければ、自己の正しさを立証できないという意気ごみで、<sampling type="start" />闘争に熱中したのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　信念の堅固なかたがたは、いいかげんの妥協をしたがらない。</sentence>
<sentence>苦心してたどりついた信念のよりどころについては、一歩もゆずりたくない。</sentence>
<sentence>私のような、あいまいなグニャグニャ精神では、一教団のみならず、一教区、一寺院、一信徒をも守って行くことはできないかもしれない。</sentence>
<sentence>布教や説得をつづけて行けば、衝突もあり、強行突破も起きるであろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　だが、どうしても私には、宗教と宗教とが相争うことが不満である。</sentence>
<sentence>不満というより、おそろしいこと、許せないことのように感じられる。</sentence>
<sentence>かつて仏教の発生したインドでは、回教徒とインド教徒とのあいだで大がかりな争いが、たえずくりかえされている。</sentence>
<sentence>イスラエルとアラブ連合の国民が、鉄条網をはさんで日夜銃を手にしてにらみあっているのには、政治・経済の理由もあろうが、やはりユダヤ教とイスラム教との絶対的な対立が原因である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　カイロのＡ・Ａ作家会議に出席したさい、きいた話によると、エジプトの空港でいちばんきびしく検問をうけるのは、イスラエルから来た人であるそうだ。</sentence>
<sentence>入国拒否も多いそうだ。</sentence>
<sentence>アフリカやアラビアの黒色やカッ色の文学者の集った会場で、アラブ連合の代表の中には<quote>「もしもイスラエル反対を決議してさえくれれば、どんな提案にも賛成するぞ」</quote>と叫んだ者さえいた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　聖地奪還をめざす十字軍の、キリスト教兵士たちによって、回教徒住民が殺されたこともある。</sentence>
<sentence>ナチス政府は、ユダヤ教のヨーロッパ人を婦女子に至るまで、大量に消滅させた。</sentence>
<sentence>現在の日本人は、イスラエル人やアフリカ人を、その宗教のために敵視することはないであろうが、私が作家会議で予感したのは、もしもＡ・Ａ宗教者会議、あるいは世界宗教平和会議がひらかれたにしても、悲しむべき混乱と抗争が議場にみちるだろうということであった。</sentence>
<sentence>宗教者と宗教者とが向いあったとき、その目が怒りでギラギラとかがやき、その口が憎しみの歯をむき出さねばならぬとしたら、なんのための宗教であろうか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　どちらかといえば、仏教は、おだやかな宗教であろう。</sentence>
<sentence>しかも宗教として不徹底だから<quote>「おだやか」</quote>なのではなくて、徹底しているからこそ<quote>「おだやか」</quote>なのである。</sentence>
<sentence>南ベトナムの老僧が焼身自殺をとげたのは、行為としては痛烈きわまりないが、その精神においては、相手を傷つけずに、自己を捨てることによってのみ目的を達しようとする、無抵抗の抵抗のあらわれであった。</sentence>
<sentence>戦場と化したベトナムの悲惨をなげかない者は、たれもいないが、とりわけ政治的な争いが、時によると仏教とカトリック教の争いにスリカエラレルことほど、悲しむべきことはあるまい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「人間ハ平等<sampling type="end" />デアル」</quote>と、おシャカ様は説かれたはずである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
