<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBg9_00208" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBg9_00208_F001">
<paragraph>
<sentence>少なくとも精神的には彼が生まれてきた母<sampling type="start" />胎であるスペインの上流階級が、ただの一度も〈ノブレス・オブリージュ〉（高い身分にともなう義務）の原則を受け容れなかったという事実のほうにある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　いまひとつ、この傾向を推し進めることになった要因がある。</sentence>
<sentence>危険をはらんだ時代、大まかに言って一五〇〇年から一八一五年のあいだ、イギリスとフランスの貴族が教育を受けるか排除されるかしていたとき、スペインはロシアを除く諸大国には見られない絶対専制の精神で統治されていた。</sentence>
<sentence>それもスペイン人ではない王たちによって。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　外国人の王による統治の体制のもと、最高の行政職は外国人のものとなった。</sentence>
<sentence>それらの外国人が国家からやみくもに盗み、つぎつぎに資産を持って自分の国に引退した事実はしばらく忘れよう。</sentence>
<sentence>野蛮な失政を忘れ、法をくつがえしたことも忘れよう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　重要なのは、こうしてスペインの上流階級は、“統治することによって学ぶ”機会を奪われたという事実である。</sentence>
<sentence>学んでいれば、みずからの狭量も傲慢も全般的な無能さかげんも、修正できたかもしれなかった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　外国人の王に苦しんだ国はほかにもある。</sentence>
<sentence>トレドの宮廷はスペイン語ではなくフラマン語で話していたにせよ、ロンドンでも英語ではなくドイツ語で話していたのだから。</sentence>
<sentence>しかし、イギリスの上流階級はドイツ人の王に、外国から大臣を連れて来ることを許さなかった。</sentence>
<sentence>それどころか、ドイツ人の王の存在そのものが、時にイギリスの上流階級を刺戟してより大きなエネルギーを発揮させ、断固として国益を守らせたことさえあった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　だからこそ、新しい課題を学ばなければならない時代に、イギリスの上流階級はそれを学べる立場にいたが、スペインの上流階級は学べなかった。</sentence>
<sentence>のちに、社会秩序と国家の運命をかけた決定的な決断が必要となったとき、イギリス人には決断をくだす訓練ができていた。</sentence>
<sentence>スペイン人にはできておらず、災厄をもたらす誤った決断をつぎつぎに下していったのだった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　もっとも、決断が誤っていたのは、ただ国家と国民全体の繁栄にたいしてだけだった。</sentence>
<sentence>上流階級はみずからの利益については目ざとかった。</sentence>
<sentence>そのために、年ごとに大富豪と極貧者のあいだの深淵は広がるばかり。</sentence>
<sentence>ついにはスペイン全体が、このふたつの両極端に分割されたみたいになってしまった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この怖るべき差を見てとるのに、コルドバとセビーリャをともに含むアンダルシアにまさる地方は、スペインのどこにもない。</sentence>
<sentence>あの貧しいエストレマドゥーラよりも、極端な差はさらに大きいのだから。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ふたつの地方の貧乏人は、同じように貧しい。</sentence>
<sentence>しかしアンダルシアの大金持のほうがはるかに豊かである<sampling type="end" />。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
