<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBg9_00140" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBg9_00140_F001">
<paragraph>
<sentence>　事務机の正面の壁にあった四枚の写真額は大封筒に入れ<sampling type="start" />られて、水泳競技で授与されたいくつかのカップやトロフィーとともに、すでに雑多な私物が放り込まれているスポーツバッグの中にしまわれていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　木地のきれいなマホガニーの木片に、<quote>「実験統括部長、アンドレ・ベルナール」</quote>と彫り込み、そこへ金色のエナメルを流し込んで作られた銘板が、まだ机の上の向こう端に置かれている。</sentence>
<sentence>この職場への転勤を祝い、サラが四年前に贈ってくれたものだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それもバッグに収めたベルナールは、いよいよ最後に一つ残った私物、銀縁の写真立てを、事務机の横のコンピューター・デスクの端から取り上げた。</sentence>
<sentence>今年の二月、レユニオン島で彼が撮った最愛の二人の写真だが、それから十カ月が過ぎたいま、一人はすでにこの世になく、もう一人も彼は失いつつあった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　アリスの遺体と対面した日、サラの神経は、ついにどこかが壊れてしまった。</sentence>
<sentence>帰路、早速立ち寄った、友人でもある神経科医は、その日サラに起こったことを聞き終えると、娘に死を招いたことの一因を、自分の落ち度に求めようとする母親によく見られる症状だ、と説明した。</sentence>
<sentence>したがって、精神的打撃が吸収され、それに反比例して、理性がより活発に働くようになるにつれ、症状は次第に消えてゆくだろうと。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　たしかに、初めの一カ月くらいの間は、突然アリスのつもりになり、おかしなことを口走ることがあっても、たちまち元に戻っていたので、表面的には正常な状態に見える時間のほうが、はるかに長かった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　家事の切り回しは、通いの家政婦を雇うことで解決し、ベルナールは、いままでとそう変わりなく、センターへ働きに出かけることができた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ところが、いまから振り返ると、サラの状態は、一進一退のように見えながら、実は、徐々に悪化していたのだ。</sentence>
<sentence>二カ月が過ぎたころには、正常とそうでない時との時間比率がいつの間にか逆転しており、神経の混迷は、一旦そこに陥ると、容易に元へは戻れぬほど深まっていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ベルナールがそれに気付いたのは、家政婦が帰ったあと一時間ほどして帰宅したある日、ベッドルームにある化粧台の鏡の前で、尖った握りの付いた櫛を逆手に持ち、左目からかなりの血を流しているサラを発見したときだった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　幸い、視神経は傷付けられていなかった。</sentence>
<sentence>だが、掛かり付けの医師は、こうした自傷症状が出てきたからには、一人にしておく時間がないよう、しかるべき所へ預けるべきだ、と強く勧めた。</sentence>
<sentence>その勧めに従うことにし、神経科医でもある友人と相談したベルナールは、その友人の紹介で、パリの北六十キロメートルのボーベーにあるさる精神療養施設に、拒食のため、瘦せ細ってしまってもいるサラを入院させること<sampling type="end" />にした。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
