<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBg9_00049" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBg9_00049_F001">
<sentence>元気をとり戻してからの糊の証言によれば寝台上においてオンナＢはまず三度死にそうと言い五度死ぬと叫び二度もう死ぬと絶叫し<sampling type="start" />八度死んだと<ruby rubyText="うめ">呻</ruby>いてのちに死んだということであったが、最後の方では糊もなかば意識不明であった筈なので確かな状況はわからない。</sentence>
<sentence>発見された時、口から白い粘液をたっぷり吐き出して息絶えているオンナＢの<ruby rubyText="かたわ">傍</ruby>らに糊は横たわり、チューブの内容物をすべて<ruby rubyText="しぼ">搾</ruby>り出した状態に縮んで丸くなり硬化していた。</sentence>
<sentence>したがって最初は生死不明と報告されたのだが、数時間後、糊はおそるべき体力で回復し改めて取調べを受けることになった。</sentence>
<sentence>真相の判明に伴い指令艦幹部の間で糊の処罰問題が討議されたが文具船より身柄引取り及び弁護に<ruby rubyText="か">駈</ruby>けつけた紙の楮先生の証言で、じつは糊が男性のすべてから同情されてしかるべき特異体質の持ち主であったことがわかり、特に処罰の対象にはしないことが決定されて糊の身柄は文具船に引き渡された。</sentence>
<sentence>むしろ指令艦幹部にとってはたかが文具船如き船のたかが糊如き乗員のことよりも、軍服を盗まれた上級将校の<ruby rubyText="う">迂</ruby><ruby rubyText="かつ">闊</ruby>さ特飲部副部長オンナＢによる服務規定違反の方がより大きな問題だったのである。</sentence>
<sentence>糊はその後もとの職務に戻ったが彼の欲望がこの事件による性的成果で納得し、ひとりの異性の死にまで及んだこの事件の精神的衝撃によってその欲望の強さが緩和されたかというとまるっきりそんなことはなく、ふたたび肉欲に責め<ruby rubyText="さいな">苛</ruby>まれる日常に追われはじめた。</sentence>
<sentence>事件は文具船乗員の間にしばらくは語り伝えられたものの、それぞれが自分の問題をかかえこみそれに振りまわされ多かれ少なかれ悩んでいる状態であったからやがて忘れ去られてしまい、<ruby rubyText="とり">取</ruby><ruby rubyText="ざ">沙</ruby><ruby rubyText="た">汰</ruby>されるのはまたもやあの<quote>「糊の熱湯浴」</quote>と呼ばれる定期的荒行事だけになってしまっていたのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
<paragraph>
<sentence>　次に登場するのは日付スタンプである。</sentence>
<sentence>彼は日付がわからなくなって以来気が狂ってしまっていた。</sentence>
<sentence>一日一度必ず日付のゴム印を回転させていたが二週間ばかり続いた遊走性肺炎のため高熱に浮かされたままで日付を一日に数回回転させてしまい、以後日付だけでなく彼にとっての日常のすべてが狂ってしまったのである。</sentence>
<sentence>自らの怠慢によって自己の存在理由が失われたと知るや<ruby rubyText="いな">否</ruby>や義務感によってぴんと張りつめられていた日付スタンプの理性はたちどころに崩壊した。</sentence>
<sentence>最初彼は自分の過失に驚きあわててコンピューター室に出航以来の経過時間を問いあわせたのだが肝心の出航年月日はどの記録にも載っていず、そしてもはや誰も記憶していなかったのだ。</sentence>
<sentence>どこまで旅を続けるのか誰にもわからずいつ帰ることができるのかも予測不能の船団にとって宇宙での実用性のないロ<sampling type="end" />ーカルタイムに過ぎぬ出航年月日などは記録に<ruby rubyText="あたい">価</ruby>する何ほどのものでもなかったのである。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
