<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBg9_00073" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBg9_00073_F001">
<paragraph>
<sentence>持明院統の帝王に仕えた内侍の日記それぞれの、王と神器への紛<sampling type="start" />れもないまなざしは、かかる皇位と不可分な内侍という存在が、同時に記録者であるという位相において始めて出来したものと思われる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence>２２　義江明子<quote>「儀礼と天皇―内侍をめぐって」</quote>『現代のエスプリ』別冊『天皇制の原像』至文堂　一九八六。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<noteBody>
<sentence>２３　西口順子<quote>「性と血筋」</quote>『シリーズ女性と仏教４“巫と女神”』平凡社　一九八九。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　『とはずがたり』も、また持明院統の側の女房に依って書かれたものである。</sentence>
<sentence>右の三つの内侍日記のうち、『弁内侍日記』の後に始まり、『竹向きが記』の前に終って、『中務内侍日記』の期間を覆っている。</sentence>
<sentence>当然のことに『とはずがたり』は内侍日記ではない。</sentence>
<sentence>二条はむろん内侍ではなく、院の後宮女房である。</sentence>
<sentence>しかも、名目上は正妃東二条院の女房として寓されたが、女院よりは出仕を停められて擯斥され、院の格別の寵によって御所に召し仕われる一介の<quote>「女官風情<noteMarker text="（２４）" />」</quote>に過ぎなかった。</sentence>
<sentence>その余りに劇的で異常と思われるほどの愛憎のありさまとは別に、天皇に公に仕えるものと院に私に仕えるそれとでは、視られる世界もおのずから異るだろう。</sentence>
<sentence>しかしなお、『とはずがたり』の基調あるいは前提となるところには、内侍という存在が抜きがたく位置していた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence>２４　この言は、巻一の末、作者を非難する東二条院の抗議に対して、院が作者の身分を示し弁護する申状（但し、これが実際に院の手に成ったものかどうかは疑わしい）のなかに見える。</sentence>
<sentence><quote>「（もし作者に不行跡があったとしても）御所を出だし、行方知らずなどは候ふまじければ、女官ふぜいにても、召し仕ひ候はんずるに候」</quote>。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　二条の母は、後深草院の在位中に<quote>「夜昼奉公し」</quote><quote>「人より不憫に覚え<noteMarker text="（２５）" />」</quote>られていた大納言<ruby rubyText="すけ">典侍</ruby>という内侍であった。</sentence>
<sentence>二条は、父雅忠の方のゆかりもさることながら、その母の形見として幼くより院の許で生い育てられたのである。</sentence>
<sentence>のみならず、巻三のはじめに院が作者に有明の月との関係を許すなかで、院は彼女への深い思いの由って来たる所以を、<quote>「わが<ruby rubyText="にひ">新</ruby><ruby rubyText="まくら">枕</ruby>は、故<ruby rubyText="すけ">典侍</ruby><ruby rubyText="だい">大</ruby>にしも習ひたりしかば、とにかくに人知れずおぼえし」</quote>と、その母の内侍より初めて男女の道の手ほどきを受けたことより発する思慕に帰している。</sentence>
<sentence>院の、王としての少年時代に内侍によってみちびきだされた想い、それが、その娘である作者の宿世を定めたというのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence>２５　注２４と同じく院の申状中に見える言。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　一方、『とはずがたり』中で内侍がどのように形象されているかという点で興味ふかいのは、巻二の<quote>「扇の女」</quote>の挿話である。</sentence>
<sentence>院が、作者と扇絵を交わした画師の女の手跡をみて懸想し、作者に女との逢瀬を手引きさせる。</sentence>
<sentence>御所に参入した女は、着も慣れぬ糊のきいた装束を纒い、目鼻立ちは鮮かで美々しくも到底姫君といえるよ<sampling type="end" />うな淑やかさに欠けている。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
