<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBg9_00229" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBg9_00229_F001">
<quotation>
<speech>
<paragraph>
<sentence type="quasi"><sentence>　「…というわけなんだ。</sentence>
<sentence>ヴォルフとのやり取りを、じっくりと反芻しながら帰ってきたんだが、わたしとしては、オペラシオーン《カラヴェル１》の筋書を手直しする必要はどこにもない、との結<sampling type="start" />論に達した。</sentence>
<sentence>諸君はどう思う？」</sentence>
</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</speech>
</quotation>
<quotation>
<speech>
<paragraph>
<sentence type="quasi">　「いま聞いた限りでは、大筋、このままでいけそうだな」</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</speech>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　フォーレが即座に言った。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<speech>
<paragraph>
<sentence>　「では、各自の分担にしたがって、いよいよ具体的な取り組みをはじめよう。ミシェールはヘリの担当、ピエールは、ピエトフの身辺警護の強化。偽の『シュテッカ・グループ』の存在を知ったバシレフの魔手が、いつ彼に及んでくるかもしれんからな。そして、ギルマンは、<ruby rubyText="ＤＧＳＥ">対外保安局</ruby>で、われわれの通信センターを務める。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence type="quasi">　わたしは、早速、四輪駆動車を受け取らねばならんな」</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</speech>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　ベルナールは、早速、と言ったものの、真っ黒なレンジローバーを、販売店からすぐに受け取ることができなかった。</sentence>
<sentence>週明けの二十五日がクリスマスだったからだ。</sentence>
<sentence>すでに支払いも済ませたのち、ガソリンタンクの追加装備と、無線端子とアンテナの小改造を頼んであったそれを受領したのは、週末になってから、つまり、年も暮れるばかりになってからだった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　受け取るとすぐに、そのフロントドア両側と運転席真上の屋根に、パリ・ダカール・ラリーの主催者、<quote>「ティエリー・サビーヌ・オーガニゼーション」</quote>から受け取ってあったスティッカー、<quote>「ＰＲＥＳＳＥ」</quote>を貼り付けた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そして、トラックから二人乗りスポーツカーまでの各種四輪車と、二輪車の大集団の一員となり、元旦の午前十一時を期してベルサイユ宮殿前を出発し、一路地中海へ向けて南下した。</sentence>
<sentence>だが、自動車専用道七号と九号の分岐点、オランジュで、彼の車は、フェリー港、セテに向かう大集団と決別し、マルセイユ港を目指した。</sentence>
<sentence>セテで、もし同船となった場合、ルノーの軍用車両工廠で会ったあのジャンプスーツの男たちと、鉢合わせしないとも限らなかったからだ。</sentence>
<sentence>いで立ちがまるで違っていても、間近で会えば、気付かれてしまう可能性は充分にある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　二十時間の船旅ののちチュニス港に到着した。</sentence>
<sentence>一月三日の午前五時だった。</sentence>
<sentence>下船作業と通関入国手続きとに二時間が掛かり、フェンスで囲われた保税地区のゲートを出られたのは七時すぎだった。</sentence>
<sentence>だが、ラリー関係の車らしきものは、まだどこにも見当たらなかった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ラリーは、ここからいよいよ本格化し、参加車両は、チュニジア西部の土漠地帯を走り抜ける。</sentence>
<sentence>そして、国境の南、七キロメートルにあるリビヤの街、グダーミスのキャンプ地に着くまでに、途中、塩湖地帯のトズルで一泊する。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　だが、ベルナールは、東部海岸線には、一部とはいえ四車線道路さえあるのを、一年前におこなったベアリング作戦の際の体験で知っていた。</sentence>
<sentence>というわけで、港の保税地区をあとにした彼は、海辺沿いの舗装道路を取り、スース、スファックス、ガベス、メドニン経由で八百キロメートルを走破し、暗くなっては<sampling type="end" />いたが、その日のうちに、早くもグダーミスの街に入っていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
