<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBg9_00118" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBg9_00118_F001">
<paragraph>
<sentence>　また一方に、鈴鹿山の凶賊退治の話もあり、古く宝物集（伝康頼本）には<quote>「<sentence>コノ世ニモナラサカノカナツフテ。</sentence>
<sentence type="quasi">スヽカ山ノタチエホウシナト申物侍ケリ</sentence>
」</quote>とか、<quote>「むかしこそすゞか山の女盗人とて言ひ伝へたるに」</quote>（古今著聞集）とか見えるのであるが、その立烏帽子を退治し<sampling type="start" />た主人公は、保元物語（古本系）では流布本白河殿夜討の条にあたる所で、山田小三郎維行の先祖山田庄司行秀が立烏帽子を搦め取ったと見える。</sentence>
<sentence>この話が室町時代になると、謡曲、田村のように、また太平記巻三十二、鬼丸鬼切事に<quote>「時之武将田村将軍ニ是ヲ奉ル、此ハ鈴鹿之御前ト田村将軍ト<ruby rubyText="スヾカ">女</ruby>山ニテ剣合之剣是也」</quote>（西源院本）とあるように、その賊退治の英雄主人公を田村麻呂と考えるようになったのである。</sentence>
<sentence>また、舞曲の未来記に<quote>「<sentence>抑兵法と申すは三略の術書たり。</sentence>
<sentence>昔大唐しやう山のぞうけいが伝へし秘書なり。</sentence>
<sentence>吉備の大臣入唐し、八十四巻の中よりも四十二帖に抜き書きて。</sentence>
<sentence>我朝へ渡されしを、坂上の利仁九年三月に習ひ、敵を鎮め給ひけり。</sentence>
<sentence>さてその後に田村丸。</sentence>
<sentence>十二年三月に習ひ。</sentence>
<sentence>奈良坂山のかなつむて。</sentence>
<sentence>鈴鹿山の盗人。</sentence>
<sentence>斯かる逆徒を平げ。</sentence>
<sentence type="quasi">天下を守り給ひけり</sentence>
」</quote>と見え、坂上が利仁となるような混乱、即ちそこには坂上が利仁の姓となる田村草子のような両者が親子関係であるというような説話が生じたのであろう。</sentence>
<sentence>元来田村麻呂や利仁の賊退治譚が奥州にあり、それが恐らく語物としてあったのが、鈴鹿山の賊退治譚と結び付いたのでないか、これは或いは鈴鹿山のふもとの近くに旅の語部、例えば盲法師のようなものの根拠地があったためかも知れない。</sentence>
<sentence>とにかく田村草子と何らかの関係のある、東北地方の語物<quote>「三代田村」</quote>のごときが盲法師によって最近まで御国浄瑠璃として語られて来たことを指摘しなければならない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence type="quasi">　勿論、古くから、例えば二中歴第十三には、</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<rejectedBlock type="old" />
<sentence>とあり、平安時代末期から、田村麿・利仁・保昌・頼光等の武人の系列が見え、常にこれらの武人の系列があげられ、例えば<quote>「古其名きこえし田村利仁か鬼神を攻、頼光保昌か魔軍を破せしも或勅命をかた取、或は神力を先として武威のほまれを残せり」</quote>（陽明文庫本保元物語巻上）というように古本系の保元物語に田村利仁と見えるのである。</sentence>
<sentence>（芸文、大正十五年七月号、大西源一氏、鈴鹿山の山賊と田村将軍鬼退治の伝説参照）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">三　平治元年十二月二十七日（三六頁）</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　流布本系の寛永十二年版以下は<quote>「平治元年二月廿七日」</quote>、寛永十年版は<quote>「へいぢくわんねん十二月二十七日」</quote>とあり、それ以前の木活字本系などは皆十二月廿七日とある。</sentence>
<sentence>学習院一本<quote>「平<ruby rubyText="ぢ">治</ruby><ruby rubyText="ぐわん">元</ruby>年二月廿七日」</quote>、吉田本、<quote>「平治元年十二月廿七日」</quote>となっている。</sentence>
<sentence>流布本系の義経記は平治元年二月廿七日となっているので、学習院本系は流布本系であると思う。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">四　妹尾、難波をさしつかはし（三六頁）</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　天理本<quote>「へいけきゝつけせのをなんはの二らをさしつかはしていけとりにして」</quote>とあり、他の本も義経物語<quote>「へいけきゝつけて、せのお、なんばの二らを、さしつかはし<sampling type="end" />ていけどりにしてみやこへのぼり」</quote>とあり、皆<quote>「いけとりにして」</quote>とある。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
