<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBg9_00187" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBg9_00187_F001">
<paragraph>
<sentence>こうした千二百年以上も、一回の欠<sampling type="start" />けることもなく続いている日本の古い行事に対して、その他にいかなる対い方もあろうとは思われなかったからである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　私がこんどお水取りの行法見学から受けた感動は、二十年前にその一部を見て、それから受け取った感動といささかも異ならなかった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　私は十三日の夜は、半夜も、後夜も、礼堂の正面に、橋本長老と並んで坐らせてもらっていた。</sentence>
<sentence>私は正座して眼をつむっていた。</sentence>
<sentence>眼をつむると、いつも、これが春を呼ぶ行事以外の何ものでもないように思われた。</sentence>
<sentence>読経も、声明の節廻しも、春の潮がそのためにゆったりと、こちらに引き寄せられてくるような気がした。</sentence>
<sentence>そして断続的に聞えている烈しい沓の音は、雪国の張りつめた氷が割れる音のように聞えた。</sentence>
<sentence>何年か前、イルクーツクに行った時、イルクーツク大学教授のクドリヤフツェフ氏が、街のまん中を流れているアンガラ川の氷が割れる音のことを話してくれたが、私はなんとなくその氷の割れる音を、籠りの僧の沓の音に結びつけていた。</sentence>
<sentence>大洋では春の潮がゆったりと動き出し、氷結した川では烈しい音を立てて川の面が割れ出している。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　私は、このお水取りの行法の底を流れているものは、やはり春を呼ぶ心であろうと思った。</sentence>
<sentence>確かに春というものは、このように厳しく烈しい行法を営むことによってしか、呼び寄せることのできないものであるかもしれない、そんな思いを持った。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　眼を開けると、内陣と礼堂の間に垂れ下がっている麻の戸帳の上に、内陣の僧たちの動きが映っている。</sentence>
<sentence>次々に行道している僧たちの横からの姿が映る。</sentence>
<sentence>まるで廻り燈籠である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そしてどれだけ経ったころか、その廻り燈籠に映る僧たちの姿は烈しいテンポで移り始める。</sentence>
<sentence>走りの行法である。</sentence>
<sentence>この時だけ沓の音は消えている。</sentence>
<sentence>練行衆は足袋はだしで駈足行道し、順々に五体板の上で五体を打っている。</sentence>
<sentence>ナムカン、ナムカン、僧たちの口からは“南無観世音自在菩薩”が略されて、ナムカン、ナムカンだけが飛び出している。</sentence>
<sentence>感動は、こうした単純な短い言葉の繰返しで盛り上がってゆくのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　初夜、半夜、走り、後夜と、何時間か礼堂に坐っていた私には、その時々で、何がおこなわれているか、よく判らなかったが、その間に神名帳が読み上げられて、全国一万三千七百余社の大明神は<ruby rubyText="かん">勧</ruby><ruby rubyText="じょう">請</ruby>され、大導師によっては天下泰平、万民快楽、万物至福が祈願され、<ruby rubyText="しゅ">咒</ruby><ruby rubyText="し">師</ruby>によっては、四方結界の上、四天王が勧請されていたのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし、私の場合は、いま何がおこなわれているか知ろうという気持も起さなければ、そんな気持を起させられる余裕もなかった。</sentence>
<sentence>何か烈しく、荒く、きびしいものが、あるいは速く、あるいはゆるくおこなわ<sampling type="end" />れている中に身を置いていただけである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
