<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBg9_00154" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBg9_00154_F001">
<paragraph>
<sentence>つまり、絶対的な極限の条件下、状況<sampling type="start" />下において、現実世界との関わりは、夢やメルヘン的な“世界との親和”として表現されるしかなく、そうでなければ人の心は、現実との対応を欠落させてしまい、ただ自分一人だけの孤独で、寒冷な場所に閉ざされてしまうだけなのだ。</sentence>
<sentence>他人や現実の社会との繋がりを失った心の風景が、<quote>「狂気」</quote>と呼ばれるものであることは、いうまでもないことと思われるのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　『はまべのうた』や『島の果て』は、世界が自分の心、関心から剥落してしまうような経験をした若者が、なお現実の世界への繋がりを保とうとしたところから生まれてきた<quote>「童話」</quote>的表現であったといえるだろう。</sentence>
<sentence>深刻なもの、苛酷なもの、あまりにもリアルなものは、むしろ夢幻的な表現を求める。</sentence>
<sentence>それは<quote>「今」</quote>を<quote>「昔」</quote>に、<quote>「現実」</quote>を<quote>「夢」</quote>に、リアルな魂のドキュメントを童話に転換することによって、辛うじて表現することが可能になるようなものなのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">２</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　『徳之島航海記』や『ロング・ロング・アゴウ』、『アスファルトと蜘蛛の子ら』は、『はまべのうた』や『島の果て』で描こうとした戦争体験を、もう一度、今度は別のスタイルによって書き直そうとした作品群であるといえるだろう。</sentence>
<sentence>だが、“ロング・ロング・アゴウ”という懐かしの歌から採られた表題がそうであるように、ここにはまだ<quote>「むかしむかし…」</quote>という昔話の語り口や表現の形式は、わずかであれ残存している。</sentence>
<sentence>いったん現実の体験から距離を置いて、苛酷な戦争体験について語ろうとする姿勢は、島尾敏雄の初期作品に一貫して見られる特徴であるといってよい。</sentence>
<sentence>しかし、“苛酷”な、といったあとで、作品そのものに描かれている情景を見れば、それは<ruby rubyText="はた">傍</ruby><ruby rubyText="め">目</ruby>には南の島の基地での比較的穏やかで、どちらかといえばのんびりとした軍隊生活といえないこともない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　『徳之島航海記』は、加計呂麻島の呑ノ浦の特攻隊基地から、元漁船の徴用船である“十三号艇”に乗って、隣り島である徳之島まで航海するという軍隊生活での小航海の記録といってよいものだが、その焼玉エンジンの三十トンの船に乗り込んだ隊長の〈私〉の心配は、航海中に敵の空爆に会うことと、隊長の自分が船に酔って醜態を曝してしまうことのおそれなのである。</sentence>
<sentence>片一方は<quote>「命」</quote>の危険であり、もう一方は<quote>「<ruby rubyText="メンツ">面子</ruby>」</quote>の問題なのだが、この二つの心配は若い隊長の〈私〉には、味方の部下たちにも決して気取られてはならない心配であり、臆病心なのだ。</sentence>
<sentence>すでに制空権を握られた時期に、元漁船、船長も徴用された漁師という船に乗ってのこのこと海上へ出るという航海が、不安と危険に満ちたものであることはいうまでもない。</sentence>
<sentence>〈私〉は飛行機の爆音に怯え、過敏となった聴覚は、焼玉エンジンの音や蒸気の音にも、心を乱れさせる<sampling type="end" />のである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
