<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBg9_00116" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBg9_00116_F001">
<paragraph>
<sentence>表題作<quote>「金曜日の別荘」</quote><sampling type="start" />に登場するアリーナという女性についても、あらまし同じようなことがいえないだろうか。</sentence>
<sentence>性と愛とを生涯のテーマとしながら、その不可能について書かなければならないというのはパラドックスとも見えようが、それは作者の意思を越えた時代のためであるというほかはない。</sentence>
<sentence>ヨーロッパあるいはイタリアに因んで言うならば、人間の価値への確かな信頼を抱くことのできたルネサンス期の恋人たち、自然に十全に愛することのできた中世の詩歌の中の男女に対比するとき、今日の男女はなんと覚束なげで頼りなげなことだろう。</sentence>
<sentence>モラヴィアはこれらの作品を通してそう言っているように見える。</sentence>
<sentence>さらに、そこで目立つのは、主役はほとんどの場合女性であり、積極的、能動的な女性を前にして男はとまどい、うろたえるばかりだということである。</sentence>
<sentence>それは、あの大きな鋭い目をつねに光らせていた作者が、時代の動向を見てとっていた、むしろ先取りしていたということの結果ではないだろうか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ともあれ、本書に収められた三つの中篇と十三の短篇には、それぞれの男女の関わりが、従ってモラヴィア流にいうなら、彼らの愛と性とが描かれている。</sentence>
<sentence>これらについての読み方、解釈は読む側の自由であって、訳者の容喙すべきことではないだろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　モラヴィアの読者はわが国でも少くないが、ドストエフスキーばりのあの長篇は好まないという人はいるし、長篇の手法を伝統的に過ぎるとみる作家・批評家もいる。</sentence>
<sentence>しかし、これらの人でも一様に認め称賛するのは、短篇の名手としてのモラヴィアである。</sentence>
<sentence>この作家が長篇の手法や理論をしばらく措いて、スケッチブックを開くような姿勢で原稿用紙に向かうとき、そこに短篇作家モラヴィアが生彩ある姿で立ち現われる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　かつてモラヴィアは、今後は長篇は書かずにもっぱら短篇だけを書きたいと洩らしたことがあった。</sentence>
<sentence>そこに、短篇に対するこの作家の深い思い入れを見てとることができる。</sentence>
<sentence>評論『短篇と長篇』の中では、『デカメロン』の作者ボッカッチョを、<quote>「あらゆる時代、あらゆる地域を通じて最大の短篇作家」</quote>とし、もしもボッカッチョという存在がなく、ダンテの『神曲』だけであったならば、当時のフィレンツェ、イタリア、ひいてはヨーロッパ中世の生活についてわれわれの知るところははるかに貧しいものになったに違いない、と述べることで、現代のボッカッチョたらんとする意欲を暗に覗かせたことさえあった。</sentence>
<sentence>本書は、その技法が最も円熟したモラヴィアの最晩年に書かれた短篇集であるという点からも興味深く注目に値するものといえるだろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<authorsData>
<sentence type="quasi">一九九二年五月　大久保昭男</sentence>
<br type="automatic_original" />
</authorsData>
</article>
<article articleID="LBg9_00116_F002">
<authorsData>
<sentence type="quasi">装<sampling type="end" />画　平野敬子</sentence>
</authorsData>
</article>
</sample>
