<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBg9_00108" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBg9_00108_F001">
<paragraph>
<sentence>おまえに家を継がせる前に、これが最後の旨い鹿肉を食わせ<sampling type="start" />てくれ、と、毛深息子にせがむ。</sentence>
<sentence>鹿と心得ましたと、毛深息子。</sentence>
<sentence>そして鹿狩に出て行く。</sentence>
<sentence>ところがそれを立ち聞きした母親は、すべすべ息子に先回りをさせる。</sentence>
<sentence>若毛のいたりというには毛が薄いこの息子、むしろ邪鼓舞されたとでもいおうか、山羊皮をかぶって鹿肉料理を父親の前に差し出す。</sentence>
<sentence>父親は手はぶるぶる、目はもうろくに見えない。</sentence>
<sentence>つまり、盲碌。</sentence>
<sentence>山羊皮をなでなで、<quote>「<ruby rubyText="えさ">餌</ruby><ruby rubyText="う">得</ruby>、<ruby rubyText="えさ">餌</ruby><ruby rubyText="う">得</ruby>」</quote>と鹿肉を平らげて食ぶらかされ、このすべすべ息子に家督権を相続させる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　もうひとつ、<quote>「恋は発条さ」</quote>。</sentence>
<sentence>これはもちろん<quote>「恋は発情さ」</quote>という宇宙的真理をいっていて、実際、スタンダールあたりが何をいおうが、発情でない恋は<ruby rubyText="こい">鯉</ruby><ruby rubyText="こく">濃</ruby>にしても食えまい。</sentence>
<sentence>とはいうものの、発条の訓読みはバネ。</sentence>
<sentence>恋が人生のバネになることも世俗的真理らしいが、しかし<quote>「恋はヴァネッサ」</quote>と跳ねて読めば、これは『ガリヴァー旅行記』の情為サン・スウィフトへの言及。</sentence>
<sentence>彼にはヴァネッサとステラというふたりの愛人がいた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　上に翻訳したのは全編の千分の一程度の分量でしかなくて、以上のような意々わけは、それについての何十分の一程度の説明でしかない。</sentence>
<sentence>『フィネガンズ・ウェイク』というとてつもなく巨大な戯れ―かつ、多輪群れ―のテクスト全体がいかなるものかは、これで推し量られるはずだ。</sentence>
<sentence>なにしろ相手は、どこからどこまで終始たわけに淫する。</sentence>
<sentence>この場合、たわけとは<ruby rubyText="た">多</ruby><ruby rubyText="わけ">訳</ruby>のことである。</sentence>
<sentence>いくらこちらが不淫念願したところで、向うは意味を集めに厚め、こちらを意味飽和の、いや意味過飽和の、したがって意味行方不明の世界へと引きずり込む。</sentence>
<sentence>そして意味が行方不明になるということは、その世界が無意味だということではない。</sentence>
<sentence>それどころか、それはナンセンスという意味を獲得する。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　言葉は意味の飛脚である。</sentence>
<sentence>しかし巷には、足取りばかりが威勢よくて、かついでいる箱がすかすかの飛脚もいる。</sentence>
<sentence>やけにもったいぶっていたり、疑り深い目で巾着斬りや追剝をうかがったり、そのくせかついでいる箱の中身はただのがらくたでしかない飛脚もいる。</sentence>
<sentence>『フィネガンズ・ウェイク』にはそういう中途半端な飛脚がいない。</sentence>
<sentence>かついでいる箱には意味が違法に充塡され、それゆえに飛脚はナンセンスというエネルギーを発散する（カフカの飛脚については別の機会にふれたい）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そしてこのような書にのめり込むことがどういうことなのかも、およその察しはつくと思われる。</sentence>
<sentence>まずひとつには、平板な意味しかもたないものやことに人一倍無関心になる。</sentence>
<sentence>あるいはまた、まったくもってばかばかしいものやことがいかにも意味ありげな顔つきでしゃしゃり出てくるのを見ると、人二倍の侮蔑を表に出してしまう。</sentence>
<sentence>ある<sampling type="end" />いはまた、無銭飲食者は卑劣な行為をはたらいたとして罰せられるのに、無センス飲食者たちが仲間同士かばいあいながら偉ぶっているのを見ると、人三倍腹が立つ。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
