<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBg9_00016" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBg9_00016_F001">
<paragraph>
<sentence>『夜明け』に比してもこの小説の背景はまったく日常的な市民社<sampling type="start" />会であり、これはそのなかに起こる非日常的な出来事を描くための工夫であろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　物語は、ニューヨークの街角で主人公を倒した自動車事故の記述から始まる。</sentence>
<sentence>『夜明け』ではカタストロフに向かって物語は進んでいくが、『昼』ではカタストロフののちにすべてが回想されていくという形式をとっており、この発端と、時間順序の無視という点でセンプルンの小説を想わせるのである。</sentence>
<sentence>またその主人公は<quote>「わたし」</quote>という一人称になっている。</sentence>
<sentence>のちに三部作として一冊にまとめられたが、先行する二作の主人公とこの<quote>「わたし」</quote>はいちおう切りはなされた、独立した人物なのであろう。</sentence>
<sentence type="quasi">―</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　事故ののち病院で手術が行なわれ、五日後に<quote>「わたし」</quote>は意識をはじめてとり戻す。</sentence>
<sentence>つづいて、カトリーヌとのパリでの最初の出会いの回想がくる。</sentence>
<sentence>事故のとき、彼はカトリーヌを連れていた。</sentence>
<sentence>はじめて病室に見舞いにきたカトリーヌ。</sentence>
<sentence>かつてパリで同棲するようになったカトリーヌに強いられて、はじめて<quote>「わたし」</quote>の過去を物語る場面。</sentence>
<sentence><quote><sentence>「自分はいまでは生者たちに死者たちの伝言をもたらす者にすぎないというわたしの確信。</sentence>
」</quote>カトリーヌとの恋愛の経過の回想。</sentence>
<sentence><quote><sentence>「わたしたちを結びつけていたもの、それはまさしくわたしたちを隔てていたものだった。</sentence>
」</quote>なぜなら彼女は人生を愛していたが、彼は人生に無関心だったからだ。</sentence>
<sentence>サルトル流に言えば、二人のあいだには人間とモノとのように無限大の距離があり、ケーロールの言う帰国者の去勢はここにも姿を現わしていることになるが、一年間の共同生活ののち二人は別れる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　―といったところがはじめの部分の筋の運びであって、映画的構成であり、この小説の梗概を自然の時間の流れの順序に直して要約することは無意味であり、また作品のなかの順にすべてを要約することは不可能に近いから、以下にカトリーヌ以外の三人の登場人物に焦点をしぼってみる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　第一の人物は手術に当たった医師ラッセルである。</sentence>
<sentence>彼は人間の生命を救うことに無条件の誇りと信念とを抱いている医者だが、<quote>「わたし」</quote>に対して特別の関心と疑念とを抱いている。</sentence>
<sentence>ラッセルの体験によれば、手術中一般に医者は患者の生きようとする意志によって励まされ、暗黙のうちの協力を感じさせられるものだ。</sentence>
<sentence>ところが<quote>「<sentence>あなたはわたしを援けなかった。</sentence>
<sentence>わたしはひとりで、ただひとりで闘わねばならなかった。</sentence>
<sentence>それどころか、あなたはわたしに対立していた。</sentence>
<sentence type="quasi">敵の側にいた</sentence>
」</quote>。</sentence>
<sentence><quote>「わたし」</quote>の回想。</sentence>
<sentence>ドイツ軍の警察犬につきまとわれた石炭車、そこには十数人のユダヤ人が隠れている。</sentence>
<sentence>ゴルダが連れてきた乳飲み子がふいに泣きだした。</sentence>
<sentence>鶏をしめるのが仕事だったシュム<sampling type="end" />エルが選ばれてゴルダの子の首に手をあてる。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
