<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBr0_00005" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBr0_00005_F001">
<paragraph>
<sentence>　この詩的認識を、たとえば<quote>「裏地と襞という主<sampling type="start" />題」</quote>として語るとすれば、どうだろう。</sentence>
<sentence>すなわち内とは、外の力の折り畳み、外の裏地として形成されるものであり、その褶曲、折り曲げによる襞において主体化がもたらされる、と。</sentence>
<sentence><quote>「外」</quote>との自己の関係のつくり方として、確かにこれは在庫僅少の現代思想が練りあげた大切な思考形態の一つといってよい。</sentence>
<sentence>外の力の折り返しとしての裏地、そこに見出される襞という住処。</sentence>
<sentence>この思考の形象に、この時代の精神的な傾斜角の表われを見てよいだろうか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　裏地といい襞といい、また折り畳みや折り返しというとき、これらの言葉は、吉増剛造が駆使する詩語にきわめて近い位置を占めている。</sentence>
<sentence>しかし、そこから<quote>「皺に、なっちゃった、…天の紙裏」</quote>といった詩句に、外の折り曲げとしての<quote>「裏」</quote>や褶曲する<quote>「皺」</quote>を象るように読むとすれば、それは私たちの認識欲求ないし認識衝動が、ある完結性を装ってしまうことを示すだろう。</sentence>
<sentence>それは<ruby rubyText="オード">頌歌</ruby>を<ruby rubyText="エピソード">挿話</ruby>に変質させてしまう分裂と離散の時代的傾性を隠蔽してしまう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　断片と未決と分裂においてある時代に対して、<quote>「使い途のない否定性」</quote>で済ませるわけにはいかない。</sentence>
<sentence>別のかたちの<quote>「否定性」</quote>のあり方を編み出さなくてはならない。</sentence>
<sentence>吉増剛造においてそれは、中絶の思考とでも呼ぶべきものとして抱えこまれているように思える。</sentence>
<sentence>たとえば、次のような詩行。</sentence>
<sentence><quote><sentence>「…途中で、中絶した、（…、）何かを、ただ途中で、みたという印象がつよい。</sentence>
<sentence type="quasi">それに気がつく</sentence>
」</quote>（『螺旋歌』）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この中絶のポエジーは、括弧の中で呟くような、しかし強さをももつ<quote>「（<sentence>もう、何処にも、いき、つけなくていい、…。</sentence>
）」</quote>という断念の思考と同時に、<quote>「何処かへ、果てしなく、中絶して、行った、もの、…」</quote>という撞着語法的なベクトルを併せもつものであった。</sentence>
<sentence>途中の眼と<quote>「それに気がつく」</quote>驚きの指さし言葉は、まなざしを保証されない無数の裂け目ないし傷を示しているだろう。</sentence>
<sentence>この思考（ポエジー）こそが、詩語の近似などよりもこの詩人における独特の褶曲と収縮の運動を含んでいるように思える。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この<quote>「中絶」</quote>は、切断や引用や中断という認識活動の手法や、途上や中空や迂路という詩論的な隠喩と系をなすというより、直截に私たちの視覚経験に加えられた荷重であるように思える。</sentence>
<sentence>二十世紀初めに哲学者が<quote>「見る能力」</quote>について、<quote>「身を捩り返して自己自身の上に屈みこむ」</quote>という意識のふるまいを要請したように、視覚を焦点とする認識経験が繰り返し問われてきた。</sentence>
<sentence>視覚が潜在的な次元や生成の運動と結びつくために<quote>「自己自身の上に屈みこむ」</quote>のは、潜在性と持続の哲学に限られないだろう。</sentence>
<sentence>視線を奪われた眼や亀裂を生じる眼について、いわば痛覚的認識が積み重ねられてきた。</sentence>
<sentence>吉増剛造の<quote>「途中」</quote>の眼は、その感覚経験を<sampling type="end" />引き継ごうとするものであり、同時に<quote>「果てしなく、中絶して行ったもの」</quote>という現在のさらなる難所に向かおうとするように見える。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
