<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBr0_00002" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBr0_00002_F001">
<list>
<listItem>
<sentence>Ｑ１２　博物館に展示してある鎌倉時代の美術品を撮影し<sampling type="start" />てカレンダーを作成しようと思います。</sentence>
<sentence>当然、著作権も切れていると思いましたが、撮影禁止の文字が見えました、撮影することに問題はありますか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</listItem>
<listItem>
<sentence>Ａ　美術の著作物の保護期間は著作権者の死後五〇年です。</sentence>
<sentence>保護期間の過ぎた著作物は、公共の財産ですので誰でも自由に撮影することができます。</sentence>
<sentence>一般的には美術品を撮影した写真家に著作権が発生しますが、撮影にあたっては許可を求めなくてはなりませんし、カレンダーにして発売する場合にも所有者の許諾が必要です（七一〜七六頁参照）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</listItem>
</list>
<list>
<listItem>
<sentence>Ｑ１３　公園や屋外にある銅像や彫刻、建築物を勝手に撮影し、出版物に使用してもよいのでしょうか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</listItem>
<listItem>
<sentence>Ａ　一般公衆に解放されている場所にある美術の著作物は、原則として自由に利用できますが、著作物の販売を目的として、著作権者に無断で彫刻や銅像の写真を絵葉書等にすることはできません。</sentence>
<sentence>管理敷地外から撮影することは自由ですし、風景の一部として写っている場合は問題ありません。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</listItem>
</list>
<list>
<listItem>
<sentence>Ｑ１４　私は新聞社の写真部に所属するカメラマンです。</sentence>
<sentence>紙上には『撮影／○○○○』と氏者が表示されます。</sentence>
<sentence>職務上撮影したものの著作権は誰のものになりますか。</sentence>
<sentence>写真展をする場合、自由に使用できますか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</listItem>
<listItem>
<sentence>Ａ　著作権は実際に著作したものに帰属するのですが、二つの例外があり、映画と職務著作の場合は個人に帰属しません。</sentence>
<sentence>社のカメラマンが職務上制作したものは、著作権も著作者人格権も社に帰属します。</sentence>
<sentence>就業規則や勤務規則に著作者（あるいは著作権者）となることが明記されている場合は別です。</sentence>
<sentence>したがって写真展を開催したり、写真集を出版する場合は、勤務先と交渉すれば道は開かれるはずです（七一〜七六頁参照）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</listItem>
</list>
<list>
<listItem>
<sentence>Ｑ１５　写真コンテストに応募し入賞しました。</sentence>
<sentence>作品の権利は主催者側に帰属し、応募作品は返却いたしませんと言われましたが、将来自分の作品集に収録することはできますか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</listItem>
<listItem>
<sentence>Ａ　作品の権利は、主催者に帰属するという募集条件にしたがって応募した作品が入賞した場合、著作権は主催者に移ります。</sentence>
<sentence>応募作品を返却しないということは、作品を返却しないということであって、著作権が主催者に移っても著作者人格権は移りません。</sentence>
<sentence>主催者が作る印刷物に掲載する場合は、勝手に写真に手を加えたり、作者名を変えて発表することはできません。</sentence>
<sentence>将来、自分の作品集に収録したい時は改めて主催者に使用許諾を求めなければなりません。</sentence>
<sentence>コンテストに応募する場合は、応募規定をよく読んでから応募することが大切です（七一〜七六頁参照）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</listItem>
</list>
<list>
<listItem>
<sentence>Ｑ１６　作品を預けていたフィルムライブラリーが倒産して、フィルムの行方がわからなくなってしまい<sampling type="end" />ました。</sentence>
</listItem>
</list>
</article>
</sample>
