<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBr0_00007" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBr0_00007_F001">
<paragraph>
<sentence>　<sampling type="start" />まず、放送法三条の二第一項の<quote>「政治的に公平であること」</quote>（二号）および<quote>「意見が対立している問題については、できるだけ多くの角度から論点を明らかにすること」</quote>（四号）という要求は、アメリカの<quote>「公正原則」</quote>に通じる考え方に立つものである。</sentence>
<sentence>すでに見たように、従来これは、電波周波数の稀少性を根拠に正当化されてきた。</sentence>
<sentence>しかし、電波周波数の稀少性がしだいに規制根拠として妥当しにくくなってきている現状では、政府がこのようなことを法的に要求し、違反行為に法的制裁を課すなら、重要な憲法問題が提起されざるをえない（そのため、これらの要求は法的なものではないと解すべきだとの意見もある）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<blockEnd />
<paragraph>
<sentence>　＊一九九三年、テレビ朝日の報道部長が選挙に関して連立政権樹立に向けての報道を指示したとして問題とされ、国会に喚問されるという事態が生じた（椿事件）。</sentence>
<sentence>しかし、結局具体的な指示の事実は確認できなかった。</sentence>
<sentence>たとえ放送が公正でなければならないとしても、公正であるべきは放送全体の内容であって、個々の番組・個々の出演者の発言ではないはずであるし、ましてや報道部長が内心でどのような意図であったかは放送法とは関係ないはずではなかろうか。</sentence>
<sentence>また、ＴＢＳオウム真理教報道事件では、ワイドショーのインタヴューテープをオウム真理教関係者に見せ、抗議を受けて放送しなかったことに対し、当時の郵政省は四号に照らし遺憾であったと厳重注意した。</sentence>
<sentence>放送しなかったことが問題とされたことは注目に値する。</sentence>
<sentence>しかし、これが一般的にどこまでいえるか、かなり疑わしいように思われる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">３　<quote>「公安及び善良な風俗」</quote>を害する表現</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　では、放送法三条の二第一項の<quote>「公安及び善良な風俗を害しないこと」</quote>（一号）はどうであろうか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　このうち<quote>「公安」</quote>を害する放送については、電波法一〇七条で、無線設備・通信設備によって<quote>「日本国憲法又はその下に成立した政府を暴力で破壊することを主張する通信を発した者」</quote>は五年以下の懲役または禁錮に処される。</sentence>
<sentence>放送法の表現では<quote>「公安」</quote>を害しそうな表現が一切許されないようにも解されうる。</sentence>
<sentence>しかし、違法な行為の煽動に関して述べたように、違法な行為を直接煽動する表現内容であり、しかもそのような違法な行為が生じる差し迫った危険が存在するのでない限りは、表現は憲法的保護の範囲内であると思われる。</sentence>
<sentence>電波法の規定は、直接刑罰を科した規定であるが、処罰が憲法的に保護されない表現に限定されているかどうか疑問の余地がある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「善良な風俗」</quote>に反する表現の典型はわいせつな表現であろう。</sentence>
<sentence>放送でわいせつな表現が用いられた場合、電波法一〇八条が、無線設備・通信設備によ<sampling type="end" />ってわいせつな通信を発した者を二年以下の懲役または百万円以下の罰金に処している。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
