<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBr0_00013" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBr0_00013_F001">
<paragraph>
<sentence><sampling type="start" />けして媚びはしない、しかしまた硬直的なものでもまったくない。</sentence>
<sentence>男性にたいして、悪と欲望を挑発し、優雅と泥臭さを共に要求する、その働きかけの、語り口と姿勢を学んでいただきたい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　何しろ、彼女は、あらゆる日本の女性の中で、もっともパワフルで、かつ知的な層から敬慕され、尊重されているのです。</sentence>
<sentence>若い女性たちが遥かに目指すべき目標としても、まさしく星の如き存在ではありませんか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">第２章　女性作家の読み方</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">１．林真理子が好かれる理由</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">エセーが先か小説が先か</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　白洲さん、塩野さんと並べてみると、読者の中には、ちょっとついていけない、と退いてしまう方もいるかもしれません。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　何というか、存在として遠い、別の世界の住人だと云うが如きオーラを発している。</sentence>
<sentence>もちろん、別の世界にたいする憧れというものもあるけれど、憧れだけでは、ツライと。</sentence>
<sentence>たしかに、女性読者の場合はそうかもしれません。</sentence>
<sentence>男は女性の書き手にたいして、ある種の神秘というか、隔絶性を求めるところがあって、その段差があればあるほど面白いというか、興味を維持するところがある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　実際、女性に敬服したがっている男というのは多いものですよ。</sentence>
<sentence>この辺の事がわかっていない女性、とくに一定の立場にいてわかっていない人が多いのは、誠に残念なことです。</sentence>
<sentence>でも、女性にしてみれば、遠いだけでは厳しい、何か共感とか、実感できる要素が欲しいということになるのでしょう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　たしかに、白洲さんにしても、塩野さんにしても、存在としての格がそもそも違うというところがあります。</sentence>
<sentence>存在感というのとは別の、強烈なオーラを放っている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　白洲さんは、最晩年にお会いしましたが、もう、顔を上げているのがツライほどの風圧を受けました。</sentence>
<sentence>とにかく凄い、としかいいようがない。</sentence>
<sentence>自分がやりたい事、好きな事を徹底して追求していったあげくに高い境地に達してしまった人の、自在きわまる迫力を感じました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　塩野さんは、一回お目にかかったことがあるだけです。</sentence>
<sentence>ある文学賞をもらった時に、楽屋で一緒だった（一緒といっても、同じ賞をもらったのではなく、主催者が同じだったのですが）ことがあります。</sentence>
<sentence>その時にご挨拶させていただいたのですが、見たこともないような、金糸、銀糸をふんだんに使った細かい織りと細工を施されたストールをちょっと引きずるような形で無造作に羽織りながらの、何とも気さくで率直な話しぶり。</sentence>
<sentence>まあ、たしかに金と時間をかけただけでは得られない、成熟と洗練が<ruby rubyText="みなぎ">漲</ruby>っている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　塩野さんについて、歴史物だけではなくて、『男たちへ』や『イタリアからの手紙』といったエセーがお勧めですよ、と書きました。</sentence>
<sentence>塩野さんを作家と呼ぶべきか、歴史<sampling type="end" />家と呼ぶべきかはなかなか難しいところですが、いずれにしても、エセーではなく歴史物の著作に、たくさんの読者がいて、エセーについては知る人ぞ知るという形になっている。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
