<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBr0_00006" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBr0_00006_F001">
<paragraph>
<sentence><quote><sentence>　「サンタクロースなんて、本当はいないんだよ。</sentence>
<sentence type="quasi">あれはお父さんやお母さん<sampling type="start" />だったんだよ</sentence>
」</quote>などと、どうして私が答えられるでしょう。</sentence>
<sentence>子どもはいつか夢から現実への橋を渡ります。</sentence>
<sentence>しかし、サンタクロースはいる、という現実も、サンタクロースを見た人はいない、という現実も、その両方ともが真実であり、それが人間にとっての真実なのだと私には思えるのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　その時、私は、昔、英語のテキストの中にあった話を長男にしてやりました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　―サンタクロースは、リキアのミラにあった教会の司教、聖ニコラウス（二七一〜三四二）のことだといわれています。</sentence>
<sentence>当時、ミラは港町で、船乗り達が教会に立ち寄り、航海の安全を祈ってもらったり、教会にタダで泊めてもらったりしました。</sentence>
<sentence>そのお礼に、船乗りは、今度ここに来るときに、外国からどんなおみやげを持ってきたらいいか、とニコラウスにたずねます。</sentence>
<sentence>するとニコラウスは、親のいない子どもや、貧しいこどものために、何か子どもの喜ぶおみやげを、とたのみました。</sentence>
<sentence>心のやさしかった彼は、贈り主がだれであるかを、けっして知られないように、黒衣に身をつつんで、夜中に、お金や贈り物を、そっと貧しいひとの家の破れた窓や煙突から入れて、助けました。</sentence>
<sentence>あるとき、窓からそっと手を差し入れて、お金を置こうとしたその人を、家の中の人が追いかけて、贈り主がニコラウスであることを知りました。</sentence>
<sentence>ニコラウスは、自分が贈り主であることを、絶対にだれにも言わないで、とたのみました。</sentence>
<sentence>ミラの町からニコラウスの姿がみえなくなってからも、クリスマスになると、家の玄関や窓には、贈り物が置いてあるのです。</sentence>
<sentence>あちこちを廻っているニコラウスが、クリスマスの夜にはミラに帰ってきて、贈り物を置いてくれるのか、あるいはニコラウスの心を引きついで、だれかが贈り物をおいてくれるのか、だれも知りません―。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　話し終わると長男は、ふうん、と言ってそれ以上は何も言いませんでした。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　次男は<quote>「<sentence>ねえ、サンタクロースってママでしょう？</sentence>
」</quote>と言い、だけど、<quote>「そうじゃないよ」</quote>と言ってもらいたい様子が、やはりありありとわかりました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そしてクリスマスの夜、次男の部屋の戸をあけると、戸がぶつかるとひとりでに鳴り出すオルゴールが仕掛けてありました。</sentence>
<sentence>そのオルゴールで目を覚ましてサンタクロースの正体を、確かめようとしていたのです。</sentence>
<sentence>危うくオルゴールを止めて、枕元にプレゼントを置こうとすると、今度はふとんからマイクの先が突き出ていて、一二〇分のカセットテープが回っています。</sentence>
<sentence>笑いをかみ殺し、そっと足音を忍ばせて次男の部屋を立ち去りました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ある家では子どもがベッドのまわりにメリケン粉をいっぱいに撒いて、サンタクロースの足跡がつくかどうか、試したのだそ<sampling type="end" />うです。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
