<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBr1_00038" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBr1_00038_F001">
<paragraph>
<sentence>それは、自分にとって未<sampling type="start" />知の体験や少し先の未来に対してあれこれ考えてしまうことに起因しています。</sentence>
<sentence><quote>「この仕事でミスしたら会社に大損失を与える」</quote><quote>「そうなると自分は左遷されるだろう」</quote><quote>「そうしたら家族はどうなるのか、自分はみじめだろう」</quote>といったマイナス思考は、交感神経主体の生理反応に大きく影響を与えるため、体が<ruby rubyText="い">萎</ruby><ruby rubyText="しゅく">縮</ruby>したり、頭の中がパニックになったりして、自分の本来の力を全く発揮できなくさせてしまいます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　たとえば緊張状態のときによく出る生あくび。</sentence>
<sentence>これは緊張すると、無意識のうちに呼吸が浅く速くなり、酸欠状態になるために起こるものなのです。</sentence>
<sentence>このような状態では冷静な判断力が欠如してしまいます。</sentence>
<sentence>また体の各部位の筋肉も、心の緊張が体に影響することで、筋緊張が起こり、体の動きがぎこちなくなったり、顔の表情がこわばったり、思うように口が動かなくなってしまいます。</sentence>
<sentence>加えて緊張すると血液が脳に集中してしまうため、バランスの取れた血液循環が行われなくなってしまいます。</sentence>
<sentence>血液の流れが悪くなると、下半身や指先などの<ruby rubyText="まっ">末</ruby><ruby rubyText="しょう">梢</ruby>部分の体温が低下します。</sentence>
<sentence>そうすると下半身や指先がガタガタ震えたりしてしまうのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　その他、心に余裕がなくなっているため、素早い神経伝達が体の隅々まで行きわたらなくなることがあります。</sentence>
<sentence>通常は歩いているときに何かにつまずいても、素早くバランスを取ることによって体勢を立て直すことができます。</sentence>
<sentence>ところが何か悩み事に没頭しているときは、反応が遅れ、簡単に転んでしまったりするものです。</sentence>
<sentence>緊張下では同じようなことが起こっていると考えればわかりやすいでしょう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　次ページの表はこうした緊張時に生じる生体反応をまとめたチェックリストです。</sentence>
<sentence>日々の仕事の中でこのチェックをしていくことで、ここ一番の仕事の前に、今自分がどれくらい緊張しているのかに気づくことができます。</sentence>
<sentence>過度な緊張状態にあるときというのは、案外自分でも緊張しているのかどうかわからないというケースも多いのです。</sentence>
<sentence>そのようなときに客観的な指標としてこのチェック表を活用していきましょう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　逆Ｕ字曲線が示す理論の通り、リラックスしすぎていても、いい仕事はできません。</sentence>
<sentence>大切な仕事の一分前になっても、自分の部屋でくつろいでいるかのように、のんびり、だらだらした心理状態でいたのでは、<quote>「よしっ、やってやろう」</quote>というやる気や活力がみなぎってきません。</sentence>
<sentence>現在自分が置かれている環境と、自分の心理の状態を冷静に観察し、緊張とリラックスとのバランスを上手にとっていくことが求められています。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<figureBlock>
<figure>
</figure>
<caption>
<sentence type="quasi"><enclosedCharacter description="○">６</enclosedCharacter>‐１　緊張とリラックスのバランスをうまくとる<sampling type="end" /></sentence>
<br type="automatic_original" />
</caption>
</figureBlock>
</article>
</sample>
