<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBr1_00018" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBr1_00018_F001">
<paragraph>
<sentence>　そこでここで<sampling type="start" />は、ただでさえ飽きない地図に、こんどは自分の好みや“都合”をどんどん書き込んでいこうというのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　たとえば、ラーメンの食べ歩きをよくやっているのならば、既製の地図をコピーにとって、入った店を蛍光ペンで書き込んでゆくというわけです。</sentence>
<sentence>細めんとか太めんとか、ギョーザがうまい、変わったサービス…など、自分なりに分類して、店のマークを色別にしてみたりすれば、カラフルですてきな“マイ・マップ”が出来上がります。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　鉄道地図をコピーして、自分が乗った路線をカラーペンで記入している人もいますが、特に日記など書かなくたって、これはこれで十分立派な記録になっていると思います。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　こういう地図を作っていて楽しいことは、前述のラーメン屋なら、訪れた店の印が増えてゆくことです。</sentence>
<sentence>自分の“実績”が一目でビジュアルにわかるのだからずいぶんと張り合いになるわけで、こんどはこっちのほうに行ってみようなどと、地図を眺めながら新たなチャレンジ心が芽生えてくる、といった具合です。</sentence>
<sentence>単に場所だけでなく、各店の休業日やおすすめメニューなども添えておけば、かなり充実したガイドになってゆきます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　さらに、頭で覚えているよりもこうして地図でビジュアルに見ると、でかけた地域の分布が片寄っていたり、まだ行っていない地域がわかったり、あるいはまったく思いがけない視点が芽生えてくることもあるかもしれません。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　こんな具合でマイ・マップにハマると、こんどは別のジャンルの地図も作りたくなってくるにちがいありません。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　喫茶店やレストランといった飲食店とか自分のお気に入りのショップ、あるいは“おもしろ看板”“一休みスポット”など、自分の好みや趣味に合わせて色やマークを書き込みたくなるでしょう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　女性ならば、チェックしておくべきエステ、ヘアサロン、ブティックなど、美容や健康、ファッションのために必要な店とか、その周辺のケーキ屋、レストランといった店を地図に書き込んでゆけば次回訪れた時に役立ちますし、その時にまた新しいスポットを見つけたらさらに加えてゆくと一層楽しい地図が出来上がりそうです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　単にスポットだけでなく、気に入ったコースを色別、テーマ別に記入しておけば、だれかを案内して再び訪れても道に迷いません。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　散歩の楽しみ方は、その人の工夫によってさまざまに広がるものですが、こんな地図を作ること自体が広い意味ですでに散歩を楽しんでいることなのだと思います。</sentence>
<sentence>前項の“勝手にネーミング”したところを記入するのもオリジナル性がありますね。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　また、ひとつの地域を限定して、そこをいろいろなジャンルに分けてそれぞれ<sampling type="end" />の地図を作ってみるのも楽しい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
