<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBr1_00022" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBr1_00022_F001">
<paragraph>
<sentence>判事はすぐに、子どもでいるより犬である方が<sampling type="start" />より安全なのだということを悟り、恐怖を覚えたのです。</sentence>
<sentence>動物を虐待や放置から守る法律はあるけれど、子どもを同じ様に保護する法律はなかったのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<blockEnd />
<paragraph>
<sentence>　当時、イギリスでは、子どもは親の法的な所有物でした。</sentence>
<sentence>しかし、幸いにもこの判事は、法律通りに処理することを拒否しました。</sentence>
<sentence>彼はうまい口実を考え出しました。</sentence>
<sentence>子どもは<quote>「非人間的なものである」</quote>と宣言し、動物の虐待を禁ずる法律のもとに子どもを置き、その家庭から引き離すことができるようにしたのです。</sentence>
<sentence>子どもの虐待を禁じる最初の法律が成立したのは、それから間もなくしてのことでした。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">●子どもの発達心理学の進化</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　子どもの発達心理学の分野は、２０世紀前半に誕生しました。</sentence>
<sentence>シグマント・フロイトが、おとなの精神的健康に与える子どもの頃の影響についての持論を展開し始め、科学者たちが、突然、子どもたちの生活や体験に関心を向けるようになったのです。</sentence>
<sentence>それまでは、人々は、子どもの発達に非常に変わった考えをもっていました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">●退屈する性質を利用した赤ん坊の研究</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　子どもの発達についての研究というのは、赤ん坊の研究を意味しています。</sentence>
<sentence>結局のところ、子どもがもっとも急速に発達するのは、誕生してから、最初の１８ヶ月から２４ヶ月の間においてなのです。</sentence>
<sentence>それにしても、その研究はいかになされるものなのでしょうか。</sentence>
<sentence>赤ん坊は、最初の数年間は、正確に話すことができません。</sentence>
<sentence>赤ん坊が何を知っていて、いかにそれを知ったのかについて、私たちはどのようにして知ることができるのでしょう？</sentence>
<sentence>実は、物事に簡単に飽きてしまうという、人間が生来持ち合わせている性質を使うのです。</sentence>
<sentence>研究者は、これを<ruby rubyText="じゅん">馴</ruby><ruby rubyText="か">化</ruby>と呼んでいます。</sentence>
<sentence>成人したおとなと同じくらい、赤ん坊もその性質を持っているのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<blockEnd />
<paragraph>
<sentence>　数百回にわたる実験により、赤ん坊は、慣れ親しんでいるものより、新しいものに対してより長く見つめるという結果が出ています。</sentence>
<sentence>たとえば、ひとつの模様が示されると、最初は、それに大きな興味を示しますが、数分経つと、だんだん見つめる時間が減っていくのです。</sentence>
<sentence>彼らはそれに慣れてしまうのです。</sentence>
<sentence>赤ん坊のこの性質は、とても信頼性が高く、発達心理学者が幼児の知覚や記憶能力を判断するときに大いに利用できるものです。</sentence>
<sentence>子どもが見慣れたものよりも新しいものの方をより長く見るとすれば、子どもが両者の違いを知覚し、ある程度、古いものを記憶しているに違いないということは明らかです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<blockEnd />
<paragraph>
<sentence>　赤ん坊の研究をしているときに私たちが発見したことのひとつは、赤ん坊は常に学んでいるということと、彼らが最も有効に学べる機会を与えてくれるようなものを<sampling type="end" />、自然に学ぶようになっているということです。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
