<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBr1_00010" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBr1_00010_F001">
<paragraph>
<sentence>かつて<quote>「奴隷を解放する神」</quote>、人間による人間の支配を認めない神（士八２３等参照）であったヤハウェは、少なくともエルサレムにおいては、皮肉にもダビデ王朝の<quote>「万世一系」</quote>の支配を正統化する王朝の守護神に変<sampling type="start" />身していくのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">中央集権体制の確立と周辺民族の征服</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　サウルの王権がもっぱら軍事的性格のものであったのに対し、ダビデはおそらくエジプトに範をとって官僚組織を整備し、中央集権的体制を確立した（サム下八１６―１８、二〇２３―２６）。</sentence>
<sentence>彼はまた徴税や賦役、徴兵のための人口調査を実施し（サム下二四１―９参照、ただし批判的視点から描かれている）、他方で軍事力を増強するためにペリシテ人やカナン人の戦士を傭兵として重用した（<quote>「クレタ人とペレティ人」</quote>、サム下八１８、一五１８、二〇７等参照）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ダビデは国内を統一し、その支配を固めると、その過程を通じて獲得した強大な軍事力を駆って周辺民族の征服に乗り出し、南のエドム人、東のモアブ人、アンモン人、および北のダマスコのアラム人を撃って、小規模ながらオリエント的な帝国を樹立した（サム下八２―１４）。</sentence>
<sentence>彼はエドム、モアブ、ダマスコを属州として総督を置き、アンモンは直轄地として直接支配した。</sentence>
<sentence>これに対し西のペリシテ人には、ダビデの宗主権を承認した上である種の自治権が認められたらしい。</sentence>
<sentence>北では商業的、文化的に<quote>「先進国」</quote>であったフェニキアのティルス（サム下五１１）、シリアの有力な国家ハマト（サム下八９―１０）とは修好関係を結び、ゴラン高原にあったゲシュルからは王妃をめとって緊密な関係を構築した（サム下三３、一三３７参照）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　いずれにせよ、以上のことは、ダビデがエジプトやアラビアとシリア、メソポタミアを結ぶ二本の重要な交易路、<quote>「王の道」</quote>と<quote>「海の道」</quote>の双方を支配下に置いたということを意味し、これは次の時代のイスラエルの経済的繁栄の基礎をなすものであった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<figureBlock>
<figure>
</figure>
<caption>
<sentence type="quasi">地図４　ダビデの統一王国</sentence>
<br type="automatic_original" />
</caption>
</figureBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">勝利と救済の時代</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　こうしてイスラエルは、わずか数十年の間に、滅亡に瀕した王を持たない部族連合から、サウル時代の戦う民族国家、ダビデのもとでのパレスチナを統一した領土国家を経て、異民族をも支配する小帝国にまで躍進したことになる。</sentence>
<sentence>それはまさにイスラエルにとって奇跡的な勝利と救済の時代であり、その栄光はイスラエルの記憶に深く刻みつけられた（民二四１７―１９参照）。</sentence>
<sentence>そして後に再び苦難の時代に陥った時、イスラエルの人々は、再び苦境から救い、勝利と栄光をもたらしてくれる第二のダビデの出現を熱望した。</sentence>
<sentence>これがいわゆるメシア待望である（イザ九１―６、一一１―９、ミカ五１―５等）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　なお、ダビデについては長らく聖書外史料が欠けていたので、その史的実在を疑問視する極端な説も出されたが、一九九三年にイスラエル北部のテル・ダンで発見されたアラム語の碑文に、南（ユダ）王国を指す呼称として<quote>「ダビデの家」</quote>という表現が<sampling type="end" />あることが確認された。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
