<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBr1_00002" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBr1_00002_F001">
<paragraph>
<sentence>彼女は、それが最悪の事態へと導くものであろうとも、〈父〉―名誉、クーフォ<sampling type="start" />ンテーヌの名―の側に立ち、そしてそれを棄てるのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　こうして欲望は最期を遂げ、新たな次元への道、シーニュの最終的な<quote>「ノー」</quote>によって創出される新たな次元に移行するための道が切り拓かれる。</sentence>
<sentence>しかし、我々は、なぜシーニュの内に<quote>「神格化され、そして十字架にかけられる女性」</quote>を見ることに抵抗を感じるのだろうか？</sentence>
<sentence>（この点については、ラカン自身のコメントも非常に曖昧である<noteMarker text="（５４）" />）。</sentence>
<sentence>まず、この十字架像自体、ラカンの著作においては、それが覆い隠す虚空への接近を<quote>「妨害する」</quote>魅惑的な形象という、きわめて特殊な意味を与えられている。</sentence>
<sentence>ラカン曰く、<quote>「<sentence>キリスト者の心の中ではすでに死んでいる神々は、世界のあちこちでキリスト教使節団によって追いかけ回されている。</sentence>
<sentence>キリスト教における神格の形象は、人々の内にあるその他の欲望の形象をみな飲み込んでしまう。</sentence>
<sentence type="quasi">もちろん、その影響は、けっして小さなものではない<noteMarker text="（５５）" /></sentence>
」</quote>。</sentence>
<sentence>十字架像は、それが虚空を覆い隠しているがゆえに人々を魅惑する―このことは、ジュリアンの『人質』解釈を正当化するように思われる。</sentence>
<sentence>彼は言う、この劇の描く時代は、キリスト信仰が<quote>「崩壊」</quote>し始めた時代、つまりキリスト像の背後の虚空が見えかけた時代であると。</sentence>
<sentence>そしてシーニュは、彼女の輝かしき殉難をもってこの虚空を再び隠すのだと。</sentence>
<sentence>だが、この解釈は全く的外れである。</sentence>
<sentence>なぜなら、劇の大団円で我々が目にするのは、崇高に輝く形象どころか、ラカンの言う<quote>「生のしかめ面」</quote>、<quote>「ノー」</quote>と言っているかのように、強迫的な痙攣に歪むシーニュの顔であるからだ。</sentence>
<sentence>この光景をどう説明すればよいのか？</sentence>
<sentence>　シーニュの輝かしき殉難の内に、拷問に歪むしかめ面が現れるのはなぜなのか？</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence type="quasi">（５４）　例えば―</sentence>
<br type="automatic_original" />
<quotation>
<citation>
<sentence>十字架像のかわりに女性の姿を置くこと―このテクストはこれを単に暗示するのではなく、むしろはっきりと示しているとは思わないか？</sentence>
<sentence>　劇冒頭から十字架像は現れている…だが、打たれはしないか？</sentence>
<sentence>　まさに英雄的なこの主題と、ここにあるもの、つまり限界を超えるという主題、信仰の価値すべてを超えたところにある穴という主題とが重なっているのである―この陰謀、このシナリオの意味を固定するような他の糸口あるいは参照枠もなしにである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
<source>
<sentence type="quasi">（Ｌａｃａｎ，Ｌｅ　Ｔｒａｎｓｆｅｒｔ，ｐ．３２６）</sentence>
<br type="automatic_original" />
</source>
</citation>
</quotation>
</noteBody>
<noteBody>
<rejectedBlock type="foreign" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　この問いに答えるにあたっては、<quote>「神という後ろ盾を欠く状況で、シーニュは、この後ろ盾の支えになろうとする」</quote>というジュリアンの公式から始めるのがいいだろう。</sentence>
<sentence>実際のところ、シーニュは、それ以上のことをしている。</sentence>
<sentence>彼女は、神の法の後ろ盾を調達するために、彼女自身を犠牲にするのではない。</sentence>
<sentence>シーニュは、神の法の後ろ盾の支えではなく、まさにこ<sampling type="end" />の後ろ盾に―それが守るべきものから<quote>「脱臼」</quote>した、ずれた位置にあるような、後ろ盾に―彼女自身なろうとしている。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
