<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBr1_00028" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBr1_00028_F001">
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi"><sampling type="start" />第三章</sentence>
<br type="automatic_original" />
<sentence type="quasi">向こうからやって来る話し</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　さて、この予言を聞いた妻が、<quote>「<sentence>これから私は経営者になるんだって！</sentence>
」</quote>と喜び勇んで帰って来たわけではあるが、はて、待てよ、よくよく考えてみると、妻は、それまで会社勤めをしたことはあるが、専業主婦であり、これといって何かの事業や商売に関する知識もなければ、特に働こうという意志も持ち合わせていなかったので、会社はもちろんのこと、何のビジネスの準備もないのである。</sentence>
<sentence>したがって、首をひねったものの、聞くと近い将来のことのようなので、さてどうしようかという話になった。</sentence>
<sentence>取り扱うものも何もないのであるから、当然のことである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし、妻は、ただ<quote>「<sentence>何かあるんじゃないの。</sentence>
<sentence>どうにかしてよ。</sentence>
<sentence type="quasi">あなた専門家じゃないの</sentence>
」</quote>と言うだけである。</sentence>
<sentence>私は、<quote>「<sentence>まったくこれだからいいよな。</sentence>
<sentence type="quasi">こっちに何とかしろっていつも言うだけなんだから</sentence>
」</quote>と内心は思ったが、何となく試しに妻のために会社を作ってみてやろうかという気持ちになった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　当時は、その後に読むことになる詳細な予言書の内容などは知らないのであるから、確たる根拠も見通しも全く無く、それこそ本当に雲を掴むような話しに乗ってみるということなので、人によっては私達夫婦は変人のようにしか見えなかったと思う。</sentence>
<sentence>しかし、現実主義者の私もなぜかそのときに限って、何となく設立してやろうという気になったのであるから不思議というほかはない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そこで、二〇〇〇年の暮れも押し迫った頃、とりあえず予言で妻が向いていると言われた内容に従って、食料品、飾り物、化粧品などを取り扱う会社を設立するよう司法書士に依頼し、あとは登記が終了するのを待つだけとなった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　さて、ちょうどその頃、たまたま私が大阪に用事があって行かなければならないことになった。</sentence>
<sentence>用件が終わってから少し時間が取れそうだったため、当時、私達夫婦が神社巡りなどでいろいろとお世話になっていた方と妻ともども夕食を一緒にすることにして、妻を同行した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　その方は製薬会社を経営している方で、野菜から抽出したカルシウムに玄米から抽出した酢といろいろなミネラルを配合した『野菜カルシウム酢』という、とても身体に良い健康食品を勧めてくださっていた方でもあり、実際私達も数ヶ月前から試していたのだった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この『野菜カルシウム酢』は、体調が良くなり、肌も美しくなるほか、骨粗しょう症、花粉症にも良く、そのほか最近問題となっている糖尿病などに代表される生活習慣病にも良いというものである。</sentence>
<sentence>確かに、二人とも体の調子がとても良くなっていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　また、これはもう少し後のことになるが、花粉症だった娘もその年は花粉<sampling type="end" />症にならなかったのである。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
