<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBr2_00083" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBr2_00083_F001">
<paragraph>
<sentence>　<sampling type="start" />研究会のメンバーには、鶴見俊輔などが加わっていたが、従来の進歩的知識人は少なかった。</sentence>
<sentence>代わりに参加していたのは、砂川闘争のリーダーであり、共産党から除名されていた香山健一などだった。</sentence>
<sentence>鶴見は研究会の発足のさい、丸山眞男や久野収、竹内好、日高六郎などを会に誘わないのは<quote>「ｃｈｉｌｄｉｓｈ」</quote>だと意見を述べたが、清水は<quote>「『諸組織への要請』に反対したやうな紳士諸君と事を共にせんよりは、午睡を貪るに如かず」</quote>と一蹴した<noteMarker text="（１２５）" />。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence>（１２５）同上書四八八頁。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　この後の清水は、まず全学連主流派の健闘を称えた<quote>「安保戦争の<quote>「不幸な主役」</quote>」</quote>を『中央公論』一九六〇年九月号に発表し、ついで『思想』一九六〇年一〇月号に<quote>「大衆社会論の勝利」</quote>という論考を書いた。</sentence>
<sentence>一九五〇年代後半に、加藤秀俊などによって紹介されたアメリカの大衆社会論は、経済成長によって民衆が原子化し、政治的関心を喪失してゆくという図式を描いていた。</sentence>
<sentence>しかし安保闘争の高まりをうけて、藤田省三などは<quote>「<quote>「大衆社会論」</quote>は破産した」</quote>と述べていた<noteMarker text="（１２６）" />。</sentence>
<sentence>清水はこうした位置づけにたいし、全面的に反論したのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence>（１２６）佐々木基一・藤田省三・佐多稲子・橋川文三<quote>「大衆の思想と行動」</quote>（『新日本文学』一九六〇年八月号）二九頁。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　もともと清水は、知識人が頭ごなしに<quote>「大衆の無関心」</quote>を批判するという姿勢に、反発を抱いていた。</sentence>
<sentence>そして上記の一連の論考で清水が唱えたのは、これまで運動の失敗原因を<quote>「大衆の無関心」</quote>に帰していた知識人たちが、こんどは予想を越えて闘争に立ちあがった人びとを<quote>「市民」</quote>と名づけたものの、そのような身勝手な期待は必ず裏切られるであろうということであった。</sentence>
<sentence>清水によれば、大衆はふたたび政治的無関心に帰りつつあり、知識人から押しつけられた<quote>「市民という名称を屈辱をもって受取るであろう」</quote>というのである<noteMarker text="（１２７）" />。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence>（１２７）清水前掲<quote>「安保戦争の<quote>「不幸な主役」</quote>」</quote>一五一頁。</sentence>
<sentence>清水前掲<quote>「大衆社会論の勝利」</quote>一七八頁。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　清水によれば、<quote>「大衆に<quote>「市民」</quote>というハイカラな名称を与え、これをフランス革命を初めとする西洋のブルジョア革命のヒーローに見立てた」</quote>のは、進歩的知識人の西洋コンプレックスと、天皇制を絶対王政とみなしたコミンテルンのテーゼに影響されたことが原因にほかならない。</sentence>
<sentence>そして安保闘争が終ったあと、思ったほど一般の政治的関心が高まらないと、ふたたび知識人たちは、<quote>「日本の前近代性と後進性について雄弁に語り始めた」</quote><noteMarker text="（１２８）" />。</sentence>
<sentence>どちらにせよ、進歩的知識人たちは、西洋を基準にして日本の大衆を鞭打たねば気が済まない存在だというのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence>（１２８）清水幾太郎<quote>「安保闘争一年後の思想」</quote>（清水著作集第一〇巻所収）二〇二、二〇四頁。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　そして同時に清水は、内灘問<sampling type="end" />題のころから懐疑的になりはじめていた<quote>「戦後の民主主義」</quote>への攻撃も開始した。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
