<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBr2_00006" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBr2_00006_F001">
<paragraph>
<sentence>たとえ大勢として負ける戦いであっ<sampling type="start" />ても、勇敢に戦うことは、ときには有利な戦後をもたらすことにつながる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　薩英戦争以後イギリスは、薩摩・長州を助けて討幕から明治開国、近代化に一貫して協力してゆくことになる。</sentence>
<sentence>そしてついに日英同盟にまで至る。</sentence>
<sentence>薩英戦争から日英同盟（明治三五＝一九〇二年）まで三十九年あるが、その間イギリスは、一貫してこの国の<quote>「タフさ」</quote>の根源は何かを調べている。</sentence>
<sentence>そうして得た結論の一つが<quote>「武士道」</quote>であった。</sentence>
<sentence>実際、十九世紀末から本国イギリスで大規模な<quote>「武士道ブーム」</quote>が巻き起こっている。</sentence>
<sentence>日英同盟を結んだころ、武士道についての本がイギリスでベストセラーになっており、衰退の兆しを見せ若者の気概の衰えが問題となっていたイギリスで、<quote>「日本に見習おう」</quote>という運動さえ起こったのである。</sentence>
<sentence>とくに、日露戦争に際しては、イギリス人は日本の力の根源を<quote>「武士道」</quote>の中に見いだし、一九〇五年Ａ・ステッドの『Ｄａｉ‐Ｎｉｐｐｏｎ（大日本）』というベストセラーが大評判となり、<quote>「武士道」</quote>こそ日本近代化の最大の推進力だ、という考えが定着していった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　イギリスでは、天皇についての研究も、<quote>「ミカド研究」</quote>ということで、多くの知識人が関心を向けた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　さらに、そうしたイギリス人の日本観察では、この二つに加えて、しばしば、日本人には<quote>「クラフツマンシップ（ｃｉｖｉｌｉｚｅｄ　ｃｒａｆｔｓｍａｎｓｈｉｐ　技能）がある」</quote>ということも言っている。</sentence>
<sentence><quote>「クラフツマンシップ」</quote>の語は、十九世紀には<quote>「文明的才気」</quote>をも意味した。</sentence>
<sentence>何でも器用につくってしまう民族であり、この様子ではすぐに文明開化するだろうということである。</sentence>
<sentence><quote><sentence>「このように何でも器用につくってしまう国民というものを、我々はアジアの国で見たことがない。</sentence>
<sentence type="quasi">エジプトのコプト教徒に、一部そういうのがいる程度である</sentence>
」</quote>と、イギリス植民省のある官僚はつけ加えている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　イギリスは、当時の日本人の精神面をたいへんよく観察をしており、その中から日本の<quote>「タフさ」</quote>の根源として<quote>「武士道」</quote><quote>「ミカド信仰」</quote><quote>「クラフツマンシップ」</quote>をいわば三点セットのようにして非常に高く評価した。</sentence>
<sentence>加えて、<quote>「日本は海洋国家だから、他のアジアの国とは違い、約束をよく守る」</quote>、というような言い方もしている。</sentence>
<sentence>このことについては、あらためて詳述するが、それらのことがあり、<quote>「日本は将来わが大英帝国の同盟国たりうる」</quote>ということが言われはじめ、日英同盟締結となるわけである。</sentence>
<sentence>そして、そこには何かしら、イギリス人の冷徹な観察と同時に、ともに<quote>「アイランド・エンパイア」</quote>（島国帝国）としての文明的相似性に基づくある種の親近感のようなものがあったことも否定できない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　幕末から明治にかけてやってきたイギリス人は、神戸や横浜の<sampling type="end" />商人であれ、大学や旧制高校の先生であれ、牧師であれ、ほとんどが愛国者だったので、彼らは日本での見聞を手紙やレポートに書いて、せっせとロンドンに送った。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
