<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBr2_00079" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBr2_00079_F001">
<paragraph>
<sentence>　高価なペルシャじゅうたんを庭に引きずり出して座ったり、美しいテーブルクロスで汚れた革の長靴を平気でふいたりしているソ連軍兵士を、彼女は珍しい動物でも見るように冷やかに観察していたが、占領軍指令で彼女は自分の館から強制的に連れ出されてしま<sampling type="start" />う。</sentence>
<sentence>祝福すべきウィーン解放は、彼女には宿無しになることを意味した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<blockEnd />
<paragraph>
<sentence>　困り果てたエリザベートは、広大な敷地の裏に接していたカトリックの僧院に助けをもとめる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　当時いた尼僧の話によると、彼女は僧院の裏門の鉄格子に手をかけて事情を話し、仮の宿を求めてきたので、僧院の方も喜んでもっとも大きい二つの部屋を提供した。</sentence>
<sentence>間もなく元の召使いが駆けつけてきて料理などを手伝ってくれたが、多くのウィーン市民と同じように、食糧は十分ではなかった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　彼女はよく自分の家の広大な庭を散歩し、占領されている館にも時々入っていったが、尼僧たちとは必要以外には接触したり話をせず、僧院の礼拝堂が部屋のすぐ隣りにあるのに、一度もミサには出なかった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　王家育ちのためか、彼女は奉仕されるのが当然というようなところがあり、困った同志たちを見るとよく助けの手を差しのべるのに、自分が世話になったときに礼をいったり感謝の気持を表すことが苦手で、何となくアンバランスなところがあった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　隣の尼僧たちは皇女エリザベートをいつも遠くから見て尊敬と好意を持っていたが、生活を共にしてからの彼女の評判は必ずしもよくなかった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　僧院の一室に移ってからも、彼女はひたすらペツネックの身の上を案じていた。</sentence>
<sentence>西部戦線ではまだ戦いがつづき、米軍は南ドイツやオーストリア西部に迫っていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<blockEnd />
<paragraph>
<sentence>　同じダッハウ強制収容所に入った人々の中でも、早目にぶちこまれた連中は、満員のため、後から入ってくる後輩に席を譲って運よく釈放された者もいた。</sentence>
<sentence>ソ連軍がウィーンを解放した翌日の四月十四日には、はやくも生き残った社民党の仲間は、新しいオーストリア社会党を結成した。</sentence>
<sentence type="quasi">弁護士のシェルフは、同志たちに、</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<speech>
<paragraph>
<sentence type="quasi">　「ソ連軍による解放が歓呼の声で迎えられているが、このままでは共産主義者を利するだけで、いずれソ連の支配を招き、せっかく手にいれた自由を失うことになる」</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</speech>
</quotation>
<sentence>と注意をよびかけていた。</sentence>
<sentence>新しい党はかつて主導権をにぎっていた左派理論派とはちがって、保守党との協調を重視し、共産主義者、極左グループときびしい一線を画することを決めた。</sentence>
<sentence>レンナーやペツネックの路線の復活である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
<quotation>
<speech>
<paragraph>
<sentence type="quasi">　「ペツネックがいまウィーンにいれば…」</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</speech>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　エリザベートは、占領下でもとにかく活躍できる人たちを見てうらやましかった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　保守党も社会党に呼応するかのように、その数日後には新しい国民党を結成する。</sentence>
<sentence>キリスト教社会党の民主主義的な旧党員たちが、デモクラシーを目指す政党として再出発したのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　新しい社会党と国民党の創立者たちは戦争中、反ナチスの地下運動組織のメンバーとし<sampling type="end" />て一緒に闘い、また強制収容所で苛酷な生活を共にし、お互いに理解し尊敬し合う間柄となっており、戦前の反目は終わっていた。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
