<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBr2_00021" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBr2_00021_F001">
<quotation>
<citation>
<paragraph>
<sentence type="quasi">　（これは、イサベル女王が<quote>「次期カスティーリャの王位は我が夫フェルナンドが継承する」</quote>と言うのではないかと、一縷の望みを持っていたけれど、カスティーリャの<sampling type="start" />ことは、イサベルに全権があったわけですから、フェルナンドはどうすることもできなかった、ということです）</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし、実際は、娘のフアナに託される訳で、そのはっきりしない運命と、彼に対して与えられた新しい、王国への責任から、彼は落胆を隠しきれない表情を、混合させている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence type="quasi">　（フェルナンドは条件付きでの、カスティーリャの摂政、という立場をすぐには理解できないでいた、ということです）</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　これは、父とともに、娘のフアナにも、王女であり王位継承者であるフアナにも同じような、混乱した表情が現れている。</sentence>
<sentence>それは、このような差し迫って重大な遺言をされたことで、落とされた美しい目と、ひきつった笑いを浮かべた口元がそれを表現している。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　シスネーロスの横顔は天蓋のカーテンから見事に切り取られ、その痩せた様子から彼の年齢が伺え、そのことが、誰もが知っている、彼の性格である意志の強さ、現在覇権の中央に位置していること、洞察力のある抜け目のない政治家であることを、表している。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence type="quasi"><sentence>　最後に、カーテンの向こうの深いところに、小心そうに顔を覗かせているのがモヤ侯爵で、彼が身分の低い、女王の使用人であることを表している。</sentence>
<sentence type="quasi">しかも大胆にぼやけた顔立ちは、誠実な人柄と女王に傾倒していることを表している」</sentence>
</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</citation>
</quotation>
<sentence>のだそうです。</sentence>
<sentence>でも、この絵には、事実とは明らかに異なる点がありますね。</sentence>
<sentence>あれっ、おかしい、と思うことがあるでしょう。</sentence>
<sentence>それは、フアナが絵の中に登場していることです。</sentence>
<sentence>フアナはこのとき、メディーナ・デル・カンポにはいません。</sentence>
<sentence>母の願いを振り切ってフランドルに戻っていたからです。</sentence>
<sentence>そして、おそらくこの時期、フェリペによって小部屋に監禁されていたのです。</sentence>
<sentence>でも、イサベル女王の死の床を描くには、その葛藤のもととなり、次期王位に就くべきフアナの存在が、画家にはどうしても必要だったのでしょう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
<paragraph>
<sentence>　ところで、この遺言、実はとても意味深いのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　これは、スペインの王位をどうすると言っているのではなく、カスティーリャの王位の話をしているのです。</sentence>
<sentence>何故なら、イサベルが死去して次に渡るのはカスティーリャ王位であって、スペイン王位ではないのです。</sentence>
<sentence>というのも、フェルナンドが生きている限り、アラゴン王位はフェルナンドにあって、これとカスティーリャ王位とは無関係だからです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この遺言書が開かれて、フェルナンドは、イサベル亡き後もカスティーリャとアラゴンの王であり続けたいという願望が絶たれたことを現実として受けとめざるを得なかったのです。</sentence>
<sentence>カスティーリャはイサベルの王国ではありましたが、フェルナンドはそれを承知で、多くの時をカスティーリャで過ご<sampling type="end" />し、カスティーリャの法の整備や税の制度の徹底に努めてきました。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
