<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBr2_00104" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBr2_00104_F001">
<paragraph>
<sentence>　軍に対してほとんど影響力を<sampling type="start" />持たなかったムッソリーニは別にして、スターリンにしろヒトラーにしろ、参謀総長といった位階と関係なしに、軍の方針に容喙し、介入し、好きなように操ることができた。</sentence>
<sentence>その点に関しては、文民統制が徹底していた英米の指導者もまた変わることがない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　東條の場合は、縦割りになった組織の頂点をいくつも兼ねただけである。</sentence>
<sentence>縦割りの、棒状の組織をいくつ束ねても、太い束が出来るというだけのことで、けしてピラミッド型の組織になりはしない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　その点は、東條の神格化も同じことであって、東條のカリスマ性が発揮されたのは、宣伝の如何に拘わらず、戦況が順調だったころまでで、悪化すると政府はもちろんのこと、国民の間でもその声望は地に落ちた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　現在の経済人が、業績が好調であるともてはやされるのに、低迷するとどこのメディアでもとりあげなくなることと、きわめてよく似ている。</sentence>
<sentence>つまり東條は、その人格なり存在によって国民を魅了していたのではなく、成功によって幻惑していたのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　その点は西部戦線の破綻の時に、かえって国民の支持を結集したチャーチルや、大戦末期までカリスマ的な信奉心を国民の間に維持し続けたヒトラーとはまったく違う。</sentence>
<sentence>東條英機は、真珠湾攻撃成功の報を聞いて、これでルーズヴェルトは失脚するのではないか、と予想した。</sentence>
<sentence>これはアメリカの国民性を知らないというだけではなく、東條の指導者観を端的に物語るものであろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　つまりは成功こそが指導者の要件であるということで、これは東條の人生観のみならず、日本におけるリーダーの資質を考えるうえでも、かなり本質的な問題であるように思われる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">▼独裁者も、戦争指導者も存在しなかった</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　東條は独裁者ではなかったし、戦争指導者ですらなかった。</sentence>
<sentence>だがまた逆に、東條を独裁者でないと見ること、つまり東條を免罪することは、日本を、大日本帝国を免罪することになるのだろうか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　むしろ、この点にこそ、今日私たちが考えるべきことが存るように思われる。</sentence>
<sentence>つまりは、なぜ、日本には独裁者が存在しなかったのか。</sentence>
<sentence>強力な戦争指導者が存在し得なかったのかという問いである。</sentence>
<sentence>独裁者がいなかった、という事自体は、慶ぶべきことかもしれない。</sentence>
<sentence>しかしまた同時にそれは、求心的な政治・軍事指導者が存在しなかったということでもある。</sentence>
<sentence>それはやはり大きな問題、というより致命的な問題ではないか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　戦時下の日本をファシズム、あるいは軍事ファシズムと呼ぶことの誤りは、いかなる意味でも、包括的、求心的な国家組織が存在をしなかったからである。</sentence>
<sentence>このことは、わが国に着せられたファシズムという汚名をはらすことであ<sampling type="end" />るかもしれないが、同時に日本がきちんとした動員体制、国家全体を貫徹するような指導システムを作れなかったということでもある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
