<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBr2_00002" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBr2_00002_F001">
<paragraph>
<sentence>　だから、海側が大きく開いているのを見れば、今度はそちら側から山を覗<sampling type="start" />いてみたくなるのは自然の<ruby rubyText="ことわり">理</ruby>というものであろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　島には切石港と元浦港の二つの港がある。</sentence>
<sentence>定期船は常に切石港を使うが、島の東側を通ってはくれない。</sentence>
<sentence>作地浜までは、あいにく歩いていくことのできる道もない。</sentence>
<sentence>そこで帰る日の午前中、元浦港から船を出してもらった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　船は港のすぐ北に聳えるナベタオを岸近くから印象深く見上げながら、島の南岸を東へ向かって進んでいった。</sentence>
<sentence>マッコー台は、きのう山に登る時もよく見えたが、北麓の部分と滑走路の東側が、断層らしい<ruby rubyText="リニアメント">構造線</ruby>で切られて直線的な崖となっている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　船が潮見崎の東へ出たあたりから、稜線部の横腹に焦茶色のガリーを一斉に垂らした御岳が空の下に現れ、さらに先ではそれが手前の黄と緑の高い海食崖の向こうに覗く、レンガ色の尖った奇峰と変わった<enclosedCharacter description="○">７</enclosedCharacter><enclosedCharacter description="○">８</enclosedCharacter>。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　手前の崖が黄色っぽく見えるのは、崖面に硫黄が析出しているためであろう。</sentence>
<sentence>尖峰は、外輪山のガキガキとした南側の火口壁の一部が頭をもたげたものだった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　時折海にふり落とされそうになるのも構わずに、夢中でシャッターを切っている間に、手前の海食崖はどんどん後ろへ去って、代わって北方の外輪山の内壁が、聳え立つように迫ってきた。</sentence>
<sentence>船が作地浜の東方に出て、外輪山の下から中央火口丘の小さなドームが顔を出すまで、ものの十五分とはかからなかった<enclosedCharacter description="○">１</enclosedCharacter>。</sentence>
<sentence>ただし帰路に、作地鼻の北の岸壁に一時立ち寄れたほかはいっさい上陸はできず、海上からの観察となった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　海から見た御岳の外輪山は、右側（脇山と呼ばれる）がひときわ高く、細かい縦縞の無数に入ったレンガ色の岩層を何層も成層させている。</sentence>
<sentence>左手の壁は光線の加減で見えにくいが、やや黒っぽいガサガサの岩屑をかぶった岩の積み重なりだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　中央火口丘のドームはスコリアでできているためか、ひときわ黒く、暗く、とくに左肩以外は全部が真っ黒に見える。</sentence>
<sentence>その手前に盛り上がっているやや色の淡いガサガサとした岩の高まりは、明治時代に海ぎわまで流下したという溶岩流と、より古い時代に流下した泥流堆積物の高まりだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　船に揺られながらそれらのありさまをひとしきり観察したあと、富立岳に接近する<enclosedCharacter description="○">２</enclosedCharacter>。</sentence>
<sentence>富立岳は、島ではおそらく最も古い火山体である。</sentence>
<sentence>上のほうには柱状節理の露出する尖った岩峰が見え、海ぎわには火山体を構成する岩石が、三〇度ぐらいの傾斜でギッシリと積み重なった斜めの層を造っている。</sentence>
<sentence>その斜めの層は、空の抜けるような水色と小豆色やオレンジ色に植生の緑や黄を見事に調和させた、美しくも不思議な色の組み合わせ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　断崖の上部には、途中から噴き出していると思われる滝が、七段から八段<sampling type="end" />の細い帯となって落下していて、山体を深く切り込んでいるのが印象的であった<enclosedCharacter description="○">３</enclosedCharacter>。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
