<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBr2_00050" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBr2_00050_F001">
<paragraph>
<sentence>ところが桑山は、あまりに高齢で見た目が悪く、ヨーロッパ諸国の君主に初めて日本の代表としてまみえるのはいかがなものか、<sampling type="start" />というオールコックから老中への進言により、交替させられてしまう。</sentence>
<sentence>そのポストには後日、外国奉行兼神奈川奉行松平<ruby rubyText="いわ">石</ruby><ruby rubyText="みの">見</ruby><ruby rubyText="かみ">守</ruby>（康直）が任命され、その他、下級団員や従者も含めて、一行は最終的に三六名の陣容となるのであった（なお、高橋平作の名は任命後まもなく幕府の関係諸文書から消えている）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　外交案件としての開港・開市延期問題とは別に、オールコックがすぐに考えたのは、使節は訪問先で可能な限り多くの物事を見聞し、学ぶようにしなければならない、ということである。</sentence>
<sentence>外務省宛の四月二日の文書では、<quote>「日本の使節団がヨーロッパのすべての主要国を訪問しながら、帰国したときの知識が出発前と変わらないなどということがあれば、きわめて問題、もしくはばかげていると言うべきであろう」</quote>と述べる。</sentence>
<sentence>さらに、幕府には自分から、<quote>「<sentence>イギリスのすべての兵器庫と造船所は使節のために開放され、十分に調査することができるであろうし、工場や公的機関、君主の宮殿や貴族の屋敷までも見学できる。</sentence>
<sentence type="quasi">イギリスのいかなる港も土地も、使節が訪問できないところはない</sentence>
」</quote>と、すでに話しておいたと書いている。</sentence>
<sentence>むろん、こう書くことで、実際にそのような受け入れ態勢を整えてくれるよう、本国に依頼しているわけである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　オールコックはもう、自分の知っている幕府の面々が、彼らの伝統的な服装に身を包み、母国イギリスのさまざまな場所を訪れている風景を、目の前に見るような気がしていたのであろう。</sentence>
<sentence>礼砲に迎えられ、晴れ晴れとした気持ちで横浜から江戸に戻ってきたその心のまま、おもしろいように計画が浮かんでくるのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　彼はその後も、この遣欧使節に、<quote>「ヨーロッパ諸国の法律、人々の習慣や社会的慣行に関する…知識」</quote>（一八六一年三月一八日付、オールコック発外務大臣宛）を得るという教育的な意義を持たせようと、日英両国に対して熱心に働きかけを続けた。</sentence>
<sentence>幕府もよくこれに応じ、いくつかの段階を経て、翌年一月、乗船を明後日に控えた使節に幕府から発せられた最終的な訓令には、<quote>「彼地ニ而見聞致し御為筋相成候儀は勿論其外之事共委敷帰府之上可被申聞候事」</quote>との一条が盛り込まれることになる（文久元年一二月二〇日／一八六二年一月一九日付、下知状）。</sentence>
<sentence><quote>「学習」</quote>という要素を、公式の目的の一つに掲げた使節。</sentence>
<sentence>これもまた、遣米使節にはなかった特色であった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　オールコック自身がとりわけ、旅―学ぶための旅―を重視する外交官であったことはすでに述べた。</sentence>
<sentence>日本の幕府関係者による初めてのヨーロッパへの旅を自分がアレンジすることになったとき、彼は自然に、自分の職業的信念を、その使節一行にも重ねていたのである<sampling type="end" />。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
