<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBr2_00106" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBr2_00106_F001">
<paragraph>
<sentence>　そして権門への<quote>「専属」</quote>といっても、永仁四年（一二九六）、園城寺・東寺・賀茂社等への寺社に属する木工が、公役を勤めないことを修理職が訴えているように（<quote>「実躬卿記紙背文<sampling type="start" />書<noteMarker text="＊１４" />」</quote>）、また寺社の大建築の場合、南京・北京など、各地の番匠が集まって仕事をしている事実からも知られるように、番匠・鍛冶等も、諸権門に兼ね仕える<quote>「諸方兼帯」</quote>であり、決して下人・所従のごとく特定の主に隷属しているわけではなかった。</sentence>
<sentence>この点は、灯炉供御人でありながら、殿下細工、東大寺鋳物師、住吉社修理鋳物師等を兼ねた鋳物師のあり方と同様であり、<quote>「諸方兼帯」</quote>は中世の<quote>「職人」</quote>身分一般の本質的特徴といわなくてはならない<noteMarker text="＊１５" />。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence>＊１４―赤松俊秀<quote>「座について」</quote>（『古代中世社会経済史研究』平楽寺書店、一九七二年）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<noteBody>
<sentence>＊１５―注１０前掲拙稿。</sentence>
<sentence>なお鋳物師については、拙稿<quote>「中世初期における鋳物師の存在形態」</quote>（『名古屋大学日本史論集』上、吉川弘文館、一九七五年）、<quote>「中世中期における鋳物師の存在形態」</quote>（『名古屋大学文学部研究論集』史学二二、前掲『日本中世の非農業民と天皇』）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　ただ、修理職が寺社に専属するようになった工匠に対する公役の賦課を主張し、<ruby rubyText="ひ">日</ruby><ruby rubyText="え">吉</ruby><ruby rubyText="じ">神</ruby><ruby rubyText="にん">人</ruby>・春日神人となった酒麴売―酒屋に対し、造酒司が酒麴役の賦課権を室町期にも駆使した事実が示すように（拙稿<quote>「造酒司酒麴役の成立について」</quote>『続荘園制と武家社会』吉川弘文館、『悪党と海賊』法政大学出版局、一九九五年、所収）、<quote>「職人」</quote>に対する前述した内廷諸官司の支配権は、中世を通じて根強く保たれた。</sentence>
<sentence>それゆえ、南北朝内乱を経て、交通路に対する天皇の実質的な支配権が失われて以後も、西国の<quote>「職人」</quote>に対する天皇の影響は消えることなく、中世後期以降の<quote>「職人」</quote>たちの意識の中には、その職能の起源・由緒に結びついた、伝説上の天皇が長く生きつづけたのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　周知のように、江戸時代、鋳物師が偽作された蔵人所牒、木地屋が偽綸旨をその特権の保証とし、前者が<ruby rubyText="この">近</ruby><ruby rubyText="え">衛</ruby>天皇、後者が<ruby rubyText="これ">惟</ruby><ruby rubyText="たか">喬</ruby>親王に、職能の起源を結びつけていること、桂女が<ruby rubyText="じん">神</ruby><ruby rubyText="ぐう">功</ruby>皇后に、各地の被差別部落が醍醐天皇に関わる由緒書・巻物をもち伝えていることなど、近世の<quote>「職人」</quote>と天皇との関わりを示すさまざまな民俗は、もとより事実ではないが、まったく架空の創作ではなく、多くは中世後期に成立し、その根は中世前期にまで遡りうることを、知っておかなくてはならない（拙稿<quote>「中世文書に現れる<quote>「古代」</quote>の天皇」</quote>『史学雑誌』八五‐一〇、前掲『日本中世の非農業民と天皇』所収）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">三　<quote>「職人」</quote>の組織</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　中世の<quote>「職人」</quote>の日常的・制度的な組織としては、まず<quote>「座」</quote>を考えるのがふつうである（豊田武『座の研究』吉川弘文館、一九八二年）。</sentence>
<sentence>しかし、さきの<quote>「職人」</quote>の二形態に即してみると、単純にそれだけですませてよいかどうか疑問が残り、とくに後述する東国の問題を考慮すると<quote>「座」</quote>については、ひとまず西国に限定しておくのがよいと思われる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そのうえで、遍歴する<quote>「職人」</quote>について考えてみると、鋳<sampling type="end" />物師の場合、平安末期から鎌倉初期にかけて、左右両方の灯炉供御人、東大寺鋳物師の三集団が、相次いで成立するが、この組織は<quote>「座」</quote>の形態をとっていない。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
