<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBr2_00086" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBr2_00086_F001">
<paragraph>
<sentence>エージェンシーは要求を正当<sampling type="start" />化するすべを心得ている。</sentence>
<sentence>写真の仕事であれば、ちょっと名前が知られるようになっている場合、一流誌で一流のカメラマンと一緒だ。</sentence>
<sentence>広告の仕事であればお金だ。</sentence>
<sentence>エージェンシーから電話があって<quote>「<sentence>来週なんだけれど、広告の仕事があるの。</sentence>
<sentence type="quasi">八万フランになるわ</sentence>
」</quote>と言われれば引き受ける。</sentence>
<sentence>八万フラン（つまり一万三千ユーロ＝約百七十万円）というのは、わたしが一日で稼げたお金だ。</sentence>
<sentence>そんな暮らしにうんざりしてやめるのは、そのお金をごみ箱に捨てるのも同じなのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　社会生活はしていたが、社交生活はなかった。</sentence>
<sentence>〈シャネル〉にいたときでさえ、あまりその義務はなかった。</sentence>
<sentence>ある種の社会はわたしには退屈だ。</sentence>
<sentence>唯一の価値基準がお金であるような人々とはつき合わない。</sentence>
<sentence>彼らのほうもわたしにあまり関心を示さない。</sentence>
<sentence>それに一年に四回コレクションがあると、すぐにショーの期間に入ってしまう。</sentence>
<sentence>多くの独身者の例に漏れず、わたしもあまり家で料理をしなかった。</sentence>
<sentence>友だちとの夜の集まりは間際になって決まった。</sentence>
<sentence>いつも男友だちがいて、わたしに自分の恋愛談を聞かせた。</sentence>
<sentence>当時、駆け出しの作家だったパトリック・ベッソンはチェスを教えてくれた。</sentence>
<sentence>ミシェル・トゥールーズとは一緒にテレビを見て過ごした。</sentence>
<sentence>かと言って、完全に社交を避けていたわけでもなかった。</sentence>
<sentence>モナコでのレセプションや、パリでの大きなパーティーに行くこともあった。</sentence>
<sentence>ただ、そういうことは日常ではなかった。</sentence>
<sentence>ほとんどの場合、わたしは犬と男友だちと一緒に、テレビの前でマカロニを食べていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　友人たちとはあまり会わなかった。</sentence>
<sentence>当時、仲のよかった友だちには、レピュブリックでミシンの修理をしていたレペルスキーがいた。</sentence>
<sentence>十三歳のときからの知り合いだったディディエ・パプルーは〈ナイキ〉を率いていた。</sentence>
<sentence>ベアトリス・ロザンタールは少しモデルをしていたが、すぐに宝石鑑定の勉強をしにアメリカへ行ってしまった。</sentence>
<sentence>カティ・コルヴァンは主婦、マリー・スタンベルグは小さなレストランを経営していた…。</sentence>
<sentence>友だちにはあまり仕事の話はしなかった。</sentence>
<sentence>わたしは長いあいだ、友情がどんなものなのかまったく理解せずにいた。</sentence>
<sentence>祖母と弟だけが大切だった。</sentence>
<sentence>友だちに打ち明け話をしたり、グチをこぼしたり、お互いにいろいろなことを分かち合うことができるものだ、とは思っていなかった。</sentence>
<sentence>二十歳のころのわたしは、友人に<quote>「アノラックを貸して」</quote>と頼むことさえできなかった。</sentence>
<sentence>今では、友情とはちょっと無遠慮でちょっと礼儀知らずなものだと知っている。</sentence>
<sentence>人を怒らせたり、好かれなかったりすることをもう怖がらなくなった。</sentence>
<sentence>今は、家族ぐるみでつき合っている友だちがたくさんいる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">大笑いさ<sampling type="end" />れたアパルトマン</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
</article>
</sample>
