<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBr2_00015" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBr2_00015_F001">
<figureBlock>
<caption>
<sentence type="quasi"><sampling type="start" />三保の最勝閣　前列立っているのが田中智学</sentence>
<br type="automatic_original" />
</caption>
</figureBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">黄金の擬宝珠の日本橋が原点だった</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　智学に<quote>「日本橋論」</quote>（明治三十五年）という痛快無比を文章がある。</sentence>
<sentence>日本橋は東京の中心であり、日本の道路、ひいては商業の起点なので、立派な橋につくり変えて、その欄干の<ruby rubyText="ぎ">擬</ruby><ruby rubyText="ぼ">宝</ruby><ruby rubyText="し">珠</ruby>を黄金にすべきであることを提案した論文であるが、智学はこの計画に黄金の擬宝珠の見積書をつけ、擬宝珠の製作費は江沢天賞堂が負担すると書き付した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　高山樗牛はこのプランを読んで感服し、雑誌『太陽』に掲載したが、この提案は問題にされなかった。</sentence>
<sentence>大町桂月はそんなことをしたら欄干の擬宝珠が盗まれてしまうといって反論し、東京市もこれを無視した。</sentence>
<sentence>智学の提案は、一顧もされず、奇抜なばかばかしいものとして一笑に付された。</sentence>
<sentence>智学の海上都市の設計案は、この<quote>「日本橋論」</quote>の延長上に発想されたもので、欄干の黄金の擬宝珠を海上都市に入れ換えれば、その規模は異なるが<quote>「東京新都市論」</quote>の構想に重なるものであった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　智学が<quote>「東京新都市論」</quote>の<quote>「緒言」</quote>で<quote>「日本橋論」</quote>の経緯を回想しているのは、おそらくその捲土重来の意味もあった。</sentence>
<sentence>そこには<quote>「予曾て『日本橋論』をものして、時の市長尾崎行雄氏に<ruby rubyText="し">視</ruby>めす、顧みられずして、橋は非日本橋の形を以て架けられたり、当時高山樗牛この論稿を見て、今の日本人にはわかるまじといへり、果して然なりき」</quote>と記され、こう結ばれている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<citation>
<paragraph>
<sentence>　今度この篇を公けにするに<ruby rubyText="あた">丁</ruby>りて、空論を以て迎へられるべきか、一二の感激共鳴を以て終るべきか、はたまた朝野共然これを撃節して、遂に機関の煙を揚ぐるに至るべきか、記して以て国運文化の嚮ふ所を卜せんとす。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</citation>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　智学は単に東京湾内に理想的な海上都市をつくることだけをめざしたわけではなかった。</sentence>
<sentence>日本文化の象徴を水辺都市を通してつくり、江戸以来の水辺都市に日本の国土を見ていた。</sentence>
<sentence><quote>「東京新都市論」</quote>は全四章からなっているが、その意図が子細に書き込まれている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　序論では理想的な都市を構想するにいたった経緯が述べられているが、本論ではその都市の青写真がその構造、現勢、希望事項、建造の費用及び収入の四章に分けて、順を追って呆れかえるほど微細に説明されている。</sentence>
<sentence>その青写真の綿密にして壮大なスケールは、大胆にして雄大なものになっている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　結論はこの新都市によって生ずる新旧都市の利害比較、別の用意案などが執拗なまでに周到に論じられているが、東京湾の埋め立てに囚人を参加させ、囚人の更生に役立てるという思い切った案も提出している。</sentence>
<sentence>智学の孫の田中香浦は<quote>「まことに壮大な智学の夢を見るがごとくである」</quote>（『田中智学』）といっているが、不思議なほど現実感があ<sampling type="end" />る。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
