<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBr2_00074" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBr2_00074_F001">
<abstract>
<quotation>
<citation>
<source>
<sentence type="quasi">『Ｍｏｒｅ　Ｔｒａｍｐｓ　Ａｂｒｏａｄ』（一八九七年）よ<sampling type="start" />り</sentence>
<br type="automatic_original" />
</source>
</citation>
</quotation>
</abstract>
<paragraph>
<sentence>　一七七〇年二月下旬、十八ヵ月と二万マイル（約三万二〇〇〇キロ）におよぶ航海のあと、ジョセフ・バンクスは日誌のなかで、エンデヴァー号の乗組員が二つのグループに分かれたことを明かしている。</sentence>
<sentence type="quasi">彼を含む少数派はいまだに南方大陸の発見を夢想し、<quote>「残りは」</quote>バンクスいわく<quote>「ローストビーフに焦がれている」</quote></sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一ヵ月後、ニュージーランドを一周したクックもまた、イギリスに目を向ける。</sentence>
<sentence><quote>「この国の探索を終了したいま、任務上もっとも有益なルートを通って、故国に戻る決意をした」</quote>第一候補は<quote>「南方大陸が存在するか否かを確かめるため」</quote>に、可能なかぎり高緯度を通ってホーン岬を経由し、帰国する航路。</sentence>
<sentence>しかし、エンデヴァー号の損傷具合や、来るべき冬のことを考えれば、無理はできない。</sentence>
<sentence>アフリカの喜望峰に直進する最短距離の航路も、<quote>「そのルートではいかなる発見も期待できない」</quote>ため退けた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　クックはそれらより遠まわりの第三のルートを選んだ。</sentence>
<sentence>まずは西に針路をとり、オランダ人によって発見され、漠然と存在が知られている陸地に遭遇するまで直進。</sentence>
<sentence>それから、その海岸線の“北端”を通り、インドを経由して帰国する。</sentence>
<sentence>クックはこの決断を日誌の一行に淡々と記しているため、いとも簡単で、安易な選択に思われる。</sentence>
<sentence>しかし実際には、クックは海図にない航路をあえて選び、結果として、エンデヴァー号に長い航海で最大の危機をもたらすことになる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ニュージーランド西側の外洋に達するや、エンデヴァー号は次々に困難に見舞われる。</sentence>
<sentence>まずは<quote>「土砂降り」</quote>、それから蒸し暑い無風状態、そして激しいスコールを伴う強風。</sentence>
<sentence><quote>「気まぐれな海のせいで、船は縦に横に激しく揺れ」</quote>とシドニー・パーキンソンは記す。</sentence>
<sentence><quote>「前に進んだと思いきや後ろに戻るため、乗員のいらだちは募り、おまけに数名が波にさらわれそうになった」</quote>複製のエンデヴァー号で、風が穏やかなときでさえ、胃を攪拌するような縦揺れに苦しめられたわたしは、この文章を読んだだけで酔いそうだった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　四月十九日の夜明けに、ザッカリー・ヒックス大尉が<quote>「そびえ立つ陸地を見つけた」</quote>ときには、さぞや安堵したことだろう。</sentence>
<sentence>クックがヒックス岬と名づけたその海岸は、現在のメルボルン市の東側に位置する。</sentence>
<sentence>これはのちにオーストラリアと呼ばれる広大な大陸の一部であり、クックが探索を命じられていた、南極を取り囲む肥沃な<ruby rubyText="テラ・オウストラーラス">南方大陸</ruby>ではなかった。</sentence>
<sentence>それどころか、十七世紀にオランダ船がその北部、西部、南部の海岸に立ち寄ったことから、当時、ニューホランド（新オランダ）と呼ばれている大陸であった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　エンデヴァー号は西洋の船として初めて、その大陸の全長二〇〇〇マイル（約三二〇<sampling type="end" />〇キロ）にもおよぶ東海岸にたどりついた。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
