<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBr2_00102" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBr2_00102_F001">
<paragraph>
<sentence><quote>「美しいが、数多くあるルネッサンス時代のつきなみなモチーフの一作品」</quote>というのが、この作品にたいす<sampling type="start" />る一般的なコメントだ。</sentence>
<sentence>しかしそれでもやはり、じつに美しい聖母であり、そしてなによりミステリアスな作品である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　画面中央には、やがてわが子を目の前で処刑される<quote>「悲しみの青」</quote>色のマントをはおった聖母が、やや体を右方向に向けた姿勢でひざまずき、静かに手を合わせている。</sentence>
<sentence>鼻筋の通った白磁器の顔。</sentence>
<sentence>頰と瞼だけが桃を溶かしたように色づいている。</sentence>
<sentence>なかば閉じられた瞳から落ちる視線の先には、小さな布のうえに横たわった幼子キリストが、子どもの姿の聖ジョバンニ（キリストの洗礼を行なったとされる聖人）に支えられ、母に向かって左手を伸ばしている。</sentence>
<sentence>聖母の背後には牛とロバが顔をのぞかせており、この作品がキリスト誕生のシーンであることがわかる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　背景には晴れわたった淡い水色の空と、それを映した湖（もしくは海）。</sentence>
<sentence>画面左手の水際には木々に囲まれた城が建ち、なだらかな緑の丘が三つ奥へとつづいている。</sentence>
<sentence>その丘のうえに、周囲の雲を照らす太陽とおぼしき黄金色の光体が浮かぶ。</sentence>
<sentence>光線が上下左右に八本出ているようだが、下方の三本がとくに目立ち、ほぼその光線の延長線上の中空に三つの物体が浮かぶ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　三つとも同じような姿だが、まんなかのそれが比較的はっきりしている。</sentence>
<sentence>腕や足がみえる。</sentence>
<sentence>天使だろうか？</sentence>
<sentence>　しかし羽はない。</sentence>
<sentence>足の形がみえるということは、長衣もまとっていない。</sentence>
<sentence>キューピットでもないかぎり、慎しみぶかい天使が下半身をあらわにするとは思いがたい。</sentence>
<sentence>頭部と胴部のみがやたらと強調された、黒っぽい、奇怪な姿だ。</sentence>
<sentence>まるで、<quote>「エイリアン２」</quote>のラストシーンで、主人公が用いた作業用宇宙服のようだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　さて、こんどは目線を画面右手の背景に移そう。</sentence>
<sentence>こちらに描かれているものが、この絵画をＵＦＯ愛好家たちの間で有名にした主たる原因である。</sentence>
<sentence>聖母の左肩のすぐ横に、暗い土色の丘のうえに立つ男と、おそらく彼の飼っているであろう犬の姿がある。</sentence>
<sentence>男の顔は表情が判別できないほどに小さいが、片腕をあげ、あきらかに手で光をさえぎりながら、その上方にあるものをみようとして顔を空へと向けている。</sentence>
<sentence>足もとの犬もやはり空をみあげており、その口は大きく開かれ、なにかに向けて吠えているのがみてとれる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　彼らの視線を追ってみてほしい。</sentence>
<sentence>あなたはそこにみえるものをどう判断するだろうか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　物体は鉛色をしている。</sentence>
<sentence>皿状で、下部が丸く大きくふくらんでいる。</sentence>
<sentence>上部は低い位置で切られた円錐形で、平らになった頂上部のまんなかに、アンテナのように突きでた暗い影がみえる。</sentence>
<sentence>上部側面には、ふたつの暗く丸い影がある。</sentence>
<sentence>窓のようにもみえる。</sentence>
<sentence>そして物体そのものからは、細く短い金色の光の線が<sampling type="end" />無数に出ている。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
