<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBr2_00072" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBr2_00072_F001">
<paragraph>
<sentence>そのことは、黒人、ムラートが許可なく入国することの禁止措置（一八〇二年六月三〇日）や白人と黒人との結婚禁止令（一八〇三年一月八日）のほか、かのアレクサンドル・デュマ親子の一代前のトマ・アレクサンドル、彼はムラートで鬼将軍とし<sampling type="start" />て知られた人物だが、ナポレオンが肌の色を嫌って彼を将軍職から解任したことにも窺われる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　五月二〇日の法令は、グァドループ、南米ギアナ、サン＝ドマングにおいても奴隷制再建に向かうステップとなった。</sentence>
<sentence>グァドループでは、ナポレオンの意を帯して派遣された政府委員のリシュパンスが一八〇二年六月二九日に<quote>「耕作に関する布告」</quote>を発して強制労働を復活させ、次いで七月一六日には正式に奴隷制の復活を布告した。</sentence>
<sentence>このとき、逃亡黒人のイニャスやムラートのルイ・デルグレなどによる抵抗運動（グァドループの歴史では<quote>「黒人の英雄叙事詩」</quote>として今日まで語り継がれている）が展開されたが、鎮圧された。</sentence>
<sentence>リシュパンスは四カ月後の一一月にギアナでも奴隷制復活を布告した。</sentence>
<sentence>ちなみに、グァドループ、マルティニク、ギアナ、レユニオンにおいて奴隷制が最終的に廃止されるのは、約半世紀後の第二共和政の時代、一八四八年四月二七日の布告まで待たなくてはならない（なお、フランス島は一八一四年にイギリスに割譲した〔モーリシャスとなる〕ため対象外である）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　これに対して、サン＝ドマングでの奴隷制復活の目論みには、規則の制定や布告といった法律的な手続きはとられなかった。</sentence>
<sentence>直接的な軍事行動によるハイチ革命への介入と、極秘指令という形で進められたのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">二枚舌と秘密指令</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　一八〇一年一〇月三一日、ナポレオンは妹ポリーヌの夫であるルクレール将軍にサン＝ドマング派兵を命じた。</sentence>
<sentence>ナポレオンの第一秘書としてルクレールを説得する場に立ちあったブーリエンヌによれば、ナポレオンは<quote>「金持ちになる絶好の機会だ」</quote>としてルクレールを説得したと言う。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ブレスト、ロリアン、ロシュフォール、ナント、カディスなどで徴募されたルクレール軍には、かつてエジプトやマレンゴ、アイルランドなどへのナポレオンの遠征隊を指揮した歴戦の将軍や、一七九三年にフランス西部ヴァンデ地方の農民が中心となって起こした<quote>「反革命」</quote>戦争（<quote>「ヴァンデ反乱」</quote>）の<quote>「鎮圧」</quote>を経験した者が多数加わった。</sentence>
<sentence>このサン＝ドマング遠征軍には、また、ポーランド人四七八七人、ドイツ人九三七人、スイス人六三二人など、多数の外国人が加わった。</sentence>
<sentence>ヨーロッパ戦線でフランス軍に編入されていた外国人兵士を急遽サン＝ドマング遠征軍に合流させたのである。</sentence>
<sentence>遠征軍にはポリーヌも同行した。</sentence>
<sentence>その際、高貴な身分に相応しい生活に必要だというので、おびただしい量の家具や衣装とともに音楽家や画家を随行させた。</sentence>
<sentence>また、トゥサンの二人の息子、イサックとプラシドもいわば<quote>「人質」</quote>として乗船させた。</sentence>
<sentence>彼らは、フランスとナポレオンに対するトゥサンの<sampling type="end" /><quote>「忠誠」</quote>を表す証として、一七九六年にフランスに送られ、フランスの教育を受けていたのである。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
