<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBr2_00009" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBr2_00009_F001">
<paragraph>
<sentence>　土方は終始、徳川家再興を願っていたらしく箱館を占領した後、榎本が蝦夷島開拓と北方防備を朝廷に訴えたとき、<quote>「<sentence>自分が近藤と死を共にしなかったのは、ひとえに前将軍（慶喜）の<ruby rubyText="えん">冤</ruby>をそそぎたいためだった。</sentence>
<sentence>然るに今やその希望もむなしくなった。</sentence>
<sentence type="quasi">万一、王師抗敵の罪をゆるされ一死をまぬがれても、何の面目あって近藤と地下に<ruby rubyText="まみ">見</ruby>えようぞ</sentence>
」</quote>と、他に向かって言ったといわ<sampling type="start" />れる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　五稜郭は五月十八日に落城、大鳥圭介、榎本武揚ほかの生存将兵およそ一千余の降伏によって箱館戦争は終結した。</sentence>
<sentence>この戦争には土方歳三のほか新撰組同志から横倉甚五郎、相馬主殿、安富才輔、久米部沖見、中山五郎、中島登、斎藤一らも参加していたのである。</sentence>
<sentence>かれらの多くは五稜郭落城と同時に降伏し、それぞれ処分されたようである。</sentence>
<sentence>このうち安富才輔は後日、東京で旧高台寺党のひとり阿部十郎に殺害されている。</sentence>
<sentence>また久米部沖見は姓を稲生と改称して明治政府下の陸軍に出仕したといわれる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そのほかについては正確には判明していないが、明治一年八月に徳川家の処分が決定し、本家を田安亀之助（家達）がつぎ駿府（静岡）七十五万石を領有することになった。</sentence>
<sentence>このとき奥州白河藩主の分家、阿部邦之助が沼津奉行となったのを見て、四散していた旧幕臣たちにまじり新撰組の残党も、この地に集まり沼津奉行へ自首して一時は謹慎の処分をうけたが、そのまま土着する者が多かった―と、新撰組隊士のひとりだった『結城無二三の伝記』につたえられている。</sentence>
<sentence>なお<quote>「勝沼の戦」</quote>後に原田左之助と新撰組をはなれ靖兵隊を結成した永倉新八は大正四年（一九一五）まで生存し、北海道で病死している。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">新撰組記念碑</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　近藤勇の処刑後に、その遺骸が埋葬された板橋の塚（東京都北区滝野川七丁目・ＪＲ板橋駅東口）は、明治八年（一八七五）十一月に親族の高野弥七郎ほか関係者が、前年（明治七）八月に公布された太政官令第百八号によって墓碑建設を申請し、翌九年一月に許可をえて着手したものである。</sentence>
<sentence>また近藤勇の故郷（都下調布市上石原）近くの竜源寺（三鷹市大沢六丁目）の墓は、処刑された三日後にその養子―近藤勇五郎ら親族の手によって、ひそかに滝野川の墓地から遺骸をはこびだし埋葬したものだといわれる（竜源寺には有志の手で昭和四十二年四月に近藤勇の胸像が建立された）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　会津若松（福島県）の愛宕山中腹に建てられた<quote>「貫天院殿純忠誠義大居士」</quote>の法号のある碑は、会津戦争（明治一年八月）のころに土方歳三の周旋で建立され、戒名の上に<quote>「丸に三引両」</quote>の近藤家の定紋が彫られているという。</sentence>
<sentence>また都下南多摩（日野市）の<ruby rubyText="たか">高</ruby><ruby rubyText="はた">幡</ruby>山金剛寺の<ruby rubyText="けい">境</ruby><ruby rubyText="だい">内</ruby>にある<quote>「殉節両雄之碑」</quote>は、明治九年四月に建立され、その<ruby rubyText="てん">篆</ruby><ruby rubyText="がく">額</ruby>は新撰組の支配方であったもと京都守護職―松平容保がしたため、松本順（良順・維新後に軍医総監）が近藤・土方の伝を撰文して石に刻んだものである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　板橋の碑が完成したのは、明治九年五月一日である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この碑の建立は、そのころ杉村義衛と改称していたもと新撰組隊士―永倉新八の発起によるものであり、当時東京牛込馬場下横町に住居していた<sampling type="end" />石工―平田四郎左<noteBodyInline text="（右）" />衛門の手で造られ、これに松本順が百円を投じて補助したといわれる。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
