<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBr3_00077" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBr3_00077_F001">
<sentence>こちらから連絡をとり<sampling type="start" />たいと思うときは、採否に重大な影響を及ぼす場合が多いから、<quote>「縁がなかった」</quote>では、あまりにもったいないということになる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
<paragraph>
<sentence>　もう一例としては、採用決定の電話を入れたときに、本人が留守で家族が代わりに出たまではよいが、応募していることを家族のだれにも伝えていなかったために話がまるで通じず、あげくの果てにはセールスの電話と間違われ、用件を伝え終わらないうちに切られてしまったという、話にもならない話にぶつかったこともある。</sentence>
<sentence>不合格になったら恥ずかしいなどと考えず、家族にも伝えておくこと。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">◇学歴欄では高卒者は中学入学から、大学卒者は中卒から書けばよい</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　最終学歴が高等学校の場合には、中学校入学から書き、専門学校・短期大学・大学卒業または見込者は、中学校卒業から書き、それ以前は省略してもよい。</sentence>
<sentence>編入や転部の経験がある場合には、省略しないで書くようにしよう。</sentence>
<sentence>年号や入学・卒業の年月も間違いのないように、学部学科名も記入すること。</sentence>
<sentence>表記を統一し、一目で分かるように書くのがコツ。</sentence>
<sentence>予備校は学歴に入らないことも承知しておこう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">〔人事担当者の目〕</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<sentence>学歴欄は小・中学校の卒業、高等学校以降は入学・卒業年月を明記するようになっているが、小学校は入学・卒業ともに省略しても差し支えない。</sentence>
<sentence>高等学校卒業者は中学校入学から、それ以上の人は中学校卒業から書けば、それだけで十分わかる。</sentence>
<sentence>大学院卒者は高等学校卒からでもよい。</sentence>
<sentence>予備校に通った経験があれば、面接のときに聞かれるから、そのときに述べればよい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">◇公私立・学部学科名も分かるように書く</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　学校名は都道府県名から書き、公立か私立かの別、専門学校・短期大学・大学では、学部・学科・専攻もはっきりと分かるように、全部正式名を用いて略さずに書くこと。</sentence>
<sentence>入学と卒業が同じ学校の場合には、高等学校では<quote>「同校卒業」</quote>、専門学校では<quote>「同専門学校卒業」</quote>、短期大学では<quote>「同短期大学卒業」</quote>、大学では<quote>「同大学卒業」</quote>と略してもよいが、つめて書かないで、入学に合わせて書くようにすれば見やすいものになる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">〔人事担当者の目〕</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<sentence>見やすく分かりやすいという原則に則って書くこと。</sentence>
<sentence>学歴の最後に、卒業論文のテーマを具体的に掲げている履歴書には、好感が持たれる。</sentence>
<sentence>また、ゼミや研究会、クラブ活動の内容を示したものにも同じことが言えるし、入賞の経験なども掲げてあるとより具体的に分かって、好感の材料になり得ることは間違いない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">◇職歴欄はアルバイトも書こう</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　学生だから学業が本業なことは分かるが、現在ではアルバイトの経験のない者もいないだろう。</sentence>
<sentence>長期のアルバイトはもちろんのこと、短期でも経験したという実感の持てるアルバイトな<sampling type="end" />ど、有利になると判断したときには書いておこう。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
