<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBr3_00121" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBr3_00121_F001">
<paragraph>
<sentence>　次に難民認定申請中の仮滞在許可については、今までス<sampling type="start" />テイタスがなかった難民申請者たちの地位が法的に安定する、難民認定申請中に拘束、強制送還されない、などという利点がある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　だが、仮滞在許可には条件がある。</sentence>
<sentence><enclosedCharacter description="○">１</enclosedCharacter>日本に入国してから六カ月以内に難民申請をしていること、<enclosedCharacter description="○">２</enclosedCharacter>逃亡のおそれがないこと、<enclosedCharacter description="○">３</enclosedCharacter>申請者が迫害のおそれのある国から直接入国していること、などである。</sentence>
<sentence>条件の<enclosedCharacter description="○">１</enclosedCharacter>については、先に記したように期限を設けるならば、充分な広報活動がなされるべきである。</sentence>
<sentence><enclosedCharacter description="○">２</enclosedCharacter>については、入管に突然収容されるという心配を確実になくし、また、当該国の大使館などから申請者を保護する体制を取らなければならないと思われる。</sentence>
<sentence>そして<enclosedCharacter description="○">３</enclosedCharacter>については、居住国からとにかく逃げ出してきた難民申請希望者が、スムーズに飛行機で日本にたどり着けるとは限らないという点を無視しているように思われる。</sentence>
<sentence>生命や身体の危機を抱く難民申請者たちの中には、とりあえず陸路などで近隣諸国へ逃れ出て、そこから日本や第三国に入国するというケースも多い。</sentence>
<sentence>ましてや、北朝鮮のように日本との国交がない国からの亡命の場合は、第三国を経由する以外に入国の方法はない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　またこの改正案の中には、難民申請中の人たちへの生活支援に関する言及がなかった。</sentence>
<sentence>申請者たちは生きていくために、現実に抱える問題と向き合っていかなければならないのである。</sentence>
<sentence>具体的には、言語や住居、就労に関することについて、生活や医療などに関わる費用について、子どもが生まれたり就学するときなどに起きる問題について等、多岐にわたる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　確かに、切迫した状況にある政治難民と、出稼ぎ目的で入国する人びととを判別するのは容易なことではないかもしれない。</sentence>
<sentence>だが、当該国の事情に詳しい第三機関との連携を密にし、迅速かつ入念な調査のもと、難民申請受理および審査を行うのが世界の流れというものだろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そもそも、保護されるべき難民認定申請希望者に対応する窓口が、外国人の犯罪を取り締まり、強制送還するのが仕事のひとつでもある入国管理局だ、という点にも合点がいかない。</sentence>
<sentence>難民申請者に対する審査機関は入管とは別の、独立した第三の機関に置かれるのが望ましいのではないだろうか。</sentence>
<sentence>新しい機関には、当該国に対する独自の調査部門と各専門家を配し、申請者の生活や心のケアなども同時に行っていける体制を組めれば良いと思われる。</sentence>
<sentence>また、それらを担う人材の育成も必要だろう。</sentence>
<sentence>特に、現地事情に詳しい専門家と当該国政府に与しない通訳の設置は急務である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　同時に、日本でも難民受け入れのシステムをつくっていくことが大切だ。</sentence>
<sentence>そのためには単に制度を変える<sampling type="end" />だけでなく、日本の社会全体が外国人受け入れに対する意識を変えていくことが必要なのではないだろうか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
