<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBr3_00079" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBr3_00079_F001">
<paragraph>
<sentence>　日本では神社<sampling type="start" />の狛犬やシーサーとして、インドでは寺院でよく目にする狛犬のライオン像であるが、ライオンは絶滅危惧動物である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　沖縄でもインドでも目にするものは、まだある。</sentence>
<sentence>ヤモリ（有鱗類ヤモリ科）だ。</sentence>
<sentence>沖縄で初めてヤモリを見たときはちょっとドキドキした。</sentence>
<sentence>北国生まれの私には熱帯や亜熱帯の動植物などは、珍しいものが多いのである。</sentence>
<sentence>しかし、ヤモリは沖縄では取り立てて騒ぐほどのものではなく、翌朝、沖縄の友人にヤモリのことを話すと、涼しい顔で聞き流された。</sentence>
<sentence>というのも、ヤモリ（守宮、家守）はその名のごとく、<quote>「家の守り神」</quote>として、愛される存在なのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　インドでもやはり、ホテルの部屋の壁にヤモリがへばりついていた。</sentence>
<sentence>ヤモリの指のうしろ側は吸盤になっているから、ぴたっと壁にへばりつくことができるのである。</sentence>
<sentence>このときはヤモリを見ても、沖縄ですでにさまざまな南国文化の免疫をつけている私は、もう驚くことはなかった。</sentence>
<sentence>それどころか、ネパールのカトマンドゥでは、ネパールのどこまでも澄みきった空のような、きれいな青い糸で刺繡が施されているヤモリの絵柄入りの<ruby rubyText="き">生</ruby><ruby rubyText="な">成</ruby>りのショルダーバッグを見つけて、購入したほどである。</sentence>
<sentence>今はヤモリを見ると、南国にいるという感慨がある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　北国のような寒いところは、場所にもよるが、ハエや蚊は少なく、海辺の町に育った私は蚊は大の苦手である。</sentence>
<sentence>蚊は刺されやすい人と、そうではない人がいて、それは体質の違いにあるという。</sentence>
<sentence>私の体質は蚊に狙われやすいようで、集中して刺される。</sentence>
<sentence>刺されたら、赤く腫れ上がって、一週間くらいは腫れが引かないという、やっかいな体質である。</sentence>
<sentence>というわけで、私はどこへいくにも、蚊には用心しなければならない。</sentence>
<sentence>インドでは一度だけ“蚊のいるホテル”に宿泊したが、これ以外は見受けることはなかった。</sentence>
<sentence>体質的な問題を抱える私は、当然、このときも蚊とり線香を持ってインドへいったから、蚊がいても難なく過ごすことができた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　蚊はだいたいは日差しの強い日中はでてこないが、雨季のジャングルの吸血バエは日中、容赦なくトラを襲う。</sentence>
<sentence>トラはこの吸血バエを必死で追い払うのだが、吸血バエには勝てない。</sentence>
<sentence>このときばかりはジャングルの王者という風格もかたなし！</sentence>
<sentence>　トラの弱点ばかりをいうようでトラに怒られそうだが、ジャングルの王者といえどもゾウにはかなわない。</sentence>
<sentence>トラ見物はトラに襲われないために、ゾウつかいが駆使するゾウに乗って行うのだから。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ゾウは古くから人の労働力として働いてきた。</sentence>
<sentence>まさに、縁の下の力持ちだったのである。</sentence>
<sentence>インドではどこの寺院へいっても、大きなゾウの石像や石のレリーフがあって、ゾウは人の暮らし<sampling type="end" />に欠かせない身近な存在だったということがよくわかる。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
