<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBr3_00101" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBr3_00101_F001">
<paragraph>
<sentence>もし、そのときの私が彼の立場だったら、同じように怒鳴らなかっただろうかという問題もたしかにあるのだが、やっぱり社会生活をおくる上でのある程度の謙虚さは必要だと思うが、それがな<sampling type="start" />い。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　裁判官（日本には、古代律令制以来の伝統で“官”と“職”という区分があって、官位としては裁判官だが職業としては判事という）と話をしてみて、なかなか興味深いおもしろい人物がいる。</sentence>
<sentence>そんな人は、同業者の世界で豪傑として有名になる。</sentence>
<sentence>豪傑といっても、大したことはないのだが。</sentence>
<sentence>民間企業だったら必ずいるような一升酒呑みとか、千人切りとか言われるような人はいない。</sentence>
<sentence>酒の量にしても大したことはなくても、豪傑として神話になってしまうぐらいだから、他の大勢がだいたいどんなタイプの人たちかは、想像がつくと思う。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">▼異常現象ばかり見ていて正常な世間が見えていない</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　たしかに、一般社会とは隔絶されたとこめで暮らさざるをえない人びとである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　裁判そのものは、一般社会で見受けられるよりも、ずっと赤裸々な人間ドラマを見るチャンスがたくさんある。</sentence>
<sentence>別の言い方をすれば、異常現象ばかり見ているわけだ。</sentence>
<sentence>事例としては、面白いものがたくさんやってくる。</sentence>
<sentence>刑事事件ではグロテスクな殺人死体の写真が、これでもかこれでもかというぐらい見られる。</sentence>
<sentence>逆に、ごくふつうの正常な世間がぜんぜんわからない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　たとえば金を貸したのに相手が返さないという事件を年がら年中扱ってすっかり慣れてしまうと、債権者に向かって安易に<quote>「半分もらって片づけたらどうですか」</quote>という和解のススメを裁判官は口ばしる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　少なくとも八〇年代のバブル期までは、<quote>「金を借りたら返す」</quote>という規範が世の中にある程度しっかり存在していた。</sentence>
<sentence>だから、サラ金業者の過酷な取り立てもそれなりに許されてきたし、借金を返せなくなって追い立てられている人間のほうを気の毒だと思うよりも、<quote>「自分はああいうふうにならないように気をつけよう」</quote>という、手堅い生活倫理を日本人に植えつけ直していた。</sentence>
<sentence>ところがバブル景気がはじける頃から<quote>「返さないやつ」</quote><quote>「初めから返す気のないやつ」</quote>というのが出現しはじめた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　バブル期に金を借りて返せなくなって<quote>「被告」</quote>になった連中は、昔なら異常な人間だったが、だんだんそうではなくなりつつある。</sentence>
<sentence>返さなくても平気な顔をしている。</sentence>
<sentence>そういう異常な現象とばかり日常的に接していると、それが裁判官の判断のなかに混入してきて、和解の席で<quote>「半分でいいでしょう」</quote>とか、<quote>「どうせ強制執行しても取れないんだから」</quote>と言うようになる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　自分らが運営している制度の欠陥を理由にして、<quote>「そのほうがあなたにとって得だよ」</quote>という説得にもならない説得を、立派に説得たりうる論理だと思って口にしてしまう。</sentence>
<sentence>裁判官とはこういう異常感覚を日々養ってきた人びとである。</sentence>
<sentence>だから、あれこれの異常現象ならばじつ<sampling type="end" />によく知っている。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
