<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBr3_00073" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBr3_00073_F001">
<paragraph>
<sentence>体に伴った中身は、自分が勉強したり本を読んだり運動をしたり、人とコミュ<sampling type="start" />ニケーションをとったりしながら、何年もかかって、間違いながら、失敗しながら、葛藤しながら育っていくものなのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi"><quote>「異常」</quote>な自分に自信を持つ</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　子どもたちは、この時期、体の成長に伴って、さまざまな衝動と葛藤しなければならない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ときどき自分は異常なのではないかと悩むことがあると思う。</sentence>
<sentence>精神科医の立場から言っておくと、思春期は、人生の中でもっとも自分が異常と感じられる時期であるということだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　体も急激に変化し、男女の区別もはっきりしてくる。</sentence>
<sentence>自分の体が、自分の意思とは関係なく、みるみる変わっていくことは、不安でたまらないことだ。</sentence>
<sentence>それだけではなく、体の変化とともに、ホルモンの分泌もそれまでとは全く違ってくるから、心の中に、今まで感じたことがないようなさまざまな衝動や気持ちがわき起こってくる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　普通に考えても、<ruby rubyText="ど">怒</ruby><ruby rubyText="とう">濤</ruby>のように押し寄せてくる新しいものを受け止めていかなければならない時期なので、それまでとは違う自分の心を異常と感じてしまっても決しておかしなことではない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　親がこの時期の子どもたちがわからないと思うのと同じように、子どもたち自身も自分のことがわからず、大きな戸惑いの中にいることを、親はわかってほしい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　子どもたちは、この時期、自分が自分でないような違和感を覚える、自分が異常なほどいやらしい人間に思える、自分が他の人とは全く違った異常な存在に見える、こうした心境は、少しも変なことではなく、むしろ自然なことである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　人間というのは、自分が人と違う、自分が異常だと感じているときは、そんな気持ちにがんじがらめになって、自分が思っていることを口に出せないし、自分の行動が正しいのか間違っているのか、不安でたまらないのである。</sentence>
<sentence>そんなときは、会話にしても、好みにしても、みんなに合わせることで安心していられる。</sentence>
<sentence>みんなの真似をすることで、不安から解放される気持ちになる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　自分を異常だと感じるのは、思春期ではしかたのないことかもしれない。</sentence>
<sentence>しかし、だからといって、自分を殺して人に合わせてばかりいては、自分で考える力をつけることはできない。</sentence>
<sentence>自分の価値観や生き方を作ることができない。</sentence>
<sentence>他の人に異常だと思われないかと必要以上に不安に思うことは、よけいに心を不安定にさせる。</sentence>
<sentence>自分で自分の言動を決めることなく、いつでも周囲に合わせていることで、自分の心はさらに自信をなくし、不安でいっぱいになっていく。</sentence>
<sentence>自分が、どんどんなくなっていってしまうのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　こんなとき、子どもたちはどういう行動をとるべきなのか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　自分が異常だと感じたら、それを仲のよい友だちに打ち明ける。</sentence>
<sentence>これは一番い<sampling type="end" />い方法だ。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
