<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBr3_00069" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBr3_00069_F001">
<quotation>
<speech>
<paragraph>
<sentence type="quasi"><sentence>　「私には溶け込もうという強い意志がありました。</sentence>
<sentence>それまでぎまざまな国で生活し、まったく異なる文化を経験していましたが、どこにいた時にも、常にその国に同化したいと思っていました。</sentence>
<sentence>どこに行っても、私は単なる“旅行者”でいようとは思いませんでした。</sentence>
<sentence>“入植者”でもなければ、“移民”でもない。</sentence>
<sentence>その国の人になろうとしたのです。</sentence>
<sentence>ですから、今度の場合も、私は日本に同化しようと思いました。</sentence>
<sentence>そうして、『日本での暮らしは私の人生の一部になるのだ』『日本は私の一部になり、日産も私の一部になるのだ』と、自分に言い聞かせました。</sentence>
<sentence>つまり、それが“その国の人になる”“同化する”の意味です。</sentence>
<sentence>したがって、同化するということは個性を失うということではありません。</sentence>
<sentence>フランスでも、米国でも、そしてこの日本でも、いずれにしろ、私は普通とは異なった人間なわけです。</sentence>
<sentence>それは自分でもよくわかっていました。</sentence>
<sentence>ですから、日本との違いを無理に強調するようなことはしませんが、どんな場合にも、私は私でいようと思っていました。</sentence>
<sentence>そのうえで、ごく自然な形で日本の社会に溶け込めれば、同化できれば、と思ったのです。</sentence>
<sentence>もちろん妥協はしません。</sentence>
<sentence>そのかわり、無理に違いを強調するようなこともしません。</sentence>
<sentence>そうやって、ともかく自分は異なった人間だとわかったうえで、相手に手を差し出したのです。</sentence>
<sentence>すると、私がとったその姿勢のおかげで、日本の人たちは心を開いてくれました。</sentence>
<sentence>つまり、私が想像もつかないところから、わけのわからない計画を携えてやってきた人間ではなく、最終的には話せばわかる人間だと理解してくれたのです。</sentence>
<sentence>もちろん、プレッシャーを感じたことはあります。</sentence>
<sentence>緊張が高まったことも、疲れたと思ったこともあります。</sentence>
<sentence>けれども、どんな状況においても、自制心を失ったり、怒りをあらわにしたりしたことはなかったと思います。</sentence>
<sentence>まわりの人から見たら、もしかしたら、私の苛立ちは表にあらわれていたかもしれません。</sentence>
<sentence type="quasi">しかし、たとえそうでも、ともかく相手に対して心を開いて、積極的にコミュニケーションを図ったことで、仕事はずいぶんやりやすくなったと思いま<sampling type="start" />す」</sentence>
</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</speech>
</quotation>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">日本という社会</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　これには、極度に対立を嫌う日本の社会の性格も影響しているだろう。</sentence>
<sentence>といっても、日本の社会が昔からそうだったというわけではない。</sentence>
<sentence>歴史を見れば、他国との戦争もあれば、内乱もあった。</sentence>
<sentence>だが、学生運動などが起こった六〇年代の終わりとともに、日本は世界でも稀に見る社会的な平和を享受している。</sentence>
<sentence>それはおそらく、高度成長による経済的な繁栄のおかげだろう。</sentence>
<sentence>これによって、日本には大量の中産階級が生み出された。</sentence>
<sentence>その結果、ストライキはほとんどなく、デモもおとなしい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　また、いわゆる“日本式コンセンサス”というのも、少し強調されすぎているきらいがあって、決して本当のこととは言えない。</sentence>
<sentence>社会においても、企業においても、日本はそんな曖昧な基準だけではなく、もっとはっきりした“力の論理”で動いているのだ。</sentence>
<sentence>そういったなかで、日本自体もまた変わりつつある。</sentence>
<sentence>例えば、集団のなかでなるべくその規範に従おうとする体制順応主義。</sentence>
<sentence>この集団主義は、個人主義の徹底した西洋社会ではなかなか受け入れられない考え方であるが、それが第二次世界大戦後の日本の発展の原動力であったことも事実である。</sentence>
<sentence>ところが、日本経済がかつての勢いを失った今、多くの経済アナリストたちは、この集団主義、順応主義を創造性や企業家精神を妨げるものとみなしている。</sentence>
<sentence>世界第二位の経済大国が活力を取り戻すためには、その創造性と企業家精神こそが必要なのだ、と言って…。</sentence>
<sentence>そして、日本自体も、そういった点で新しく生まれ変わろうと努力している。</sentence>
<sentence>しかし、それでも全体的に見ると、日本はやはり社会の調和を大切にしている。</sentence>
<sentence><quote>「和を重んじる」</quote>という伝統は変わらないのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<speech>
<paragraph>
<sentence type="quasi"><sentence>　「日本人はとても礼儀正しい人たちで、他の人の気持ちを考えます。</sentence>
<sentence>相手を不快にさせるようなことは言いません。</sentence>
<sentence>あまりよく思っていない人の前では黙っています。</sentence>
<sentence>でも、好意を持っている人には好意を持っていることを伝えます。</sentence>
<sentence>私が日産に来た時、社員のなかに、『この提携は成功しない』とか『ゴーンは何も結果を出せない』とか考えていた人は大勢いたでしょう。</sentence>
<sentence>しかし、たとえそう思ったとしても、きわめて洗練された文明的な態度つまり、日本の人たちが持つ礼儀正しさから、そのことは口に出さないのです。</sentence>
<sentence>おかげで、私は必要以上にとげとげしくならなくてすみました。</sentence>
<sentence><sentence>『ルノーが日産に何を教えに来たんだ？</sentence>
』とか、『<sentence>あんたはそれほど偉いっていうのか？</sentence>
』とか、そういった言葉は、覚悟はしていたものの、あまり聞きたくはありませんでした。</sentence>
<sentence>ところが、いざ日産に来てみると、そんな言葉はひとつも聞かれませんでした。</sentence>
<sentence>日産の人たちは、むしろ寡黙な人<sampling type="end" />々だったのです。</sentence>
<sentence>ただし、面と向かって否定的な意見は言わないにしろ、『うまくいくと思っているかどうか』というのはまた別の話です。</sentence>
<sentence>人々の沈黙を、私はよくて中立の意見、悪ければ否定的な意見を持っているということだと解釈していました。</sentence>
<sentence>この提携がうまくいくか、私が日産を再建できるかどうかについて、肯定的な意見を持っている人は、最初はほとんどいませんでしたから…。</sentence>
<sentence>私たちは否定的とまでは言わないにしても、懐疑的な意見に取り囲まれていたわけです。</sentence>
<sentence>しかし、さっきも言ったように、日本の人たちの礼儀正しい態度のおかげで、特に最初の数か月の間は、皮肉な批評や否定的なコメントを面と向かって言われずにすみました。</sentence>
<sentence type="quasi">これはありがたいことでした」</sentence>
</sentence>
</paragraph>
</speech>
</quotation>
</article>
</sample>
