<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBr3_00062" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBr3_00062_F001">
<paragraph>
<sentence>しかし注意すべきことは大村説が，そこでみた第１の問題に関して，公法的判断への読み替えの基準を，かつての法規分類説のような形式的なものではなくヨリ実質的なものにしようとする志向<sampling type="start" />を有しているということである。</sentence>
<sentence>これは末弘論文の本来有していた方向を復活させるものであり，その意味では川井・磯村論文の系譜からの大きな転舵と評価すべきなのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">（ｃ）　私見</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　本稿は，このように位置づけられる大村説をふまえつつ，上記のように整理される学説的系譜に対しては次のような態度をとりたい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　まず経済的公序を形成するもののうち，保護的公序とされるものは，そこでの保護の対象の私益性に留意した解釈が必要である。</sentence>
<sentence>違反行為を無効とすることに，政治的公序のごとき謙抑性は不要であるが，その無効は保護される当該私人のための相対無効とされるべきであろう。</sentence>
<sentence>そしてここでこそ従来の末弘・川井・磯村の系譜，すなわち履行段階論による無効主張の制限の主張が参照されるべきであろうと考える。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　経済的公序のうち，指導的公序の一部分（ディリジスム的な発想に立つ<quote>「介入的公序」</quote>）は，私見では国家秩序に整理されるものであり，この公序に違反する取引を無効とするのには，政治的公序に際してと同じく，謙抑的でなければならない。</sentence>
<sentence>これに対して指導的公序のうち，新自由主義的な発想に立つ<quote>「競争的公序」</quote>は，私見では市場秩序に整理され，それは違反行為に（独禁法上の公正競争阻害性に直結してという意味で）積極的に無効をもたらすものと認められてよい（したがって，最高裁昭和５２年判決〔岐阜信組事件〕の付加要件説のような，私法の独自判断を留保することを志向する枠組みは見直されるべきである）。</sentence>
<sentence>しかしこの市場秩序は，私益の秩序としてのみ構想されるべきではなく，したがって，その無効が絶対無効とされ，その際に川井・磯村説が念頭に置いたような私益調整的な制約はきいてこないような，現代的公序２の典型的な場面も存在することに注意すべきである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">Ⅲ　法律行為論の新展開と公序良俗論</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">（１）　契約の解釈と公序良俗論</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">（ア）　公序良俗判断と契約解釈との連続性</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">（ａ）　公序良俗判断と規範的契約解釈</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　民法９０条を適用してある契約を無効とするには，その論理的前提として，その契約の内容が解釈によって確定されていなくてはならない。</sentence>
<sentence>契約の解釈という作業がおよそ規範的内容を含まないものであるならば，それを公序良俗判断とは独立の論理的一作業階梯として観念できる。</sentence>
<sentence>しかし，契約の規範的解釈と呼ばれるものにおいては，契約の解釈による内容の確定と公序良俗判断とは相互依存的に連関しあうことになる。</sentence>
<sentence>例えば，一方で公序良俗規範による無効規制が緻密化すれば契約の規範的解釈の必要性はそれに応じて減り，他方で契約の規範的解釈が可能な限りで９０条に<sampling type="end" />よる規制の必要が減殺される。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
