<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBr3_00125" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBr3_00125_F001">
<figureBlock>
<caption>
<sentence type="quasi">図表Ⅲ‐５　本人負担が３割以下の<sampling type="start" />自治体（１９９９年４月１日）</sentence>
<br type="automatic_original" />
<sentence type="quasi">（出所：<quote>「国民健康保険料必携」</quote>社会保険出版社より）</sentence>
<br type="automatic_original" />
</caption>
</figureBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">２　国保料の減免で滞納を未然にふせぐ運動を</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　長引く不況での経営の悪化、そのための借金の返済も困難になった糖尿病のＳさんが、風邪をこじらせて入院となりました。</sentence>
<sentence>早速医療費の減免を申請しましたが、区役所は<quote>「無理です」</quote>の一点ばり。</sentence>
<sentence>これでは、何のための減免制度なのか、と考えさせられます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　国保には、所得の少ない世帯や収入の大幅に減った世帯のために、保険料（税）を減額したり、免除する<quote>「減免制度」</quote>があります。</sentence>
<sentence>この減免制度には、国があらかじめ適用基準を定め、その基準に適応した人に保険料（税）の減額を行う<quote>「法定減額」</quote>と、各市町村が定める<quote>「申請減免」</quote>の２つの制度があります。</sentence>
<sentence><quote>「法定減額」</quote>は、各区市町村が対象者に対して自動的に減額することになっていますが、実際は申請しないと適用されない場合があります。</sentence>
<sentence><quote>「申請減免」</quote>は、<quote>「法定減免」</quote>にあてはまらないが、生活に困っている世帯や、収入がいちじるしく減った世帯などが対象になります。</sentence>
<sentence>減免の対象や基準はさまざまですが、前年の収入が生活保護基準の１〜１．５倍であること、前年の売上や所得が３０％以上減った世帯などが対象になっています。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　東京では、２０００年度から区独自の保険料減免制度をつくれることになりました。</sentence>
<sentence>減免基準の作成にあたっては、その自治体の被保険者の生活実態を反映させることが重要です。</sentence>
<sentence>基準や条例がなくても、国民健康保険法第７７条<quote>「保険料の減免など」</quote>の<quote>「保険者は、条例又は規約の定めるところにより、特別の理由がある者に対し、保険料を減免し、又はその徴収を猶予することができる」</quote>という条項を活用して減免をせまることが大事です。</sentence>
<sentence>日野市（生保の１．５倍）や府中市（生保の１．２倍）の基準などは、住民運動の成果です。</sentence>
<sentence>足立区や葛飾区、目黒区で設けられている<quote>「『区長の裁量』で減免を実施する」</quote>と定めてある事項の活用と拡大は、今後の運動課題です。</sentence>
<sentence>足立区の生保減免は、生活と健康を守る会の粘り強い運動の成果として学ぶべき教訓です。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　その一方、足立区では<quote>「同意書」</quote>（図表Ⅲ‐６）の添付を要請され、減免申請を取り下げた例もでています。</sentence>
<sentence>また、東京商工団体連合会が秋の運動として取り組んでいる集団減免の取り組みでは、不況による経営悪化を減免の要件として認めさせるなどの貴重な成果を上げています。</sentence>
<sentence>この運動をきっかけに、毎月２１日を<quote>「国保減免の日」</quote>と位置付けて継続した取り組みを行っている地域（玉川民主商工会）もあります。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　国保料（税）の減免にあたっては、本人の<quote>「申請書」</quote>を尊重し、円滑に対応するとともに、長引く不況が原因の経営不振などについても<sampling type="end" />減免の対象とすること、低所得者に重い負担となっている<quote>「均等割」</quote>の免除も実施させることなどが課題です。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
