<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBr3_00172" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBr3_00172_F001">
<paragraph>
<sentence>特にイスラエルのように比例代表制をとり政党が濫立した場合はスプリット・チケットの危険が高く、完全小選挙区制ならその危険は<sampling type="start" />小さいが、そこまでの提案はされていない。</sentence>
<sentence>完全性を求めるなら、税源委譲を旨とする地方分権が不可欠だろう。</sentence>
<sentence>そうすれば選挙民の部分利益の追求はかなり減少するからだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この案の特筆すべき点は三点。</sentence>
<sentence>第一は、現憲法（６５条）では内閣に属する行政権を首相に帰属させたこと。</sentence>
<sentence>首相のリーダーシップ強化にとっては不可欠。</sentence>
<sentence>理論的には、公選制を導入しても内閣に帰属させることは可能。</sentence>
<sentence>しかしこう憲法改正することで、首相の直接的指導が各省庁に対して可能となり、省庁毎の縦割り行政すなわち行政各部による分担管理の原則（内閣法３条）や、閣議決定の方針に拘束される首相の行政各部指揮監督権（内閣法６条）を排斥できる（当然内閣法の関連条文が改正される）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　第二に、首相に解散権がないこと。</sentence>
<sentence>現憲法は解釈上（７条）首相でなく内閣に解散権を認めている。</sentence>
<sentence>なお巷間首相にあると言われている解散権は、大臣罷免権を首相がもつことから事実上首相の権能と言われているにすぎない。</sentence>
<sentence>この案で首相に解散権を認めないのは、首相の権限があまりに強くなるからだろうか。</sentence>
<sentence>当報告書を読むと、国民による首相リコール制の代替措置として議会の不信任制度を設定したとある。</sentence>
<sentence>つまり当案では議会の不信任決議権対首長の解散権という権力バランス論を考えていないことになる。</sentence>
<sentence>しかし、ここはきっちり議論すべきところ。</sentence>
<sentence>そもそも首相公選制には米国をモデルとする大統領制型、米国型に近い日本の地方自治体型（首長制）、さらには議院内閣制型に分かれる。</sentence>
<sentence>分岐点は、対議会との関係で相互に権力の抑制手段をもつか否か。</sentence>
<sentence>米国型は相互不干渉、自治体型は議会に不信任権を付与、不信任されれば首長は議会解散の選択か失職かになる（なお田中・長野県知事のように辞職も実はできる）。</sentence>
<sentence>議院内閣制型は、議会には不信任権を、政府には解散権をと相互に付与されている。</sentence>
<sentence>したがって、首相に解散権を付与しても何ら問題はない。</sentence>
<sentence>その意味で当案は自治体型に近い（当案と自治体型の差異は、議会の３分の２の多数で不信任できるのが当案で、４分の３の多数を要するのが自治体型である）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　私見によれば、首相に解散権を付与すべきと考える。</sentence>
<sentence>なぜなら、首相公選制は政府と議会が対立する少数与党政権を生む可能性があり、その場合、議会だけでなく、首相の側からもこの状態を解消させうる政治的手段がなければ、首相のリーダーシップは議会に対して十分に発揮できないからだ。</sentence>
<sentence>ここは大統領制という制度の理論的純度を重視するなら、議会に不信任権を付与すべきでないし、付与するのなら首相公選制の目的ひいては原点である首相の<sampling type="end" />権限強化に配慮すべき。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
