<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBr3_00054" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBr3_00054_F001">
<paragraph>
<sentence>かつて東京にもモスクはあっ<sampling type="start" />たが、一時期なくなってしまい、ムスリムたちは公園などで集団礼拝をせざるを得なかった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　関西には、神戸モスクという一九三五年に建てられた由緒あるモスクがあったが、ムスリム人口が急激に増加傾向にある東京になかったことが、ムスリムにとっての懸案事項だった。</sentence>
<sentence>ムスリムはある地域に居を構えると、まずモスクを作るといわれている。</sentence>
<sentence>だが地価が著しく高い東京でモスクのための用地を確保することは、相当な困難であったろう。</sentence>
<sentence>完成したモスクは壮麗な造りで、金曜の集団礼拝はにぎわっているという。</sentence>
<sentence>現在では、全国に二一のモスクがあり、それ以外にも集会所があるという。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　また、在日ムスリムによる組織も結成された。</sentence>
<sentence>東京には日本イスラーム協会が古くからあるが、現在この運営にもパキスタン人が貢献し、トルコから張りのある声でアザーン（礼拝を呼びかける声）を唱えるムアッズィン（アザーンを唱える者）を招いたりしている。</sentence>
<sentence>協会主催で、ウルドゥー語による詩会（ムシャーイラ）も毎年秋に開催され、多くのガザル（抒情詩）ファンが集まっている。</sentence>
<sentence>ムスリムのための犠牲祭（イード）のパーティーなども横浜などの公会堂で盛大に催されている。</sentence>
<sentence>関西でも、パキスタンと日本の友好協会が一九九〇年代後半に結成され、神戸のマンションを借り上げて、パキスタン人の料理人を雇い、いつでもパキスタン料理が楽しめるようにして、情報交換の場となっている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　また<quote>「イスラミック・サークル・オブ・ジャパン」</quote>は、日本イスラーム協会から分かれて結成されたグループで、アラビア語やウルドゥー語を理解しない日本人ムスリムのために、カタカナで礼拝の文言を書き、その意味を付している。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　さらに、各週で『パーク新聞』という新聞や、『ナワーエ・ジャーパーン（日本の声）』という雑誌が刊行されたり、二カ月ごとに『ナウィーデーサハル（朝の朗報）』というイスラーム関係の雑誌も一九九四年から刊行されている。</sentence>
<sentence>いずれもウルドゥー語による刊行で、時事問題を扱いつつ、日本でのハラール・フードの入手方法やムスリムのためのイベント情報、あるいは日本人女性との婚姻に関する法的なアドバイスなど、有益な情報が掲載されていた。</sentence>
<sentence>雑誌のほうはカラー刷りで、日本の観光案内も掲載されていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　パキスタンでもウルドゥー語で日本のガイドブックが出た。</sentence>
<sentence>在日経験のあるパキスタン人が書いたものだが、新宿の案内などには、<quote>「無駄遣いをしてしまうので、行くのは控えましょう」</quote>などという助言がついていて、なかなか現実的なものだった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　『パーク新聞』や『ナワーエ・ジャーパーン』は最近刊行が中断してしまっているが、このようなさまざま<sampling type="end" />な動きによって、パキスタン人コミュニティーが拡大し、定着しつつあることがわかる。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
