<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBr3_00108" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBr3_00108_F001">
<paragraph>
<sentence>諏訪大社の御頭祭で供えられる七五頭の鹿のなかにかつて必ず耳の裂けた鹿が含まれていたという伝承が伝えられていたり、また、祈年祭には<quote>「白馬・白猪・白鶏」</quote>を供えるという記述が『延喜式』にあることからわかるように、イケニエにされる獣類<sampling type="start" />には、傷や白い色など何かしらの徴がつけられているのがよいとされていた。</sentence>
<sentence>柳田はこれを神の独占物であることの徴だと指摘しているが、むしろ、イケニエとなる獣が神に近い存在、もしくは神そのものであることの徴だと考えた方がよいのではないだろうか。</sentence>
<sentence>イケニエは必ず人々によって食べられ、体内にとりこまれることからすれば、イケニエの役割をそのように考えた方がわかりやすいだろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　さらにいえば、イケニエと神との同一化は、イケニエ儀礼の演出によっても支えられていると言える。</sentence>
<sentence>ただしそれは、ユベールとモースの強調する<quote>「犠牲の聖化」</quote>〔モース／ユベール　一九八三　一七頁〕といった観念的なレベルの問題ではなく、より身体的感覚的なレベルで行なわれている。</sentence>
<sentence>すなわち、イケニエを殺す方法はさまざまであるが、首筋を切って血を流すにせよ、鼻口を押さえて窒息死させるにせよ、生命あるものが迎えようとする断末魔はすさまじい迫力がある。</sentence>
<sentence>人々は悶え苦しむイケニエの姿に神聖さを感じ、そこに神を幻想するのではないだろうか。</sentence>
<sentence>イケニエ儀礼において、日常的な狩猟行為と異なり、すぐに絶命させないような残虐な殺し方が志向されるのは、そのためであると言っていいだろう。</sentence>
<sentence>そうして人々は生命力を爆発させたイケニエを食べつくし、神と一体化しようとするのである<noteMarker text="（７）" />。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence>（７）では、人のイケニエの場合もまた、祭のなかで人々に食べられるのだろうか。</sentence>
<sentence>実は、私は、この点に関してまだ明瞭な答、えを出せずにいる。</sentence>
<sentence>というのも、先ほども述べたように、雲南の首狩り儀礼でもイケニエとされる人は基本的には食べられなかったというし、また、最近日本で公開されたインカ帝国時代の少女のミイラなど、イケニエと考えられる考古学的遺物が発見されているが、そこにも人が喰った痕跡は残っていないからである。</sentence>
<sentence>イケニエを食べることによって、神と一体化するという観念が共有されていたとすれば、原理的には、人のイケニエも人々の食の対象となったことは十分に考えられるが、今の段階ではこの問題への答えは保留せざるをえない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　そうであれば、日本の農耕社会において、イケニエという暴力的な儀礼が行なわれなくなったことは、すなわち、祭の場で食べることを通しての神と人との一体性の実感もまた稀薄化したことを意味するだろう。</sentence>
<sentence>そうした祭に伝承される、かつて人をイケニエにしていたことを語る人身御供譚は、それではどのような意味をもっていると言えるだろうか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　人身御供譚のなかで特に私が興味を引かれるのは、人がまさに神に喰われようとする場面のリアルさである。</sentence>
<sentence>それは、物語<sampling type="end" />を面白くしようとする説話的な演出なのか。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
