<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBr3_00097" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBr3_00097_F001">
<paragraph>
<sentence>　そのうちに彼が避暑地に大きな別荘を建<sampling type="start" />てたので、夏になると何日間か招待されるようになった。</sentence>
<sentence>私の友人を何人か誘っていくうちに、彼の別荘行きのレギュラーメンバーが四、五人に固まってきた。</sentence>
<sentence>電車に乗って駅に着くと、彼の奥さんが車で迎えに来ている。</sentence>
<sentence>食事は彼や奥さんの手料理であることもあれば外に食べに行くこともある。</sentence>
<sentence>寝るときは自分の好きな寝室ないしはベッドを選ぶ。</sentence>
<sentence>ゴルフをするときは、また奥さんが大きな車でゴルフ場への送り迎えをするのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　私たちだけが彼の別荘に行って、その前後に家族も滞在しないときには、彼と奥さんが前日にやってきて掃除をし、私たちが帰ってから片づけをした後の翌日に帰っているようである。</sentence>
<sentence>そのことに気づいたときは、<ruby rubyText="がく">愕</ruby><ruby rubyText="ぜん">然</ruby>とした。</sentence>
<sentence>もちろん、<ruby rubyText="い">維</ruby><ruby rubyText="じ">持</ruby>管理については人に依頼しているようであるが、家事労働はすべて自分たちでしている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　目に見える食事の用意や車による移動だけではなく、細かい掃除やベッドを<ruby rubyText="ととの">整</ruby>えることから、後からシーツやタオルを洗濯する作業に至るまでと、<quote>「重労働」</quote>ではないか。</sentence>
<sentence>別荘に人を招く人は、招かれた人が喜んでくれるのを見て、満足するのであろうが、そのための<ruby rubyText="だい">代</ruby><ruby rubyText="しょう">償</ruby>が大きすぎる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　別荘を自分や家族が使うだけの場合でも、使う前にはある程度の大掃除をしなくてはならないし、離れる前にも後片づけを大々的にしてゴミの処理などもきちんとする必要がある。</sentence>
<sentence>普段の生活から抜け出して<ruby rubyText="ゆう">悠</ruby><ruby rubyText="よう">揚</ruby>たる気分に浸ることができるとしても、その前後の作業の<ruby rubyText="わずら">煩</ruby>わしさは大きなマイナス要因といわざるをえない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　すべて家事などを取り仕切ってくれる手伝いの人を雇うことができる人の場合は、例外である。</sentence>
<sentence>しかし、人によっては、せっかく家族や友人たちとゆったりしようとしても、手伝いの人という特別な義務を<ruby rubyText="にな">担</ruby>った人がいると休めないという。</sentence>
<sentence>昔のように<quote>「使用人」</quote>として自由気ままに使うという環境も整っていないし、そのようなメンタリティの人もいなくなっている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そのように考えていくと、別荘を持つよりも、その都度ホテルや旅館に泊ったほうが気楽である。</sentence>
<sentence>人のサービスを受けるにも、相手は商売であるからと割り切って考えることができる。</sentence>
<sentence>金銭的にも得である。</sentence>
<sentence>一時的には多額の金を支払うように思っても、細かく計算してみれば別荘のほうが高くつく結果になっていることがわかる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　別荘の購入費を、使用するであろう回数の合計で割れば、一日当たりの使用料相当の金額が出る。</sentence>
<sentence>固定資産税や水道光熱費などについても、一日分の計算をし、予想される修繕費その他の費用も加えてみれば、割りは合わないはずだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　もちろん、別荘を所有するという意識ないしは<sampling type="end" />満足感にも価値はある。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
