<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBr3_00128" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBr3_00128_F001">
<paragraph>
<sentence>二五セン<sampling type="start" />チの空間があるために、緊急時にそこから外に出ることもできるのである。</sentence>
<sentence>火事が起こったときなどここから脱出することもできる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　出られるということは逆に侵入者がここから入る危険性もあるのでは？</sentence>
<sentence>　と考えるかもしれないが、その心配はない。</sentence>
<sentence>なぜなら、わずかな隙間から侵入しようとすれば、周囲から目立ってしかたがないからだ。</sentence>
<sentence>しかも、山の中の一軒家ならともかく、都会のマンションなら深夜でも必ず誰かの目があるものだ。</sentence>
<sentence>少なくとも普通の感覚の泥棒なら、あえてそんな危険はおかさないというわけなのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi"><enclosedCharacter description="○">７</enclosedCharacter>　窓の可動部は外側が正解</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　窓には左右の窓が両方移動する引き違い窓と、一枚しか可動しない片引きの窓がある。</sentence>
<sentence>そこまでは誰でも知っているが、では片引きの場合、移動する窓は建物の内側が正解か、それとも外側にあるのが正しいか。</sentence>
<sentence>正解は建物の外側である。</sentence>
<sentence>建物の外側に、移動する窓がくる構造のほうが、雨などの浸入に対して強いからだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ところが最近は内側に移動する窓をつけている場合もしばしば見かける。</sentence>
<sentence>建物が完成した直後は、内でも外でも実際にはたいした差はないのだが、しばらくすると経年変化で雨水を食い止めているゴムのベロがダメになる。</sentence>
<sentence>こうなるとすぐに雨が中に入ってしまうだろう。</sentence>
<sentence>業者もそれは知っているはずだが、にもかかわらず、内側に移動窓をつけたマンションが増えているのには理由がある。</sentence>
<sentence>内側を可動させるほうが窓の取りつけ作業が楽だからだ。</sentence>
<sentence>内側が移動するようにすれば、外側に簡単に網戸がつけられるため、工事費も内側に移動窓があるほうが安いのだが、利用者の立場からいえば断然、外側が動くようにするべきだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　また、窓には上部や下部が蝶番になっていて、上か下を手前に引いたり、外に押して開ける窓もある。</sentence>
<sentence>これを<quote>「内倒し窓」</quote>とか<quote>「外倒し窓」</quote><quote>「突き出し窓」</quote>というが、この場合も同様の理由で外側に押し出す<quote>「外倒し窓」</quote><quote>「突き出し窓」</quote>が正解だ。</sentence>
<sentence>廊下に接している窓の場合、窓の外側に防犯用の鉄やアルミの面格子をつけるため、内倒しにすることが多いのだが、これもすすめられない。</sentence>
<sentence>内側の場合、窓枠との隙間はゴムで囲うだけなので、ゴムが劣化すると簡単に雨水が内側に入ってしまう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし、面格子がある以上、外開きは使えない場所もある。</sentence>
<sentence>そんなときはどうするか。</sentence>
<sentence>コストは高くなるが、窓ガラスと枠が横長の短冊状になっていて、それが一枚ずつハンドルで連動して開閉するオーニング窓を使うといい。</sentence>
<sentence>これなら角度がなくても開口面積を確保でき、外側にも防犯用の面格子もつけられるし、部屋内側に網戸もつけることができる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　今の時代、安上がりに<sampling type="end" />マンションをつくりたい気持ちもわかるが、利用者を無視したコスト削減は行うべきではない。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
