<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBr3_00081" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBr3_00081_F001">
<quotation>
<speech>
<paragraph>
<sentence type="quasi"><sentence>　「たとえば、こんな感じだよ。</sentence>
<sentence>俺、松本でボランティアをしていた頃、母親と夕食の時とかまだ話<sampling type="start" />していてさ、いつだったか、『俺さぁ、今、ＣＤラジカセが欲しいんだ』って言ったんだよ。</sentence>
<sentence>今はお金がないけど、いつか買うつもりだって。</sentence>
<sentence>母親は、そんなの本当にいるのかって渋い顔をするんだよ。</sentence>
<sentence>俺は自分で買うのだから、俺の気持ちをわかってもらえなくても別にいいやって気にしないで、ボランティアの帰り道、いろいろな店を回って、あれがいいかな、これがいいかなって夢を膨らませていたんだよ。</sentence>
<sentence>そういう時って楽しいでしょ。</sentence>
<sentence>今の自分にとって一番いいラジカセはどれかって、あーでもない、こーでもないっていろいろ考えて、それはモノだけどささやかな夢でしょ。</sentence>
<sentence>それがさ、母親とオヤジが二人で山梨の母親の実家に行ったことがあって、この二人はこうしてたまに出かけるんだけど、その帰りに、『ほら、サトルが欲しがっていたラジカセ、買ってきたよ』と母親がポイッと俺にラジカセを渡すんだよ。</sentence>
<sentence>その時、俺、カァーッときたよ。</sentence>
<sentence>俺は俺なりに、いろんなことを考えてがんばっていたんだよ。</sentence>
<sentence>それが、そんな俺の考えなんかスパーッと飛び越えて、欲しがっていたものを買ってあげた、だから、ほら、喜べと。</sentence>
<sentence>これって、どうしたらいいわけ？</sentence>
<sentence>　俺にしっぽを振って喜べって、鼻先にラジカセを突きつけられているようなもんだよ。</sentence>
<sentence>俺はあの人のペットじゃないんだよ。</sentence>
<sentence>俺は俺なりの感情もあれば、考えていることもあるんだよ。</sentence>
<sentence>一、から十まで、こんな感じなんだよ、俺の母親っていう人は。</sentence>
<sentence>何でも先回りして、やっちゃうんだよ。</sentence>
<sentence>やられれば、カァーッとくるよ。</sentence>
<sentence>だけどなぜ、俺が怒るのか、あの人にはさっぱりわからないんだよ。</sentence>
<sentence>母親にしてみれば、せっかく俺の気持ちを思って、よかれと、わざわざ手をかけ（あるいは金をかけ）やってあげたのに、俺は子どもっぽくごねているだけにしか見えないんだよ。</sentence>
<sentence type="quasi">言葉で俺の気持ちを言っても、何一つわかってもらえないんだから、もう関わらない方がいい、しゃべんない方がいいって思ったんだ」</sentence>
</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</speech>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　俺はあの人のペットじゃないんだよ。</sentence>
<sentence>自分のやりたい方法もあれば考えもある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　雪に変わりそうなほどの冷たい雨を眺めながら、サトルは言葉を嚙みしめた。</sentence>
<sentence>そうだったのか。</sentence>
<sentence>おそらく父親の転院時にも、何か、それはきっとささいなことなのだろうが、母親との確執がいくつも生じたのだろう。</sentence>
<sentence>その積み重ねの中で、サトルは自分自身で自分を律する糸を手放した。</sentence>
<sentence>もう、いいや、どうやったってあの人の思うつぼでしかないのだからと。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　まるで三歳児の欲求と同じではないか。</sentence>
<sentence>ボクはママの言うままのロボットにはなりたくないんだ、自分のテンポと自分の様式で生きていきたいんだという、第一次反抗期の欲求。</sentence>
<sentence>これとサトルが歯ぎ<sampling type="end" />しりして悔しがるものとは、あまりかけ離れていないような気がする。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
