<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBr3_00188" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBr3_00188_F001">
<quotation>
<speech>
<paragraph>
<sentence>　戦前も占領時代も不愉快なことはあったけれど、日本が独立を獲得した以上は日米関係というのは、戦前の延長上で考えるの<sampling type="start" />は、おかしいのではないかなと思います。</sentence>
<sentence>その戦前の歴史に対する批判は批判だが、それを今日に引っ張ってくるのであれば、西部さんたちは、日本はアメリカと一戦交えると、そう言ってくれないと困る。</sentence>
<sentence>戦前の恨みを晴らすのだというふうに書かなければ、辻褄が合わない。</sentence>
<sentence>徴兵が必要だとか核武装を言う前に、自衛隊の歴史と現状も勉強してほしいのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</speech>
</quotation>
<quotation>
<speech>
<speaker>
<sentence type="quasi">古森</sentence>
<br type="automatic_original" />
</speaker>
<paragraph>
<sentence>　日本にとってのアメリカとの協調というのは、いまの世界では国際協調そのものという部分が大きいのです。</sentence>
<sentence>国際社会の秩序やルールがたまたま第二次大戦後のここ数十年、アメリカが先頭になって推進し、構築してきた枠組みだからです。</sentence>
<sentence>民主主義がその最大の実例です。</sentence>
<sentence>市場経済もそうでしょう。</sentence>
<sentence>日本もこういう普遍的な価値観を受け入れているのですから、その結果、自然とアメリカとの共通、共有の領域が多くなるわけです。</sentence>
<sentence>このことは日米同盟とはまた別の話です。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　世界の現実をみてください。</sentence>
<sentence>近代国家として民主主義自体を否定することは、いくらひん曲がった考えの持ち主でも、無理でしょう。</sentence>
<sentence>そういうひん曲がった考えでも、みんなの前で発表できる自由があるのが民主主義ですからね。</sentence>
<sentence>それができない国は中国や北朝鮮という独裁国家です。</sentence>
<sentence>戦後の世界で、その民主主義を名実ともに進めた最大の主役は、やはりアメリカです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　経済や金融でもいまの世界の骨組みとなるブレトンウッズ体制をつくったのはアメリカです。</sentence>
<sentence>アメリカは日本に対してどうした、こうしたという前に、戦後の自由主義陣営の国際体制を築いてきた実績があるのです。</sentence>
<sentence>この点はアメリカが好きでも嫌いでも、事実として認めざるをえません。</sentence>
<sentence>だからアメリカと縁を切るというのは、そういう国際体制から縁を切ることになるのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　フランスでもドイツでも、いくらアメリカの対イラク戦争に反対しても、この大きなアメリカ主導の国際体制から脱退することなど、つゆほども試みてはいません。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この点にこそ西部・小林攘夷コンビの叫びのはかなさ、愚かさがあるのです。</sentence>
<sentence>もし西部氏らの言うように、アメリカとの縁を切る―彼らは<quote>「縁を切れとは主張していない」</quote>と弁解するかもしれませんが、アメリカのアメリカたるゆえんまでを悪口雑言で否定することは絶縁の主張と同じです―となると、日本はこの民主主義、自由主義、市場経済の国際体制とも縁を切ることになります。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そうなれば日本の対外関係もがらりと変わります。</sentence>
<sentence>たとえば東南アジア諸国はアメリカの友好国、同盟国としての日本に対してこそ、友好や協調の姿勢をみせているのです。</sentence>
<sentence>その日本が反米国家となったら、中国と北朝<sampling type="end" />鮮ぐらいは、歓迎するかもしれませんが、韓国でさえ、態度を硬化させるでしょう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</speech>
</quotation>
</article>
</sample>
