<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBr3_00159" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBr3_00159_F001">
<paragraph>
<sentence>すべての企業は頻繁にバランスシートの再計算をせざるを得なくな<sampling type="start" />り、計算日の金融市場の状況が、企業が引き続き<quote>「健全」</quote>か、会計上<quote>「破綻」</quote>しているかを決定することになる。</sentence>
<sentence>簿価会計は市場の変動性をある程度緩和する傾向があるが、新ルールは変動性を高めるだけである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　銀行は一般事業ではなく、経済成長率を左右するマネーサプライの創出、提供という公的機能を果たしているため、銀行部門に対する影響はとくに甚大である。</sentence>
<sentence>アメリカの専門家は何年も前に、時価会計の導入が信用収縮を引き起こす可能性があると警告した。</sentence>
<sentence>銀行は<quote>「評価」</quote>日に価値が低下する可能性がある貸出金に対して貸倒引当金を増額せざるを得ないため、銀行の利益は縮小する可能性がある。</sentence>
<sentence>したがって新ルールのもとでは、リスクプレミアムが存在し、損失をこうむる可能性が高い中小企業への融資を銀行は敬遠するだろう。</sentence>
<sentence>その結果、銀行は中小企業に融資しようとしなくなる。</sentence>
<sentence>だが、中小企業向け融資が全額返済されてくる可能性は充分にあるのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　銀行が償還期限まで保有するつもりで十年物国債を購入した後、景気が回復し、債券価格が大幅に下落した場合、国債の市場価値は低下する。</sentence>
<sentence>償還期限まで保有する銀行は実際には損失をこうむらないのに、債券ポートフォリオに巨額の損失を計上せざるを得ない。</sentence>
<sentence>邦銀は現在、巨額の国債を保有している。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　会計規則の変更は銀行部門の問題を拡大する可能性が高い。</sentence>
<sentence>銀行が融資を縮小するため、経済成長率が低下し、次いで資産価格が下落する。</sentence>
<sentence>それに対して会計士は、すぐにすべての企業の帳簿を時価評価しようとする。</sentence>
<sentence>もちろん好景気のときには、エンロンの場合のように反対のことが起こる可能性もある。</sentence>
<sentence>好況時には、時価会計が実態以上に会計上の数値を高めるだろう。</sentence>
<sentence>これがさらに銀行の勘定を押し上げ（一九八八年に発表されたＢＩＳ規則と同様）、過剰融資が促される。</sentence>
<sentence>これがひいては好景気を増幅させ、会計上の資産価値を一段と高めることになる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　こんなふうにすべてのものを架空の市場価値に洗い直すのは理にかなっているだろうか？</sentence>
<sentence>時価会計に潜在的な利点があったとしても、ミクロレベルではこれを打ち消すほどの問題があるという結論が出る。</sentence>
<sentence>マクロレベルではその欠点ははるかに大きくなるだろう。</sentence>
<sentence>資産価格の変動性が高まり、景気サイクルは増幅され、景気は不安定になるからである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　世界経済はこの新ルールがなくても何世紀にもわたってやってきた。</sentence>
<sentence>新ルールが何かを改善するという証拠はどこにもない。</sentence>
<sentence>それどころか、デメリットとなる可能性が高い。</sentence>
<sentence>自民党の政治家がこうした新会計規則の導入に待ったをかけようとしていることに拍手<sampling type="end" />を送るべきである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
