<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBr3_00100" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBr3_00100_F001">
<paragraph>
<sentence>今では歳を重ねた女優に、かつての若き日の姿を思い起こして、乙女のよすがを偲ぶことができるにすぎない、あるいは映像のなかにのみ生きているにすぎない<sampling type="start" />のかもしれない。</sentence>
<sentence>乙女の残像を求めて夢を託そうとすることなど、決して女性にはありえず、すべて男の領分でしかないかもしれない。</sentence>
<sentence>男だけがあえかな乙女のイメージに執着しているのだろうか。</sentence>
<sentence>ここには、男と女の深々とした埋めがたい断絶があろうか。</sentence>
<sentence>男の作った乙女像から、女たちはすでに離反してしまっているのだろうか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　現在、若い女性、あるいは“青春”の女性をひとくくりにできるような言葉があるのだろうか。</sentence>
<sentence>これもない。</sentence>
<sentence>ギャル、コギャルといった言葉は、もはや色褪せてしまい、恥ずかしくて誰も使おうともしないだろう。</sentence>
<sentence>キャリア・ウーマンはまだ生き残っているかもしれないが、かつての職業婦人、ＢＧ、ＯＬと比べて、特権的な意味合いが強いばかりでなく、就職難の時代になり、敬遠されているといえよう。</sentence>
<sentence>社会現象として、流行の発信源として、もてはやされているのは、女子中学生や女子高生、ややもすると小学高学年生だ。</sentence>
<sentence>女子大生はといえば、かつてなら“青春真っ盛り”でなにかと話題を提供したが、今では女子中高生に比べて、生彩を欠き、就職難に喘いでいる姿くらいしか報じられない。</sentence>
<sentence>流行とはすでに縁遠い存在に成り果ててしまっているのが現状だ。</sentence>
<sentence>乙女などといってはいられず、Ｅｖｅｒｙ　Ｌｉｔｔｌｅ　Ｔｈｉｎｇの持田香がＧｒｉｐで歌っているように<quote>「リアルな日常」</quote>を生きていかなければならないのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　つぎに、五七歳の女性（主婦）が現代の女子高生の姿を伝えようとして、新聞に投稿した文章をあげてみよう。</sentence>
<sentence><quote><sentence>「<sentence>『お前、今から俺っち来るか？</sentence>
』『ばーか、そんなひまねえよ』。</sentence>
<sentence>なんと、電車の中での女子高校生の会話なのです。</sentence>
<sentence>テレビドラマなどをまねて、いきがっているのでしょうが、私の住む田舎言葉とは、ほど遠いもので、時代を感じます。</sentence>
<sentence>青春時代、石坂洋次郎の小説に没頭したことがあります。</sentence>
<sentence>そのうちのいくつかは、映画になって石原裕次郎が不良っぽい言動をしましたが、その役がそのまま電車の中の光景と重なり合いました。</sentence>
<sentence type="quasi">が、あっちは青年、そしてこの話は若い娘さんのもの</sentence>
」</quote>（『読売新聞』関西版、一九九八年八月一二日）と記して、女子高生の言葉遣いを嘆いている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この女性は一九五〇年代後半から六〇年代前半あたりが青春時代だったようだ。</sentence>
<sentence>乙女という言葉が生きていた時代だった。</sentence>
<sentence>しかし、半世紀以上経った今日、乙女を思い起こさせるよすがすらないというのが、この女性の嘆息と感慨であろう。</sentence>
<sentence>この言葉から、自分の青春時代と現在の女子高生とは断絶しているととらえていることが分かる。</sentence>
<sentence>乙女イメージに固執しているのは、男ばかりでなく、六〇代以上の女性も同じなのである。</sentence>
<sentence>しとやかな乙女イメージが永遠の<sampling type="end" />女性像ではない。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
