<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBr3_00060" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBr3_00060_F001">
<paragraph>
<sentence>このように考えれば、反資本主義の立場に立つ者が、反グローバリズムの立<sampling type="start" />場に立って活動することになるのは、当然といえるだろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　国内での貧富の差を縮めるために各国で導入された<quote>「結果の平等」</quote>を求める政策が、国家間ではほとんど存在しないことも、グローバル経済の過酷さをより露骨なものにしている。</sentence>
<sentence>こうした主張をグローバリズム批判という形で展開するものは最近登場してきたわけだが、実質的に同じような内容は、レーニンの<quote>「帝国主義論」</quote>や、１９６０年代に登場した<quote>「従属理論」</quote>などでも、すでに指摘されていたことである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">ローカリゼーションの動き</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　ところで、現在グローバリズム批判を展開する人たちが、グローバリゼーションのすべてに反対しているのかというと、そうではない。</sentence>
<sentence>たとえば、交通手段や情報メディアのグローバリゼーションに関しては、彼らも自分たちの活動を行う上で大いに利用している。</sentence>
<sentence>また、人権思想や自由や民主主義に関する価値観が世界的に広まることには何の疑問も持っていないどころか、積極的に普及に努めてさえいるということもできる。</sentence>
<sentence>グローバリゼーションの進行なくして国際的なＮＧＯ活動などは行うことができないのだから、グローバリゼーションのすべてに反対することなど不可能である。</sentence>
<sentence>彼らが反対しているのは、基本的には経済面でのグローバリズムに限られているのであり、政治、文化、社会制度に関しては、グローバリゼーションに反対しているわけではない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　別の見方をするなら、現在のグローバル経済は、実は近代国民国家の枠組みを前提として特定の先進国を利するだけの役割を果たしているので反対せざるをえないが、近代国民国家の枠組みが薄れ、地球市民として人々がアイデンティティを持つようになれる本当のグローバリゼーションなら、積極的に推進したいと考えるのが、現代のグローバル経済批判者たちだと考えられる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　これに対して、まったく異なる立場から、グローバリゼーションに反発する人々もいる。</sentence>
<sentence>それは、経済だけならともかく、政治や文化、社会制度に至るまでグローバリゼーションが進行することで、各社会が長い時間をかけて築き上げてきたその社会独自の特徴が消失してしまいかねないことを危惧する人々の動きである。</sentence>
<sentence>世界を画一的な文化圏にしてしまいかねないグローバリゼーションに対し、宗教的・民族的アイデンティティ、あるいは近代国民国家の成員としてのアイデンティティを再確立しようという反発の動きが出てくる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　たとえば、イスラム教の原理に忠実な国家では、グローバリゼーションという名の下に、アメリカ化が進んでいくことに対して大きな抵抗がある。</sentence>
<sentence>イスラム原理<sampling type="end" />主義ほど極端ではなくとも、民族や宗教アイデンティティを大事にしようとする集団であれば、文化や社会制度の安易な世界標準化には抵抗の動きが出るのは当然である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
