<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBr3_00110" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBr3_00110_F001">
<paragraph>
<sentence>　沖縄返還時に日本政府は、<quote>「沖縄の経済発展は日本政府の責任である」</quote>とし、沖縄開発のための特別な省庁とそ<sampling type="start" />の地方支分部局（沖縄開発庁・沖縄総合事務局）を設置した。</sentence>
<sentence>それ以来、開発庁が沖縄の総合開発計画を策定する主管庁であり、沖縄県庁は、意見を提出することができたとはいえ、最終的にそれを採択するのも拒否するのも開発庁に委ねられていた。</sentence>
<sentence>つまり、沖縄の総合計画、<quote>「沖縄振興開発計画」</quote>は、沖縄振興開発特別措置法に規定された財政的な優遇措置に基づいて、沖縄開発庁によって立案される中央政府の沖縄振興のための計画である。</sentence>
<sentence>財政的優遇措置を裏付ける大義名分は、二七年に及び米軍支配から生じた遅れを取り戻すという<quote>「格差是正」</quote>であった。</sentence>
<sentence>しかし、九三年の予算編成期に伊江朝雄沖縄開発庁長官（当時）が明らかにしたように、復帰から二〇年の期間が過ぎ、中央には<quote>「沖縄はもういいんじゃないか」</quote>という空気が流れ、この大義名分は次第に説得力を失いつつあった<noteMarker text="（３）" />。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence>（３）この点から戦後北海道開発政策を考察する必要性は、松浦正孝教授（北海道大学法学研究科）による教示に負うところが大きい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　九一年初頭より、知事に就任したばかりの大田氏は、第三次沖縄振興開発計画の策定に関わる。</sentence>
<sentence>沖縄県の素案が、開発庁に提示され、最終的には開発庁の手によって政府案が構築される。</sentence>
<sentence>この時点で、基地に関して、冷戦終結の故の整理縮小を期待し、それを政府案になんとか盛り込ませようとする大田県政と沖縄開発庁はするどく対立したという。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「国際都市形成構想」</quote>が、翌年九二年から県独自の案として着手され始めるのは、県独自の案が必ずしも採用されることがないという、<quote>「沖縄振興開発計画」</quote>の限界を克服する試みといえる。</sentence>
<sentence>したがって、沖縄県が策定した国際都市形成構想は、<quote>「基地返還アクションプログラム」</quote>を伴っており、米軍基地の大幅な整理縮小が<quote>「大前提」</quote>となっているのである（政府は二〇一五年までに沖縄の全米軍基地が段階的に削減され、最終的に全面撤去されるという、このアクションプログラムの意味を、実現可能性のない政治的アドバルーンとみなした）。</sentence>
<sentence>大田県政は、この沖縄県独自の構想・計画を実現する組織づくりを政府に要求した。</sentence>
<sentence>それが、<quote>「沖縄政策協議会」</quote>である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それは、<quote>「沖縄問題についての内閣総理大臣談話」</quote>（九六年九月一〇日　閣議決定）に基づき、<quote>「米軍の施設・区域が沖縄県に集中し、住民の生活環境や地域振興に大きな影響を及ぼしている現状を踏まえ、地域経済としての自立、雇用の確保により、県民生活の向上に資するとともに、沖縄県が我が国経済社会の発展に寄与する地域として整備されるよう、沖縄に関連する基本施策に関し協議することを目的として、」</quote>設置されたとする。</sentence>
<sentence>つまり、<quote>「沖縄政策協議会」</quote>とは、沖縄<sampling type="end" />振興開発に関連する閣僚と沖縄県知事との沖縄振興に関する最終的な決定の場である。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
