<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBr3_00003" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBr3_00003_F001">
<paragraph>
<sentence>川<sampling type="start" />島豪の影響下にあった時期、坂口は永田に、<quote>「そんな態度（病気を理由にした、ふてくされた法廷態度）では一緒に処刑台に上がってやらないぞ」</quote>と<ruby rubyText="どう">恫</ruby><ruby rubyText="かつ">喝</ruby>したことさえある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　川島豪は七九年、<quote>「武装闘争路線は正しかった」</quote>という立場を堅持したまま出獄。</sentence>
<sentence>岐阜県大垣市にある実家に戻り、家業の屎尿処理の事業を続けた。</sentence>
<sentence>川島豪は同業者たちと<quote>「岐阜県環境整備事業協同組合」</quote>を組織。</sentence>
<sentence>八九年十二月五日から十二月二十二日深夜にかけて、岐阜県下のほとんどのバキュームカーをストップさせるという非妥協的ストライキを打ったこともあった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　翌九〇年に、がん性腹膜炎で亡くなり、遺骨は川島家の墓に納められた。</sentence>
<sentence>しかし本人の遺志によるものなのかどうかは分からないが、遺品は八王子市の東京霊園にある<quote>「革命英雄記念碑」</quote>に<quote>「世界プロレタリアートに永遠に記憶されるべき革命的生涯をまっとうした者」</quote>として、収められている。</sentence>
<sentence>この<quote>「革命英雄記念碑」</quote>には、川島豪のほか、徳田球一、市川正一、渡辺政之輔（ワタマサ）、小林多喜二なども祀られている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">精神的荒廃をきたした運動</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　一九九六年（平成八年）四月十五日、夜九時四十分から二時間近くも淑子さんと電話で話をしているうちに、永田洋子の話題になったことがある。</sentence>
<sentence>そのとき、<quote>「山岳ベースにいた時分から脳腫瘍の影響があったんじゃないかしらね」</quote>という疑問を、淑子さんは口にした。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　私も七九年三月の石丸判決が出る頃までは、永田洋子という人は強いストレスを感じたり、激しい批判にさらされたり、裁判で非人間性を指摘されたりすると、それに耐えられなくなり病気という自分の殻に閉じ込もってしまう人、という整理のしかたをしていたと思う。</sentence>
<sentence>あるいは、拘禁性ノイローゼなどの精神的な作用によって、病気であるかのような症状になるのかもしれないという気もしていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　実際には<quote>「脳腫瘍が事件に関係していた」</quote>というのは考えられないことなのだが、淑子さんが指摘したように、脳腫瘍が昔から影響していたのではないかという視点で坂口弘『あさま山荘１９７２』、永田洋子『獄中からの手紙』（九三年、彩流社刊）などを丹念に辿っていくと、徴候らしいものがずっと昔からあったことに驚かされる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<list>
<listItem>
<sentence>☆七〇年、革命左派がまだ武装闘争の路線を掲げていなかった頃から、永田洋子はたびたび極度の頭痛を訴えていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</listItem>
<listItem>
<sentence>☆駅の階段が降りられず、バタンと倒れたことが数回あった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</listItem>
<listItem>
<sentence>☆おぶって電車に乗せたものの、椅子に座ることができず、何度も床にずり落ちた。</sentence>
<sentence>酔っぱらいのような様子だった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</listItem>
<listItem>
<sentence>☆家に戻ると、自分で注射器と（何の薬か分からなかったが）薬を取り出し、自分で腕に注射していた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</listItem>
<listItem>
<sentence>☆七一年からの<sampling type="end" />山岳ベースでも、体の変調をよく起こし、<quote>「困難な問題になると病気に逃げる」</quote><quote>「体の弱い永田さんには武力闘争は闘えないのではないか」</quote>とメンバーから指摘されたこともあった。</sentence>
</listItem>
</list>
</article>
</sample>
