<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBr3_00046" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBr3_00046_F001">
<paragraph>
<sentence>それだけではなく、龍ヶ崎市の周辺では、それぞれの村内の観音像が、やはりラクマンジサマという名でよばれて、安産子育ての神として信じられるものがすくなくない<sampling type="start" />という。</sentence>
<sentence>そのように、特定の寺院のはたらきかけによって、各地の子安の神にあたるものが、かなりまちまちな様相を示すにいたったものと思われる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">龍湖寺の開山禅師</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　そのような子安の信仰として、やや特異な様相を示すのは、印旛郡本埜村の物木における、龍湖寺という曹洞宗の寺院であって、子安観音や子安地蔵などではなく、開山の禅師を子安としてまつっている。</sentence>
<sentence>この龍湖寺の子安信仰については、さきに八千代市郷土博物館の島津館長にご案内いただいて、実地に調査したこともあったので、いくらか精細に説明しておきたい。</sentence>
<sentence type="quasi">この龍湖寺の<quote>「由緒」</quote>は、昭和十六年三月四日に、当時の住職の永野瑞寶師によってしるされているが、特にその開創については、</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<citation>
<sentence>建久二年亥年八月、開山覚海賛元和尚（臨済下八世ノ法孫慈明圓禅師ノ的嗣）、床南嶽山ヨリ本邦筑紫ニ渡来シテ東国ニ歴巡ス。</sentence>
<sentence>時ニ境地ヲ開創シテ駐錫スル事十七年、承元元年卯年八月九日示寂。</sentence>
<sentence>其後師ノ法兄<missingCharacter attribute="HanIdeograph" unicode="U+84C3" daikanwa="M31641" description="くさかんむりに叟">〓</missingCharacter>龍慧南和尚ヲシテ第二世タラシメ、住スル事多年、其頃鎌倉執権北条相模守平時頼朝臣、賛元和尚ノ道徳ヲ嘉シテ伽藍ヲ建立シ販崇スルト雖モ、東国戦乱ノ為メ堂宇悉ク焼亡シテ纔ニ十分ノ一ヲ構ヘ、中項草庵ノ主ヲ置モ、遂ニ古風ヲ極ムル事能ハザリシガ、幸ニ元禄五申年四月朔日、下総国印旛郡古高村迎福寺二世睦翁伊誾和尚来テ、旧跡ヲ興シ伽藍ヲ再興シ功緒ヲ同年十一月四日ニ成就ス。</sentence>
<sentence>其地ヲ続テ曹洞宗ノ道場トナス。</sentence>
<sentence type="quasi">則迎福寺二世睦翁伊誾和尚ヲ当寺第一世ト称ス</sentence>
<br type="automatic_original" />
</citation>
</quotation>
<sentence>というようにまとめられている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
<paragraph>
<sentence type="quasi">　また、その子安の信仰については、大正十四年十月十八日に、当寺の住職の永野観牛師によって、<quote>「御興山七百回遠忌開扉法会概要記録」</quote>の最初に、</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<citation>
<sentence>当寺開山覚海賛元禅師の御入滅なされ玉へしは、承元元年丁卯八月九日にして、大正十四年は恰も七百年の星霜を経たり。</sentence>
<sentence>其間紀運の変遷に伴ひ、種々の盛衰ありたるは免るべからざる所なりと雖も、辛じて存続せるものの如し。</sentence>
<sentence>就中文政天保の頃、印旛郡中郷村東泉養泉寺より当寺十二代霊源和尚来りて住山し、安産子育の霊験ある御開山の尊像を一層流宣せられ、遠近の女人をして講社を結衆し、大に仏光を発揚するの機となり、化縁僻らざりし其功顕はれて、日々競ふて参詣祈願群集するに至れるなり。</sentence>
<sentence>是れ偏に霊源師の功労なりと感謝せざるを得ざるなり。</sentence>
<sentence>亦明治維新には、存亡興廃の難を負ひし事屢ありと云ふ。</sentence>
<sentence>然るに明治十六年六月、不肖ながらも幸に住山の任を帯び、爾来惣代諸士と百方力を合せ、寺続伽藍の維時法を協力し、凉々今日に至れり。</sentence>
<sentence type="quasi">回顧すれば御開山の法要等は、改めて挙行することは記録にも見へず、亦古<sampling type="end" />老の口碑にも伝聞せざるを以て、斯間惣代集合の席上茶話の内に、大法要を兼ね尊像を開扉して安産育児の霊験壙大なるを知らしめ、以て諸人に産寧満足の福利を増進せしめ、亦餘裕ある時は伽藍修繕の資に当てしめ、以て永く維持法を堅固ならしむるの計画を計りたるに、烈座の諸士大に讃同し、秋収の好機逸すべからさるを以て、急速に柤家重なる者の協定を経たりしに、大に協同一致したるを以て、左の如く執行することに一决したり</sentence>
</citation>
</quotation>
</article>
</sample>
