<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBr3_00193" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBr3_00193_F001">
<paragraph>
<sentence><quote><sentence>「我々には新人時代に徹夜で業務指導をしてくれた先輩という存在があった。</sentence>
<sentence type="quasi">教育を本務としない役所や企業ですらあそこまでやってくれたのだから、まして教育機関に働く立場としてはそれ以上に頑張るのが当たり前なんじゃないですかね</sentence>
」</quote>日頃は物静かな経産省氏がオムライスを注文しなが<sampling type="start" />ら議論を引き取る。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　このような議論は教育談義から学部運営、大学行政にまで及んでいくのが通例である。</sentence>
<sentence>曰く<quote>「キャシュフロー概念を教える人たちに時間価値のセンスが欠如しているとは何事だ」</quote><quote>「大学大競争時代なのに営業センスがなさすぎる」</quote>、<quote>「教授たちはもっとシャバに出るべきだ」</quote><quote>「<sentence>教授会の席上、すでに委員会で決定された事項に執行部が批判的発言をするとは信じられない。</sentence>
<sentence type="quasi">まるで国会の政府答弁に与党がブーイングしているようなものじゃないか</sentence>
」</quote>、等々。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　かくして社会人教授の議論は延々と続き、つまるところ絶対矛盾の自己統一を図るべくカラオケになだれ込むものである。</sentence>
<sentence>彼らはこんな会合を<quote>「教授らしくない会」</quote>と僭称している。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">●ビジネスを理解していない大学人</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　大学教授にもさまざまなタイプがいることは言うまでもない。</sentence>
<sentence>純粋研究肌からタレント教授と呼ばれる人々まで、そのライフパターンはバラバラである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それではたとえば<quote>「売れっ子」</quote>先生の仕事ぶりとはどんなものか。</sentence>
<sentence>ある社会科学系の教授の場合は、所属学会の理事を務める一方で、両手に余る公的審議会委員のほかいくつかの特定非営利活動法人（ＮＰＯ）理事、民間企業の経営アドバイザーなども兼業している。</sentence>
<sentence>専門誌で先端的な研究を発表しているのはもちろんのこと、新聞、雑誌の解説記事や講演会、テレビにもちょくちょく姿を見せる。</sentence>
<sentence>専門の単行本や編著書も毎年出す。</sentence>
<sentence>大学の受け持ち講義は大人気で大盛況だし、ゼミは参加希望者が多くて大変な競争率だそうだ。</sentence>
<sentence>要するに、研究、教育、社会貢献のすべてにわたって大活躍なのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　こういう先生になると文字通り<quote>「月月火水木金金」</quote>の日々である。</sentence>
<sentence>何といっても平日は大学が主だから、土日を他の仕事に当てている。</sentence>
<sentence>夏冬の休暇期間もおちおち休んでなどいられない。</sentence>
<sentence>正月は元日の午後から自室にこもって仕事始めである。</sentence>
<sentence>平均睡眠時間は五時間あるだろうか。</sentence>
<sentence>接待稼業を除けば企業経営者と変わるところがない激務だろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　国立大学が法人になると教授の兼業規制が緩和されることになる。</sentence>
<sentence>国も大学の<quote>「知」</quote>を社会に還元する意義を重視し、これを通じてわが国の国際的な競争力を高めていこうと目論んでいるようだ。</sentence>
<sentence>ＴＬＯやベンチャー支援がその典型例だろう。</sentence>
<sentence>大学教授が企業経営を兼任するケースも増えていくといわれている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それでは本書に登場するような先生のライフスタイルはますます変わっていくのだろうか。</sentence>
<sentence>ベンチャーを立ち上げて社長になり、いよいよ三時間睡眠の猛烈企業家となるのだろうか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　実はこのあたりに少なからぬ誤解や認識の違いがあるのではないか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ここ何年間<sampling type="end" />か大学が批判されている点は、浮世離れしてしまって競争や評価から遠くにいられたこととともに教育・研究の賞味期限に疑問符が付いたことにある。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
