<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBr3_00061" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBr3_00061_F001">
<paragraph>
<sentence><quote><sentence>「子どもの読み書き能力を中核とする言語習得や知的能力の開発が、学校に課せられた重要な教育課題であるとするならば、日本の学校はニューカマーの子どもの教育に関する限り、明らかに『失敗』しているといわざるをえない。</sentence>
<sentence>その要因の一つを…二言語を背景として育つ子どもに対して、彼らの第二言語である日本語のみを用いる日本語教<sampling type="start" />育をはじめとする教育実践に求めることができる。</sentence>
<sentence type="quasi">バイリンガルな背景を持つ子どもへの、モノリンガリズムによる対応の問題性が認識されなくてはならない<noteMarker text="１７" /></sentence>
」</quote>。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence>（１７）　太田、前掲、一一一〜一二頁。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　いずれにせよ、一定程度母語を認知・理解の手段として身につけている者については、それを保持させ、さらには進歩させるための教育がどこかで組織される必要があるであろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　もちろん母語保持は、当人のアイデンティティのためにも、親子のコミュニケーション確保のためにも重要であるが、右のように教科の理解等にも役立てるということになれば、日常語としての母語の教育では不十分である。</sentence>
<sentence>母国の学校教育で身につけた母語の保持・発展の教育でなければならない以上、きちんとしたプログラムの下に、同国人の教師、あるいは教職経験者等がこれにあたることが望ましい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">◆　高校進学とその挫折</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　来日の時期はさまざまであれ、中学課程を一年、一年と進む子どもたちは、教科学習にさまざまな問題を残しながらも、高校進学の問題に向き合わなければならなくなる。</sentence>
<sentence>日本人生徒のほとんど、すなわち九七％が進学する高等学校には、彼らも<quote>「どうでもよい」</quote>という態度をとるわけにはいかない。</sentence>
<sentence><quote>「高校に行けなければ、日本にいてもしかたがない」</quote>とまで思いつめている者もいる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一九九九年の神奈川県の数字をみてみると、ニューカマー外国人の子どもの公立中学校在籍者の数一二〇六人に対して、県立高校のその在籍者数は五五〇人である。</sentence>
<sentence>これを基に正確な推計をするのは無理であるが、彼らの高校進学率はざっと見積もって四五％ということになる。</sentence>
<sentence>義務教育課程と異なり、適格者主義に立つ高校は、募集にあたって必ず入試を行う。</sentence>
<sentence>面接を加味する高校もあるなど、その入試方法は多様化しているとはいえ、ペーパーテストは彼らにとって重い負担である。</sentence>
<sentence>それでも、応募し、入試にチャレンジする者には進学の道は開かれる可能性はある（現実には、少子化のため定員に余裕のある高校、夜間高校等が彼らを引き受けている）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　だが、実際には成功例以上に、残念ながら挫折のケースが多い。</sentence>
<sentence>インタビューでは、<quote>「中学に入ったら急に授業の感じが変わり、先生の言葉もむずかしくなり、ついていくのが大変になった」</quote>と語る者も多い。</sentence>
<sentence>共感的・共有的コミュニケーションの多い小学校の授業に対し、教科言語を用いた伝達的コミュニケーションが格段に多くなる中学校の授業には、日本人生徒でも<quote>「授業がむずかしくなった」</quote>と感じるものである。</sentence>
<sentence>まして外国人の生徒にはそのショックははかりしれない。</sentence>
<sentence>教科の授業についていくのが困難で、中二の後半くら<sampling type="end" />いで進学をあきらめてしまう子どもが多く、<quote>「自分の日本語力では、ペーパー（テスト）に自信がない」</quote><quote>「仮に高校に進めても、授業について行けないだろう」</quote>と考えるのである。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
