<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBr3_00123" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBr3_00123_F001">
<paragraph>
<sentence>また、名古屋市の中村署が一二月中旬にプロジェクトチームをを編成し、笹島の日雇労働者街＝通称水車地区の実態調査を行ったことも報道され（『朝日新聞』一二月一五日、二七日）、前回（七三年）が毎朝職安前に集まる労働者平均四六〇人、求人の車六八台だったのが、今回は三三〇人、二一台へと減っている、午前八時以降<sampling type="start" />仕事がなくてあぶれた労働者は、前回五〇人、今回一五〇人と三倍になっている、これらの原因として不況があると中村署も判断している、という内容でした。</sentence>
<sentence>二つの新聞報道で、不況下で日雇労働者の生活がきわめて苦しく、また<quote>「あぶれ地獄」</quote>に追い込まれていることがよくわかります。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<figureBlock>
<figure>
</figure>
<caption>
<sentence type="quasi">『朝日新聞』１９７５年１２月１２日</sentence>
<br type="automatic_original" />
</caption>
</figureBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">“餓死”にショック、炊き出し活動へ</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　師走もおしせまった一二月三〇日、<quote>「胃はカラカラ、行き倒れ―名駅周辺」</quote><quote>「“餓死”今年も一一人」</quote>という新聞記事で、中村署発表によると名古屋駅構内、路上、簡易宿泊所で誰にも見とられずに、今年一一人もの人が、<quote>「衰弱」</quote><quote>「凍死」</quote><quote>「心不全」</quote>という死因（事実上の餓死）で死んでおり、彼らが不況で仕事にあぶれた日雇労働者などであること、駅構内に寝泊りしている人は約一〇〇人で、かなり増えたのは確かで、失職して行き場のない人の数だけ増えたのではないかと、推測されていました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　私たちは<quote>「豊かな日本」</quote>で、私たちと同じ労働者が名古屋で少なくとも一一人も餓死していることを知り、大きなショックを受けました。</sentence>
<sentence><quote>「上映する会」</quote>は、年末の確認どおり七六年一月三日に一〇人くらいが集まりましたが、この記事がさっそく話題になり、Ｋさんが、おにぎりとみそ汁ならわれわれでも配れるのではないかと提案しました。</sentence>
<sentence>おにぎりを配るというが、<quote>「慈善」</quote>で終わるのではないか、労働者の自立心を奪うことになるのではないか、などいろいろな意見が出ましたが、結局、<quote>「<sentence>将来どうなるか見きわめることはできないが、まずやれることをやろう。</sentence>
<sentence>われわれと日雇労働者との生活が断絶してしまっており、われわれの中に彼らに対する差別・偏見があるが、やりながらそういう現実をなんとかしたい。</sentence>
<sentence>おにぎりで何が共有できるのか？</sentence>
<sentence type="quasi">という疑問もあるが、とにかくやっててみよう</sentence>
」</quote>ということになりました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この時の問題意識は、不況で仕事を奪われ、死に追いやられていく日雇労働者の現実を、同じ労働者として黙認していていいのか？</sentence>
<sentence>というものであり、一月末に作成した活動参加の呼びかけ文の見出しは、<quote>「<sentence>仕事を奪われ、食べるものも宿もない日雇労働者らを、見殺しにするな！</sentence>
」</quote>でした。</sentence>
<sentence>日雇労働者が資本主義社会に不可避な失業により野宿を強いられ、死に追い込まれているのは事実ですが、私たちは、資本主義社会を変えねば意味がないという発想でもなく、彼らのためにやれることをやればよいという発想でもありませんでした。</sentence>
<sentence>できることをしながら、そこでぶつかる現実から逃げないで問題を考え、課題に挑戦していこうというやり方だったのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　こうして、おにぎりとみそ汁配りを一月一四日から毎週月・水・金<sampling type="end" />の三回行う、期間はある程度暖かくなるまでということで三カ月間、と決定しました。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
