<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBr3_00127" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBr3_00127_F001">
<authorsData>
<sentence type="quasi">（二〇〇二・四・<sampling type="start" />七）</sentence>
<br type="automatic_original" />
</authorsData>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">【参考】</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　アラブ首脳会議は、一九六四年一月にエジプトのナセル大統領の提唱によりカイロで開催されて以来三八年間で二五回開催された。</sentence>
<sentence>ちなみにこのうち九回が緊急総会、今回のレバノン総会を含め一六回が通常総会である。</sentence>
<sentence>開催国はこれまでエジプト、モロッコが七回、ヨルダン三回、アルジェリア、イラクが各二回、そしてスーダン、サウジ、チュニジア、レバノンが一回ずつとなっている。</sentence>
<sentence>また議題について見てみると、七六年（緊急総会および通常総会）のレバノン内戦、八〇年（通常総会）および八七年（緊急総会）のイラク・イラン戦争、九〇年（緊急総会）のイラクによるクウェート侵攻を除いてすべて中東和平が議題となっている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">分裂状態のアラブ首脳会議</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　今回のアラブ首脳会議をまったく期待はずれの会議であったと、私よりもっと厳しい評価をする識者も多い。</sentence>
<sentence>その根拠として次の点が指摘されている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<list>
<listItem>
<sentence>（１）エジプトのムバラク大統領、ヨルダンのアブドゥーラ国王が直前になって欠席した。</sentence>
<sentence>また西岸に監禁状態にあるアラファトＰＬＯ議長も参加できなかった。</sentence>
<sentence>このように主役たちを欠いた会議になってしまった。</sentence>
<sentence>そのうちアラファト議長の欠席は、シャロン首相が監禁を解かずそれを押して出席すれば再び西岸に帰れなくなるというやむを得ない事情があった。</sentence>
<sentence>これに対しムバラク大統領、アブドゥーラ国王の欠席の理由は何であったのか。</sentence>
<sentence>健康上の理由であるとか、身辺に危険があったので取りやめたなどと言われている。</sentence>
<sentence>またアラファトを監禁するイスラエルに抗議してアラファトの苦境を分かち合う為に欠席したのだと言う者もいる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
<paragraph>
<sentence>　しかし本当の理由はそのようなものではない。</sentence>
<sentence>パレスチナ自治区に侵攻を重ねるシャロン首相に向けられたアラブ諸国の反イスラエル感情は高まる一方である。</sentence>
<sentence>そのような中でイスラエルと単独和平を結んでいるエジプトとヨルダンに向けられるアラブの民の批判は強い。</sentence>
<sentence>反イスラエル色の強い会議になるのが明らかなので欠席したのではないか。</sentence>
<sentence>だとすればアラブ首脳会議の意義はもはや無きに等しい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</listItem>
<listItem>
<sentence>（２）他方、アブドゥーラ提案を骨抜きにしようとイニシアティブをとったシリアのアサド大統領も今回の首脳会議の意義を損ねた主役の一人である。</sentence>
<sentence>アブドゥーラ提案はパレスチナ情勢の解決を願っての真剣な提案であった。</sentence>
<sentence>しかしシリアにしてみればゴラン高原、南レバノン問題が中東和平から取り残されイスラエルとアラブ諸国の間に和平の機運が芽生えるのはどうしても避けたかった。</sentence>
<sentence>だからこそ各国代表の演説の中でアサド大統領はひときわ長い演説を行<sampling type="end" />いイスラエルとの戦いに妥協は許されないと釘をさしたのである。</sentence>
</listItem>
</list>
</article>
</sample>
