<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBr3_00137" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBr3_00137_F001">
<paragraph>
<sentence>　それでは、<quote>「ある様式」</quote>の実現を目指すこれからの時代において、<quote>「母と子」</quote>の関係にはど<sampling type="start" />ういう意味で可能性があるのでしょうか。</sentence>
<sentence>そして<quote>「母と子」</quote>のライフスタイルをどのように形作っていくべきでしょうか。</sentence>
<sentence>ここでは、<quote>「時間」</quote>と<quote>「言葉」</quote>をキーワードに、もう少し具体的に考えていきたいと思います。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　あらためて言うまでもなく、人間の生活には、時計で計測される物理的な時間と、一人ひとりの心の中にある時間があります。</sentence>
<sentence>いろいろな洋服を好みで並べると人によって違うけれども、値段を基準にすれば誰がしても同じに並べられるように、時計の時間は、一人ひとりの個性を無視して、一律に人を動かすことができます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「午後七時」</quote>は誰にとっても<quote>「午後七時」</quote>であり、<quote>「一時間」</quote>は誰にとっても<quote>「一時間」</quote>です。</sentence>
<sentence>その意味で時間は誰にでも平等で、こうした計測可能な時間があるために、私たちは待ち合わせをして行動すみこともできます。</sentence>
<sentence>しかし、時計の時間は人の心の状態とは関係のないところにあり、人間の行動を一元化するための秤ですから、時計の時間に束縛され追われてしまうことは、個性を失い、人間らしさが奪われることにつながります。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それに対して、一人ひとりの本当の人生を形作るのは<quote>「心の時間」</quote>です。</sentence>
<sentence>時間の本質からみた現代社会の病理を描いたミヒャエル・エンデの名作『モモ』（岩波書店）の中で、人間の時間の源は、美しく咲いては一瞬のうちに消えていくたくさんの花が振り子の動きの周辺に咲き乱れているという壮大な<ruby rubyText="まん">曼</ruby><ruby rubyText="だ">陀</ruby><ruby rubyText="ら">羅</ruby>で描かれています。</sentence>
<sentence>この花の美しさとはかなさこそ、人が心の中にもつ時間の象徴です。</sentence>
<sentence>それは一瞬のうちに消えゆくものだけれども、その美しさは<quote>「永遠」</quote>ともつながるものであり、まばゆいばかりです。</sentence>
<sentence>この時間の源は、主人公の少女モモ―人々の時間を奪って暮らす<quote>「時間泥棒」</quote>も、彼女の時間だけは奪えなかったのです―の心の中にあるのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　時計の時間に追われている人の心の中は、ただ振り子が揺れているだけです。</sentence>
<sentence>自分らしい心、人間的な心を働きかけている人には、この世のものとは思えない美しい花が振り子の周りに咲き乱れています。</sentence>
<sentence>大人はすっかり時計の時間に馴らされていて、その心の中は<quote>「ただ振り子が揺れているだけ」</quote>ということも多いのではないでしょうか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　子どもは時計の時間など関係ありません。</sentence>
<sentence><quote>「ちょっとだけ」</quote>は、三十分にも一時間にも半日にも一日にもなる、自由自在です。</sentence>
<sentence>子どもの心の中は<quote>「心の時間」</quote>に満ちています。</sentence>
<sentence>いのちの始まりのエネルギーをそのまま持っているようです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「所有―消費」</quote>の社会が繁栄するために必要なのは、<quote>「時計の時間」</quote>の中で、人間が間違いなく効率的に生産性をあげるという行動様式です。</sentence>
<sentence>より早く、より生産的に、個性を抹殺して活動するのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一方、<quote>「あ<sampling type="end" />ること」</quote>の様式で大切なことは<quote>「心の時間」</quote>です。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
