<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBr3_00146" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBr3_00146_F001">
<paragraph>
<sentence>　いまや世界は、新たな世界システム（秩序構造）のあり方を巡って大転換期を迎えてい<sampling type="start" />ると言えます。</sentence>
<sentence>わが国としても、こういった戦略的問題に対する本格的なビジョン作りが求められています。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<blockEnd />
<paragraph>
<sentence>　こういった問題意識から、本書では、まず、冷戦時代の核抑止論の変遷から説き起こし、現ブッシュ政権の新たな抑止戦略と新ミサイル防衛構想（ＭＤ構想）の意義についてより詳しく解説することを試みました。</sentence>
<sentence>本書のなかで、第５章までが専門的に過ぎると思われる方や、すでに書かれている内容についての知識をお持ちの方は、第６章からお読みになっていただいて結構です。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　なお、現ブッシュ政権は、ＭＤ構想を進めていくなかで、システムの開発は、技術的にめどが立ち、準備の整ったものから段階的に具現化させていくこととしており、現時点では、将来のＭＤアーキテクチュア（システム構成）について、その全容は具体的には明らかにしていません。</sentence>
<sentence>したがって、この点については、現在までに判明している初期段階の配備システムや開発動向の紹介と関連する諸問題についての考察を加えることにとどめました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　また、本書の後半では、わが国にとっての弾道ミサイル防衛の意義や課題について論述しました。</sentence>
<sentence>そのなかで、わが国の弾道ミサイル防衛を総合的に考えるうえで、<quote>「５Ｄ」</quote>、すなわち、予防（Ｄｉｓｓｕａｓｉｏｎ）、抑止（Ｄｅｔｅｒｒｅｎｃｅ）、拒否（Ｄｅｎｉａｌ）、防衛（Ｄｅｆｅｎｓｅ）、局限（ＤａｍａｇｅＣｏｎｆｉｎｅｍｅｎｔ）という五つのファクターの相乗効果を求めていくことが必要となることを提起しています。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　本書の狙いとするところは、読者の皆様に、弾道ミサイル防衛を材料として、わが国の安全保障問題を身近な、切実な問題として、真剣に考えていただくことにあります。</sentence>
<sentence>そしてその際、安全保障に関する、わが国の法的諸問題等を避けて通るのではなく、読者の皆様ご自身に、当事者の立場で、タブーを超えて純粋な視点から、考察を進めていただきたいと願っています。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<blockEnd />
<paragraph>
<sentence>　本書の内容は、小生が主幹を務めています、柿原国治（（財）世界平和研究所）氏ほかの岡崎研究所・弾道ミサイル研究グループによる研究活動の結集であり、岡崎研究所が、米国ヘリテージ財団と共催した二次にわたる<quote>「日米弾道ミサイル防衛セミナー」</quote>の成果なども反映されています。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　今回、かや書房の石井和彦氏の協力と理解を得て、本書は一般向けに出版されることとなりました。</sentence>
<sentence>本書に先立つ『ＴＭＤ入門』および『ＴＭＤ入門補遺編』は、限定配布ではありましたが、わが国の政治、行政、産業経済、研究評論、メディアなどの各分野で取り上げられ、一定の評価をいただきました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　本『弾道ミサイル防衛入門』が、今回の出版を通じ、それ以上に国民のなかに浸透し<sampling type="end" />、国民的論議が喚起されることを期待しています。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
