<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBr3_00124" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBr3_00124_F001">
<paragraph>
<sentence>これは本書全体の論旨にほぼぴったり合致す<sampling type="start" />る。</sentence>
<sentence>つまり現代の〈クール〉は、プロテスタントの労働観の拒絶と、競争的な消費者主義への適応の、両方を表わしているということである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<figureBlock>
<figure>
</figure>
<caption>
<sentence>大衆の〈クール〉美学の中では、２つの構造上の原理が対立している。</sentence>
<sentence>装飾に対して強迫観念的に、しばしば繊細な関心をもつという原理と、必死になって何でもより大きく、より速く、より長く、よりピカピカで、よりけたたましくするという原理である。</sentence>
<sentence>美術史の用語を使えば、この対立はバロックの感性に最も近い。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</caption>
</figureBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">第七章　〈クール〉な関係</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　〈クール〉は戦後のハリウッドを征服した。</sentence>
<sentence>それはたんに美学のカテゴリーとしてだけではなく、新たに出現したヴァーチャル貴族たちの生き方にぴったりの感性としてである。</sentence>
<sentence>ヴァーチャル貴族とは、われわれが住んでいる現実ではなく、われわれの空想の世界に住んでいるメディア界の大物たちだ。</sentence>
<sentence>〈クール〉は、永久的な絆を築かずに、つねに新しく自分を作り変えては生きていかなければならない者にとっては理想的な感性である。</sentence>
<sentence>この業界は、有名人を創り出し、性の表出を食い物にすることに基盤を置いている。</sentence>
<sentence>だから、ヘイズ<ruby rubyText="コード">規則</ruby>のような旧来の道徳に向かう動きがあったとはいえ、キリスト教プロテスタントやユダヤ教正統派の厳しい道徳原理など、とうてい守られようはずもなかった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　昔のハリウッドの大物たちは偽善者もいいところで、ホワイトハウスの<ruby rubyText="ブルー・ルーム">青の間</ruby>で乱痴気騒ぎをしているくせに、一方ではそしらぬ顔で田舎者たちに道徳を説いていたが、六〇年代のハリウッドはそうした偽善を装うのをやめ、それまでは<quote>「配役決定のソファ」</quote>に限られていたことも（しばしば文字通り）オープンに行なわれるようになった。</sentence>
<sentence>同様に、四〇年代、五〇年代にハンフリー・ボガートとローレン・バコールによって描かれた、束縛し合わない〈クール〉な男女の関係は、主に脚本によって作り上げられたもので、実生活ではボガートとバコールはお互いに熱烈に愛し合っていた。</sentence>
<sentence>六〇年代後半になると、束縛し合わない〈クール〉なセックスが、ウォーレン・ビーティ、ジャック・ニコルソン、その他の新しい世代の規範となった。</sentence>
<sentence>一般大衆が<quote>「自分より優れた人たち」</quote>の真似をし始めるまでそう長くはかからず、〈クール〉は、優位に立ちたい人間がぜひとも身につけるべき姿勢となった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ピーター・ビスカインドが故ハル・アシュビー（おそらくニューハリウッドの監督たちのなかでいちばんヒップだった）の恋愛生活を詳しく記述したなかに、相手を特定しない新しい〈クール〉なセックスが打算的で手段的な性質のものであることが詳しく説明されている。</sentence>
<sentence><quote><sentence>「いつ彼にガールフレンドができ、いつ彼女ら<sampling type="end" />が彼の生活から消えていくのかは予想できた。</sentence>
<sentence>彼は、ポストプロダクション、すなわち作品を撮り終えてしまって、その作品を手放しつつある時期には、私生活でもいろいろな関係を解消していくのが常だったからだ。</sentence>
<sentence type="quasi">それまで付き合っていた友人やガールフレンドは去っていき、彼はまた新たな人間関係を築くのだった</sentence>
」</quote>。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
