<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBr3_00085" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBr3_00085_F001">
<noteBody>
<sentence>５１　地方自治法では、付属機関の職務権限・組織等は<quote>「法律若しくはこれに基づく政令又は<sampling type="start" />条例の定めるところにより、その担任する事項について調停、審査、審議又は調査等を行う機関」</quote>（二〇二条の三第一項）とされ、その構成員は<quote>「非常勤とする」</quote>（同第二項）、その庶務を扱う事務局は<quote>「その属する執行機関において掌るもの」</quote>（同第三項）とされる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　留意するべきことは、付属機関の職務事項というのは、その設置者たる行政執行機関が保持する職務権限の範囲内において、それを課すことができるという仕組みである。</sentence>
<sentence>したがって、学校でのいじめや体罰などの問題に介入しうるオンブズパーソンを付属機関の枠組みで設置して、かつ相応の実効性をもたせようとするならば、学校教育にかかわる職務権限を保持する市教委が、その設置者として、まずは妥当な位置にあると考えられる。</sentence>
<sentence>市教委は設置者となることで、オンブズパーソンに委ねた職務事項については介入しないという原則を自らのものとしなければならず、そこからオンブズパーソンの独立性と第三者性を確保しようとする考え方である。</sentence>
<sentence>条例案の議会審議では、こういった付属機関の仕組みとオンブズパーソンの独立性・第三者性との関係が重要な論点となるのだが、あらためて次節で触れることにする。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　制度検討委員会は、このような付属機関の仕組みを最大限に活用すれば相応に独立性を保持する公的第三者機関が設置できるとして、子どもオンブズパーソンを市教委の付属機関とする条例試案をまとめた。</sentence>
<sentence>これを含む<quote>「答申」</quote>が一九九七年九月、市教委に提出された。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　その折りの記者発表で制度検討委員会は現状のスクールカウンセラー制度の限界も指摘しながら、<quote>「オンブズパーソンは学校や家庭、地域が一体となって問題解決を図るコーディネーター役」</quote>と説明した。</sentence>
<sentence>さらにオンブズパーソンの人選については<quote>「独立性にもかかわり、制度の成否を分ける」</quote>と述べ、退職教員を含む学校関係者は公平・中立性、独立性確保のために望ましくない旨を答申にもりこんだ、と強調している<noteMarker text="（５２）" />。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence>５２　一九九七年一〇月九日京都新聞朝刊。</sentence>
<sentence>なお、<quote>「スクールカウンセラーの限界」</quote>に関係しては、<quote>「子どもの人権と教育」</quote>検討委員会の上杉会長の<quote>「<sentence>心の教育が叫ばれ、カウンセラーの配置が進められている。</sentence>
<sentence>それらも必要であるが、基本的な問題解決に至るには、私たちの文化を人権に即したものにし、子どもの育つ環境を築くことである。</sentence>
」</quote>（上杉二〇〇一、七頁）と同趣旨の指摘であった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">（三）　学校現場などの反応と条例案の策定</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　市教委は制度検討委員会の答申を受けた翌一〇月から、事務局内に子どもの人権オンブズパーソン制度例規等検討委員会（<sentence>表三‐一参照。</sentence>
<sentence type="quasi">以下<quote>「例規等検討委員会」</quote>と略</sentence>
）を設置し<sampling type="end" />た。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
