<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBr3_00148" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBr3_00148_F001">
<paragraph>
<sentence>さらに、この“風穴”は心地よい自由な風をも<sampling type="start" />たらしてくれるのだ。</sentence>
<sentence>店に入ったり何かを買ったりすることは、今も基本的にはあまりしないが、それが絶対に禁止か、いつでもできるが実行する気がない、というのでは随分違うものである。</sentence>
<sentence>以前私は例外を一切認めず、徹底的に自分の規則を守った。</sentence>
<sentence>それはそれで、私の大切な経験となった。</sentence>
<sentence>そして今、時折の“脱線”は私の心の健康に役立っている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　私の４年間の極端な行動は、その間いろいろな人から非難された。</sentence>
<sentence>その度に、私のしていることで注意を引きたいのです、と釈明してきた。</sentence>
<sentence>結局のところ私は一人孤独に、人に知られることなく実験を始めたくなかった。</sentence>
<sentence>それよりも外に働きかけ、考え方の転換を提案しようと思ったのだ。</sentence>
<sentence>私自身、徹底的に所有を放棄することによって、一般的なお金至上主義の対極をつくり出すことができたし、お金や財産が本質ではなくなったところにまで達することができた。</sentence>
<sentence>今は小額のお金を使うことがあるが、４年間の生活によって得た暮しの質を、失うことがないよう気を配っている。</sentence>
<sentence>私はこれからも好きな漂流生活を楽しんでいきたいのだから。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　メディアに出演したり本書を執筆することで再び収入を得ることになって、もうひとついいことがあった。</sentence>
<sentence>私はずっと、困っている人のための貯金箱をつくりたいと思っていた。</sentence>
<sentence>交換というお金の代用では、どうしても解決しない場合があるからだ。</sentence>
<sentence>良いアイデアだと思うのだが、お金なし生活を宣言してしまった私には、実現が難しい。</sentence>
<sentence>３年前、“ギブ・アンド・テイク”で、あるカフェに誰でも使える貯金箱を設けた。</sentence>
<sentence>参加者はそこに自分の払える範囲のお金を入れ、お金に困っている人がそれを利用する。</sentence>
<sentence>他ではあまり聞いたことはないが、この硬貨版ギブ・アンド・テイクという形も興味深いものだった。</sentence>
<sentence>箱の中は大抵わずかなお金が入っていた。</sentence>
<sentence>しかし私が協会を去る時に、これは解消された。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　このアイデアはずっと頭の中から離れなかった。</sentence>
<sentence>そしてこの本を書くこと（そしてその報酬を受け取ること）が持ち出され、私はこれを<quote>「その時がきた」</quote>ということだと感じている。</sentence>
<sentence>突然この非常用貯金箱のことが現実味を帯びてきたのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence>４年間の実験の結果は？</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　さて、私のエクスペリメントは一体成功したのか、失敗したのか？</sentence>
<sentence>　私自身以外の、他の何かに作用したのか？</sentence>
<sentence>　そしてこれからどうなるのだろう？</sentence>
<sentence>　４年経った今、私は中間決算をする時期にきているようだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　いろいろなことがあった。</sentence>
<sentence>生活の質は今までにないほど高くなった。</sentence>
<sentence>そしてこの何年かのうちに自分の身体に対する信用も大きくなった。</sentence>
<sentence>最新の注意を払ってきたあの欠けた歯の残りは、やはりそのうちになくなってしま<sampling type="end" />ったが、誰もその隙間に気づくことはなかった。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
