<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBr3_00095" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBr3_00095_F001">
<paragraph>
<sentence>　いずれにしても、製品価格をどのレベルに設定するかは、企業戦略の基本ともいえる重要問題<sampling type="start" />であり、どちらの戦略をとるかは、その製品の成長性、市場の競争状況、自社のポジションなどを十分考慮して決定されるべきであろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　また、断るまでもなく最近のアメリカ企業、日本企業が、必ずしもそれぞれに<quote>「アメリカ型価格パターン」</quote>と<quote>「日本型価格パターン」</quote>をとっているわけではない。</sentence>
<sentence>アメリカ企業が、日本企業の追い上げに遭い、利益だけでなくマーケット・シェアや売上げを重視した価格戦略をとるようになったことは前述の通りである。</sentence>
<sentence>ボリューム・リーダーになるためには、エクスペリアンス・カーブによるコストダウンを反映した価格設定が必要となる。</sentence>
<sentence>一方、日本企業においては、多くの産業が成熟期を迎えマーケット自体の成長が止まりつつある。</sentence>
<sentence>売上げも伸びない、コストも下がらないという状況下で、いま多くの日本企業は数量による売上げ増から付加価値をつけることで価格を上げて売上げを増やす、あるいは売上げを維持しながら収益向上を狙う戦略に転換しつつある。</sentence>
<sentence>かつてのように、エクスペリアンス効果を追いひたすらシェアを追いかける日本企業は圧倒的に少なくなった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<figureBlock>
<figure>
</figure>
<caption>
<sentence type="quasi">図表６‐９　ガスレンジ</sentence>
<br type="automatic_original" />
</caption>
</figureBlock>
<figureBlock>
<figure>
</figure>
<caption>
<sentence type="quasi">図表６‐１０　集積回路</sentence>
<br type="automatic_original" />
<sentence type="quasi">出所：ＢＣＧ分析</sentence>
<br type="automatic_original" />
</caption>
</figureBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">Ｃｏｌｕｍｎ：アメリカ型価格パターンとプライス・アンブレラ</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　図表６‐１１は電卓のエクスペリアンス・カーブである。</sentence>
<sentence>通常エクスペリアンス・カーブは１本の直線で表されるが、この図は明らかに折れ線となっており、１９７０年から７８年までの間に２か所で線が折れている。</sentence>
<sentence>この折れ線が何を意味しているのだろうか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　図を見ると、電卓の価格（このエクスペリアンス・カーブは縦軸にコストではなく価格をとっている）は６８年から７０年あたりまではごくゆっくり下がり、その後急激に低下し、さらに７５年以降はまたなだらかな勾配の下降となっている。</sentence>
<sentence>このような価格の推移に対して、コストは累積生産量の増大にしたがい直線で下がっていると推測できる。</sentence>
<sentence>このことから、７０年あたりまでは、価格は実質コストの低下に連動せず高いまま維持されたことが読み取れる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　なぜコストに連動せずに高い価格が維持できたのだろうか。</sentence>
<sentence>それは、その製品を開発し初めて市場に導入した企業が、新規参入企業が現れ成長するまでの期間、コストが低減しても価格を下げずに利益を得る戦略をとったからである。</sentence>
<sentence>これがいわゆる創業者利益である。</sentence>
<sentence>創業企業にとっては、導入した新製品がヒットして需要が伸びたとしても、当初は開発のためのさまざまな投資が重くのしかかり、導入期はむしろ赤字となることが多い。</sentence>
<sentence>この導入期の損失を成熟期で刈り取るために、需要も拡大<sampling type="end" />し累積生産量の増大とともにコストも低下しても、価格を維持し大きな利益を獲得しようとする。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
