<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBr3_00192" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBr3_00192_F001">
<paragraph>
<sentence>　文化政策は、歴史的には、そしてその固有の意味では、主として芸術や文化<sampling type="start" />への公的支援と、芸術文化の大規模施設（もちろんその中身も含めて）の管理・運営にかかわって議論されてきた。</sentence>
<sentence>それが、現代では、産業構造の高度化のもと、すなわちサービス化社会や後には情報化社会の到来と呼ばれる背景のもとで、文化産業にかかわる政策として把握されるようになる。</sentence>
<sentence>第三次産業部門に位置づけられる芸術文化に従事する人びとの数が増え、その結果生産高も増え、農業（第一次産業）部門を凌駕するようになり、ようやく産業部門の一つとして定着する。</sentence>
<sentence>こうした経緯は、もともと主としてアメリカでは、文化経済学が産業経済学の１部門として出発したことにも反映されている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">●創造性の水準が問われている</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　文化産業の量的拡大（<quote>「家庭の主婦がスーパーマーケットでＬＰレコードを買う時代」</quote>トフラー）とともに、その生産物の中身、すなわち質が厳しく問われるのが文化産業である。</sentence>
<sentence>グローバリゼーションのもと、音楽、映画からアウトドアライフにいたるまでの文化産業はおろか、日常生活の消費財や生活スタイルまでもが、とくに若者層を中心にすべてアメリカ発の、アメリカナイズされたファッションへと画一化、均質化していく傾向が強まっている。</sentence>
<sentence>グローバリゼーションのもとで、芸術や文化までもがそのアイデンティティの基盤に大きな影響を被っている。</sentence>
<sentence><quote>「文化的摩擦」</quote>が国際紛争の火種となる状況も生まれている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　本来の創造的な芸術文化領域への公的支援の重要性が、こうして浮かびあがってきている。</sentence>
<sentence>この側面は、舞台芸術の労働集約的な性格と技術革新による生産性の上昇によってコストを削減することの困難性として注目され、経済的な効果以外の外部性（威厳価値、遺贈価値や教育価値）の高い評価でもって、その支援の根拠を説明してきた。</sentence>
<sentence>いまやグローバリゼーションの担い手が、ニューエコノミーとも称される、アメリカ発のＩＴ産業であるという実態が明らかになるにつれて、文化産業の中身、コンテンツが焦点となり、芸術的・文化的価値を豊かに含む創造性の水準が問われている事態に直面して、公共政策としても、この分野に関心が高まらざるをえない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　日本において２００１年末に文化芸術振興基本法が制定され、従来は文化財保護に重点を置いていた国の文化政策において、創造芸術への支援を積極的に展開するという転換がなされた事情も、上の背景から考えると納得がいく。</sentence>
<sentence>創造芸術への支援＝介入（基準の設定）は、文化権における表現の自由という自由権的側面と、文化へのアクセスにとどまらず参加をも保証するという社会権的側面との調和をめぐって、各国の文化政策に<sampling type="end" />おける特色ある工夫がなされてきたところでもあるが、日本でもようやく構造改革と小さな政府をめざす内閣のもとで、重点政策として位置づけられたと言える。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
