<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBr3_00135" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBr3_00135_F001">
<paragraph>
<sentence>その際、逆に親が一緒になっていじめられることを怖れたり、いじめられないようにまわりとの安易な同調を勧めたりすると（いじめっ子に渡すための金品を与えてしまったりするのは最<sampling type="start" />悪の例です）、子どもは立ち直るきっかけを失ってしまうので注意を要します。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　結局、子どもがいじめを克服できるかどうかは、親が積極的に子どもとコミュニケーションを行い、日頃の親子関係のなかで適切な甘え方を教えられるかどうかにかかっているといえます。</sentence>
<sentence>また、子どもから発せられている目に見えないＳＯＳに気づき、精神的な支えになったり、ときには子どもに具体的な解決法を示してくれる頼れる存在になることができれば、我が子をいじめ問題で悩ませることもなくなるにちがいありません。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">過保護は本当に悪いことなのか</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　子どもの教育において、甘えや依存のようなものはこれまでどちらかというと否定的に考えられる傾向にありました。</sentence>
<sentence>簡単に言えば、<quote>「自立を<ruby rubyText="さまた">妨</ruby>げる」</quote>と考えられていたからで、子どものことを甘やかしたり、かまいすぎる親は<quote>「過保護」</quote>と呼ばれて昔からとかく批判の対象にされてきたのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　これはある一面を見ればたしかにそのとおりですが、大きく誤解されていた部分があるのもたしかです。</sentence>
<sentence>親の過保護が子どもの心の発達に悪影響を与えるという考え方は、マーガレット・マーラーという精神分析学者が唱えた乳幼児の発達理論が根拠になっていたと思われます。</sentence>
<sentence><quote>「分離個体化理論」</quote>と呼ばれるもので、一時期はアメリカの子育てに強い影響を与えていましたが、最近は見方が大きく変わり、子育てには甘えが必要だという考え方がむしろ心理学の世界では主流になっているのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　生まれたばかりの乳幼児は、心理学的にいうと母親と一体共生関係にあるのが、三歳くらいまでに徐々に心理的な分離が進み、次第に個体化するというのがマーラーの基本的な考え方です。</sentence>
<sentence>このとき母親が子どもが分離していくことに耐えられず、さまざまな干渉を行うと、心理的分離がうまくいかずに大きくなってからも中途半端な共生関係のままでいつづけることになりかねません。</sentence>
<sentence>したがって、この時期の過保護・過干渉は自立を妨げるもので、将来の人格の発達に悪影響を与えるとされたわけです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　マーラーの理論は、青少年の人格障害などの治療を行っていた医師から強い支持を受けました。</sentence>
<sentence>もともとアメリカでは、早い段階から子どもに自立を促すことが長らくよしとされてきましたが、このことも彼女の理論を補強する背景となりました。</sentence>
<sentence>アメリカ映画やドラマには、幼い子どもが自分の部屋のベッドで一人寝をしているシーンが出てきますが、その姿こそがまさに早い時期から子どもに自立を促す<quote>「自立型子育て」</quote>の象徴なのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ところが、実際に人格障害を持つ少年たちの子ども時代を<sampling type="end" />調べてみると、過保護や過干渉というよりむしろ虐待やネグレクト（育児放棄）の犠牲者であるケースが多いことがわかりました。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
