<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBr3_00169" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBr3_00169_F001">
<paragraph>
<sentence>商法上、依然として、経営者たる取締役を選任し解任す<sampling type="start" />る権限を有するのは株主総会であるとされている以上は、経営者は株主の支配を脱しているとはいえず、株主が所有に基づく支配を失ってはいないのです。</sentence>
<sentence>しかし、株主総会が経営者の選・解任権を有するとはいっても、事実上は株式の分散化現象により大株主も少なくなってしまい、経営者が経営に興味を持たない零細株主から委任状を集めることによって、自らが自らを選任するという<quote>「経営者支配」</quote>の様相を呈してしまっているのです。</sentence>
<sentence>そして、こうした経営者支配が成立してしまうものであるとすれば、経営者に対するコントロールこそが重要な課題となるのであって、ここに商法に課されるべき使命が明らかにされてくるわけです。</sentence>
<sentence>経営者支配の元凶は、巨大化した株式会社とそれに伴う株式の分散化を前提とした株主総会の無機能化であり、取締役会の無機能化であり、さらには監査役の無機能化であるといえます。</sentence>
<sentence>これらの会社機関の機能の回復があって初めて、支配的経営者への有効・適切なコントロールをなしうるといえるのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">ＣＯＦＦＥＥ　ＢＲＥＡＫ</sentence>
<br type="automatic_original" />
<sentence type="quasi">―コーポレート・ガバナンス―</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　わが国でも<quote>「コーポレート・ガバナンス」</quote>論が盛んになっています。</sentence>
<sentence>もともとはアメリカで起こった議論で、その出発点は大企業における<quote>「所有と支配（経営）の分離」</quote>現象にあります。</sentence>
<sentence>大企業が存在しそれを運営する経営者が一方におり、他方で出資者たる株主が企業経営を自ら行うのでない以上、そこには必然的に経営者の権限濫用と株主の利益の侵害が生じてしまいます。</sentence>
<sentence>こうした問題点とそれへの対応策の考察が出発点でした。</sentence>
<sentence>基本的には、会社の意思決定機構や会社運営のあり方と経営機関の監視・監督のし方に集約されていました。</sentence>
<sentence>最近では、<quote>「企業のステークホルダー」</quote>という概念が注目されています。</sentence>
<sentence>企業は、株主の他に、債権者、従業員、消費者、取引先、事業所所在地のコミュニティというようなステークホルダー（利害関係人）の利益をも配慮すべきであり、彼らを会社の意思決定・運営の中でどのように位置づけるべきかを考察することが重要な課題であるというのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　出発点は、まさに<quote>「私法としての会社法」</quote>の世界の問題だったといえます。</sentence>
<sentence>これに対し最近の議論は、<quote>「私法としての会社法から社会法としての会社法」</quote>へと転換すべきであるという一国の法秩序全体の再編成さえ課題とされるような主張となってきました。</sentence>
<sentence>もちろん、現在のように企業が社会的存在となってしまった以上、ステークホルダーの利益も配慮すべきことはいうまでもありません。</sentence>
<sentence>しかし、これを会社法の問題とすべきかということになると、私には否定的な答<sampling type="end" />えしか用意できません。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
