<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBr4_00017" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBr4_00017_F001">
<paragraph>
<sentence>四巻全部で約三六〇〇ページに達するが、カントールの書いているのは発展の概観にすぎず、業績の細部にたちいることもなく、また素人にも話のあらましがわかるようにするための術語の説明もなく、伝記は骨組みだけのも<sampling type="start" />のとなっている。</sentence>
<sentence>この数学史は、ある程度専門的知識のあるものを対象としたものである。</sentence>
<sentence>この本は一七九九年―近代数学がその自由を感じはじめる直前―で終わっている。</sentence>
<sentence>一九世紀だけの数学の概略史をおなじ程度の規模で書いたら、どうであろうか。</sentence>
<sentence>そのためにはカントールの本の大きさで一九巻か二〇巻、約一七〇〇〇ページは必要になると思われる。</sentence>
<sentence>この分量で測ると、一九世紀が数学的知識になした貢献は、その前史全体にくらべて五倍ほどにも達することになる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence>（６）　Ｍｏｒｉｔｚ　Ｂｅｎｅｄｉｃｔ　Ｃａｎｔｏｒ　（１８２９〜１９２０）　ドイツの数学史家。</sentence>
<sentence type="quasi">　〔訳注〕</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　一八〇〇年以前のいつ始まったかわからない時期も、ハッキリと二つにわかれる。</sentence>
<sentence>わかれ目は一七〇〇年ごろで、おもにアイザック・ニュートンによるものである。</sentence>
<sentence>数学におけるニュートンの最大のライバルは、ライプニッツであった。</sentence>
<sentence>ライプニッツによると、ニュートンの時代にいたる全数学の半分のうち、重要なほうはニュートンの功績だそうである。</sentence>
<sentence>この評価はニュートンの仕事の量よりは、その一般的方法の力を指したもので、主著『<ruby rubyText="プリンキピア">数学的原理</ruby>』はいまなお一人の人間の科学思想に対する貢献のうちで最大のものと<ruby rubyText="もく">目</ruby>されている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一七〇〇年からさかのぼると、ギリシアの黄金時代―約二〇〇〇年まえ―までは比較すべきほどのものはない。</sentence>
<sentence>さらに紀元前六〇〇年よりさかのぼると、たちまち闇のなかに没してしまい、古代エジプトにおいて一瞬光明がさしてくる。</sentence>
<sentence>最後に、紀元前二〇〇〇年ごろユーフラテス渓谷における数学の最初の全盛期に行きつくのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　バビロニアにおけるシュメール人の子孫は、数学における最初の<quote>「近代人」</quote>ではなかったかと思われる。</sentence>
<sentence>確かに彼らの代数方程式に対する取り組み方は、黄金時代のギリシア人の仕事にもまして、代数の精神にかなったものである。</sentence>
<sentence>これら古代バビロニア人の代数技術よりも大事なことは、彼らの業績からも知られるように、数学における証明の必要性を認識していたことである。</sentence>
<sentence>最近まで数学的命題には証明が必要であることを、最初に認識したのはギリシア人だと思われていた。</sentence>
<sentence>この数学における証明ということは、人類の成し遂げた最大の進歩の一つである。</sentence>
<sentence>しかし不幸なことに、私たちの文明に関する限り、ギリシア人たちが意識的に証明を追求するまでは、長いあいだそのことがとくに、何かへの進路をきりひらくとは考えられなかった。</sentence>
<sentence>ギリシア人はそれを果たした。</sentence>
<sentence>彼らは先人たちに対してそんなに<ruby rubyText="かん">寛</ruby><ruby rubyText="よう">容</ruby>ではなかったのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　こうして数学は四つの全盛期をもつことになる。</sentence>
<sentence>すなわちバビロニア時代<sampling type="end" />、ギリシア時代、ニュートン時代（一七〇〇年前後の時期を名付けるとすれば）、そして一八〇〇年ごろから現在にいたる新時代と。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
