<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBr4_00052" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBr4_00052_F001">
<paragraph>
<sentence>　拒食症にかかる前の私は、のんびりや<sampling type="start" />で、笑い<ruby rubyText="じょう">上</ruby><ruby rubyText="ご">戸</ruby>、いつもよい友達がたくさんいて、毎日が楽しくて仕方がないくらいでした。</sentence>
<sentence>中学生の頃には、二時間笑い続けて、次の日、腹筋が痛かったことさえあります。</sentence>
<sentence>それがいつのまにか、学校でも一人でいることが多くなり、学校の行き帰りも、以前はいつも友達と一緒だったのが、一人で歩くことが多くなりました。</sentence>
<sentence>特別に人を避けたり、人とけんかしたりすることはありませんでしたが、ただなんとなく、いつのまにか、友達と出かけたり冗談を言って笑い転げたりすることが少なくなっていった気がします。</sentence>
<sentence>拒食症が先が、内向的になったのが先か、よく覚えてはいないのですが、生まれつきの、おおらかで誰とでも付き合える自分は確かにいるのですが、そのほかにもう一人、誰と会っていても落ち着かない拒食症の自分がいて、その自分が本来の自分を乗っ取ってしまっているような感じでした。</sentence>
<sentence>時々、どうしようもなく寂しくなったり悲しくなったりして、一人で泣いたりしていました。</sentence>
<sentence>宗教や哲学の本に熱中したり、小説に読みふけったりもしました（本に熱中すること自体は決して否定的なことでも悪いことでも逃避でもありませんが）。</sentence>
<sentence>そうして、外側は人と付き合いを続けながら、人といるときには心のどこかに否定的な自分を隠し、閉じ込めていたのです。</sentence>
<sentence>あるいは、真の自分が拒食症の自分に閉じ込められて、人と付き合っているときにも<ruby rubyText="じか">直</ruby>に相手と触れ合うことを妨げていたといったほうがぴったりするかもしれません。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ペギー・クロード＝ピエールというカナダのカウンセラーは、拒食症の患者には<quote>「習慣性自己否定癖」</quote>があり、自分には何もよいところがない、価値がないと感じる傾向があることを指摘しています。</sentence>
<sentence>彼女は、患者がたいてい、食べたり楽しんだりすることを自分に禁じるいわゆる<quote>「ネガティブ・マインド」</quote>に支配されている、と考えています。</sentence>
<sentence>これは、本来の自分と異なる否定的な声で、これに支配されている限り、本人が治りたいと思っても、治すことができないのです（ペギー・クロード＝ピエール『あなたの大切な人が拒食症になったら』田村明子訳／新潮社）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　私が読んだ本の中で、これほど私自身に照らして正しく感じられる指摘はありません。</sentence>
<sentence>私は、拒食症になったばかりのことはよく覚えていませんが、今では確かに、人よりもよいものを着たり、食べたりすることに非常な罪悪感を感じます。</sentence>
<sentence><quote>「あなたいいわね」</quote>と言われるようなことがあると、必死でそれを打ち消したくなります。</sentence>
<sentence>責められているような気がするのです。</sentence>
<sentence>そうでなくても、自分自身で悪いことをしているような気がするのです。</sentence>
<sentence>おいしいものを食べるよりも<sampling type="end" />、むしろ、少しまずいくらいのほうが罪悪感がなくて食べられるくらいです。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
