<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBr4_00006" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBr4_00006_F001">
<paragraph>
<sentence>人為的なミスが重なりあった不幸の極みのよ<sampling type="start" />うな事件である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<blockEnd />
<paragraph>
<sentence>　二回目の接種後異常が訴えられてから約五〇日後の原因判明はあまりにも遅きに失していると断ぜざるをえない。</sentence>
<sentence>しかし、記録の中でこのことを指摘し、反省している医師は少ない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<blockEnd />
<paragraph>
<sentence>　記録より当時の関係者の回顧録、その中でも原因に関わる部分だけを抜粋して、以下紹介しておきたい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　まず京都府防疫課長Ｋ氏である。</sentence>
<sentence>Ｋ氏は、昭和二三年四月に厚生省から京都府に赴任、直ぐに防疫課長として予防接種法の制定から実施まで深く関わられた方である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<citation>
<paragraph>
<sentence type="quasi">　「予防液の中に恐るべき毒素があるとなど夢にも思わなかったことで、後日になって、あれはジフテリア予防液であるから当然毒素があったと疑うべきだという者もあったが、これは結果論であって、殊に国家検定まで経たものにこんなことは考えられもしなかった」</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</citation>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　さらにＫ氏の回顧録には、驚くべき体験談が載っている。</sentence>
<sentence>原文そのままの方が事態をより正確に再現出来ると思われるので、少し長くなるが引用してみよう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<citation>
<paragraph>
<sentence>　「昭和二二年埼玉県熊谷市で施行されたジフテリア予防接種に際し十数名の者に対し大外科的処置を必要とする程度の事故が発生し、責任開業医は勿論市衛生当局も検察庁当局の調査を受けるまでに発展したことがある。当時厚生省の担任官として現地調査をしたが、其の真相が又奇々怪々のものであった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　従来予防接種に際し接種液を注射筒に吸入準備したのを、実施者が機械的に接種するということは稀ではあろうが否定できない事実であった。</sentence>
<sentence>埼玉県の場合も三人の医師が接種したのであったが、途中接種液が不足したので補充を市係員に依頼した。</sentence>
<sentence>処が持って来た補充接種液の容器は正しくジフテリア予防液の二五瓦容器ではあったがその内容物は予防液ではなくて『ガソリン』であったのある。</sentence>
<sentence>どうしてこんなことになったかと云うに、係員が謄写版の掃除用に使用する目的でジフテリア予防液の空瓶にガソリンを容れていたのを忘れて接種場に持参したのであった。</sentence>
<sentence type="quasi">此の場合慎重な注意が払はれていたならばガソリンが容れてあっても当然気が付く筈であるが、看護婦が機械的に注射したものを、医師が又機械的に注射した為に意外な事件を惹起したものである」</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</citation>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　現在では考えられないような事例である。</sentence>
<sentence>しかし、注射液のガソリンはともかく、不注意の重なり合った事故の本質的な部分では、同じようなところもあると思われる。</sentence>
<sentence>ただ現在同じような事故が起こったら、誰かが告発をしない限り事実が公になることはないのではないかと思われるところはある。</sentence>
<sentence>そう断定的に言えば現代医学の関係者からは怒りの声<sampling type="end" />が起こるだろうか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
