<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBr4_00039" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBr4_00039_F001">
<paragraph>
<sentence>　事故現場からの中性子線と核分裂生成物の放出によって、住民は大きな危機に立たされていたにもかかわらず、<sampling type="start" />政府・原子力安全委員会（緊急技術助言組織）の動きはきわめて緩慢としかいいようのないものでした。</sentence>
<sentence>むしろ、東海村の方が機敏に事態に対応したといえます。</sentence>
<sentence>東海村のいくつかの放射線モニターで数値が上がっていることは、事故直後から現地では把握されていたのですが、場所が特定できたのは、一一時半過ぎ、ＪＣＯから連絡があってからです。</sentence>
<sentence>そして、一二時三〇分（事故発生から約二時間後）に、住民は外に出ないように村内広報を開始、一五時には施設から三五〇メートルまでの住民に避難要請を出しました。</sentence>
<sentence>この三五〇メートルは狭すぎる設定で、科学的というより行政的配慮から来たものですが、それにしても、少なくとも公表されている限り政府はこの決定に何の関与もせず、住民をほったらかしにしていたことになります。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　政府の行動としては、県が同日二二時三〇分に一〇キロメートル圏内の住民の自主的屋内退避を要請したとき、緊急技術助言組織がその相談にのっている程度のことしか見えてきません。</sentence>
<sentence>しかも相談といっても、県の判断を<quote>「政治的にやむなし」</quote>として追認しただけだったようです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この状況下では、近くの住民が中性子線にさらされていたことはもちろん、今や原子炉と化した沈殿槽から、核分裂反応によってできた放射性物質（核分裂生成物）が継続的に放出され、さらに最悪の場合には爆発といった事態に進展する可能性も十分にあったわけですから、最悪のことを見越したすばやく適切な対策が求められていたのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　なお、一〇キロ圏の屋内退避要請は一〇月一日一六時三〇分に県知事により解除されています。</sentence>
<sentence>この時点では、確かに臨界状態は終息していたのですが、核分裂生成物の放出に有効な手は打たれておらず、無謀な<quote>「安全宣言」</quote>でした。</sentence>
<sentence>同じことは、一〇月二日になされた東海村村長による三五〇メートル内の退避要請の解除にもいえます。</sentence>
<sentence>核分裂生成物と中性子による放射化生成物が帰宅住民に影響を与えない保証などなかったし、これらの危険性に対する注意や、安全というならデータをあげての説明が必要でした。</sentence>
<sentence>もちろん、それを行うのは、政府（原子力安全委員会）の責任です。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　政府部内でも議論はあったようですが、おもてにでてきた結果としては、防災対策に政府はほとんど無策で、住民を大きな危険にさらしたままだったのです。</sentence>
<sentence>結果として、実際の被曝とともに、あるいはそれ以上に大きな心理的不安を広範囲の人びとに与えることになり、今後に大きな課題を残したことになります。</sentence>
<sentence>その背景には、法体系の不整備で誰が何の責任をとるべきかはっきりしないこと、測定など<sampling type="end" />が統一的に行われていなくて科学的に確かな判断の根拠が得られなかったことなどがあげられますが、より根本には、そんなに大きな事故など起こるはずがないという事故軽視の考え方が、政府部内とそれに影響された自治体側にもあったことがあげられます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
