<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBr4_00020" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBr4_00020_F001">
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">〔<sampling type="start" />ドネペジルには、注意や意欲に効果がある〕</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　Ｅさんの変化をみてもわかるように、ドネペジルの基本的な効果は、記憶機能に対してではなく、注意力や好奇心といった全体的な精神的活力・意欲をアップさせることです。</sentence>
<sentence>たしかに、注意力が増すことで、以前より人の話により注意を向けるようになるので、記憶面が少し改善したようにみえることがあります。</sentence>
<sentence>しかし、これは付随的な効果で、ドネペジルの直接的な効果ではありません。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この薬は初め、記憶障害の改善に効果をもたらすことが期待されました。</sentence>
<sentence>しかし、アルツハイマー病がある程度進みますと、記憶機能にもっとも重要な海馬とその周辺の大脳皮質が著しく萎縮してしまうため、効果が出にくいのです。</sentence>
<sentence>そのかわり、まだダメージを受けていない前頭葉の機能が薬によって高まり、意欲と自発性が向上するのでしょう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">〔ただ飲むだけでは効果はない〕</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　ドネペジルを使う際、家族の方に知っておいてほしいことがあります。</sentence>
<sentence>それは、ドネペジルを飲んだだけでは効果が望めないということです。</sentence>
<sentence>つまり、日がな一日テレビばかりを見ているような生活を送っていると、薬の効果は現れないのです。</sentence>
<sentence>患者さん本人が、何かに積極的に取り組むことで、初めて効果が現れるのです。</sentence>
<sentence>家族が積極的に話しかけて、話の輪の中に入ってくるようにしむけたり、身の回りのことを手伝ってほしいと頼んでみたり、あるいはデイサービスに行ってみようといった働きかけが大切なのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　動くことが、患者さんにとっては、よいリハビリになるのです。</sentence>
<sentence>それまで引きこもりがちになっていた人でも、外に出ることで刺激も受けますし、そうした行動が薬との相乗効果を生むのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">〔約一年前の状態に戻せる効果がある〕</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　この薬によって、アルツハイマー病の進行そのものを止めることができると思っている人がいますが、そうではありません。</sentence>
<sentence>可能なのは、ミニメンタルテストの点数に換算すると、一〜二点改善させることです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　痴呆が進むスピードは人によって違いますから一概に言えませんが、アルツハイマー病の進行は、平均すると一年間にミニメンタルテスト換算で初期では一点ずつ、中期に入ると二点ずつ低下すると言われています。</sentence>
<sentence>しかしドネペジルを飲むことで、一〜二点上昇するわけですから、言い換えれば、薬を服用することで、約一年前の状態に戻すことができると言えます。</sentence>
<sentence>ただ、その状態がずっと続いて病気の進行が完全に止まるかというと、残念ながらそうではありません。</sentence>
<sentence>いったん一年前に戻るだけで、それ以降は、患者さんによってスピードは違いますが、少しずつ進行していきます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　なお<sampling type="end" />。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
