<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBr4_00012" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBr4_00012_F001">
<quotation>
<speech>
<paragraph>
<sentence>そこが一番のエネルギー源であるという<sampling type="start" />のが私たちの一つの考え方です。</sentence>
<sentence>うまく賢くエネルギーを使っていく。</sentence>
<sentence>いままではエネルギーが安かったり、枯渇なんて考えなくてよかった時代だから使い過ぎがあったが、余分な浪費をなくすために、ちょっと先までたばこを買いに行くのに車に乗るなんてことをやらないということも必要でしょう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　あとはやっぱり自然の中でエネルギーを考えていく太陽エネルギーのような利用をムリのないようにやっていくということが、最近ではかなりできるようになりました。</sentence>
<sentence>まだ高いものにつくでしょうが、そのうち部分的に逆転していくと思います。</sentence>
<sentence>一〇〇年なんて長い先ではなく、友人のやっている研究によれば、今世紀末ぐらいにはかなりのエネルギー消費の部門で実用化されるだろうということです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　自動車とか工場とかかなりの部門で太陽電池、太陽エネルギー、あるいは燃料電池というものが競合できるようになってくるでしょう。</sentence>
<sentence>少なくともこういうものの方が原子力よりは私たちにとっては健全なエネルギーではないかと考えています。</sentence>
<sentence>といっても技術をあまり過信するのはよくありません。</sentence>
<sentence>やはり浪費しないことを考えていかなければいけないと思います。</sentence>
<sentence>いまのような浪費社会の“豊かさ”がほんものかどうか、考え直してみる必要がありそうですね。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</speech>
</quotation>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">自分をみつめて生きること</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<quotation>
<speech>
<speaker>
<sentence type="quasi">問</sentence>
<br type="automatic_original" />
</speaker>
<paragraph>
<sentence>　民間の方への参加というお話がありましたが、民間が参加してくれば科学者のやっていることに批判とか出てくると思うんですよね。</sentence>
<sentence>その時、科学者への経済的援助は国家とか官庁とかから来てますから、経済的に弱い立場ですね。</sentence>
<sentence>そういう点、民間からは逆に突き上げられて苦しい立場になる。</sentence>
<sentence>研究はそんな立場では十分できないから逆に専門家同士で専門用語を使い、自分の研究を守ろうとする逆の方向が生まれる危険性がないのかどうか。</sentence>
<sentence>また、それを止める手段は…。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</speech>
</quotation>
<quotation>
<speech>
<speaker>
<sentence type="quasi">高木</sentence>
<br type="automatic_original" />
</speaker>
<paragraph>
<sentence>　なかなか立ち入った質問ですが、まず危険性という点では現状ですでにあるわけです。</sentence>
<sentence>一般の人が科学者に対して物をいってくること対して、それがうるさいというので、仲間うちで閉じようとする傾向みたいなのがある。</sentence>
<sentence>だから筑波みたいな都市をつくるわけでしょう。</sentence>
<sentence>ああいうところをつくって、ああいうとこにいれば幸せだというふうに思ったところが、そうじゃなかった、ということがあるんですね。</sentence>
<sentence>でも、やはり言っていくしかないと思います。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　われわれのような立場の人間とか、中にいてもいろいろと問題意識をもっている人間がかなりいますから、そういう人たちにとっては、外の人たちの動きというのは大いに励ましになって、風通しをよ<sampling type="end" />くするべく、中で努めていく人も必ず出てきます。</sentence>
</paragraph>
</speech>
</quotation>
</article>
</sample>
