<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBr4_00050" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBr4_00050_F001">
<paragraph>
<sentence>　『神の国』は、<quote>「来るべき時代において」</quote>義人の救済、善の支配、悪に対する勝利を約束する神学の書であり<sampling type="start" />希望の宣言である。</sentence>
<sentence>アウグスティヌスによれば、人間の歴史は六つの連続する時代において繰り広げられ、それは世界創造の六日間と同様に、<quote>「精神だけでなく肉体の永遠の休息をも示す」</quote>七番目の時期に通じている。</sentence>
<sentence>こんにち人間は六番目の時代にあり、まもなく最後の時代を迎えるだろう。</sentence>
<sentence>人間がこの世に出現してから、アダムとイヴに始まる二つの矛盾する渇望の葛藤は、カインとアベルの争いやノアの洪水の挿話の中に見ることができる。</sentence>
<sentence>このように聖書は聖典としてだけでなく歴史報告としても読まれており、アウグスティヌスはそこから自分の論証を支える論拠や証拠を引きだしている。</sentence>
<sentence>彼の考えでは、聖書は実話以外のものではあり得なかった。</sentence>
<sentence>族長の年齢や系図を研究して世界の歴史の正確な年表を作成すること、この報告の細部の真実を証明することは可能なのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　巨人についてのアウグスティヌスの余談は、カインが<quote>「ある国、しかも大いなる国」</quote>を建設できたということを正当化するために付け加えられている。</sentence>
<sentence>一人の男だけでどうして国が建設できるだろうか。</sentence>
<sentence>しかしもしノアの洪水以前の人間が現在の人間よりはるかに長命で強大であったなら、聖書のこの話は真実らしいものになる。</sentence>
<sentence>そこで考古学的遺物が聖書の記述の正しさを証明するのに貢献する。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「年月の重みによって崩れ、激しい水の力や種々の事情によってむきだしにされた墓が、原初の人間の体は大きかったことを懐疑家たちに証明するためであるかのように、しばしば彼らの目の前に巨大な骨をあらわにしたり転がしておいたりする」</quote>とアウグスティヌスは記している。</sentence>
<sentence>巨大な歯はおそらく<quote>「懐疑家たち」</quote>を説得するために神によって運ばれてきたのだろう。</sentence>
<sentence>ときおり海岸で発見されたり、地中に埋められていたりする遺骸は、最後の時代の人間であるわれわれと、世界の青年期の人間とを結ぶ物質的絆なのである<noteMarker text="４" />。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence type="quasi">（４）　この主題については，Ｊｅａｎ　Ｃｅａｒｄ，《Ｌａ　ｑｕｅｒｅｌｌｅ　ｄｅｓ　ｇｅａｎｔｓ　ｅｔ　ｌａ　ｊｅｕｎｅｓｓｅ　ｄｕ　ｍｏｎｄｅ》，Ｍｅｄｉｅ‐ｖａｌ　ａｎｄ　Ｒｅｎａｉｓｓａｎｃｅ　Ｓｔｕｄｉｅｓ　８，ｎｏ．１（ｓｐｒｉｎｇ　１９７８）：３７―７６に多くを負っている．</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　聖アウグスティヌスによってウチカの海岸で発見された臼歯が、なぜ教会に展示されねばならなかったかがこれでわかるだろう。</sentence>
<sentence>それは世界が創造された原初の時代に近い、最古の人間の遺品だったのである。</sentence>
<sentence>化石は神のしるしである。</sentence>
<sentence>聖アウグスティヌスにとって、自然は全体として神の意志の実現であるがゆえに奇蹟に属するのであった。</sentence>
<sentence>世界のすべての事<sampling type="end" />物は超自然的なものであり、われわれの驚異の感覚が鈍らされているのは、単にそれらに慣れ親しんでいるからなのである<noteMarker text="５" />。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
