<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBr4_00003" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBr4_00003_F001">
<paragraph>
<sentence>　このような一過性の身体のバランスの障害は過労、ストレス、睡眠不足、不規則な生<sampling type="start" />活という一連の生活リズムの乱れによって起こることが多いと考えられます。</sentence>
<sentence>また、このようなことでめまいが起こっている方ではくり返して起こす可能性が高いので、再びめまいが起きたときに早目に病院に行くようにしましょう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">医師への不信感</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　患者さんが医師あるいは検査に対して持っている不満を新聞から取り上げてみたいと思います。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　めまいばかりでなく、すべての症状、病気について医師から十分に説明のないことが患者さんにとって最大の不満だと思われます。</sentence>
<sentence>そのような患者さんの気持ちがよく表れていると思いますので、『産経新聞』一九九七年二月二四日に掲載されていた西田論説委員の意見の一部を以下に紹介します。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<citation>
<paragraph>
<sentence>　めまいのために、会社を休まなければならないことがあるなんて、若いころには想像もしなかった。</sentence>
<sentence>ところが、二年前にこの経験をし、昨年夏には十日あまりの間隔で三度続いて床につく羽目になった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　頭を動かすと見るものすべてがぐるぐる回り、耐えられない。</sentence>
<sentence>それが二日も続いたので、放っておくわけにもいかず、数日後に病院の耳鼻咽喉科を訪れた。</sentence>
<sentence>医師に対しこれまでの経過、病状を細かく説明して、二年前に別の病院で受けたメニエール病の検査結果では特に異常がない、といわれたことを伝えた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　すると、この医師は、めまいの際に耳鳴りや難聴を伴ったかどうかを質問して<quote>「それがないなら、メニエールじゃないことは分かりきったことだよ」</quote>と、強い調子で断定した。</sentence>
<sentence><quote>「それなら何だろう」</quote>と不安な気持ちでいると<quote>「一度、検査してみましょう」</quote>。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　何の検査かわからなかったものの、先のようなやりとりがあったのだから、当然メニエール以外の検査だろうと考えた。</sentence>
<sentence>指示された日に検査を受け、さらに数日後に再び、同じ医師の前に座ると―。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　結果報告に目を通した医師は<quote>「<sentence>メニエールの異常はありません。</sentence>
<sentence type="quasi">大丈夫です</sentence>
」</quote>と、厳かに宣言した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　メニエールの異常がないことはわかっていたのではないか。</sentence>
<sentence>検査はもっと別の原因を究明するために行われたものとばかり、考えていた。</sentence>
<sentence>可能性のない病気の検査をやってどんな意味があったのか。</sentence>
<sentence>医師の取った措置に不審の念を抱くとともに、めまいの原因がまだ解明されないままであることに不安を消すことはできなかった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「頭に何か異常でもないのでしょうか」</quote>と尋ねてみたい気持ちもあったが、医師があえて別の検査をしようとも言い出さないし、もっと深刻な事態を指摘される恐れから、もうそれ以上の質問をする気持ちを失っていた。</sentence>
<sentence><quote>「血液の流れを良くする」</quote>とかいう薬を二週間ばかり飲んだものの、副作用のためか、どうも頭の調子がよくないこと<sampling type="end" />から、薬の服用も勝手にやめた。</sentence>
</paragraph>
</citation>
</quotation>
</article>
</sample>
