<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBr4_00031" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBr4_00031_F001">
<paragraph>
<sentence>この鑑定結果を受けて、九月二九日に、佐賀家裁は、五年間以上の医療少年<sampling type="start" />院送致を決定しました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この精神鑑定の報告書は公開されていません。</sentence>
<sentence>たとえ、その一部が公開されたとしても、さらに論争は続くことが予測されます。</sentence>
<sentence>その論争点は、次のようなものです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この少年は国立の精神病院である国立肥前療養所に入院していたのですが、外出許可が出て家族とともに外出中に抜け出して、このバスジャック事件を起こしています。</sentence>
<sentence>はじめにこの少年の一連の異常行為について父母から相談されて、少年がこの病院に入院できるようにとりはからったのは、精神科医の町沢静夫立教大教授です。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">医療過誤かどうか</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　町沢教授の立場では、少年が精神分裂病（統合失調症）の疑いがあるにもかかわらず、この少年をあれほど早い時期に外出させて、しかもその間、効果的な治療を試みていないのが、明らかに医療過誤に近いという意見でした。</sentence>
<sentence>多くの世論や報道もこれを支持していました。</sentence>
<sentence>これに対して厚生省（現・厚生労働省）は現地に調査官を派遣して、国立肥前療養所の取った措置は間違っていないという報告を出して、厚生省の公衆衛生審議会の精神保健福祉部会でこれを承認しました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ところが厚生省の精神衛生部会の委員で、国立精神保健研究所の吉川武彦所長（当時）が、その直後に開かれた日本精神衛生学会という学会のシンポジウムでこの問題を取り上げて、厚生省のそのときの調査は通り一遍のもので、患者の状態について実質的に調査した形跡がまったくないということを暴露して、論争になりました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　町沢教授に対しては、さっそく新左翼系の雑誌が個人攻撃の特集をするというようなことさえありました。</sentence>
<sentence>こういう場合、つねに新左翼の立場に立つ精神科医たちがいます。</sentence>
<sentence>彼らは少年事件や精神障害者の事件の加害者の立場に立って、彼らを解放することを主張しています。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　こういう立場の精神科医たちが、口をそろえて、少年は入院させられるときに<quote>「覚えていろよ」</quote>という一言をいったことから、あの少年を入院させたことがこの事件を引き起こした原因だというようなことをいっています。</sentence>
<sentence>どうしてこのような論争になったのかといえば、その背後には、診断の違いの問題があるのですね。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">相談しても、どこも適切な対応をしてくれない</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　犯人の少年の母親は保健婦ですが、事件以前に、両親は彼を見ていて、彼が刃物を収集していたり、おどしめいた言動を繰り返しているので危険を感じて、いろいろなところへ相談しています。</sentence>
<sentence>保健所、精神保健センター、精神病院、警察などに相談したのですが、どこも具体的な対応をしてくれませんでした。</sentence>
<sentence>そこでラジオで聞いた町沢教授に電話で相談して、入院の<sampling type="end" />ための力になってもらったのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
