<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBr4_00021" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBr4_00021_F001">
<paragraph>
<sentence><quote><sentence>「神の名においてお願いします。</sentence>
<sentence>仕事をやめないでください。</sentence>
<sentence>仕事こそあなたの最大の慰安なのです。</sentence>
<sentence>さようなら、おそらくは永遠に。</sentence>
<sentence type="quasi">この世の中でだ<sampling type="start" />れよりもあなたを愛し、尊敬している男を少しは記憶にとどめておいてください</sentence>
」</quote>。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ラグランジュの最悪の憂鬱症は、人間の知識などはどれ一つとして努力して求める価値があるほどのものではない、という当然の結論をもたらしはしたが、数学のために幸いなことに、それはダランベールとオイラーとが彼をベルリンに招こうと計ってから、光栄ある二〇年間がすぎたのちのことであった。</sentence>
<sentence>ベルリンにゆくまえに、ラグランジュが研究して解いた大問題のうちには、月の<ruby rubyText="ひょう">秤</ruby><ruby rubyText="どう">動</ruby>の問題がある。</sentence>
<sentence>説明可能なあるわずかな不規則性はあるにしても、なぜ月はいつも同じ面を地球にむけているのだろうか？</sentence>
<sentence>　この事実を、ニュートンの引力の法則から演繹することが求められていた。</sentence>
<sentence>この問題は、中心間の距離の平方に反比例する引力で相互に引きあう、有名な《三体問題》―ここでは地球と太陽と月―の一例である（この問題についてはのちにポアンカレと関連して述べることにする）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この秤動問題の解釈によって、ラグランジュは一七六四年フランス科学学士院からグラン・プリを授けられた。</sentence>
<sentence>ときにわずか二八歳であった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　このめざましい成功にはげまされて、学士院はさらに一層むずかしい問題を提出したが、ラグランジュはそれをも解いて一七六六年再び賞を得た。</sentence>
<sentence>当時木星の衛星は四つしか発見されていなかった。</sentence>
<sentence>木星系（木星、太陽および四衛星）は六天体の問題であった。</sentence>
<sentence>実際的計算に適合する形での完全な数学的解答は、今日（一九三六年）でさえわれわれの力の及ばないところにあるが、ラグランジュは近似的方法を使用して、観測上の<ruby rubyText="きん">均</ruby><ruby rubyText="さ">差</ruby>の説明にいちじるしい進歩を遂げた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ニュートンの学説をこのように応用することは、ラグランジュがその活動的な生涯を通じて、非常に興味をいだいたことであった。</sentence>
<sentence>一七七二年三体問題に関する研究問題で、再びパリ学士院賞を獲得し、一七七四年と一七七八年にも、月の運動や彗星の<ruby rubyText="せつ">摂</ruby><ruby rubyText="どう">動</ruby>で同様な成功をおさめている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　これらのめざましい成功を早くからみとめたサルデニア王は、一七六七年ラグランジュにパリ、ロンドンへの旅費を出す気になった。</sentence>
<sentence>そのとき、ラグランジュは三〇歳であった。</sentence>
<sentence>イギリスにはサルデニア公使カラッチョーリに随行する予定であったが、パリに着いたとたん重病にかかりパリに留まるのをよぎなくされてしまった。</sentence>
<sentence>それはラグランジュのために<ruby rubyText="もよお">催</ruby>された宴会で、盛りだくさんなイタリア料理を食べすぎたためだといわれる。</sentence>
<sentence>パリ滞在中、のちに貴重な友人となった僧院長マリを含めて、さまざまな有数の知識人と会った。</sentence>
<sentence>この宴会でパリに住みつきたいという欲望が<sampling type="end" />癒され、旅行できるまでに回復すると、まっすぐトリノに帰っていった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
