<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBr4_00018" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBr4_00018_F001">
<list>
<listItem>
<sentence>もし、医師が提示した選<sampling type="start" />択肢以外の医療を患者が希望した場合には、医師として<quote>「その医療には責任がもてないから」</quote>と断ることは差し支えありません。</sentence>
<sentence>なぜならば、患者はインフォームド・コンセントで医師が提示した選択肢から選ぶ権利があるだけだからです。</sentence>
<sentence>しかし、医師の提示したすべての選択肢を受け入れなくても、患者には<quote>「同意拒否権」</quote>があるので仕方がないのです。</sentence>
<sentence>もし患者の提示した医療をしてもよいと医師が同意できる場合には、ぜひその医療をしてあげて下さい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</listItem>
<listItem>
<sentence>五、何かの理由で、患者が一度同意した医療が嫌になり、その医療を受けるのを拒否することがありますが、<quote>「約束が違うではないか」</quote>などと患者を怒ってもしようがないのです。</sentence>
<sentence>なぜ嫌になったのかを聞いて改善してあげられるなら、改善を申し出て考え直してもらってみて下さい。</sentence>
<sentence>それでも嫌だと言えば、その医療をまだ始めてなければ、やらないことにし、始めた後だったら、切りがよいところで止めるしかないと思います。</sentence>
<sentence>しかし、医療を中止する場合には、患者に<quote>「あなたご自身の希望で治療を止めますが、これこれの心配がありますから、治療中止後も注意していなければなりません」</quote>と、よく説明しておかなければなりません。</sentence>
<br type="automatic_original" />
<paragraph>
<sentence>　患者には<quote>「同意撤回権」</quote>がありますので、わがままな患者と立腹して患者との人間関係を悪くすると、却って医師が責められますので諦めて下さい。</sentence>
<sentence>患者には患者なりの理由があるのでしょうから。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</listItem>
<listItem>
<sentence>六、患者には、何かの理由で受けている診療の継続を中止して、以後の診療を拒否する<quote>「診療拒否権」</quote>がありますので、診療を受けに来なくなれば仕方がありません。</sentence>
<sentence>しかし、入院患者の時には、急に診療を中止するのは患者にとって不利な結果となりがちですので、中止したことによる患者への影響についてよく説明し、一体どうしたいのか患者の真意を聞くことが大切だと思います。</sentence>
<sentence>患者が感情的になっていて、聞ける状態でなければ、家族あるいは患者の身近で世話をしている人に聞いてみる必要があるのではないでしょうか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</listItem>
<listItem>
<sentence>七、患者には<quote>「医師を選ぶ権利」</quote>がありますので、別の医師に担当を代えて欲しいと申し出られることもありえます。</sentence>
<sentence>また、患者には他の<quote>「病院を選ぶ権利」</quote>もあります。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</listItem>
<listItem>
<sentence>八、右記の四で述べましたように、患者には、インフォームド・コンセントで医師が提示した選択肢から選ぶ<quote>「選択権」</quote>があるのですから、医師の提示した医療の選択肢以外の、患者が好む医療を勝手に希望する権利はありません。</sentence>
<sentence>患者が勝手に探した医療を医師にして欲しいと希望する医療をしなくても、医師は、医師のできる選択肢を提示してあるのですから、医師が診療を拒否したこ<sampling type="end" />とにはなりません。</sentence>
</listItem>
</list>
</article>
</sample>
