<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBr5_00024" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBr5_00024_F001">
<paragraph>
<sentence>かねてから口スッパクシテ言っていたのだが、やっと、アンカレジ空港ショップがしばらく前から始めるようにな<sampling type="start" />った。</sentence>
<sentence>やはり民間は反応が早い、と褒めたい所だが、荷物が間違っているケースが時々あるし、入れ物のダンボール箱が皆同じでベルトコンベヤーの上でマジックで書かれた番号読みとる苦労があることがまだ改良の余地あり。</sentence>
<sentence>もっとも、ノータックスでもないものを、まるでノータックスのように錯覚させて買わせる商法に関しては、買うほうも買うほうだが、根本から改めてもらわねば。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ホテルが決まっている時には、ホテルまで飛行機から直接トランク運んでゆくサービスなど、着いたら着いたで出発時と逆な要求があるわけだけど、そうブツブツ言いながら旅してるから思い出が多くなるんで、<quote>「楽しすぎると感激ないよ」</quote>という声があるのも十分承知。</sentence>
<sentence>このあたりで航空の旅のデザインに関しての素人の注文は終りということにしよう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
<article articleID="LBr5_00024_F002">
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">住まい日々</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">扉には住む人の品性が出る</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　郊外の住宅地を歩いていると、別にそれだけという訳ではないけれど道路わきに見える門やカーポート、玄関の扉の品のなさ、安っぽさは本当に嫌になる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　例えばカーポートの扉。</sentence>
<sentence>車庫を作る余地がないから車にいたずらされないようにと扉を付けるのだが、扉を開くほどの土地の余裕もないからガラガラと畳めるアルミの一番安いやつが付いている。</sentence>
<sentence>風が吹くとカタカタなる軽い安物が道路にむき出しになっている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　門の扉も玄関扉もほとんどがアルミニウムを、できる限り少なく、つまり安くするために軽く作ってある。</sentence>
<sentence>それでいて、豪華に見せようという性根丸出しでライオンの顔が彫ってあるかと思うと、仏壇ではないかと思わせる彫りものがしてあったり、銅や青銅でできているかのような着色がしてある。</sentence>
<sentence>はなはだしきは、木目まで付いて木と同じ色、同じ重さで作ってあるものまであった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　玄関は家の顔であるという。</sentence>
<sentence>顔であるならば、その家の格が正しく表現されていなければいけないはず。</sentence>
<sentence>昔風ならば、歯をくいしばっても、安物を正面に飾り立ててしかもそれをあたかも高級品に見せたもので飾るなどということを、まともな日本人ならできなかったに違いない。</sentence>
<sentence>けれど今はかなりちゃんとしているはずの大学の先生や文化人、芸術家の家から金持ちの家までそうなっているから、一体どうなってしまったのか日本の家の教養は、と気に掛かる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　別にアルミ建具の悪口を言っているわけではない。</sentence>
<sentence>私だってアルミの扉や玄関扉のデザインをしている。</sentence>
<sentence>ほかにもよい扉類が近ごろはできてきている。</sentence>
<sentence>それにもかかわらず、相変わらず田舎の工務店だって恥ずかしくて付けないような扉類が道路際をにぎわしているのは、基本的には安け<sampling type="end" />れば何でもよいという精神と、何でもいいやという家に対する無関心さが家を建てる人に共通しているからだ。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
