<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBr5_00073" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBr5_00073_F001">
<paragraph>
<sentence>最高裁判所は，<quote>「美術の著作物の原作品は，それ自体有体物であるが，同時に無体物である美術の著作物を体現しているものというべきところ，所有権は有体物をその客体とする権利であるから，美術の著作物の原作品に対する所有権は，その有体物の面に対する排他的支配権能であるにとどまり，無体物である美術の著作物自体を直接排他的に支配する権能ではないと解する」</quote>として，もはや古典となった<quote>「自書告身帖」</quote>の場合のように<quote>「著作権の消滅後は…著作権者の有していた著作物の複製権等が所有権者に復帰するのではなく，著作物は公有（パブリック・ドメイン）に帰<sampling type="start" />し，何人も，著作者の人格的利益を害しない限り，自由にこれを利用しうることになるのである」</quote>と述べて，自書告身帖を複製した書道全集の販売を所有権に基づいて差し止めることはできないとした。</sentence>
<sentence>この判決は，著作権と所有権の違いを明確にしたものである。</sentence>
<sentence>なお，著作権と所有権との関係は，頒布権や美術著作物の展示権等において調整されることとなる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">第２章</sentence>
<br type="automatic_original" />
<sentence type="quasi">知的財産法の発展</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<abstract>
<sentence>グーテンベルクの活版印刷が著作権という制度を生み出したように，その時々のハイテクノロジーが知的財産法を発展させてきた。</sentence>
<sentence>その発展過程を知ることは，知的財産法の根本思想や原理を理解することになる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</abstract>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">１　特権から知的財産権へ</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　人類の知的な創作を保護する法制度の発展は，テクノロジーについてもアートについてもその独占の経済的な価値に注目した特権（ｐｒｉｖｉｌｅｇｅ）の制度に始まり，１７世紀の自然法思想に基づく精神的所有権理論により支えられ，経済的自由権としての知的財産権として認められるに至る過程である。</sentence>
<sentence>いいかえれば，恩恵主義から権利主義への移行の過程である。</sentence>
<sentence>その特徴は，人類の物質的・精神的な生活の向上に貢献する科学・技術の発達に応じて，また産業や文化の発達に寄与するように保護制度を変容させてきていることである。</sentence>
<sentence>もっとも，歴史的には近代資本主義体制の出現と商品交換市場の社会における一般化が，こうした変容に決定的な契機を与えたということができる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　すなわち近代資本主義の出現は，中世における職能団体―たとえばイギリスにおいてはギルド―において親方から徒弟に伝統的に代々受け継がれた<quote>「技芸」</quote>を，職能団体の解体とともに消滅することを余儀なくさせた。</sentence>
<sentence>その中で近代の<quote>「技術」</quote>は，かつての秘術としての錬金術から脱皮した合理科学としての<quote>「近代科学」</quote>と結びつき，<quote>「芸術」</quote>は，それまでの教会や宮廷を舞台とするものから市場を舞台とするものへと変化した。</sentence>
<sentence>そしてそれらは，ともにかつての伝承的な技芸に代わり，近代資本主義の市場において価値を有し，個人の知的精神的活動によってのみ生み出されうる財産として権利保護の対象たるべきことが正面から見据えられるに至ったのである。</sentence>
<sentence>したがって，近代資本主義の出現以前と以後においては，知的創作に対する保護の法制度として似たように見えるものであっても，その意味づけと法的位置づけにおいては，決定的な差異があるということができる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　知的財産法の発展を正確に理解することは，知的財産権の本質や保護制度の正しい理解を導くこととなる。</sentence>
<sentence>知的財産法を，<quote>「特許制度は天才という炎に利益と<sampling type="end" />いう油を注ぐものである」</quote>というリンカーンの言葉に象徴される産業政策の制度であるととらえる思想がある。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
