<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBr5_00008" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBr5_00008_F001">
<paragraph>
<sentence>　攻撃的な子どもの場合、もっと他人のことを思いやる心を持ってほしいと思い、最初に赤ちゃん人形やテディベアを与えたほうがいいのかしら、<sampling type="start" />と思うかもしれません。</sentence>
<sentence>しかし、その子はそんなもので遊ぶでしょうか？</sentence>
<sentence>　そのかわりに、自分がヒーローになったつもりで、誰かを助けるというような活動を促すおもちゃを試してみてください。</sentence>
<sentence>警察官ごっこ（<sentence>銃は除きます！</sentence>
）や消防士ごっこのおもちゃを与えてみましょう。</sentence>
<sentence>おもちゃを頻繁にかえましょう。</sentence>
<sentence>子どもは飽きやすいからです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">＊遊び友だち</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　誰と遊ぶかによって、遊びの内容も変わってくるものです。</sentence>
<sentence>自分の子どもと相性がよさそうな友だちに出会ったら、友情を結ぶ手助けをしてあげましょう。</sentence>
<sentence>その子を、遊びの時間や、公園に行くときに誘うのです。</sentence>
<sentence>子どもの友だちの家族や、親同士で知り合いになりましょう。</sentence>
<sentence>子どもが大きなグループで遊んでいるのか、１人の友だちと遊んでいるのか、注意して観察しましょう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　保育園や幼稚園の先生は、その子に合った遊び相手を選ぶことを、上手にサポートしてくれるでしょう。</sentence>
<sentence>子どもは遊びを通して、社会性を身につけていきます。</sentence>
<sentence>ほかの子と遊ぶ機会が多いほど、子どもの社会性は発達していきます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">＊子どものけんか</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　子ども同士が一緒に遊べば、けんかが起こります。</sentence>
<sentence>子ども同士が遊んでいて、まったくけんかが起こらなかったり、誰も傷つかないというのは、かえって珍しいことです。</sentence>
<sentence>賢い親は、どのようなときに親が介入すべきか、また、どのようなときに自分たちで解決させるべきかを、よく知っています。</sentence>
<sentence>小さな子どもは特に、感情や希望を遊び相手に伝えるためにアシスタントを必要とするかもしれません。</sentence>
<sentence>もっと大きな子どもたちでも、いざこざが起きたときに、和解の手段として親の手助けを必要とするかもしれません。</sentence>
<sentence>賢い親は、公平であることを大切にします。</sentence>
<sentence>遊び相手をお客さん扱いして、むやみに譲らせたりすることがないのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　遊びや遊び仲間を通じて、人生で必要な大切な体験をたくさん積んでいくのです。</sentence>
<sentence>そうしたことのほとんどは、問題解決の過程と関係していることが多いものです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">＊テレビゲームやその他、電化製品での子守り</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　テレビの見すぎや、ビデオやコンピューターゲームで多くの時間を費やすことの危険性については、さまざまな出版物に非常に多く取り上げられています。</sentence>
<sentence>アメリカの子どもの肥満の増加傾向は、テレビやビデオ画面の前で過ごすあまりにも多すぎる時間と深い関係があります。</sentence>
<sentence><quote>「プレイステーション」</quote><quote>「ゲームボーイ」</quote><quote>「任天堂（ニンテンドウ）」</quote>などの単語は、世界中の子どもたちによく知られています。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　子育てが上手な母親は、これらのゲームが子どもの遊びの幅を狭くしてしまうことを認識しています。</sentence>
<sentence>たとえ、遊んでいる人がボタンを押したり画面<sampling type="end" />上の人物を操作していたとしても、スポーツやカーレースや、悪者を追いかける体験をしているというよりはむしろ、それを座って見ているというだけのことです。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
