<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBr5_00031" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBr5_00031_F001">
<paragraph>
<sentence>水を確保するためには必要な作業でしたが、〈怖いもの知らず〉とはこのことか、と反省しまし<sampling type="start" />た。</sentence>
<sentence>そして、女房には黙っていようと思いました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">■道路から玄関まで一〇〇メートルのアプローチをつける</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　この間にも業者の作業ははかどり、山の斜面を削り取り、その土をブルドーザーで前に押し出して平らに<ruby rubyText="なら">均</ruby>し、道路から三〇メートルほど高いところに百三十坪ほどの宅地を得ることができました。</sentence>
<sentence>そして土が足りなかったため私が造りかけにしておいたアプローチを幅員三メートルくらいに広げ、二トン車が共に入れるようにしました。</sentence>
<sentence>さらに道路と接する所にも百二十坪ほどの宅地を造成しました。</sentence>
<sentence>ここには将来家具作りのアトリエを建てる計画でした。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　アプローチも別な方法を採れば、よほど短くて済んだのですが、そこは私のこだわりがありました。</sentence>
<sentence>“館”には長いアプローチがあるべきだという思い込みからわざわざ遠廻りをしたのです。</sentence>
<sentence>いささか急な坂にはなりましたが…。</sentence>
<sentence>そして崖側に七〇メートルほどガードレールを取り付けました。</sentence>
<sentence>こうして道路まで一〇〇メートルを超えるアプローチができたのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">■ライフラインの確保</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　そしてライフライン（道路、電気、水）です。</sentence>
<sentence>道路は幅二メートルの農道です。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　市役所にもさまざまな機会を通じて広げてくれるようお願いしてはいるのですが、<quote>「一人や二人の市民のために道は広げられない」</quote>とすげない返事で、今に至っています。</sentence>
<sentence>電気につきましては東京電力にお願いしたところ、工事費無料で私の敷地まで電線を延長してくれました。</sentence>
<sentence>電気は欲しいが電線や電柱は見たくないので恵林寺の土地との境の土塁に一本だけ電柱を立て、その周囲にはイチョウや西洋クルミなどの背の高くなる木を植えました。</sentence>
<sentence>今ではその木が大きくなり、電柱はほとんど気になりません。</sentence>
<sentence>費用は余分にかかりますが、電線は敷地に立つ電柱から一括して電気掃除機の蛇腹を太くしたようなチューブに通して、パワーショベルでアプローチの端を掘り返して建物が建つあたりまで地下を通しました。</sentence>
<sentence>これで電柱も電線も見なくて済むわけです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ライフラインの中で最後に残った難題は水です。</sentence>
<sentence>ふもとの民家までは水道がきているのですが、そこから建築現場までの距離が八〇〇メートルあまり、道路を掘り返して水道管を埋設し、再び舗装をやり直す費用に加えて水圧が足りないので途中何カ所か水圧を上げるために中継用ポンプを設置する必要があるとのことで、業者の見積り額は軽く一五〇〇万円を越えた額であったと記憶しています。</sentence>
<sentence>そしてこれには市のほうからはなんの補助もなく、すべて個人の負担であるというのです。</sentence>
<sentence>なんのかのと色々な名目で税金はキチンと取るくせに<sampling type="end" />、水道の敷設のような生きるための基本的ニーズについて、行政は何の補助もサービスもしようとはしないのです。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
