<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBr5_00039" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBr5_00039_F001">
<paragraph>
<sentence>　<sampling type="start" />鍋に鶏のたたきと、にんじんのせん切りを入れてから炒りとし、だし大さじ二杯、砂糖小さじ一杯、しょうゆ小さじ一杯の調味料で煮ます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ボールを水にぬらし、そこへ卵を割り入れてよく溶き、砂糖、しょうゆ、だしで味をつけ、先に煮ておいた鶏肉をこの中に入れ、三つ葉の切ったものを入れて、熱した天板に大豆油を引いて流し込み、度の上がっているオブンに入れて中火で二十五分から三十分くらい焼きます。</sentence>
<sentence>これは、二センチ厚みはぜひともほしいので、入れる天板の大きさに注意してください。</sentence>
<sentence>長方形に切って出します。</sentence>
<sentence>オブンでなくても、フライパンにふたをしてごく弱い火で気長に焼いてもきれいに焼けます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">うにおぼろ豆腐</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
<sentence type="quasi">うに　大さじ二、卵　三個</sentence>
<br type="automatic_original" />
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　うにを裏ごししてすり鉢の中に入れ、卵黄三個を一個ずつ入れてすり合わせ、卵白三個のうち半分をそのまま少しずつここへ入れてすり、あとの半分はかたく泡立ててまたここへすり込み、塩少々（うにの辛さをみてかげんします）で味をつけ、熱湯の中へ流し込みます。</sentence>
<sentence>沸騰したら、盆ざるに布巾を敷いたところへ流し込み、上から別にもう一枚布巾をかけ、その上から鍋のふた程度のものでかるく押えておくとかたまりますから、それを適宜に金じゃくしですくい取って椀に盛り、何か青味を添えて味のついたすまし汁を注ぎ入れます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi"><ruby rubyText="とり">鶏</ruby>赤卵の<ruby rubyText="はる">春</ruby><ruby rubyText="がすみ">霞</ruby></sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
<sentence type="quasi">鶏の<ruby rubyText="はら">腹</ruby><ruby rubyText="こ">子</ruby>、塩、青味　少々</sentence>
<br type="automatic_original" />
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　鶏の腹の中の子、明日には殻ができて本当の卵になろうという赤い日の丸のような腹子です。</sentence>
<sentence>塩水を煮立て、赤卵の一点を針で突き、指先でつまんで湯の上にかざし、かるく押しますと、糸のように湯の中へ流れ込みます。</sentence>
<sentence>すぐ煮えて浮き上がりますから、それをすくって水にちょっとさらし、ひとつまみ椀の中に入れて、何か青味を添えてすまし汁の実にします。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">さつま揚げ（またはつけ揚げ）</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
<sentence type="quasi">いわし、とびうお、かます、たちうお、ひらめ、かながしら、小あじ、きす、卵　二個、酒、みりん、しょうゆ、砂糖、おろししょうが、片くり粉　少々</sentence>
<br type="automatic_original" />
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　材料のような魚の、身の柔らかいものとかたいものとを、二種か三種取り合わせて使うのがよいのです。</sentence>
<sentence>いわしは味はよろしいのですが、色が黒っぽくなりますから、そのおつもりで。</sentence>
<sentence>方法は、魚の身にちょっと塩をあて、よくすって、もうこのうえすれないというところまですったら、酒、みりん、砂糖の順にすり入れ、生臭いと思う材料ならしょうがのおろした汁（露しょうがといいます）を少し入れ、しょうゆごく少量を入れ、最後に卵一個か二個入れればいっそうおいしくなります。</sentence>
<sentence>液体と卵とで、そのまま形を作るには心持ちゆるすぎるというくらいにでき上がっていますから、片くり粉を少し混ぜて、やっとまと<sampling type="end" />まるくらいのかたさとし、ぬれ布巾を<ruby rubyText="てのひら">掌</ruby>の上に広げ、さつま揚げ一枚分と思うほどの材料をのせて、へらかナイフのようなもので長方形に形を整え、油の煮えている中へ落します。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
