<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBr5_00019" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBr5_00019_F001">
<paragraph>
<sentence>　その石像は伊東忠太が一九一二年（明治四五）、西本願寺の門前町の一画に完成させた<quote>「真宗信徒生命保険株式会社本社」</quote>（以下<quote>「真宗信徒生命保険」</quote>と<sampling type="start" />記述、現・伝道院）の建物周囲に数種類ある石像のひとつとまったく同じものなのである〔図３〕。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一九一二年の<quote>「真宗信徒生命保険」</quote>と一九二八年の<quote>「聴竹居」</quote>の十六年のいずれかの時期に藤井と伊東を結びつけたものは、<quote>「東京帝国大学」</quote>と、藤井が在籍し伊東の建物を当時続けて施工していた<quote>「竹中工務店」</quote>が考えられる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　二人の繋がりを年表にして比較をしてみると上記の表のようになる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　伊東忠太と藤井厚二は東京帝国大学の師弟関係にあたる。</sentence>
<sentence>藤井が大学に学んだちょうどその時期、伊東は<quote>「真宗信徒生命保険」</quote>（施工・竹中工務店）を完成させている。</sentence>
<sentence>藤井は東洋と西洋の様式が不思議に混じり、強烈な印象を与える<quote>「真宗信徒生命保険」</quote>を生きた教材として学んだことになる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　藤井は東京帝国大学卒業後、短期間ながらも竹中工務店に在籍し、初代アーキテクトとして一九一六年（大正五）、<quote>「大阪朝日新聞社」</quote>を完成させ、設計部の基礎を確立する。</sentence>
<sentence>一九一九年（大正八）竹中工務店を退社、翌年、武田五一の招きで創設期の京都帝国大学建築学科に教官として着任する。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一方、伊東は<quote>「真宗信徒生命保険」</quote>に続き、一九二五年（大正一四）<quote>「阪急ビル内部装飾」</quote>、一九二七年（昭和二）<quote>「旧・東京商科大学兼松講堂」</quote>をいずれも、竹中工務店の施工で完成させている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　二人の接点から石像の入手ルートはいくつか推測できる。</sentence>
<sentence>ひとつは、藤井が竹中工務店に入社後または京都帝国大学へ着任後、師・伊東忠太の<quote>「真宗信徒生命保険」</quote>を見、石像の入手を直接伊東へ頼んだ、あるいは竹中工務店ルートで入手した。</sentence>
<sentence>またひとつは、藤井が竹中工務店蒔代に担当した<quote>「大阪朝日新聞社」</quote>の石材を石屋に探した際に、伊東の石像のスペアを見つけていた。</sentence>
<sentence>さらにもうひとつは、一九二五年に完成した<quote>「阪急ビル内部装飾」</quote>の工事中に京都に立寄った伊東が藤井のもとを訪れ、石像のスペアの話をし、藤井がそれを入手した…等。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「真宗信徒生命保険」</quote>の建物は一九一二年に竣工した後、何度かの増改築を重ねている。</sentence>
<sentence>その年代や経過は分かってはいないが、藤井が増改築で不要となった石像を<quote>「聴竹居」</quote>の設計中に譲り受けた可能性もある。</sentence>
<sentence>京都大学建築学科の図書館に残されている<quote>「聴竹居」</quote>の設計図には、平面図、立面図共に、はっきりと石像の存在が記されている。</sentence>
<sentence>それは明らかに<quote>「ある意図をして石像を置こうとした」</quote>ものと言える。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　京都嵯峨野・二尊院にある自身の墓も、モダンな形で生前自らデザインした藤井にとっては、石像をデザインすることはけっして難しいものであったはずはない。</sentence>
<sentence>それでは何故、あえて伊東のデザインした奇怪な形をした石像を置こうと意図したのか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「聴竹居（本屋）」</quote>の洗練され研ぎ澄まされた佇まい<sampling type="end" />の一方で、<quote>「下閑室（茶室）」</quote>は、かなり斬新な内外観を有している。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
