<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBr6_00028" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBr6_00028_F001">
<paragraph>
<sentence>　ケーブルテレビは、地上波放送のように<sampling type="start" />電波を発して番組を送信するのではなく、銅線や光ファイバーなどでケーブルテレビ局と各家庭の間を結び、巨大なアンテナで受信した地上波放送を、難視聴が起こっている各家庭まで同時再送信を行います。</sentence>
<sentence>今では、ケーブルテレビも３０〜４０くらいの多チャンネルや、インターネット接続サービスなどいろいろなサービスを提供していますが、元はと言えば、地上波放送の難視聴対策として始まったものです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　また、わが国の衛星放送の草分けとも言えるＮＨＫのＢＳ放送も、今でこそ大リーグの試合やオリンピックを<quote>「全部」</quote>見せるものとなっていますが、生い立ちはケーブルテレビと同様、地上波放送の難視聴対策からでした。</sentence>
<sentence>ＮＨＫの場合、全国の視聴者が必ず放送を受信できるようにしなければならない、ということが法律で決められています。</sentence>
<sentence>ちなみに、民放の場合には、各放送エリア内での努力義務が課せられています。</sentence>
<sentence>ＮＨＫの場合は義務なので、何としてでも放送を届けなければならないわけです。</sentence>
<sentence>確かに、ケーブルテレビは難視聴対策として効果的ですが、有線である以上、海を渡ることはできません。</sentence>
<sentence>そこで離島に住む人にも放送を見てもらうためには、衛星を介して空から電波を降らせるしかなかったわけです。</sentence>
<sentence>ＮＨＫのＢＳ放送もケーブルテレビと同様にサービス内容は多様化していますが、いずれも、その生い立ちである役割、つまり地上波放送の難視聴対策としての使命を負い続けているのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　どうして、難視聴の話を出したと思いますか。</sentence>
<sentence>それこそ、本章のタイトルが示す通り、<quote>「放送のデジタル化がはらむ危険」</quote>の最大なものと言えるからです。</sentence>
<sentence>これまでは難視聴になど縁のない方も多かったことと思います。</sentence>
<sentence>ところが、デジタル波の大きな特徴として、直進性が強いこと、つまり電波が真っ<ruby rubyText="す">直</ruby>ぐにしか飛ばないという性格があります。</sentence>
<sentence>その結果、これまでには考えられなかったような広大な難視聴地域を生み出すことになるというわけです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　その点についての詳しい説明に入る前に、簡単に<quote>「デジタルとは」</quote>ということをご説明しておきましょう。</sentence>
<sentence>さらっとで結構です。</sentence>
<sentence>とりあえず読んでみてください。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">改めて、デジタルとは</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　解説ばかりでは読んでいてあまり面白くないでしょうが、話の成り行き上、ここで、そもそもデジタルとは、について復習も兼ねて記しておきましょう。</sentence>
<sentence>ちょっとだけ大学の授業のようになりますが、たまには<quote>「そもそも論」</quote>をするのも変化があっていいかもしれません。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　最近、デジタルという言葉が飛び交っていますが、その意味を知らないで使っている人が多いようです。</sentence>
<sentence>それでもよいのですが、意味<sampling type="end" />を知ることでデジタルの理解が深まり、より親しめると思います。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
