<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBr6_00001" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBr6_00001_F001">
<paragraph>
<sentence>　ルイスとクラークは、彼らの通過した流域・地域の自然環境、動<sampling type="start" />植物相、そして先住民や通商事情などについて、詳細で有益な多くの情報を持ち帰った。</sentence>
<sentence>だが、もっとも肝心な大陸横断ルートの発見については、結果は残念ながら否定的だった。</sentence>
<sentence>この点に関しては彼らの使命は失敗に終わったわけだが、この探査行が刺激となって、西部の探検・調査、そして開拓にいっそうの拍車がかかることとなったのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">アメリカ人の毛皮交易参入</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　独立戦争（一七七五―八三年）のあいだは、当然なことながら、それまでもっとも主要な貿易相手だったイギリス本国との交易は途絶した。</sentence>
<sentence>そのためアメリカの経済は大きな苦境に立たされたが、それがかえってアメリカ人の自立自助心をあおり、新しい産業や商業を自前で育成するよう彼らをしむけることとなった。</sentence>
<sentence>こうして、たとえば、早くも戦争後期の一七八一年にフィラデルフィアにアメリカ最初の銀行が創立され、企業家たちに必要な資金を貸しつけはじめた。</sentence>
<sentence>戦後の一七八四年にはボストンとニューヨークにも銀行がつくられた。</sentence>
<sentence>また、各地に製紙工場や紡織工場などが設立されはじめたのも、この頃である。</sentence>
<sentence>諸外国との貿易も復活した。</sentence>
<sentence>戦後の復活のなかでとくに目立ったのは、東洋との貿易の開始だった。</sentence>
<sentence>ニューイングランドの貿易業者たちは、ホーン岬回りまたは喜望峰回りで船を中国の広東へ差し向け、新大陸とアジアとの物産の交易で大きな利益をあげるようになった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それまでフランス人とイギリス人に独占されていたといってよい新大陸での毛皮交易にアメリカ人が本格的に参入してきたのも、そうした状況のもとにおいてであった。</sentence>
<sentence>じつは、合衆国が誕生して間もなくの一七九六年、連邦政府は、ひとつにはイギリス人の悪徳毛皮商人（彼らはしばしば見返り品として粗悪なウイスキーを持ち込み、インディアンたちを堕落させていた）を排除し、いまひとつにはインディアン社会でのイギリスの勢力が強まるのを避けるために、政府みずからが正統な価格で毛皮を買いあげる<ruby rubyText="フアクトリー">商館</ruby>制度というのを設けて事業にあたったのだが、いわゆるお役所仕事のために、あまりうまくいかなかった。</sentence>
<sentence>それで、一八〇八年頃からは、民間の毛皮会社が次つぎと設立されて、アメリカ人の手による本格的な毛皮交易事業が船出することとなるのである。</sentence>
<sentence>さきに述べたルイスとクラークの探検による西部地方の状勢の解明が大きな刺激となったのは、いうまでもない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　最初に設立を見たのはセントルイス‐ミズーリ毛皮会社で、一八〇八年から翌年の冬にかけて、セントルイスの毛皮商人や有力者、罠猟師などが集って結成された。</sentence>
<sentence>その中心となったのはスペイン<sampling type="end" />系の毛皮商人のマヌエル・リーサとフランス系の同じく毛皮商人ジャン・ピエール・シュトオらである。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
