<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBr6_00019" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBr6_00019_F001">
<paragraph>
<sentence>　なにをや<sampling type="start" />るにしても、最初のころはほかではやっていないということで、ちょっと発想を変えて細かなアイディアを出すだけでよかった。</sentence>
<sentence>ところが、三便体制の導入とか、公共料金収納サービスに見られるように、もはや従来のように安易なかたちで新しいものを導入することはできなくなってきています。</sentence>
<sentence>大がかりな装置が必要で、高額な設備投資も必要です。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　かといって、他社が簡単に追随できるようなものでは、自己差別化はできません。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そういった意味で、いま私たちに求められているのは、絶対の追求という視点に立った商品内容のレベルアップ、より高い次元での質の追求だと思います。</sentence>
<sentence>あらゆる商品で、いままで以上に質の向上を目指していかなければならないわけです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　単品管理においても、質の追求をあらゆる角度から行っていかなくてはならなくなりました。</sentence>
<sentence>これでいいと思ったら、そこで進歩は止まってしまいます。</sentence>
<sentence>そういう考え方ではなく、徹底して質の向上にチャレンジすることによって、レベルを高めていかなければならないのです。</sentence>
<sentence>ちょっと油断をして、過去の延長線上を走ったところから、業績の伸びは頭打ちになっていきます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　世の中の大きな変化に対応して、商品力にも質的変化が起こってこなければ、必ず業績は伸び止まります。</sentence>
<sentence>オペレーション部門でいえば、単品管理をきちんとやり、発注の精度を高めることで、必ずお客様の支持が得られ、質の高い商売に変わっていきます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　もっとも、一店舗一店舗が自覚をもって変わっていかなければ、全体は変わらないでしょう。</sentence>
<sentence>その意味では、平均値でものを言うのは意味のないことなのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この面での徹底ができていなければ、私たちの将来はありません。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">お客様はそっぽを向いている</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　だれもが持ち場持ち場で与えられた仕事を、ときには朝早くから夜遅くまで、懸命にやってきたはずです。</sentence>
<sentence>故意にサボっている人はおろか、いい加減に手を抜いている人もいないと思います。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし、お客様のほうは、そんな私たちにそっぽを向いています。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　セブン‐イレブンの店にほしいものがなければ、いとも簡単に、買いにこなくなります。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　だからこそ、私たちのほうから、お客様に対して、いつも新しい提案をしていかなければならないのです。</sentence>
<sentence>ひとときも休むことなく。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　売り上げが伸びず、利益が出ないなら、自分のほうから積極的に出るようにしなければならないのです。</sentence>
<sentence>お客様のほうからは、助けてはくれません。</sentence>
<sentence>こちらから、お客様の立場に立って、いまこの店に対して抱いている不満はなにか、お客様にとってもっと魅力のある店にするためにはどうしたらいいかということを考え、その<sampling type="end" />とおりに変えていかなければならないのです。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
