<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBr6_00010" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBr6_00010_F001">
<paragraph>
<sentence>だが、建築契約を締結し、着手金の一部を支払ったということ<sampling type="start" />は、工事開始と同じことである。</sentence>
<sentence>鹿島の幹部が事前に言っていたように、桃源社サイドは、じっと座って事の成り行きを見てさえいればよかった。</sentence>
<sentence>わずか一年半ほどで、あの難解極まる設計及び行政機関との許認可、金融機関との調整、地元との融和などが、みるみるうちに解決されていき、着工にこぎつけたのだった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<speech>
<paragraph>
<sentence type="quasi">　「なんという奇跡だ」</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</speech>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　佐佐木もその手際の良さに脱帽するしかなかった。</sentence>
<sentence>次は、鍬入れ式、つまり着工式をいつ行うかだ。</sentence>
<sentence>服喪期間でもあり、自粛して地味にやるべきだという意見も多かったが、他方で陰鬱な雰囲気を振り払うために景気直しに、ワーッと賑やかにやるべきだという意見もあった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　佐佐木は決断した。</sentence>
<sentence>桃源社は<quote>「桃」</quote>が会社のテーマだから、三月三日の<quote>「桃」</quote>の節句に着工式を行おう。</sentence>
<sentence>あれだけ世間の耳目を集めた入札以来のイベントだから、テナント募集、売り上げ増強のために、むしろ派手に演出しよう。</sentence>
<sentence>映画の松竹発祥の地であり、当時<quote>「蒲田行進曲」</quote>という映画が大ヒットした後だったので、演出は松竹演芸部に依頼し、料理飲食は赤坂東急ホテルの料飲部に頼もう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　筋書き、脚本は、すべて佐佐木のアイデアだった。</sentence>
<sentence>松竹に依頼して、<quote>「蒲田行進曲」</quote>の主演女優、松坂慶子と主演男優の<quote>「銀ちゃん」</quote>こと風間杜夫、その他俳優陣の顔を並べ、さらに千代の富士の土俵入り、駒沢大学ブラスバンド部には<quote>「蒲田行進曲」</quote>を常時バックテーマで演奏させ、赤坂芸者衆の踊りなど、あらゆるお楽しみを盛り込んだ演出だった。</sentence>
<sentence>佐佐木自身が先頭に立ち、東急ホテルとの打ち合わせ、リハーサル、桃源社内でのミーティングが繰り返された。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一方、鍬入れ式にだれを呼ぶか、祝辞はだれに頼むかが問題となった。</sentence>
<sentence>高度に政治的案件であったため、有力政治家に打診したが、天皇逝去後だし、マスコミの反応を恐れて、結局、出席を承諾したのは加藤紘一、新井将敬の二人だけだった。</sentence>
<sentence>他は秘書の代行であった。</sentence>
<sentence>着工式は、現地を知ってもらうために現地で行うこととし、関係する企業、金融機関、建設関係など約一〇〇〇社の名札を列記すること、蒲田地域の住民にも少し時間をずらして入場してもらうことにした。</sentence>
<sentence>着工式の後に集計すると、式への出席者は二五〇〇人から三〇〇〇人であった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　現地では大規模テント会社が数日前から設営に当たり、当日と翌日の二日間のテントのリース代が五〇〇〇万円から六〇〇〇万円に上った。</sentence>
<sentence>イベント、設備、人件費、飲食代の総計で一億六〇〇〇万円を費やした。</sentence>
<sentence>まさに豪華絢燗たる式場だった。</sentence>
<sentence>後に某テレビ局のクイズ番組で、<quote>「いままで一番カネのかかったパーティーは、どこで行われた、何か」</quote>という質問に採り上げられたほどだ<sampling type="end" />。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
