<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBr7_00068" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBr7_00068_F001">
<authorsData>
<sentence type="quasi"><sampling type="start" />永富正之</sentence>
<br type="automatic_original" />
</authorsData>
<paragraph>
<sentence>　アンリエット・ピュイグ＝ロジェ先生は東京芸術大学に外国人客員教授のひとりとして招かれ、昭和五四（一九七九）年十月から平成三（一九九一）年三月まで、その任にあられた。</sentence>
<sentence>明治二十一年にオーストラリアから東京音楽学校に作曲家・教育家のディットリヒが招聘されて以来、外国人音楽家の姿はつねに芸大のキャンパスにあった。</sentence>
<sentence>私の芸大生時代には、レオニード・クロイツァーの姿が深く印象に残っている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ヴィオラ奏者で、バルトークにヴィオラ協奏曲を委嘱し初演したプリムローズも、外国人教授として芸大に招かれ官舎に住んでいたことがある。</sentence>
<sentence>彼が日本に滞在したのは昭和四七年からだが、その時の名前入りの家具が残っていたのをピュイグ＝ロジェ先生が発見し、彼と同じ官舎に住むことに光栄を感じておられた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<blockEnd />
<paragraph>
<sentence>　フランスには<quote>「Ｍｕｓｉｃｉｅｎ　ｃｏｍｐｌｅｔ（ミュジシャン・コンプレ）」</quote>という言い方があって、音楽家としての先生を説明するのにしばしば使われる。</sentence>
<sentence>ｃｏｍｐｌｅｔとは（音楽家としての条件が）すべてそろった<quote>「完全な」</quote>という意味である。</sentence>
<sentence>そこでこの語を訳すとすれば<quote>「完全な音楽家」</quote>ということになる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　十九世紀から二十世紀にかけて専門が極端に分化し、排他的に独立して、各専門間の交流が薄くなってゆく傾向（たとえばピアニストのブライロフスキーは生涯ショパンだけを弾いて活動した）に対抗して伝統的な音楽家本来の姿を回復しようとする考えが生じ、創作・演奏・教育活動のすべてを高い水準で包含するものであるのが理想の音楽家像であるといわれはじめたように思われる。</sentence>
<sentence>歴史の中に例を挙げればＪ・Ｓ・バッハであり、現代ではオリヴィエ・メシアンであろうか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　パリ国立高等音楽院のピアノ伴奏科はこのような音楽家を養成するためにあるといってもよいのである。</sentence>
<sentence>あるとき、作曲家のアンドレ・ジョリヴェが音楽院の特徴について次のように言ったのを聞いたことがある。</sentence>
<sentence>ピアノやヴァイオリン、あるいは声楽などは、他の国の音楽学校でも同等あるいはそれ以上の教育水準のものがあるが、オルガン即興、エクリチュール（和声、対位法、フーガ）、ピアノ伴奏の三つのクラスだけは、他に見ることのできないパリ音楽院に独特の教育である、と指摘していた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　このことは先生の日本における演奏家・教育家としての活動に遺憾なく発揮された。</sentence>
<sentence>作曲はほとんど止めていたが、作曲家としてのキャリアは演奏活動、教育活動の基礎となっていた。</sentence>
<sentence>また折に触れての作曲も、頼まれれば断らなかったのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　私がデポルト先生（作曲家で私の音楽院での対位法の先生）のすすめでピアノ伴奏科に入<sampling type="end" />学したのは一九六〇年だが、外国人留学生は私ひとりだけだった。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
