<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBr7_00002" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBr7_00002_F001">
<paragraph>
<sentence>ここで人間に代わる労働力として製造されているのがロボ<sampling type="start" />ットだ。</sentence>
<sentence>このロボットたちが反乱を起こし、人間の抹殺を始める。</sentence>
<sentence>ところが、人間を抹殺したロボットたちは、人間がいなくては自分たちが存続できないことを知るのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「ロボット」</quote>の語源は、チェコ語で奴隷労働を意味する<quote>「ｒｏｂｏｔａ」</quote>の語尾<quote>「ａ」</quote>をとったものだ。</sentence>
<sentence>すなわち<quote>「ロボット」</quote>とは人間の労働力の代用として生まれたのである。</sentence>
<sentence>だから、アトムがいくら<quote>「ロボットは人間の奴隷じゃない」</quote>と叫んでも、<quote>「ロボット」</quote>という言葉自体が<quote>「人間の労働力の代用」</quote>を意味して生まれた以上、仕方のないことなのかもしれない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　もっとも私たちが認識しているロボットは、一九二七年に作られた、機械人形と称したほうがふさわしい装置テレヴォックス（<sentence>音に反応させてスイッチを入れたり切ったりできる。</sentence>
<sentence type="quasi">電話のとりつぎもできたという</sentence>
）に近い。</sentence>
<sentence>この装置ははじめは単なる箱型だったが、後に人型の外観をもつようになった。</sentence>
<sentence>さらに、同年に封切られた映画『メトロポリス』に登場する人造人間マリア。</sentence>
<sentence>彼女（と言っていいかはわからないが外見は女性に作られている）の登場によって、人間のかたちをしていて人間のように動くという、私たちの<quote>「ロボット」</quote>に対する概念は、決まってしまったと言ってよい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　やがて、工業用ロボットの登場によって、ロボットは身近で現実的なものとなった。</sentence>
<sentence>ただアームだけが動いて正確な位置に溶接し、部品を寸分違わずに移動させる。</sentence>
<sentence>そんな作業を二十四時間休むことなく続けることができる工業用ロボットは、わが国の高度経済成長とともに飛躍的に発達し、日本を（工業用）ロボット大国にのし上げた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　今日、ロボットは工場のなかだけで作業するのではなく、一般の家庭のなかにも入り込んできた。</sentence>
<sentence>ソニーの発売した<quote>「アイボ」</quote>である。</sentence>
<sentence>同時に<quote>「癒し」</quote>のブームに乗り、この犬型ロボットは人々の心を和ませる、人間の友達としても浸透し始めた。</sentence>
<sentence>さらに<quote>「アトム」</quote>の誕生する二〇〇三年を目指すかのように、ホンダは人型の歩行ロボットを開発。</sentence>
<sentence>ついには階段を上り下りするようになり、パラパラまで踊りだした。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　このような現実を目の当たりにすると、ひとりのアトムファンとしては、もうまもなくアトムが誕生するのではないかという錯覚すら覚える。</sentence>
<sentence>実際はそうはいかないらしいが、もし、アトムのようなロボットが完成したら、私たちの生活はどのように変わるのだろうか？</sentence>
<sentence>　労働力の代用として酷使するのだろうか。</sentence>
<sentence>それとも人間の友達として共存していくのだろうか。</sentence>
<sentence>もし、ロボットたちが彼らの意思で権利を主張するようになったとき、私たちはどのように彼らと向かい合っていかなければならないのだろうか。</sentence>
<sentence>その答えは、『鉄腕<sampling type="end" />アトム』の物語のなかにあるように思われる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
