<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBr7_00030" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBr7_00030_F001">
<paragraph>
<sentence>四十日近くの長期ツアーを、約五十人の選手・スタッフで行うと、いったい幾らぐらい費用がかかるのか見当もつかないが、万余のサポーターが同行し、ほぼ満員の会場を見る<sampling type="start" />と、財布（<sentence>誰の？</sentence>
）の心配をする必要はなさそうだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　第１テストはライオンズの衝撃的な勝利。</sentence>
<sentence><quote>「スーパー１２」</quote>のショウ的約束事（タックルまがいのホールド、優しくつっかけるスクラム、きれいに立ってプレイする等々）が、本物の<quote>「テスト・マッチ」</quote>においては無意味なことを教えてくれた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　第２テストでは、ワラビーズの対応を読んで、更にその上を行く対応で臨んだライオンズが、あまりにも物事が上手く行き過ぎた結果の傲慢プレイで自滅。</sentence>
<sentence>後半開始後の無用な冒険が惜しまれる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　総力戦となった最終戦では、チーム力（ワラビーズは単独クラブに近いコミュニケーションが成立）の差がそのまま結果に出た感じ。</sentence>
<sentence>双方にケガ人が続出しながらワラビーズが崩れなかったのは、チーム組織が熟成していたせいだ。</sentence>
<sentence>それに対して英愛蘭四国からよりどりみどり選抜したはずのライオンズは、三列とＳＨに代替選手がいなかった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　南北半球の頂上決戦は、ワラビーズに凱歌が上がったわけだが、ライオンズが本気で勝ちにいったせいで、我々のような傍観者にも参考になる多くの内容を含んでいる。</sentence>
<sentence>二年後のＷ杯に向けて、いまきっちりと分析しておかないと対応しようにも本番に間に合わなくなる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　南北格差は、明らかに縮まっているが逆転するまで至っていない。</sentence>
<sentence>そして格差の大部分は、ディフェンス力だ。</sentence>
<sentence>言い変えれば、コミュニケーションの緊密さとフィットネスの差だ。</sentence>
<sentence>なんだそんなこと三年も四年も前に分かっていた。</sentence>
<sentence>と言わないで欲しい。</sentence>
<sentence>分かっていなかった関係者の方が多いのだから。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　要するにシステムの問題ではなく、選手間の意思の疎通であり、意思統一が問題なのだ。</sentence>
<sentence>これはなかなか要約したり説明することが難しい問題だが、今後も少しずつ追求したいテーマだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
<article articleID="LBr7_00030_F002">
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">不完全燃焼のトライ・ネイションズ開幕戦―７月第４週</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　モスクワに集結した五輪貴族（マフィア）だが、二週間も滞在して何をしておったのか。</sentence>
<sentence>開催地と新会長を決めるだけなら数日ですむだろう。</sentence>
<sentence>たぶん、いろんな部門の会議が複数あって、あれこれ重大な決定が沢山なされたはずだが、そうした情報は伝わって来ない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　月曜日の会長選挙では、ソルトレーク・スキャンダルで重い警告を受けたアジア出身の委員が落選（自伝によれば、彼は潔白で米裁判所の無罪判決も出ているそうだ）。</sentence>
<sentence>件の委員は、元会長の妨害工作と人種差別が落選の原因だと言うが、これはサマランチ体制下でアジア人のハンディを負いながら出世をしたキャリアと矛盾する主張だ。</sentence>
<sentence>当選したベルギー人がどのくらいクリーンか不明だが、マフィア化したＩＯＣを消毒できるかと問えば、答えはノンだ。</sentence>
<sentence>得意の<sampling type="end" />整形手術でＩＯＣを見映え良くするのがせいぜいだろう。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
