<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBr7_00010" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBr7_00010_F001">
<paragraph>
<sentence>しかしながら、エネルギー系の発達は成熟時の五〇〜七〇％レベルであり、高等学校以降の完成に向けての準備期と捉えておく<sampling type="start" />べきです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">【空間打撃】</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<abstract>
<sentence>素振りで身に付けた竹刀操作が一拍子でスムースに、かつ正しい姿勢を保持し、しかもスピーディーにできるように足腰の運動を中心に繰り返し稽古する。</sentence>
<sentence>“剣道の打撃は当たればよいというものでない”ことを厳格に示し与えることが青少年の剣道の質の向上に結びつく。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</abstract>
<paragraph>
<sentence>　正しい構えと素振りを身に付けたならば、すぐにでも剣道具を着けた相手を打ちたくなりますが、その前に剣道特有の打つ運動を、一人稽古する空間打撃を身に付けましょう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　空間打撃では、素振り（上下振り、斜め振り）で身に付けた、手と足の協応運動や両腕の上げ下ろしが、肩・肘・手首の合理的な用い方によって、竹刀に伝わっていくしなやかな竹刀操作が一拍子でスムースに、かつ正しい姿勢を保持して、しかもスピーディーに完了できるように繰り返して稽古しなければなりません。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　空間打撃の稽古は、各自の身体操作を完成させるための最終的な稽古法です。</sentence>
<sentence>したがって相手から防御されたり、妨害されることのない稽古ですが、仮想の相手を強く意識して攻撃的な意志を伴って、大きな掛け声で打撃部位を呼称しながら、全身運動として打ち込むことが大切です。</sentence>
<sentence>特に上体の安定した移動運動を確実に身に付けることが第一の課題となります。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　上体が前傾しすぎて腰がひけたり、過度に腰が入って上体が反り返ったりしないように、はじめは移動の幅を少なめに摺り足で行ない、徐々に足幅を大きくしていくのが良い方法と言えます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そして摺り足で上体の安定した移動の感覚を身に付けたならば、右足を床から離して前方に振り出して足裏全体で力強く床を踏み込む、踏み込み足を用いてやってみましよう。</sentence>
<sentence>この場合、竹刀を構えずに両手を腰にとったり、素手で両方の手を上下する動作と協応させながら、あくまでも足腰の運動を中心に充分繰り返し練習することを重視したいものです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<figureBlock>
<figure>
</figure>
<caption>
<sentence>空間打撃の稽古は、身体操作を完成させるための最終的な稽古法である。</sentence>
<sentence type="quasi">相手から防御されたり、妨害されたりすることはないが、仮想の相手を強く意識して、大きな掛け声で打撃部位を呼称しながら打ち込むことが大切</sentence>
<br type="automatic_original" />
</caption>
</figureBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">打つ竹刀操作は、素振りの延長上に</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　打つ運動は、振る運動を目標を定めて一拍子でスピーディーに実行することです。</sentence>
<sentence>しかも打てばよい（竹刀を当てればよい）というものではなく、適確性が要求されるものです。</sentence>
<sentence>したがって空間打撃の稽古においても全身のバランスと、打ち止める際の手の内の作用を課題として認識しておかねばなりません。</sentence>
<sentence>そこで、竹刀の操作過程で起こりやすい悪癖とその改善について触れておきます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">〈振<sampling type="end" />りかぶった時に左手の肘が伸びる〉</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
</article>
</sample>
