<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBr7_00062" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBr7_00062_F001">
<paragraph>
<sentence>　オードリーは、パラマウントとの契約に含まれている、六か月以内の舞台出演を許可した条項を行使す<sampling type="start" />ることにした。</sentence>
<sentence>さらにパラマウントはこれに色をつけて、舞台が成功したら『オンディーヌ』の映画化を進める、とオプションを提示した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この長い芝居のリハーサルが始まると、オードリーはニューヨークに引越し、グリニッジ・ヴィレッジでアパートメントを借りた。</sentence>
<sentence>舞台の成否は、この世のものとは思えないオンディーヌの魅力にかかっていたので、オードリーは衣装やメーキャップの細部にまで神経を尖らせ、ファラーの後押しもあって自分の役作りについては隅から隅まで、そして作品全体におけるオンディーヌの位置付けについても決定権を握った。</sentence>
<sentence>これは以後の仕事において彼女の方針として貫かれる。</sentence>
<sentence>オンディーヌを演ずるオードリーは魚網をイメージした衣装を身にまとい物議を醸すが、これはニューヨークのファッションデザイナー、ヴァレンティナの発案によるものとされている。</sentence>
<sentence>この衣装を着ると、海藻を身体の微妙な位置に所々貼り付けるだけでほとんど全裸、というイメージになるが、オードリーのように後ろ指を差されることのない女優であればこそ、当時舞台では珍しかった幻想的な姿を実現できたのだろう。</sentence>
<sentence>何て品のない衣装だ、という非難を浴びることもなかった。</sentence>
<sentence>この最小の装飾で最大のデザイン効果を狙うミニマリズムの衣装は、肌色のボディストッキングを土台にしている。</sentence>
<sentence>実はオードリーの発案だった。</sentence>
<sentence>子供の頃の記憶に残るハンス・クリスチャン・アンデルセンの童話の挿絵がヒントである。</sentence>
<sentence>ラントは結果に満足した。</sentence>
<sentence>しかし二人は水の精のヘアスタイルについては意見が合わなかった。</sentence>
<sentence>きらきらときらめく水銀のような髪がいいと考えているラントは、オードリーのもともと自然な栗色の髪を輝く金色に染めて欲しいと頼んだ。</sentence>
<sentence>彼女は拒否した。</sentence>
<sentence><quote>「でもね、海の塩のせいで妖精の長い髪は脱色するものなのだよ」</quote>と言ってラントは引き下がらない。</sentence>
<sentence>オードリーは<quote>「<sentence>理屈なんてどうでもいいのよ、アルフレッド。</sentence>
<sentence type="quasi">おとぎ話なのだから</sentence>
」</quote>と切り返す。</sentence>
<sentence>オードリーは金髪に染めることは役に染まりすぎることだと考え、そうしたら自分の個性が流されてしまうのではないかと心配していたのだ。</sentence>
<sentence>ファラーはオードリーの肩を持った。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　二人の考えは平行線をたどり、そのままボストンでの初日を迎えることになった。</sentence>
<sentence>ところがこの議論に心を乱し自信を失ってしまったオードリーはその日突然折れて、幕が上がる数時間前に髪を染めた。</sentence>
<sentence>しかし鏡の中の自分を見た途端、彼女は後悔した。</sentence>
<sentence>そこですぐに髪を洗って金髪のオードリー・ヘップバーンという幻滅する姿からもとの姿に戻し、ラントが先を見越し<sampling type="end" />て大変身用に用意していたシャンパン色のかつらをかぶることにした。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
