<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBr7_00043" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBr7_00043_F001">
<paragraph>
<sentence>例<sampling type="start" />えば、音高的に上行する音型があったとしても、それは単に抽象的進行として<quote>「上行する」</quote>のではなく、場面に応じて、<quote>「跳ね上がる」</quote><quote>「伸び上がる」</quote><quote>「駆けのぼる」</quote><quote>「浮き上がる」</quote><quote>「よじのぼる」</quote>などという具体的な身体の動作の感覚とともに体験されている。</sentence>
<sentence>筆者がここで身振りと呼んでいるのは、そのような感覚なのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　おそらく、こういう身体感覚は、例えば周波数の大きい音を<quote>「上」</quote>へと、小さい音を<quote>「下」</quote>へと結びつけるような五線譜の視覚的印象、それを<quote>「高い」</quote>音、<quote>「低い」</quote>音と形容する言語体系、左から右へと一貫して流れる五線記譜法特有の時間感覚の形式と、分かちがたく結びついている。</sentence>
<sentence>だから、ヨーロッパ音楽以外のどんな種類の音楽にも、そういう<quote>「身振り」</quote>が伴っていると主張するつもりはない。</sentence>
<sentence>しかし、彼らの音楽を、正しく彼らの感覚の内側で体感しようとするなら、音楽を聴く際にこのような<quote>「身振り」</quote>を追体験することは必須である。</sentence>
<sentence>おそらく指揮者が、単に拍子をとり、タイミングを合図するだけではなく、なにやら複雑な動きを示すのは、この<quote>「身振り」</quote>との共振を図ろうとしているからである。</sentence>
<sentence>またピアニストも弦楽器奏者も、皆実際に音を出すのに必要な動作以外に、様々な動きを自覚的・無自覚的に行なっているが、それもこの<quote>「身振り」</quote>と関係しているのだろう。</sentence>
<sentence>そもそも、楽器の構造が決まってくる過程で、このような<quote>「身振り」</quote>と実際の音を出す動作とを一致させようとする意識が働いていたという可能性もある。</sentence>
<sentence>だから、演奏者たちの現実の動作と、この音の<quote>「身振り」</quote>は、全く重なるわけではないが、様々な面で関係はしているとも言える。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そのような連想は、動機を<quote>「操作」</quote>した結果、生じた<quote>「関係」</quote>ではない。</sentence>
<sentence>作曲することとは、目の前に与えられた<quote>「素材」</quote>を加工してそれらの間に冷めた関係を作りだすことではない。</sentence>
<sentence>少なくとも、そのような行為だけで成り立っているわけではない。</sentence>
<sentence>先ほど演奏について<quote>「手」</quote>と<quote>「心」</quote>の相互作用に触れたが、それと同じことが作曲の際にも起こる。</sentence>
<sentence><quote>「素材」</quote>が、はじめの計画に背いて、自らにふさわしい形をとってゆくことがあるし、あるいは作曲家の<quote>「手」</quote>に音の動きの<quote>「クセ」</quote>のようなものが染みついてしまっていて、それが半ば自動的に作曲を展開してしまう、といったこともあるだろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　いずれにせよそのような予期せぬことが起こるのが〈身体〉という場である。</sentence>
<sentence>作曲家によって、このような予期せぬ展開と計画的展開とのバランスは異なるだろう。</sentence>
<sentence>しかし、どんな作曲家もこういった二種類の展開を測りあいながら曲を書いているはずである。</sentence>
<sentence>作曲がそういうものであるとすれば、音楽を記述するときにこのような〈身体〉が全く触れられないまま<sampling type="end" />である、というのはやはり一面的であるとしか言えない。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
