<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBr8_00006" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBr8_00006_F001">
<paragraph>
<sentence>　存在が限界を置く叙述を媒介にしてわれわれがその地平にとどまることは、解釈学的な行為の否定ではなく<sampling type="start" />その条件である。</sentence>
<sentence>もし存在について何を語ってもよいのなら、問いつづける意味はなくなってしまうだろう。</sentence>
<sentence>恣意的にただ何かを語ればよいことになるのだから。</sentence>
<sentence>〈限界〉があるからこそ、問いつづけることが理性的で人間的なものになるのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ハイデッガーの次の言葉には賛成せざるをえない。</sentence>
<sentence>存在の問題はただ〈ここにあること〉の内に、〈現存在Ｄａｓｅｉｎ〉の内に投げ出された者にしかない―そこに参与するものとしてわれわれの素質があり、何かが存在すると認め、それを語ることがある―。</sentence>
<sentence>〈ここにあること〉の内にわれわれは〈限界〉の根本的な経験を持っており、言語はその限界をあらかじめ唯一の方法で言うことができ（予告することだけができる）、それ以上は、〈死〉の経験として沈黙の内に消え失せてしまうしかない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　少なくともわれわれにとって存在には限界があることを認めねばならない。</sentence>
<sentence>なぜならわれわれは、実在の地平ばかりか、〈死に向かう存在〉というあの限界の地平の内にも生きているからである。</sentence>
<sentence>存在については、その現前に眩惑されて語ることができないか、あるいは語るや否や、あらゆる確実な前提のモデルとみなされている最初の断言のひとつ、<quote>「すべての人間は死すべき存在である」</quote>が現われる。</sentence>
<sentence>これについては語りはじめるわれわれが最初の<quote>「なぜか」</quote>を公式化するとき、すぐにも古人が語っていた言葉に気づくだろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ひとつの限界があることを知りながら存在について語るのであるから、われわれは他の限界もあるかどうか確かめるために問いつづける他はないだろう。</sentence>
<sentence>一度噓をついた者を信用することがないように、限界はないと称する者の約束をにわかに信じることはできないのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　だから話の展開につれて、われわれが名づけた実在の地平には早々に他の限界が露呈するのである。</sentence>
<sentence>われわれは経験によって自然が一定の傾向を示すことを学ぶ。</sentence>
<sentence>万有引力のような隠れた複雑な法則について考える必要はないが、もっと単純で直接的な経験、日の出や日没、重力、種の客観的な存在について考えよう。</sentence>
<sentence>普遍的なものは思想の疾患か虚構でもあるだろう。</sentence>
<sentence>しかしイヌやネコといった種をひとたび認めれば、イヌとイヌを掛け合わせればイヌが生まれるが、イヌとネコを掛け合わせても何も生まれない―たとえ子が生まれたとしてもその動物は生殖能力を持たない―、ということはすぐに学ぶのである。</sentence>
<sentence>だからといってこのことが類と種のある現実性の現れなのだとはまだ言えない（つまり<quote>「ダーウィン的」</quote>な）。</sentence>
<sentence>それはただ、〈一般性〉によって語ることはわれわれの〈名の欠乏ｐｅｎｕｒｉａ　ｎｏｍｉｎｕｍ〉の単なる結果<sampling type="end" />かもしれないが、一般的な言葉をつくりだすのに（その外延はつねに修正可能である）、抵抗する〈何か〉に突き動かされたということを暗示するにすぎない。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
