<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBr9_00205" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBr9_00205_F001">
<paragraph>
<sentence>野村の体調を気遣いながら、池山お池小屋の水場まで下る間、私たちは新雪に残った新しい一対の靴跡を見つけ、<quote>「先行者がいるぞ、その<sampling type="start" />辺で会うかもな」</quote>と声をかけあい、気を紛らせた。</sentence>
<sentence>まだ積雪には早いその時期、吊尾根ルートを一人で下っていた変わり者の先行者が誰であったか、私たちは後に新聞で知ることになったが、そのときの驚きは言葉にならない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　私たちがお池小屋近くの窪地にテントを張ったのは、午後四時だった。</sentence>
<sentence>地図を見れば、そこから二時間で《あるき沢橋》へ下れることが分かったが、電発道路まで降りても広河原まではさらに二時間以上歩かなければならず、野村の体調を考えると、動かずに夜明けを待つという判断自体は正しかったと思う。</sentence>
<sentence>私たちは二つのテントに分かれ、大柄の木原と林原が一つを使い、私と松井と野村の三人が一つを使った。</sentence>
<sentence>野村に暖を取らせるためにも団子となった方がよかったからである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　私と松井は携帯燃料で湯を沸かし、甘い<ruby rubyText="しょう">生</ruby><ruby rubyText="が">姜</ruby><ruby rubyText="ゆ">湯</ruby>をつくって野村に呑ませた。</sentence>
<sentence>野村は<quote>「大丈夫だ、大丈夫だ」</quote>と笑いながら美味そうに生姜湯をすすり、迷惑をかけたとしきりに詫びて、固形物は食わずにそのまま横になった。</sentence>
<sentence>私と松井は缶詰を食い、林原からの差し入れのウィスキーを湯で割って呑み、野村が寝入ったのを確かめた後、午後八時五十分ごろ就寝した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　私は平生から眠りは深い方である。</sentence>
<sentence>学生時代から、山でもブルドッグ並みによく眠ると言われてきたが、午後十時半ごろ、訳もなく目覚めて野村の異変を発見したのは運命だったのであろう。</sentence>
<sentence>私は、隣のシュラフから顔だけ覗かせていた野村が薄目を開けているのを雪明かりに見、とっさにシュラフの中の手首を取って確認すると、脈はなかった。</sentence>
<sentence>次いで反射的に心臓マッサージを始めたが、どのくらい続けていたのかは記憶にない。</sentence>
<sentence>松井が起き出し、その松井に呼ばれたのだと思うが、気がつくとテントに顔を突っ込んでいる木原と林原の顔もあった。</sentence>
<sentence>誰かがカチカチ歯を鳴らしていた音と、テントのバタバタ鳴る音と、地鳴りのような風雪の音が急に身体じゅうにのしかかってきて、私の手は動かなくなった。</sentence>
<sentence><quote>「死んだのか、死んだのか」</quote>と繰り返す木原の声を聞いたと思う。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　最終的に私が懐中電灯で瞳孔散大を確認したのは、午後十一時十五分である。</sentence>
<sentence>私が目視で確認した限りの所見をここに一応記しておく。</sentence>
<sentence>一、口腔の粘膜に乾燥や異常は認められなかった。</sentence>
<sentence>一、眼瞼に<ruby rubyText="いっ">溢</ruby><ruby rubyText="けつ">血</ruby><ruby rubyText="てん">点</ruby>は認められなかった。</sentence>
<sentence>一、下顎の死後硬直が認められない時点で、すでに頭部や手足に著しい体温低下があった。</sentence>
<sentence>一、基礎疾患があったかどうかは不明。</sentence>
<sentence>一、転倒、打撲などの外因はなかった。</sentence>
<sentence>一、原因不明の急死である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　このとき、私たちには夜明けを待って直ちに下山し、警察に通報する義務があったのは言うまでもない<sampling type="end" />。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
