<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBr9_00168" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBr9_00168_F001">
<paragraph>
<sentence>アベラールの人<sampling type="start" />生はこの時を境に一変する。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　エロイーズの叔父であるフュルベールが、アベラールと同様、学僧で司教座聖堂参事会員であり、友人だった関係から、アベラールとエロイーズの関係が形成される。</sentence>
<sentence>フュルベールにとって、パリのみならずヨーロッパ世界で名声をほしいままにし、若者を中心とする知識人たちから人気絶大だったアベラールと親しい関係を築くことはそれなりの社会的な力を与えてくれるものであったし、虚栄を満たしてくれるものであった。</sentence>
<sentence>一方のアベラールはエロイーズに一目惚れし、なんとかわがものにしたいと計略をめぐらした。</sentence>
<sentence>フュルベールに巧みに話を持ちかけて、エロイーズの家庭教師になり、彼女の教育を一任され、体罰を与える権利まで手に入れる。</sentence>
<sentence>それどころか、エロイーズの寄宿先のフュルベールの館に下宿することにも成功する。</sentence>
<sentence>けちで虚栄心の強かったフュルベールにとって、著名でハンサムなアベラールをこうした危険な住み込みの家庭教師にすることに警戒心を持つどころか、大いに満足していたのである。</sentence>
<sentence>作戦の第一段階を見事に成功させたアベラールは、今度はエロイーズの関心を引くことに全力を挙げ、詩を作り、贈ったりした。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この結果は明白だった。</sentence>
<sentence>当時一七歳の少女に三九歳の男が、それも社会的に名声があり、人気も博している男が、<ruby rubyText="こう">狡</ruby><ruby rubyText="ち">知</ruby>をもって臨めば、芥川龍之介の言う<quote>「老獪な偽善者」</quote>（『ある阿呆の一生』）の成功はいともたやすいことであった。</sentence>
<sentence>こうして<quote>「愛の物語というより淫乱の物語」</quote>（中村弓子訳、エチェンヌ・ジルソン『アベラールとエロイーズ』）が始まるのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　エロイーズはエロスの宴の最初の時からエロス愛の悦びを知り、たちまちにして燃え上がった。</sentence>
<sentence>物事を全体として捉え、ラジカルに考えるという性格から、肉体的な愛が精神的な愛と同化し、アベラールという人間全体を心の底から愛してしまう。</sentence>
<sentence>やがて妊娠し、慌てたアベラールはエロイーズに尼僧の扮装をさせ、自分の故郷のブルターニュ地方へ連れていき、妹の家で一子アストロラブを産ませ、妹に育児を託すことでなんとか世間の眼をごまかそうとする。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　だが秀才の<ruby rubyText="かん">奸</ruby><ruby rubyText="ち">智</ruby>など巧くいかないのは古今東西枚挙に暇のないところだ。</sentence>
<sentence>本当の世間の怖さなど名声に酔いしれている秀才には分からないもので、口封じや目隠しは不可能どころか、尾ひれが付いて面白おかしく話が広まり、スキャンダル話として世間の噂になっていく。</sentence>
<sentence>フュルメールはそんな噂で初めて自分が巧くしてやられたことを知り、怒り狂う。</sentence>
<sentence>アベラールは当然、窮地に陥る。</sentence>
<sentence>そこでまた一計を案じる。</sentence>
<sentence>エロイーズと正式に結婚することによって<sampling type="end" />、世間の非難をかわそうとしたのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
