<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBr9_00276" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBr9_00276_F001">
<paragraph>
<sentence><quote>「太陽でなくて、ねえ、お前、僕のおなかがすいた口の中のお前のいとしいたっぷり一杯（シェール・ラザドゥ）、僕が指で揉み、こねている最中のちっちゃな腿肉と黒いクリトリスをもった、お前のシェーラザード、お前のコント、お前の女性器（カントゥ）、お前の尻、お前のかわいい尻（アス・シェリ）、お前のさくらんぼ色の尻（チェリー・アス）、ピチリンカの浜辺で僕の猛り狂った鞭で鞭打たれたいとしいサド、ねえお前、それもプライヴェートな浜辺だよ、私有地にはときにはそういう利点があるんだ、プルードンじゃなかったかい、ごめん、お前、話をしないでね、僕にお前の純血種の猫（女性器）（シャ・ラセ）、お前の淫らないとしい人（シェール・アザルデ）を想像させてくれ、いとしいサド、お前の千（ミル）一夜（エミル<noteMarker text="（一九）" />）の熱に浮かされたような日程表、お前のソドムの百二十の一団〔サドの『ソドムの百二十日』への仄めかし〕（フルネ）の日程表によって僕を暮らさせてくれ、お前の激戦場（フルネズ）の大汗の中で泳がせてくれ、バンコクの上の三十秒だけのための、お前のアラビア馬の雌馬のような素晴らしい尻に跨がらせてくれ、お前を世界に映して見るすべての尻であるお前の尻のために、僕の神々しいアンヘレス、ペニスを緊張させる、波がお前のスタイルのいい体の輪郭に藻類を置く、僕はお前の船尾の酒を飲む、ああ、お前のメキシコの尻、アンヘレス、新鮮なワ<sampling type="start" />チナンゴ〔真鯛の類から作ったメキシコのスープ〕の、熟したマンゴーの甘い（ドゥー）香りのする僕の優しい人（ドゥース）、アンヘレス、歴史で一杯の、フェニキア<noteMarker text="（二〇）" />の、そして燐光を発する（フォスフォリク）、ローマの、そしてロマンティックな、トルコの、そして塊茎状の（トュベルーズ）お前の尻、カスティリアの、そしてムーアの、アステカが交雑した、コルドバもありうるお前の尻、インディオの鉢、アルモラビデ朝<noteMarker text="（二一）" />の鉢、僕の尻を渇望するいとしい人、馬に乗り、駱駝に乗った尻、尻の玩具、二番目の顔」</quote>などなど。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence>（一九）　エミル　マホメットの子孫の尊称。</sentence>
<sentence>イスラム国（教団）の首長・総督・司令官。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<noteBody>
<sentence>（二〇）　フェニキア　地中海東部海岸（シリア沿岸）のシドン・チルスなどの諸都市からなる古代国家。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<noteBody>
<sentence>（二一）　アルモラビデ朝　北アフリカやスペインを統治した、十一世紀のイスラム・スペインの王朝。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　そのようなシークェンスによって感じとられることは、先ず初めに、凝縮、置き換え、接ぎ合わせ、結合というすべての事象でもって、その言語を前に押し出し、灌漑する（フロイトの用語を使うと）〈放縦な活力〉は、結局のところ、欲望の迸りと同じ範疇のものであるということである（フエンテスの場合には、真の<quote>「言語へのエロティシズムの添加」</quote>がある。それに関して誰も何も言わなかった）。</sentence>
<sentence>ついでそれは、げんざい小説のジャンルが持っている、以前に詩の専有物だったもののすべてを吸収する能力である（それらの一節の中に、大部分の現在書かれている〈純粋詩〉の本と同じだけの詩的な手法と効果がある）。</sentence>
<sentence>最後にそれは、もっとも安定した全体性が遊び、ユーモア、アイロニーのそれである、そのような小説が、並外れた抒情性の機会・時機を包含することもできることである。</sentence>
<sentence>しかし、抒情性といっても、あらゆる形の理想化を排除する逆説的な抒情性である。</sentence>
<sentence>言い換えれば、現代小説の分野に、<quote>「抒情性の幻想」</quote>と闘う二つのやり方があるだろう。</sentence>
<sentence>一つのやり方（例えば、ロスやクンデラのそれ）は、幻想と同時に抒情性を拒絶することに存する<noteMarker text="（１６）" />。</sentence>
<sentence>もう一つのやり方（フエンテスのやり方、『まだ生まれていないクリストバル』において働いているそれ）は、結局、むしろ抒情性と幻想を〈分離する〉、すなわち、アイロニカルな、ユーモラスな、非＝非壮的な―言い換えれば、特定的に小説的な―抒情性を生み出すことになる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence>（１６）　第２章<quote>「技巧と真実」</quote>、第３章<quote>「幻滅したアイロニー」</quote>、第１０章<quote>「フランス風ディヴェルティメント」</quote>参照。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">読みの逆説</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　見たとおり、この渦巻きの中に呼び出されるのは、言葉ばかりでなく、場合に応じておおっぴらな、あるいは暗示的な、文化への準拠、そしてとりわけ、物語に点在する一連の文学的な、そして芸術的な喚起でもあ<sampling type="end" />る。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
