<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBr9_00094" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBr9_00094_F001">
<paragraph>
<sentence>　ホタラの飢餓の噂を、ヨソながらも聞き及ぶことがあったの<sampling type="start" />だったか。</sentence>
<sentence>幾年かのあいだは、他シマからのナガリムン、ハグレムンの訪れを目にすることも耳にすることもなく、ヒト気なしのアキの状態がつづいたプリムン宿に、その季節、ヨソ者のプリムンであることが遠目にも即判明するイナグの姿を、<ruby rubyText="スム">下</ruby>ヌ<ruby rubyText="ヤー">屋</ruby>筋のイナグ衆カマドマが、発見した、というのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ナガリムンのイナグプリムンとは、これまた<ruby rubyText="ヒルマ">珍</ruby>シイ<ruby rubyText="パナス">話</ruby>ではあった。</sentence>
<sentence>だが、飢餓の季節の真ッ只中に放り出され、<ruby rubyText="ヌチ">命</ruby>の危機そのものにさらされていたホタラビトにとって、どこのヨソジマから流れて来たとも知れぬプリムンが、<ruby rubyText="イナグ">女</ruby>であろうと<ruby rubyText="イキガ">男</ruby>であろうとまったくもって関心のほかであったから、平穏無事なホタラの日常でなら何よりのユンタクヒンタクのタネとしておおいに歓迎されるはずの、<ruby rubyText="ヒルマ">珍</ruby>サこのうえないイナグプリムンのパナスも、しばらくのあいだはヒトビトの噂の口にのぼることはなかったのだった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それもある時期、そのことがひそひそと囁かれるようになった頃、最初の目撃者カマドマは、疲弊の末、重病人のていで床に伏せていたという。</sentence>
<sentence>まだ三十半ば、イナグ盛りのカマドマは、ホタラにおける成人年齢の数え年十五にも満たぬ年長のカニマチを筆頭に、昨日今日歩き始めたばかりのイキガングァを含めた七人のワラビンチャーの面倒を、イナグ身ひとつでみなければならぬ立場。</sentence>
<sentence>それもままならぬ状態で、逆にカマドマ自身がワラビンチャーに面倒をかける事態に陥っていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　子を産み養育する義務を負う母親に対し、成人に達さないワラビとしての基本的権利である、甘え、日々の食い<ruby rubyText="ぶ">扶</ruby><ruby rubyText="ち">持</ruby>を要求する、ということもすでに叶わなくなった<ruby rubyText="アワ">哀</ruby>り<ruby rubyText="カナ">愛</ruby>さるワラビンチャーを前に、憔惇した黒濁色の顔から、鋭い光を放つ瞳を落ち着かなくめぐらしカマドマが語ったという、ナガリムンのイナグプリムンのパナスとは―。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　下ヌ屋集落付近の西海岸イリパマや、上ヌ屋集落近くの東海岸アガリパマからは、どこをどう漁り歩いても、食糧の材料となれる野草も木の実も探し当てることはできなくなった。</sentence>
<sentence>それでカマドマは、つねづねは足を向けることを極力避けるようにしていた北海岸のナガリザキまで、残り少なくなったビタミン補給源としてのアダンの若芽やハマアザミの根茎を求めて、必要にせまられやって来たのだった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　腐臭まじりの潮風は片時も途切れなく薄らぐことなく、いよいよ陰惨に濃くシマ全体を覆い始めていた。</sentence>
<sentence>海岸近くに来ると胸許をムカつかせる腐臭に襲われる。</sentence>
<sentence>それにもカマドマは馴れてしまった。</sentence>
<sentence>浜辺のアマクマを二時間近くも歩きまわり、乾いた岩場の隅々までも這いつくばって覗いたあげ<sampling type="end" />く、<ruby rubyText="グマバーキ">小籠</ruby>の底に数える程度にしか摘むことのできなかったハマアザミの根茎を眺めやり、カマドマは、深い溜息を漏らしたのだった。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
