<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBr9_00047" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBr9_00047_F001">
<paragraph>
<sentence>役者が<sampling type="start" />動いて向きを変えるたびに、照明を受けて、喜びから悲しみ、疑惑、そして恐怖へと表情を変える仮面。</sentence>
<sentence>帰りはナオコが一緒だった。</sentence>
<sentence>彼女は、ときどきハルキの家で朝まですごし、泊ることもあるといった。</sentence>
<sentence>だが、夫が嫌がるからそう多くはないと説明した。</sentence>
<sentence>夫は、彼女がハルキのパーティに参加することを快く思っていなかった。</sentence>
<sentence>その夜、夫は絵を描いていて、ハルキのパーティーには行きたくないといったそうだ。</sentence>
<sentence>ハルキとの関係は自明なことだというような口ぶりだった。</sentence>
<sentence>ぼくたちは驚き、なにも知らない子どものような気持ちを味わった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　翌週、ぼくたちは結城座の公演を見た。</sentence>
<sentence>レイコとナオコとハルキとミエコが一緒だった。</sentence>
<sentence>この人形劇団は、三人の人形つかいを必要とする<ruby rubyText="ブン">文</ruby><ruby rubyText="ラク">楽</ruby>の大きな人形ではなく、糸で操る小さな人形をつかっていた。</sentence>
<sentence>この夜上演された、ポストモダン的にアレンジされたコクトーの『美女と野獣』では、背景のスクリーンに写真がならび、ビデオとロック・ミュージックとジャズとシャミセンが流れ、天井を含めた舞台のすべての方向が登場口になっていた。</sentence>
<sentence>キモノと西欧風の衣裳に身をつつんだ出演者たちは、演技しながら、同時に人形を操る。</sentence>
<sentence>最初の場面では、美女に扮した女性が野獣の人形に話しかける。</sentence>
<sentence>つぎの場面では、同じ女性が美女の人形を操り、野獣の仮面をかぶった俳優に話しかける。</sentence>
<sentence>そのあと、美女と野獣のふたつの人形が語りあい、美女と野獣に扮した俳優がそれにならう。</sentence>
<sentence>おとぎ話、安手の恋物語、道化芝居、ソープオペラをひとつにしたような物語のなかで、登場人物たちは激しい性的情熱を内に秘め、生命のない人形のように舞台を動きまわる。</sentence>
<sentence>日本人の<ruby rubyText="セルフ">自己</ruby>はあたえられる役割に応じて形が変わり、これはスライド式のドアを動かすだけで形を変える、中心をもたない日本の家に似ている。</sentence>
<sentence>ぼくたちが見たものは、さまざまに形を変える自己の姿だった。</sentence>
<sentence>美女も野獣も現実には存在せず、自己もただひとつのものではない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　百ヤード先の白い染みが見えるほど明るい、野球場のような照明がついた商店街を通って、ぼくたちは駅にもどった。</sentence>
<sentence>パチンコ屋、レストラン、バー、食料品店。</sentence>
<sentence>日よけが降ろされ、スチールのシャッターが閉まるところだった。</sentence>
<sentence>つぎつぎに、店の明かりが消えた。</sentence>
<sentence>結城座は三百年の歴史をもち、歌舞伎の登場人物のような人形を操っていた老人と三味線を弾いていた老女は代表者の祖父母だ、とレイコは説明した。</sentence>
<sentence>彼らが舞台にあらわれると、時間の壁を飛び越えて、そこは東京がまだエドと呼ばれていた、サムライの支配していた時代にもどるかのようだった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ミエコとハルキは前方を歩いていた<sampling type="end" />。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
