<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBr9_00149" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBr9_00149_F001">
<paragraph>
<sentence>バルザックは<quote>「<sentence>その婦人は、ふと何げなく男爵と視線を交わした。</sentence>
<sentence type="quasi">深い意図があってのことでな<sampling type="start" />く、同じ家に住んでいる女の従兄はどんな男か見てみようという程度だった</sentence>
」</quote>と書いています。</sentence>
<sentence>いちおう、ヴァレリーの心理を描写しているわけですが、その心理は、いわばヴァレリーに尋ねたらそう答えるはずというレベルのもので、けっして、彼女の深層心理まで測鉛をおろしたものではありません。</sentence>
<sentence>この程度の表面的な心理描写のほうがストーリーが簡単に進むというバルザックの戦略的な布置によるものです。</sentence>
<sentence>実際には、この<quote>「ふと何げなく」</quote>という仕草もまたヴァレリーの演技のうちなのです。</sentence>
<sentence>というよりも、これこそが、プロのファム・ファタルたるヴァレリーの腕の見せ所で、彼女は、勝負はこの瞬間についてしまうことを経験から熟知しているのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　案の定、ユロ男爵はヴァレリーの投げた<ruby rubyText="とあみ">投網</ruby>にひっかかってしまいます。</sentence>
<sentence><quote>「女好きの男爵は、強い印象をうけてしまった」</quote>とありますが、印象とはフランス語でも英語でもｉｍｐｒｅｓｓｉｏｎ。</sentence>
<sentence>語源的には、活字などの凸版を柔らかな面に押して、そこに刻印をきざむことを意味します。</sentence>
<sentence>その反対語は、ｅｘｐｒｅｓｓｉｏｎつまり自らの意志を外側に押し出すこと、転じて<quote>「表現」</quote>の意味になりました。</sentence>
<sentence>いいかえれば、ここでは、<quote>「ふと何げなく」</quote>という表現ｅｘｐｒｅｓｓｉｏｎに込められたヴァレリーのファム・ファタルの<quote>「意志」</quote>が、ユロ男爵の助平心という柔らかな面に刻印ｉｍｐｒｅｓｓｉｏｎを押したのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">「うちの局長をはめたね」</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　男が刻印を押されたかどうか、それは次の動作ですぐに判定がつきます。</sentence>
<sentence>『カルメン』のドン・ホセもそうでしたが、かならず、<quote>「平静を装って」</quote>なにかするのですが、眼のほうは女のあとを追っているのです。</sentence>
<sentence>ファム・ファタルは、ここを絶対に見逃しません。</sentence>
<sentence>というよりも、すれちがった男が本当に無関心なのか、たんにそう装っているにすぎないのかの判定が瞬間的につかなければファム・ファタルの資格はないのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ヴァレリーはプロ中のプロですから、ユロの送った信号をただちに受信してそれを次の仕草で表現します。</sentence>
<sentence><quote>「女のドレスは、クリノリンというあのぞっとするインチキなスカート下ではなく、それとは別の何かのために心地よくゆれていた」</quote>。</sentence>
<sentence>クリノリンというのはスカートを膨らませて揺らすための鯨の<ruby rubyText="ひげ">鬚</ruby>で作った器具。</sentence>
<sentence>ヴァレリーのドレスは、それではなく、<quote>「別の何かのために心地よく」</quote>揺れていたというのですから、男としても今度ははっきりと意思表示をしなければなりません。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<citation>
<paragraph>
<sentence type="quasi"><sentence>　「見知らぬ女は、道路に面した母屋に通じる階段の踊り場まで来ると、ふりかえるともなく、ちらと通用門の方を見た。</sentence>
<sentence type="quasi">と、好き心と好奇心とにかられた男爵が感嘆のあま<sampling type="end" />りその場に釘づけになっている姿が見えた」</sentence>
</sentence>
</paragraph>
</citation>
</quotation>
</article>
</sample>
