<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBr9_00196" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBr9_00196_F001">
<paragraph>
<sentence>それだけに、歌舞伎座の牡丹燈籠も盂蘭盆らしい感じを<sampling type="start" />強くあたえたのである。</sentence>
<sentence>わたしの家に近い麴町五丁目の水金という大きい氷屋の店さきにも、鼠色の燈籠が長い尾を夜風になびかせて、そのそばに草市が開かれていたのを記憶している。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ひとり水金ばかりでなく、銀座をあるいても、神田をあるいても、行く先々の氷屋には牡丹の燈籠のかかっているのが眼についた。</sentence>
<sentence>盆燈籠は普通に白であるべきを、これは鼠色にぼんやりと点されているのが、一種幽暗の部分を誘い出すようにも思われて、盂蘭盆と歌舞伎座と、牡丹燈籠と怪談と、それが結びつけて考えさせられた。</sentence>
<sentence>誰の創意か知らないが、その当時においては確に有力なる宣伝方法に相違なかった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　歌舞伎座では更に宣伝の方法をかんがえて、盂蘭盆の十、十六の両日、藪入り見物の子供に限って、牡丹の絵をかいた団扇を一本ずつ景物に配った。</sentence>
<sentence>まだそのほかに牡丹燈籠二千個を作って、七月二十三日、両国の川開きの夜に大川へ流した。</sentence>
<sentence>その時代としては、宣伝の方法至れり尽せりで、この興行が大入りを占めたのも無理はなかった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　その当時、歌舞伎座は一年六回の興行であったから、劇場側でも宣伝の工夫も出来、又その準備も整ったのであるが、今日のように何処の劇場も一年十二回、毎月休みなしの興行をつづけているのでは、なかなか宣伝の余裕もあるまい。</sentence>
<sentence>したがって<quote>「牡丹燈籠」</quote>を上演する場合でも、単に劇場の前に燈籠をかけるぐらいに止まっている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　たとい歌舞伎座の故智にならって、市中の氷屋に燈籠を配ろうとしても、その氷屋が今は少い。</sentence>
<sentence>カフェー何々というような西洋風の店構えに切子燈籠は釣り合わない。</sentence>
<sentence>むかしの氷屋には<quote>「牡丹燈籠」</quote>のお露を偲ばせるような高島田の娘さん達も出這入りしたのであるが、今日の耳隠しや七三のモダーンガール達では、切子燈籠の灯のかげに立つにふさわしくない。</sentence>
<sentence>いずれにしても、昔の芝居はこんな宣伝をしたという話の種として残るに過ぎないのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　歌舞伎座の書きおろし当時、主要な役々を勤めた俳優のうちで、今も健在であるのは、前にいった松助老人のほかに、お露を勤めた栄三郎（今の梅幸）、源次郎をつとめた八百蔵（今の中車）ぐらいに過ぎないであろう。</sentence>
<sentence>原作者の円朝は勿論、脚色者の桜痴居士も河竹新七もすべてこの世にいないのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">正月の思い出</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　ある雑誌から<quote>「正月の思い出」</quote>という質問を受けた。</sentence>
<sentence>一年一度のお正月、若い時から色々の面白い思い出が無いでもないが、最も記憶に残っているのは、お正月として甚だお目出たくない、暗い思い出であることを正直に答えなければならない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　明治二十八年の正月、その前年の七月から日清戦争が開かれている。</sentence>
<sentence>すなわち軍<sampling type="end" />国の新年である。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
