<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBr9_00135" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBr9_00135_F001">
<paragraph>
<sentence>　志村は、窓の外に投げていた視線を正面―<quote>「ナイトステーション」</quote>にチャンネルを合わ<sampling type="start" />せたテレビに移した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　画面の中では、深刻な表情のキャスターとアシスタントの女性が、三日前に誘拐された世田谷区の小学校三年生の少女の身の安否を気遣っていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　日曜日の午後七時から十時までの三時間にわたり放送される<quote>「ナイトステーション」</quote>は、十五年前の放送開始以来、入れ代わり立ち代わり挑んでくる他局のニュース番組やバラエティ番組の追随を赦さず、常に二十パーセントを超える高視聴率を維持する怪物長寿番組だ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　志村が、<quote>「ナイトステーション」</quote>にチャンネルを合わせているのは、世田谷区の少女誘拐事件が気になったからではない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　いま、志村の膝上にあるハードカバーサイズの私小説―<quote>「鬼子」</quote>の特集をやると、テレビ欄に書いてあったからだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　四ヵ月前。</sentence>
<sentence>八月に志村は、ひとりの患者を失った。</sentence>
<sentence>その患者は袴田勇二という男で、クライアントからの紹介で六月に始めて志村のもと―臨床心理研究所へと訪れた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　帝国大学医学部で精神分析学、自己心理学、老年精神医学を専攻した志村は、アメリカの精神医学校での四年間の留学生活を経て、心理カウンセラーとなった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　経歴を知る者はみな、志村をエリートと呼ぶ。</sentence>
<sentence>己をエリートと認識したことはないが、臨床心理学の知識に関してはそれなりの自信を持っていたし、また、結果も出していた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　だが、袴田によって、志村の築き上げてきた実績と、心の闇を癒す専門家としてのプライドは粉々に打ち砕かれた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　袴田の抱えている問題は、紹介者―橋口と同じで、家庭内で暴力を振るう思春期の息子、浩という十七歳の少年にあった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　袴田の話を最初に聴いたときに志村は、少年の人格が豹変したきっかけが、袴田の母であり少年の祖母である民子という女性の死によるものだと睨んだ。</sentence>
<sentence>民子の死から一ヵ月後に少年が変貌したということが決め手となったのだが、問題なのは、きっかけにより噴出した病巣がなんであるか？</sentence>
<sentence>―少年の心の<quote>「開かずの間」</quote>に潜む闇の正体がなんであるか？</sentence>
<sentence>　ということだった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　たしかに、心の拠りどころを失った思春期の子供が非行に走ることはよくある話だ。</sentence>
<sentence>が、それは、両親のどちらかが死んで片親になったりした場合に多くみられるケースで、祖母や祖父の死によって袴田家のような問題を抱えることは、そう多くはない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかも、親に猥褻なビデオの買い出しを命じたり、妹を友人にレイプさせたりという非行の域を超えた行為が、祖母の死によって引き起こされたとは到底考えられなかった。</sentence>
<sentence>少年の悪逆無道な蛮行を聞けば聞くほど、祖母の死はきっかけにすぎないとの確信は深まった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　これまでの経験上、袴田家の抱えている問題と酷似したケースの家庭<sampling type="end" />に共通していたのは、幼少期になんらかの虐待が家庭内で行われていた、ということだった。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
