<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBr9_00041" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBr9_00041_F001">
<paragraph>
<sentence>その環境に慣れていたし、そこから何<sampling type="start" />が期待できるのかも分かっていたからだ。</sentence>
<sentence>どうして、こういう<quote>「創造無力」</quote>を見せびらかしてばかりいる、おかしな動物たちに我慢しなければならないんだ？</sentence>
<sentence>　だれのせいで、自分がちっぽけでつまらない存在だと感じさせられてきたんだ？</sentence>
<sentence>　彼らは昔から芸術家や思想家に対して怒りを抱き、避けてきた。</sentence>
<sentence>しかし、これまでは、どうすればいいのか分からなかったのだ。</sentence>
<sentence>そう、今までは。</sentence>
<sentence>しかし今なら、老賢者アウルを支持すればいいのだ。</sentence>
<sentence>喜んで手を貸そう。</sentence>
<sentence>何百匹もの動物たちがＭＭに志願したが、愚鈍さが足りない、冷淡さが足りない、一途さが足りない、などのうちのいずれかの理由でムエルテから入隊を断られていた。</sentence>
<sentence>ＭＭ隊長の基準は高かったのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　もう一方では、ずっと少数ではあるがもっと熱狂的な動物たちが、その<quote>「動物権」</quote>を主張していた。</sentence>
<sentence>動物権というものは、おもに自己決定権と自己表現の権利のことのようであった。</sentence>
<sentence>彼らの主張するところによると、イーガー・ビーバーにも他の動物たちにも、それぞれが選択する方法で自己を表現する権利がある。</sentence>
<sentence>イーガー・ビーバーのような高次の意識は何世紀もの進化の過程を経て実現したものであり、彼の貢献は非常に貴重で生命を維持する能力を有するものである、と彼らは指摘した。</sentence>
<sentence>イーガー・ビーバー・ダムによってできた池や湖は魚や野生動物に最適な環境を提供してきたし、彼が創造した貯水池によって、夏のあいだの干ばつで渇きのために死んでいたかもしれない動物たちが生き延びることができたのだから。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　二つのグループのあいだに全面的な断絶が生じるのに、時間はかからなかった。</sentence>
<sentence>しかし、どんな時にも、救世主である老賢者アウルは、完全無欠の論理によってことを治めることができたのである。</sentence>
<sentence>しかも、あらゆる場所に掲げてあるスライ・フォックスの看板のおかげで、今やその論理はさらに磨きがかかり洗練されてきた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<citation>
<paragraph>
<sentence>　動物を支配できるのは無知な動物だけ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　良き動物よ、異質で不自然な動物、芸術家・思想家と戦おう！</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　空っぽ頭は明快な頭。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</citation>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　アウルの答弁とスライ・フォックスの宣伝活動は相乗効果を上げ、さらに、それまでには堂々たる軍隊を率いるようになっていたムエルテ・バザードによって強化された。</sentence>
<sentence>ＭＭ隊員は皆そろいの腕章、あるいは場合によって翼章をつけていた。</sentence>
<sentence>これらの徽章には、しゃれこうべと牢屋に入れられた小さなイーガー・ビーバーが他ならぬムエルテ・バザード自身によって目をついばまれている絵が描かれていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　その頃には、毎朝ムエルテ・バザードとスライ・フォックスに会って、計画案やその政策について話し合うことが、主君の日課となっていた<sampling type="end" />。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
