<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBr9_00100" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBr9_00100_F001">
<paragraph>
<sentence>　一八四七年十二月に開かれた国会で、ラッセルによってユダヤ教徒無資格制廃止についての動議が出されたとき、ディズレイリーがその支<sampling type="start" />持のために全力をつくしたことは言うまでもない。</sentence>
<sentence>彼はそのときの演説の中で、あらためてキリスト教とユダヤ教との緊密な関係を説き、<quote>「ユダヤ教を信ずることなくして、キリスト教は存在しえない」</quote>という『タンクレッド』以来の独自の論法を展開させた<noteMarker text="（４）" />。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<rejectedBlock type="foreign" />
<paragraph>
<sentence>　この破天荒の議論は国会をすっかり白けさせてしまったと伝えられるが、なかでもこれに対して強く反発したのが、オックスフォード大学選出の議員サー・ロバート・ハリー・イングリスであった。</sentence>
<sentence>イングリスは、ウルトラ級のプロテスタント信奉者で、国政につらなる者一人一人が純粋なキリスト教精神を保持しなければならないことを理由に、国会での宣誓制の廃止に対して徹底抗戦の構えをもってこの国会に臨んでいたのである。</sentence>
<sentence>一八四九年二月十九日号の『パンチ』に描かれた<quote>「最後の口説き（ユダヤ教徒無資格制をなくすために）」</quote>（図５）は、この経緯を映したものとして興味深い。</sentence>
<sentence>キャプションにはさらに、<quote>「フランク・ストーン氏の絵画にあやかって」</quote>という断り書きがついている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　フランク・ストーン（一八〇〇‐五九）は、歴史画や肖像画を得意とし、ディケンズと親交があって、彼の『クリスマス・ブックス』最終編『憑かれた男』の挿絵画家としても知られる。</sentence>
<sentence>一八四三年に彼は、『最後の口説き』という題の油彩画をロイヤル・アカデミーに出品した。</sentence>
<sentence>肺結核で衰弱しきった田舎の若者が、好きな美しい娘に切々と言い寄るけれども、つれなくはねつけられてしまうところを描いた作品である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　これをもとにしてジョン・リーチは、<quote>「田舎の若者（ｔｈｅ　ｓｗａｉｎ）の役割」</quote>を<quote>「ユダヤ教徒のジェントルマン」</quote>に当てはめ、言い寄る若者を拒む<quote>「つれない女」</quote>（ｔｈｅ　ｉｎｅｘｏｒａｂｌｅ）の役割をサー・ロバート・ハリー・イングリスに当てはめて描き出したのである。</sentence>
<sentence>先に述べたような理由から、左背景に<quote>「プロテスタント教会」</quote>という文字が映っているのも、お見逃しなきようご注意いただきたい。</sentence>
<sentence>ユダヤ人に対して偏見まる出しの絵を描いてきたリーチにしては、珍しく和らいだ雰囲気のユーモラスな作品である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　次に、ユダヤ教徒の国会入りに対し断固として<quote>「ノー」</quote>を唱えつづけたイングリスと関係のある『パンチ』記事（一八四七年十二月二十五日号）を紹介することにしよう。</sentence>
<sentence>あたかも『パンチ』がユダヤ人を代弁するような形で、イングリス宛に書いた書簡体の文章である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<citation>
<sentence type="quasi">ユダヤ教徒の有資格と無資格</sentence>
<br type="automatic_original" />
<sentence type="quasi">サー・ロバート・イングリスに捧ぐ</sentence>
<br type="automatic_original" />
<sentence>謹啓　ユダヤ人には脳がないのですか？</sentence>
<sentence>　ユダヤ人には心身の働きが、思考力が、想像力、判断力、理性がないとお思いですか？</sentence>
<sentence>　キリスト教徒と同じ法律によって治められ、同じ罰則に従い、同じ訴訟<sampling type="end" />の対象となり、同じ裁判官と陪審員によって同じく救済を受ける権利をもち、同じく有罪無罪の裁きを受けるのではないのですか？</sentence>
</citation>
</quotation>
</article>
</sample>
