<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBr9_00141" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBr9_00141_F001">
<paragraph>
<sentence>それまで話を整理する時間はたっぷりとあるし、必要と思え<sampling type="start" />る部分に色づけをほどこす時間もある。</sentence>
<sentence>これはチャンドラー家のならわしだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ただし、ペンキを塗られた家のくだりを話すときには慎重にしないとならない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ブラックオークに近づき、ぼくたちの車はクレンチ農場の前を通った。</sentence>
<sentence>フォイとラヴェールのクレンチさん夫妻が八人の子どもたちと暮らす農場で、その全員がいまもまだ畑に出ているはずだった。</sentence>
<sentence>クレンチ家の人たちほど身を粉にして働く人は―メキシコ人をふくめても―ほかにいない。</sentence>
<sentence>両親は子どもたちを奴隷のようにこきつかうとして悪名高かったが、当の子どもたちはどう見ても綿摘みを楽しんでいるようだったし、おまけに農場のどんなにつまらない雑用でも喜んでこなしているかに見えた。</sentence>
<sentence>前庭をかこむ生垣は、いつでも申しぶんなく<ruby rubyText="せん">剪</ruby><ruby rubyText="てい">定</ruby>されていた。</sentence>
<sentence>農場の<ruby rubyText="さく">柵</ruby>はまっすぐで、補修するべき箇所はひとつもなかった。</sentence>
<sentence>菜園は広く、そこからあがる収穫はみんなが話題にするほど。</sentence>
<sentence>一家の古いトラックですら清潔にされていた。</sentence>
<sentence>子どものひとりが、毎週土曜に洗車していたからだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そしてクレンチ家の母屋には、壁にペンキが塗られていた。</sentence>
<sentence>町に通じる国道ぞいの農家で、はじめてペンキを塗った家だった。</sentence>
<sentence>壁は白、へりや角の部分には灰色に塗った材木があしらわれていた。</sentence>
<sentence>ポーチと正面玄関に通じる階段は深緑。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　じきに、どこの家もペンキを塗るようになった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　うちの母屋は、第一次世界大戦前に建てられた。</sentence>
<sentence>当時、室内配管や電気はまだまだ一般には知られていなかった。</sentence>
<sentence>外壁は、幅三十センチ、長さ一メートル八十センチのオーク材の羽目板ばり。</sentence>
<sentence>たぶん、いま畑になっている場所に生えていた木を利用したのだろう。</sentence>
<sentence>歳月と雨風にさらされた結果、その羽目板はいま薄茶色に褪せ、ブラックオーク周辺のほかの農家とほとんど変わらない色になっていた。</sentence>
<sentence>だからペンキは不要。</sentence>
<sentence>羽目板はいつも清潔にたもたれ、まめに修理もされていた。</sentence>
<sentence>それになにより、ペンキは金がかかる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし、ぼくの両親が結婚してまもなく、母さんは家を改修するべきだと考えた。</sentence>
<sentence>母さんは父さんにかけあい、父さんは新婚の妻を喜ばせたい一心だった。</sentence>
<sentence>ところが、父さんの両親はちがった。</sentence>
<sentence>大地につちかわれた頑固一徹な性格のばあちゃんとじいちゃんは、家にペンキを塗ろうという話さえ、にべもなく却下した。</sentence>
<sentence>表向きの理由は金がかかるということだった。</sentence>
<sentence>この決定は、父さんの口から母さんにつたえられた。</sentence>
<sentence>争いが起こることはなかった―この話題はそれきりだった。</sentence>
<sentence>ただ、四人の大人がペンキを塗られていない家のひとつ屋根の下に住み、たがいに波風をたてないことを心がけているときの緊張が、ひと<sampling type="end" />冬のあいだつづいただけだった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
