<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBr9_00057" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBr9_00057_F001">
<paragraph>
<sentence type="quasi">　ｙｅｓ<noteMarker text="＊" />彼があんなに長いこと吸っていたせいですこし固くなったのねおかげでのどがからからになったくらいおっぱいなんてことばを彼がつかったりしてあたし笑っちゃったｙｅｓとにかくこっちのほうが乳首ってちょっとしたことで固くなる彼にはいつもああいうふうにさせてあげようそしてあたしはあわだてた卵を<noteMarker text="＊" />マルサーラに入れて飲んで大きくしましょう彼のためにああいう静脈や何かはなんのためにあるのかしらおんなしのが２つあるなんておもしろいわふた子でもいいようにあんなふうに２つもり上っていて美のシンボルだと思われていて美じゅつ館にある彫こくのように中にはかた手であそこをかくすようにしているのもあってそんなにきれいかしらでももちろん男の彫こくにくらべればきれい大きなふくろが２コあってそれからべつのものがぶら下るかそうでなければ帽しかけみたいにつったっていてあれじゃあとてもキャベツの葉っぱでかくさなくちゃ<noteMarker text="＊" />あのうんざりする<noteMarker text="＊" />スコットランド高ち連たいの兵たい肉いち場のうしろでそれからほかの赤毛のいやらしいやつは<noteMarker text="＊" />魚の彫こくがおいてあった木かげであたしが通りかかるとおしっこをしてるようなふりをして見せようとした赤んぼの服を横によせてあれで<noteMarker text="＊" />クイーンズオウンだなんてこまった連中ね<noteMarker text="＊" />サリー連たいにかわってほっとしたわ男っていつも見せびらかそうとするあたしが<noteMarker text="＊" />ハーコートどおり駅の近くの男のお手あらいの所をものはためしでとおりかかるとたいてい誰か彼かがあたしの目を引こうとしてまるで<noteMarker text="＊" />世かい７ふしぎの１つのつもりのようＯいやらしいそれにああいう所のにおいと来たら<noteMarker text="＊" />カマフォード家のパーティからポールディといっしょにかえって来た晩オレンジとレモネードのせいでおしっこが出たくなってこまってああいうのの１つにはいったひどくさむい夜だったのでとてもこらえきれなくてあれはいつだったかしら<noteMarker text="＊" />９３年ね運河がこおっていたっけｙｅｓあのなんか月かあとスコットランド兵がひとりかふたりあそこにいてあたしが男のお手あらいでしゃがんでるのを見なかったのはざんねんね前にあれの絵をかこうとしたことがあるソーセージか何かみたいなあれあとでやぶいてしまったけれど男って平きで歩いていられるものなのかしらあそこをけとばされるとかぶたれるとかそういう心ぱいもしないで女こそ美なのよ言うまでもないことだけれどだからホリスどおりにいたじぶんあたしならどこかの金もちのためのはだかのモデルになれると<noteMarker text="＊" />彼が言ったんだわ彼がヒーリー文ぼうぐ店をしくじって失ぎょうしてあたしは服を売りはらったり<noteMarker text="＊" />コーヒーパレスでピアノをたたいたりしていたころあたし<noteMarker text="＊" />あのニンフのゆあみみたいかしら髪をうしろにたらせばｙｅｓでもむこうのほうがわかくてあたしはそれよりも<noteMarker text="＊" />彼が持ってるスペイン人の写しんのふしだら女くらいの年ねニンフっていつもあんなふうにして出あるいてるのかしらって彼に聞いたそしてあの<noteMarker text="＊" /><ruby rubyText="メット・サムシング・ウィズ・ホーゼス">会ったとがった管つきの何か</ruby>のはいっているあのことばを彼は舌をかむようなことばをいくつも使って<noteMarker text="＊" />インカーネイションの話をしたよくのみこめるよう簡たんに説めいすることがぜったいできない人なのねそれから彼はおりて行ってなべをこげつかせみんな彼の腎ぞうのせいこっちのほうはそうでもないわまだ<noteMarker text="＊" />彼の歯のあとがついている乳首をかもうとするんですものあたし思わず悲めいをあげちゃった男ってこわいわきずをつけるなんてミリーのときはお乳がいっぱい出てふたり分もあれはどうしてだったのかしら<noteMarker text="＊" />彼はあたしならうばになれば週に１ポンドもうかるなんて朝になるとすっかりふくらんであのよわそうな<noteMarker text="＊" />学せいペンローズ２８番ちのシトロンのうちに下しゅくしていたのがあたしがおふろにはいっているのを窓からもうちょっとで見る所あたしタオルでぱっと顔をかくしたからよかったけれど<noteMarker text="＊" />あれが彼の勉きょうなのねあの子の乳ばなれのときにはお乳が張ってくろうした<noteMarker text="＊" />とうとう彼が<noteMarker text="＊" />ブレイディせんせいの所へ行って<noteMarker text="＊" />ベラドンナの処ほうをもらって来てお乳を彼に吸ってもらわなくちゃならなかったとても固くなってし<sampling type="start" />まって牛のよりもあまくて濃こうだと彼は言ったそしてあたしにティーのなかへしぼってくれなんてまったくとんでもないよ彼って誰かが新ぶんの豆ニュースにでも書かなくちゃあいろんなことの半ぶんでも思い出せればそれで本が１さつ書けるくらいポールディせんせい全集ってわけねｙｅｓそれにこっちの肌はずっとなめらかになったたっぷり１時かんおっぱいに<noteMarker text="＊" />彼はまちがいないわ時計を見たからまるで大きな赤ちゃんを相手にしているみたい男ってなんでも口に入れたがるのね女をあい手にしてあらゆるよろこびを味わう今でもまだ彼の口の感じが残ってるわＯとても体をうんとひろげずにはいられない彼かそれとも誰かがここにいてくれてあんなふうにあたしをなんどもよろこばせてくれればいいのにまるで体じゅうがもえるようそれとも彼がおしりをくすぐってあたしを２ど目に行かせたときのゆめを見ることができればいいのにあたし５分かんもつづいたあたしのりょう足で彼をおさえてあとであたしは彼をだきしめずにはいられなかったＯあたしは色んなことを大きな声でさけびたかった<noteMarker text="＊" />ファックとか<noteMarker text="＊" />シットとかなんでもはげしい動きのせいで顔がみにくくなったりしわがよったりしなければ彼はどう思ったかしら男の気もちがわかりたい男ってみんなが<noteMarker text="＊" />彼みたいなわけじゃないありがたいことに中にはあれのとき女がおとなしくしてるのが好きな人もいるしあたしコントラストに気がついたわ<noteMarker text="＊" />彼はするとき口をきかないのねあたしれいの目つきになっちゃったあばれたせいであたしの髪がすこしほどけていてあたしはくちびると舌を彼のほうへあの野ばんなけもののほうへ木よう日ね金よう日で１土よう日で２日よう日で３０とても待てないわ月よう日まで</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<noteMarker text="＊" />フルスィイイイイフロンンンン汽車がどこかで汽てきをならしてる機かん車ってたいへんなちから持ちねまるでおとぎ話に出てくる大男みたいお湯が体じゅうをめぐりあらゆるほうがくへながれ出て<noteMarker text="＊" />愛のなつかしいやさしいいいうたああああのおしまいの所のようあわれな人たち妻や子からはなれてひと晩じゅうあぶられるみたいに暑い機かん車の中にいなくちゃならない息ぐるしい日だったわきょうは<noteMarker text="＊" />フリーマンと<noteMarker text="＊" />フォートビッツの古いのを半ぶんほどもやしてしまったのでいい気もちあんなものあちこちにおいておくなんて<noteMarker text="＊" />彼はひどくぶしょうになって新ぶんと雑しののこりはＷＣのなかにほうりこんでおいたあした彼に切ってもらいましょう<sampling type="end" />来年までおいておいたってなんペンスかにしかならないしこの１月の新ぶんはどこにあるなんて彼が言い出すだけでそれにあの古い外とうも玄かんからかたづけたしあそこを暑くるしくするだけよあんなものぐっすり眠ったすぐあとの雨はとってもすてきで<noteMarker text="＊" />気ぶんがすっきりしたこれじゃあジブラルタルみたいな暑さになるんじゃないかしらと思ったけれどねえ本とうに<noteMarker text="＊" />レヴァンターが夜のようにまっ暗になっておそいかかって来るまで暑さのなかにぎらぎら光ってそびえる岩やまはまるでおとぎ話の大男のようみんなが大きいと思っている<noteMarker text="＊" />３ロックマウンテンとくらべたって赤い歩しょう小屋があちらこちらにポプラの木立みんな白くかがやいていて<noteMarker text="＊" />それから蚊帳それからタンクにためてある雨みずのにおいいつもお日さまをながめていると頭がへんになってくるあのすてきな上着の色があせてしまってお父さんの友だちの<noteMarker text="＊" />ミセススタナップがあたしに送ってくれた<noteMarker text="＊" />パリのＢマルシェからお気のどくさまあたしのかわいい小犬さんとその上に書いてあったっけとても気もちのいい人もうひとつの名まえはなんといったかしらちょっと葉がきでおしらせまでささやかなプレゼントをおおくりしましたたったいまおふろにはいったばかりでいい気もち犬みたいにさっぱりしていま<noteMarker text="＊" />よそもんもはいりました<noteMarker text="＊" />彼女は彼のことをよそもんとよんでいたあたしたちなんでもあげたいくらいよジブに帰ってあなたが<noteMarker text="＊" />なつかしいマドリッドでや<noteMarker text="＊" />待ちながらを歌うのを聞けるのなら<noteMarker text="＊" />コンコーネというのがあの練しゅう曲集のだい<noteMarker text="＊" />彼はあたしになんとかいうあたらしいあたしにはわからない名まえのショールを買ってくれたのよおもしろいものだけどちょっとしたことですぐやぶけるのでもやはりすてきだと思いますそうじゃないかしらごいっしょにいただいたあのおいしいお茶のことけっして忘れないわすてきなほしぶどう入りのスコーンとラズベリー入りのウェファースがあたしとっても好きよではかわいい小犬さんきっときっとやさしいおへんじすぐにこれは書きおとしてあったっけお父さまによろしくそれから<noteMarker text="＊" />グローヴ大尉にもよろしくまごころをこめて<noteMarker text="＊" />ヘスター<noteMarker text="＊" />×××××結婚してるみたいにはちっとも見えない人だったまるで少女のよう<noteMarker text="＊" />彼のほうがずっと年上よそもんの彼はあたしがだい好きで針がねをふみつけてあたしが通れるようにしてくれたのは<noteMarker text="＊" />ラリネアの闘牛であの<noteMarker text="＊" />マタドールのゴメスが牛の耳をもらったとき服なんてものを人間は着なければならないいったい誰が服なんて発めいしたのかしらたとえばあのピクニックのときのように<noteMarker text="＊" />キリニーヒルにのぼらなきゃならないときのことなんか考えてコルセットできゅうくつで人ごみの中では何ひとつできない服を着ていては走ることも横へとびのくこともだからあたしはべつのどう猛な古つわものの牛がかざり帯をつけ帽しにかざりを２コつけた闘牛士のほうへむかって行きかけたときこわくってすると血もなみだもない男たちはブラヴォー<noteMarker text="＊" />トーロとさけんでそれに白いきれいな<noteMarker text="＊" />マンティラをかぶった女たちもまけずおとらずかわいそうね引きさかれて馬のはらわたがすっかりはみ出したりしてあんなむごたらしい話聞いたことなくってよｙｅｓあたしが<noteMarker text="＊" />ベル小路でほえている犬のまねをすると<noteMarker text="＊" />彼はいつもかなしそうにして犬のやつがかわいそうにおまけに病きあの人たちはどうしてるかしらたぶんずっと前になくなったろうふたりともまるで霧をとおしてながめるようとおいむかしのことあのほしぶどう入りのスコーンをつくったのはあたしもちろんどんなものも自ぶんでそれからヘスターという娘ふたりで髪の毛のくらべっこをしたあたしのほうがこくてあたしが髪をゆっていると背なかでむすぶゆい方をおしえてくれたそれからえーともうひとつかた手で糸にむすび目をつけるやり方あたしたちまるでいとこどうしみたいあのころあたしはいくつだったかしらあらしの夜あたしは彼女のベッドで眠って彼女はうでであたしをだきしめてそれから朝になるとまくら投げをしておもしろかったわ<noteMarker text="＊" />彼はおりがあればいつもあたしのほうを見ていた<noteMarker text="＊" />アラメダの遊歩どうで軍がく隊を聞いていたときあのときあたしはお父さんやグローヴ大尉といっしょであたしはまず<noteMarker text="＊" />教会をながめ窓をながめそしてそれから目をおとすとあたしたちの目があってまるで何かがあたしの中をとおりぬけるような感じちかちかして目がくらくらしていまでもよくおぼえているけれどあとでかがみで顔を見たときとてもあたしの顔とは思えなくてすっかりかわっていて<noteMarker text="＊" />彼は女の子の目から見てすてきだったすこしはげていて知てきな顔だちで気おちしてるかと思うとはしゃいでいたりして<noteMarker text="＊" />アシュリディアットのかげの中のトマスみたいだったあたしの肌はとてもきれいだったわ日にあたったのと興ふんのせいでまるでばらの花のようあたしはちっとも眠らなかったあまりいいことにならなかったでしょう彼女という人がいたんですものでもじきによすことができたでしょうこれをお読みなさいと<noteMarker text="＊" />月長石をかしてくれたあれがあたしのはじめて読んだウィルキーコリンズそれから<noteMarker text="＊" />イーストリンも読んだしミセスヘンリーウッドのアシュリディアットのかげ<noteMarker text="＊" />ヘンリーダンバーこれはべつの女の作家の書いた本あとで<noteMarker text="＊" />彼にかしてあげた中にマルヴィの写しんをはさんであたしに恋びとがいないわけじゃないことがわかるようにそれから<noteMarker text="＊" />ロードリットンのユージーンアラムも<noteMarker text="＊" />ミセスハンガーフォードのモリーボーンを彼女はかしてくれた名まえがおなしだからといってモリーという名まえの女が出て来る本はきらいよ<noteMarker text="＊" />彼がかりて来てくれた<noteMarker text="＊" />フランダース生れの娼ふのことを書いた本もそうだけれどしょっちゅうなんでも万びきする女で服地や毛おりものやきれ地をなんヤードもこの毛布はとてもおもくってこうしたほうがぐあいがいいあたしって上とうの寝まきひとつ持ってないのねこのねまきはすっかりまくれてそれに<noteMarker text="＊" />彼がふざけるせいもあるしこれでよくなったあのころあたしはいつも寝ぞうがわるくて汗びっしょりになって椅子に腰かけていて立ちあがるとき下着がぬれておしりのあいだにくっついてべとべとしてはなれなくてスカートを持ちあげてしらべようとしてソファのクッションの上に立つと南きん虫がいっぱいいる夜それから蚊帳がつってあるので本も読めないしああずいぶんむかしのことねなん世紀も前のような気がするもちろん<noteMarker text="＊" />あの人たちは帰って来なかったそれに彼女は自ぶんのアドレスをきちんと書いてよこさなかった彼女のよそもんのようすに気がついたのかもしれない人びとはいつもわかれて行くばかりでもうあたしたちはふたたびあの日のことを思い出すわなみがあらくてボートのへさきがたてにゆれ<noteMarker text="＊" />船のにおい上陸きょ可の士かんたちの軍ぷくあたしは船よいして<noteMarker text="＊" />彼はひとことも口をきかなくてとてもしんけんになってあたしはあみあげ靴をはいていてスカートが風にあおられて彼女はあたしに６かいか７かいキスをしてあたし泣かなかったかしらｙｅｓ泣いたと思うそれとも泣き出しそうあたしのくちびるはふるえていたさよならと言ったとき彼女は航海のためにあつらえた特せいの青いショールをしていて片っぽの側がとてもかわったしたてになっていてとてもきれいやりきれないくらい退くつだったわ彼らが行ってしまってからは家出したくてたまらない気もちだったどこへでもいいからどこにいたっておちつかない気もちだったわお父さんとかおばさんとか結婚とか<noteMarker text="＊" />待ちながらいつも待ちながら<noteMarker text="＊" />彼を引きよおおおせようと待ちながらあああしかし彼のああああゆみ速めることは<noteMarker text="＊" />あのいまいましい大砲がいたるところで鳴りひびきとどろいたとりわけ女王の誕じょう日にはいろいろなものがあっちやこっちへ落っこちてしまうから窓をあけはなしておかないと<noteMarker text="＊" />ユリシーズグラント将ぐんというのはどういう人なのか何をした人なのかとにかくえらい人が上陸したときノアの洪ずいの前からあの土地にいるみたいな<noteMarker text="＊" />領事のスプレイグじいさんは礼装でかわいそうに<noteMarker text="＊" />彼は<noteMarker text="＊" />むす子が死んで喪中だったのにそれから朝になるとまたおなじ起しょうらっぱドラムのとどろきそしてあわれな兵隊たちは飯ごうを持って歩きまわってそこらへんがぷんぷんいやなにおいになるフードつきの長マントを着たひげの長いユダヤ人のじいさんや<noteMarker text="＊" />レビ人たちのあつまりよりももっと命れいするらっぱの音そして街の門をしめるよという大砲の音それからかぎをさげた隊長が歩いて行って門に錠をおろしそれからバグパイプそして<noteMarker text="＊" />グローヴズ大尉とお父さんだけはロークスドリフトとりでや<noteMarker text="＊" />プレヴナや<noteMarker text="＊" />サーガーネットウルズリーや<noteMarker text="＊" />ハルトゥームでのゴードンのことや話しあっていたあたしふたりのパイプに火をつけてあげたわ出かけるときはかならずのんべえなおじいさんでいつもつよいお酒を窓のところにのせてええちょっぴりだって残ってるもんですか鼻をほじくりながらこっそりとしゃべる猥だんのたねを考えてしかし気をつけていたっけあたしがいあわせるとなにか見えすいた口実であたしをおい出してしきりにおせじをつかってもちろん<noteMarker text="＊" />ブッシュミルズのウィスキーをのんでのおしゃべりでも<noteMarker text="＊" />彼はどんな女がいあわせてもおなじようにふるまったのみすぎできっともうずいぶん前に死んだでしょう１日１日が１年１年のようだった誰からも手がみが来ないしあたしがびんせんを入れて自ぶんで自ぶんに出したごくまれななん通かのほかはときどきはあまり退くつなので誰かとけんかして爪でひっかいてやりたいくらいじっと聞き耳をたてたりしたっけ牡ロバのような音をたてる楽器をひいてひいひいあひいと歌う片目の年よりのアラビア人の唄にそうだよおまえの牡ロバみたいな音楽は本とにけっこうでしたよいまもあのころとおなじことあたしは両手をだらりとさげて窓のそとをながめてむかいのうちにいい男でもいないかしらと思いながら看ご婦に追いまわされていた<noteMarker text="＊" />ホリスどおりのあの医学生みたいな外出するのだということをしらせようと思って窓ぎわで手ぶくろをはめたり帽しをかぶったりしてもこっちの気もちがちっともつうじない男ってにぶいんじゃないかしら気もちがどうしてもわかってもらえないんだもの大きなポスターに印さつでもしてやらなくちゃ<noteMarker text="＊" />ひだり手で２へん握手してやってもわからないでしょうよ<noteMarker text="＊" />ウェストランドどおりチャペルのそとであたしが<noteMarker text="＊" />彼にウィンクしたときもあたしに気がついてくれなかった男たちのすばらしい頭はいったいどうなってるの聞かせてもらいたいものね灰いろの物質男が持っているはずのあれはしっぽにつまってるのかもひょっとしたら<noteMarker text="＊" />シティアームズホテルにいたあのいなか者のぺてんしたちあいつらのおつむと来たら商ばいものの牛よりもずっと落ちるそれから石炭やのすずの音あのうるさいやつはあたしにべつの勘じょうがきをおしつけてお金をだまし取ろうとしたっけ帽しのなかから出してまあなんてきたない両手それからポットにフライパンに湯わかしのなおしいいきょうは古びんはございませんかああおきゃくもなければ手がみも来ない<noteMarker text="＊" />彼の小切手と親あいなる奥さまという書き出しで彼におくってよこした<noteMarker text="＊" />ワンダーワーカーの広告のほかは<noteMarker text="＊" />彼の手がみとミリーの葉がきだけがけさのねえあの子がパパに手がみを書いてよこしたんだからあたしがもらったいちばんあたらしい手がみは誰からかしらあら<noteMarker text="＊" />ミセスドウェンからだわいったいどうした風のふきまわしかしらなん年も音さたなしだったのにカナダから手がみをよこして<noteMarker text="＊" />ピストマドリレニョのつくり方をおしえてくれなんてフローイディロンが結婚したという手がみいらいのこととても金もちの建ちく家と本とうとすればの話だけれど８コもへやのある家にすんで<noteMarker text="＊" />彼女のお父さんはとてもいい人でもう７０近い年だったいつもきげんがよくてやあミストウィーディとか<noteMarker text="＊" />ミスギレスピーほら<noteMarker text="＊" />ピアニャがありましてなしっかりした細工のぎんのコーヒーセットもあったマホガニーのサイドボードの上にそれからなくなってとおくへ行ってしまってあたしだいきらいよいつもぐちばかりこぼしてる人誰にでもめいめいなやみのたねはあるんですものかわいそうにあの<noteMarker text="＊" />ナンシーブレイクは１月前急せい肺えんで死んだあたしあまりよく知らなかったけれどむしろフローイのお友だちあたしのというよりも返じを書かなくちゃならないというのはめんどうなものね<noteMarker text="＊" />彼があたしに書かせるのはいつもまちがった文句だし句とうてんもいわないしまるで演ぜつしてるみたいご逝きょのよし<noteMarker text="＊" />ｓｙｍｐａｔｈｙもうしあげますあたしはいつもこのつづりを書きちがえるそれから<noteMarker text="＊" />ｎｅｗｐｈｅｗとｗを２コにして<noteMarker text="＊" />彼こんどはもっと長い手がみをくれると思うわ彼が本とにあたしを愛しているのならＯ神さまあなたに感しゃしますあたしは手に入れたのですあたしが熱れつにほっしていたものをあたえてくれる人をあたしをちからづけてくれる人をこの街ではチャンスはぜんぜんないわねずっといぜんとちがって誰かあたしに恋ぶみを書いてくれないかしら彼の手がみはあまりたいしたものじゃなかったわお書きになりたいことならなんでもいいのよと言ったのにではまたねヒューボイランあのなつかしいマドリッドでの唄の中のばかな女たち恋はため息あたしはこがれ待ちなんて信じているでも彼がそういうことを書いたばあいはべつよ本とがいくらかまじってるの本とでも噓でもそれで１日がみたされる人生にはそのときそのときいつだって考えることがあるそれでまわりがあたらしい世かいのように見えてくるベッドの中で返じを書こうかしら彼にあたしのことを思い出させるようにみじかくほんのすこしのことばでアティーディロンがいつも<noteMarker text="＊" />淑女もはん書かん文から引きうつして書いていたような長いごつごつした字の手がみじゃなくて裁ばん所の誰とかさんあてのものだったけれど結きょく彼女はふられてしまっただからあのときあたしはかんたんに書けばいいと言ったのにだってむこうで好きなように解しゃくして読むもの<noteMarker text="＊" />殿がたのおもうしこみに肯てい的におこたえするという人生さい大のしあわせあなたをおなじだけの虚しんたんかいさで<noteMarker text="＊" />いたずらに軽きょもうもうすることなくまったくこのほかには何もないじゃないの男にとっては大だすかりだけれど女のほうとして見ればこっちが年をとればたちまちぽいと捨てられるもの。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
