<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBr9_00083" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBr9_00083_F001">
<paragraph>
<sentence>　はっと身を引いた一十郎の左腕をとらえたお蘭の右腕が、一十郎をぐいと自分のからだの上に引き寄せ<sampling type="start" />た。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　激烈な抱擁の夜が続いた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　日中は、前夜の自分たちの狂乱の姿が頭の中に浮かび、それを再び繰返す夜の来るのが待遠しく、ただ茫<ruby rubyText="ぼうっ">乎</ruby>として過ごした。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　夜になると、頭の中でもからだの中でも、潑溂とした精気が漲り、床入りの時が近づくと、呼吸が激しくなるようだった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　双方とも、こうして連日連夜、新しい情事に夢中になってしまっていたが、その内容は必らずしも同様のものではなかった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　お蘭にとっては、しばらく禁圧されていた肉体的欲望の闊達な放出と、その完全な充足とを意味した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この女人は、何人もの、それぞれその発現形態に於て異っているものの、強烈で淫らで、肉体的興味に主眼をおいた、否、専らそれのみを求めているとも言うべき奔放な愛撫に馴れ、それを必要とするようになっていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そしてこの肉体的快楽に慣れた女人は、村松に移って以来、もう既に相当長い期間に亘って、<ruby rubyText="し">強</ruby>いられた独り寝の夜を続けていた為、からだ中の<ruby rubyText="うず">疼</ruby>きを、堪えられぬほど強く、なまなましく感じるようになっていたのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一十郎の逞しい手で、背中から腰にかけて、叩かれ揉まれ押されつづけていると、奇妙な熱い戦慄が血管の中を走った。</sentence>
<sentence>相手が一十郎でなければ、とっくに、男を唆るような声を、われ知らず洩らしていたかも知れない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　だが、一十郎は彼女にとって、家来筋に当る男であり、それも彼女の主観からすれば殆ど従僕の如き存在に過ぎなかった。</sentence>
<sentence>社会的尊貴のもの、或は有力な地位にあるもののみを対象としてきたお蘭にとっては、一十郎は、その欲望充足の対象圏内にはいってこない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　にも拘らず、連日、寝衣一枚の開放的な姿で、長い時間引きつづき<ruby rubyText="からだ">身体</ruby>に触られていると、次第にその身分上の障壁が薄らいできて、これもまた一個の男性である一十郎の肉体的存在が、大きく強く映ってくるようになる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そうした自分の意識を殊更に無視し、素知らぬふりをしつづけていたのだが、どうやらその極限に達する状態になってきていたようだった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　その中、男の方で堪え切れなくなって襲いかかってくるだろうと、ひそかに期待するようになってくる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そうして、あの夜がやって来たのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　あの夜、一十郎の手が腰のくぼみに触れて動いた瞬間、急に、くすぐったい！</sentence>
<sentence>　と叫んで、からだを半回転してしまった。</sentence>
<sentence>特に意識的にやったことではない。</sentence>
<sentence>本当に堪らないほどくすぐったい―快感を覚えたのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　愕いて、恐縮し切っているような一十郎の眼が、自分のからだの上に注がれていた。</sentence>
<sentence>それはむろん、すぐに伏せられてしまったが、その直前に、ちらりとではあるが、女の下半身に注がれていた。</sentence>
<sentence>そして、その瞳の中には、素晴らしい魅惑的な女の肢体に対する驚<sampling type="end" />嘆の色が明らかに現れていたのは当然であったが、もう一つ、この一十郎と言う男には今迄殆ど期待できぬもののように思っていた凶暴な男性的感覚―眼前の女人のからだを抱きしめたいと言う本能的欲望が、鋭い刃のようにキラリと光っていたのを、お蘭ははっきり見てとった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
