<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBr9_00132" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBr9_00132_F001">
<paragraph>
<sentence>　桜の季節まで持つかどうか、と医<sampling type="start" />師が宣告した通りになるとしたら、何が何でも先を急ぐ必要があった。</sentence>
<sentence>たっぷりと時間をとって話を聞き出すことが可能とあれば、写真を撮ってやることくらい、お安い御用であった。</sentence>
<sentence>鳥飼はすぐさま病院を飛び出して、近所の写真店で手頃な値段のカメラを買い、二十四枚撮りのカラーフィルムも二本用意して、再び布美子の病室に駆け戻った。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　布美子は白髪まじりの乱れた髪の毛を丁寧に三つ編みにして肩におろし、手鏡に向かって唇に紅をさしていた。</sentence>
<sentence>東京に珍しく大雪が降った翌日のことだった。</sentence>
<sentence>日差しが路面の雪を映し、窓ガラスを通して部屋いっぱいに降り注いでいた。</sentence>
<sentence>逆光にならないよう細心の注意を払って、鳥飼は布美子にカメラを向けた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<ruby rubyText="おしろい">白粉</ruby>もつけたかったのですが、と布美子は恥じらいながら言った。</sentence>
<sentence type="quasi"><quote>「あいにく、持っていないもんですから」</quote></sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　充分、きれいですよ、と鳥飼は世辞を言い、言いながら、今日が勝負だ、今日のうちにすべて聞き出せなかったら、俺は本が書けない、と冷やかな気持ちで考えた。</sentence>
<sentence>自分が不謹慎であるとはいっこうに思わなかった。</sentence>
<sentence>その種の感情に左右されていては、本は書けない。</sentence>
<sentence>客観的な<ruby rubyText="まな">眼</ruby><ruby rubyText="ざ">差</ruby>しを失って、いちいち取材対象に同情しているようでは、まともな原稿になるはずもなかった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　自分の中にある功利主義を努めて気にかけないようにしながら、彼は黙ってシャッターを押し続けた。</sentence>
<sentence>乾いたシャッター音が病室の中に響き渡った。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　数日後、できあがった写真を本人に見せたところ、そのうちの一枚がいたく気にいった様子で、私が死んだら、これを遺影に使ってください、と頼まれた。</sentence>
<sentence>昔の表情に似ているから、というのがその理由だった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　寝巻の襟元がはっきり写ってしまっていたのを、鳥飼は知り合いの写真家に頼み、修正してぼかしてもらった。</sentence>
<sentence>修正はうまくいき、写真は一昔前の芸能人のブロマイドのように仕上がった。</sentence>
<sentence>あるいはそう見えてしまうのは、中年になり、病に倒れて瘦せ衰えてもなお、愛らしさを損なわずにいた布美子のおかげだったとも言える。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　とはいえ、写真を撮影した時点では、鳥飼は布美子に対して女を意識してはいなかった。</sentence>
<sentence>布美子にそうした種類の感情を抱いたことは一度もない。</sentence>
<sentence>それは布美子の美醜や年齢の問題ではなく、また、布美子がかもしだす雰囲気の問題でもなかった。</sentence>
<sentence>布美子は鳥飼にとって、あくまでも自分の仕事の上での素材、久々に見つけた胸の高鳴るテーマの供給者でしかなかった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　彼が布美子の中にまぎれもない女を見い出し、布美子の魅力に気づき、布美子のことを美しいとさえ思うようになったのは、写真撮影後、深夜にまで及んだ布美子の話を聞き終<sampling type="end" />えてからのことになる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
