<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBr9_00123" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBr9_00123_F001">
<paragraph>
<sentence type="quasi"><quote><sentence>「シーモアの太っちょのオバサマでない人間はどこにもひとりもいないんだ。</sentence>
<sentence>それがきみにはわからんのか？</sentence>
<sentence>　この秘密がまだきみにはわからんのか？</sentence>
<sentence>　それからよく聴いてくれよ―この太っちょのオバサマというのはほんとうはだれなのか、それがきみにはわからんだろうか？</sentence>
<sentence>…ああ、きみ、フラニーよ、そ<sampling type="start" />れはキリストなんだ。</sentence>
<sentence type="quasi">キリストその人にほかならないんだよ、きみ」</sentence>
</quote></sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　これで、フラニーとズーイは電話を切り、寝室で電話を受けていたフラニーはベッドに横たわって、サリンジャーは物語を終える。</sentence>
<sentence type="quasi"><quote>「そして、しばらくのあいだ、彼女は天井に微笑を向けながら、しずかに黙って横たわっていたが、やがてふかい、夢もない眠りに入っていった<noteMarker text="（１１）" />」</quote></sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence>１１　<quote>「ズーイ」</quote>（『フラニーとズーイ』所収）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">４</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　１９５７年５月２１日、『<ruby rubyText="キャッチャー・イン・ザ・ライ">ライ麦畑でつかまえて</ruby>』と『ナイン・ストーリーズ』のペーパーバックの販売権を獲得していたシグネット社が、〈ニューヨーカー〉に掲載されたばかりの<quote>「ズーイ」</quote>をシグネット社で出している２冊の本と比較する内容の広告を、〈ニューヨーク・タイムズ〉に出した。</sentence>
<sentence>ペーパーバックを販売する側として、最近出たばかりで話題沸騰の<quote>「ズーイ」</quote>と２冊の本を結びつけて、その２冊の売り上げ増をねらったのはあきらかだった。</sentence>
<sentence>この出版社のしたことをサリンジャーがすんなり受けいれるわけがなかった。</sentence>
<sentence>というのも、この２冊の本のペーパーバックの権利を法律上所有しているリトル・ブラウン社がシグネット社にその権利を売りわたしたのだが、のちに本人が言っているように、サリンジャーはこれを自分の作家生活で<quote>「もっとも無益なこと」</quote>と考えていたからだ。</sentence>
<sentence>憤慨したサリンジャーは自分の憤り、怒りをリトル・ブラウン社に電報でぶちまけた。</sentence>
<sentence>サリンジャーはリトル・ブラウン社のネッド・ブラウンから少なくとも１通は広告の件で謝罪の手紙を受けとったにちがいない。</sentence>
<sentence>それは、５月２９日にサリンジャーがシグネット社のネッド・ブラッドフォードに手紙を書いたときは、電報を打ったときよりはかなり感情をおさえていたからだ。</sentence>
<sentence>ブラッドフォードへの手紙では、どうして怒ったのかを説明している。</sentence>
<sentence>それは、このペーパーバックの出版社がこの時期に〈ニューヨーク・タイムズ〉に出した広告が、<quote>「ピッタリすぎる時期で気持ちわるい」</quote>とサリンジャーが感じたという単純な事実に帰する<noteMarker text="（１２）" />。</sentence>
<sentence>それが見苦しいと彼には感じられたのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence>１２　このサリンジャーとリトル・ブラウン社のやりとりは１９９７年のサザビーの図書部門が発行したカタログにある。</sentence>
<sentence>この手紙に関する叙述のあるページのコピーをサザビーより譲り受けた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　当時、サリンジャーが作家として直面する問題はこれだけではなかった。</sentence>
<sentence>彼は〈ニューヨーカー〉で作品を発表する過程を楽しみ、また、あきらかに感謝するようになっていた。</sentence>
<sentence>編集部が作品を拒否しても、そこにはできるかぎりの思慮と心遣いが感じられた。</sentence>
<sentence>いったん採用が決まると、編集部の仕事は完璧だった。</sentence>
<sentence>そして、作品は品格と<sampling type="end" />趣味をそなえて発表され、そのあとで作家はほかのどこより高い報酬を受けとるのだ。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
