<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBh0_00008" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBh0_00008_F001">
<paragraph>
<sentence><quote>「一国」</quote>資本主義ないし<quote>「一国」</quote>社会主義といった枠組みでは、とうていこの現<sampling type="start" />代世界の動態を捉えることは難しい。</sentence>
<sentence>著者のかねてからの主張である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　にもかかわらず、Ｊ・ロビンソンのいうように、経済学はそのほとんどがナショナリズムを基盤に理論を組み立ててきたのである。</sentence>
<sentence>このナショナリズムを乗り越えるための枠組みを、著者は構築しようとするのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そのために、著者は世界経済を四つのグループに分け、それら相互の連関の中で現代経済の動態を跡づけてみせる。</sentence>
<sentence>先進国、産油国、非産油国、共産圏の四つである。</sentence>
<sentence>いま先進国を覆っている最も深刻な問題はスタグフレーション、<quote>「なぜケインズ主義は有効性を失ったのか」</quote>という問いに答えることである。</sentence>
<sentence><quote>「二〇世紀前半を代表する偉大なイギリス人」</quote>ケインズが、昨今では<quote>「生存していたのかどうかいぶかしく思われるような時期」</quote>を迎えているのである。</sentence>
<sentence>世界経済の構造が質的に大きく変化してしまったからであり、それを象徴するのが石油価格の高騰を契機とする<quote>「新しい価格革命」</quote>である、と著者はいう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　かつて一九三〇年代には、物価暴落の中で販売収入総計が生産費総計を下回ることによって不況が生じたのに対し、石油危機後の不況は、インフレーションの下で、石油などの原材料を含む生産費総計が販売収入総計を上回ることによって生じたというのである。</sentence>
<sentence>そして産油国の経常収支黒字に対して、非産油国と先進国の経常収支が赤字という<quote>「経常収支革命」</quote>が起きている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　かつては霊験あらたかだったケインズ的な有効需要政策も、失業の解消と操業度の上昇には結びつかずに、もっぱら製品価格の上昇となって吸収されてしまうスタグフレーションの構造ができあがっているのである。</sentence>
<sentence>レーガノミックスとサッチャリズムの掲げる<quote>「小さな政府」</quote>論が脚光を浴びつつ登場した背景にあるのがそうした構造変化である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一方、産油国はといえば、オイルダラーの流入を急速な近代化に注ぎ込んで社会的<ruby rubyText="あつ">軋</ruby><ruby rubyText="れき">轢</ruby>を引き起こして挫折したイランのような例があるだけでなく、ここ数年の石油価格の下落によって経常収支の悪化が急速に進んでもいる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そして、第一次石油危機後、先進国が輸出の増大によって景気回復にこぎつけた背後には、近代化を急ぐ産油国の輸入増大があっただけでなく、非産油発展途上国の輸入増大があったことが逐一検証される。</sentence>
<sentence>そこから浮かびあがってくるのは、資金力のない非産油発展途上国の累積債務がほとんど爆発寸前にまできているという深刻な事態である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかも、この<quote>「時限爆弾が時を刻むような状態」</quote>（ボルカー）が、先進国・産油国・非産油国の三者の密接な連関の中で生じている点にこそ、問題の困難さがある。</sentence>
<sentence>す<sampling type="end" />なわち、産油国のオイルダラーが先進国の民間銀行を通じて発展途上国に貸し付けられ、先進国の輸出増大を実現させて景気を回復させたのとは対照的に、発展途上国では、累積債務がかさんで毎年の利子さえも支払うことができずに飢餓と極貧のドロ沼の中に落ち込んでいったのである。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
