<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBh0_00011" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBh0_00011_F001">
<paragraph>
<sentence>　この当時、伊藤博文は憲<sampling type="start" />法制度の急務を背負っていた。</sentence>
<sentence>そのために伊藤は新たに参事院を設けて、みずからその議長に就任した。</sentence>
<sentence>そして、フランスで行政学を学んで帰国した西園寺を活用しようと考え、参事院議官補として任用することにしたのだ。</sentence>
<sentence>この時、西園寺とともに議官補として採用された人物には、井上毅、伊東巳代治、平田東助、清浦奎吾など、その後の政府の要職についた人物たちが多く含まれていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　参事院は、前に述べた明治十四年の政変の直後に伊藤博文が新しく設置した組織で、いっさいの政治をここで審査し、あわせて憲法制定と国会開設の準備を行うという、いわば憲法制定と国会開設にむけての特別委員会のようなものだった。</sentence>
<sentence>伊藤はここに政府各府省から有能な人材を集め、参議でありながらこの参事院の議長も兼ね、尾張出身の司法卿田中不二麿をその副議長に据えた。</sentence>
<sentence>西園寺はその参事院へ、いわば伊藤の懐刀のような存在として任用されたのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　伊藤と西園寺の関係はこうして始まり、以後、明治四十二年に伊藤がハルピンの駅頭で暗殺されてこの世を去るまで、政友会をなかだちとして続いてゆくことになるのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　参事院議長に就任した伊藤博文はやがて、欧州各国の憲法起草と、その実施状況を視察するため渡欧することになった。</sentence>
<sentence>明治十五年三月、伊藤は西園寺公望を含む十数人の随員を従えて、横浜から船に乗った。</sentence>
<sentence>西園寺以外の随員は、太政官書記官の山崎直胤、判事三好退蔵、大蔵権書記官の河島醇、参事院議官補の伊東巳代治、大蔵少書記官の平田東助、外務少書記官の吉田正春、岩倉具視の嗣子にあたる具定、それに広橋賢光、相良頼紹、戸田氏共などであった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　三月十一日付の<quote>「時事新報」</quote>の報道によれば、一行は当初九日の夜に横浜を出帆する英国郵船サニタ号に乗り込む予定だったのだが、当日急に延期となって、二十二日出帆のベルジック号に乗船することになった、と伝えられている。</sentence>
<sentence>理由は不明である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この時、出発をひかえて横浜の富貴楼に宿泊していた西園寺のところへ、右大臣の岩倉具視が見送りに訪れた。</sentence>
<sentence>岩倉は西園寺に向かって、公卿として天皇の良き相談相手となり、憲法について国を誤らないようによき処置をとれる人間は君をおいて他にない。</sentence>
<sentence>今回は自分の息子も同行することになっている。</sentence>
<sentence>不肖の息子ではあるが、どうか将来とも面倒をみてやってほしい、といって西園寺の手を握りしめたといわれている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この年五十八歳の岩倉は、翌明治十六年七月二十日に食道ガンでこの世を去っているが、自分の衰弱した体を自覚してか、同じ公卿出身の西園寺を見込んで、息子の将来のことも含めて後事を<sampling type="end" />託したのである。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
