<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBh0_00015" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBh0_00015_F001">
<paragraph>
<sentence><sampling type="start" />そうしてこの歓喜と躍動は、不毛な《<sentence>それが何になる？</sentence>
》とかその他ブルジョワ個人主義のさまざまのメランコリーを、手の甲で払いのけるのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence type="quasi">　《善良な青年たちよ》とゴーリキーは、人生は単調で空しく凡庸だと不平をならす人たちに言っている―《<sentence>わたしは諸君のために人生が諸君によき懲罰を加えるよう、また諸君が皮膚の上に人生のざらざらした重い手、―人間としてわれわれ自身がわれわれの理性と意志とを滲みこませている、この偉大で容赦のない教師の手の重みを感じるよう、私は心から希望する。</sentence>
<sentence>諸君の抗弁には意味がないということ、このような時期に苦情をいうのは恥ずかしいことだということを、諸君が理解するよう私は諸君に希望する。</sentence>
<sentence>人々は今日、人類の稀有の一時期、人類が瓦解し復活する時代、歴史によって死を宣告された老人があらゆる新事実に反対しておこなっている狂暴な野蛮な抵抗を排しながら、熱誠的な人民が階級のない最初の社会主義社会、平等者の国家を建設している激しい年月に生きる好運にめぐまれているのだ。</sentence>
<sentence>…青年たちよ、もし諸君が偉大にして美しい人生を本気で生きたいと望むならば、それを作りたまえ、前例のない巨大な事業を巨人の努力をもって建設している人々と、肱と肱をつきあわせて働きたまえ！》</sentence>
</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　このロシアの声に、われわれの声が答え、それが西欧にこだましますように！</sentence>
<sentence>　この声が、多少とも変装しているが召使いとして、企業政治屋たちや<quote>「金」</quote>の帝国主義に奉仕して金をかせごうとしている卑怯な青年たちを、―あるいはもう一方の、行動から退き、囲われた邸のなかで鏡を前に、空しい享楽に精根を使い果たす芸術のナルシシスムに耽っている、文学クラブの《青年たち》を、赤面させますように！</sentence>
<sentence>　もし彼らが、自己の廃疾を認め、それを治療するために充分な血をその貧弱な血管に見出せないなら、―その時は、北風が落葉を運び去り、人間の森がその堆肥の上に、もっと生気にあふれもっと健康な新世代を生み出すように！</sentence>
<sentence>　<ruby rubyText="カ">彼</ruby>の地ソ連においては、《一億六千万の人民が自分たちのためばかりでなく全人類のために働き、人類に、みごとに組織された大衆の意志が創りだす奇跡を示している》のである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　数世紀のあいだ<quote>「人間」</quote>の前衛であった―今日では、しんがりだ―西欧諸国の民衆よ、いつあなたたちは新しい世界の建設者たちの間に自分の部署をとりもどすのか？</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかしあなたたちがいてもいなくても、新しい世界は生まれるだろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
<article articleID="LBh0_00015_F002">
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">１９　過去よ、さらば<noteMarker text="（１）" />―『闘争の１５年』より―</sentence>
<br type="automatic_original" />
<noteBody>
<sentence>（１）一九三一年六月十五日の『ユーロップ』に発表。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
</title>
</titleBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">まえがき</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　ロマン・ロランの政治思想は、例えばフランス革命、ドレフュス事<sampling type="end" />件、民衆演劇、第一次大戦、さらに十月革命およびそれから生まれたソヴェト同盟、ついで一九二〇年代の末以来は、ファシスト独裁と来るべき第二次大戦にたいする立場の変化あるいは前進を時代順に跡づけることによって、これを明らかにすることができ、またそれは興味と意義の深い課題であって、この課題をよくはたすためには、『心の旅路』のような回顧録、『革命戯曲集』『民衆演劇論』、第一次大戦の間に書いた二冊の評論集『戦いを超えて』『先駆者』、第一次大戦直後から人民戦線時代にかけて公にした二冊の評論集『闘争の１５年』『革命によって平和を』、その他未刊の日記、青年時代の年老いた女性の友達マルヴィダ・フォン・マイゼンブークに宛てた書簡などを検討してゆかなければならないであろう。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
