<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBh0_00007" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBh0_00007_F001">
<paragraph>
<sentence>　<sampling type="start" />しかしすぐ、そうでもないと思い直した。</sentence>
<sentence>われわれはカラコラムの奥までいって、八〇〇〇メートルの山を見てきた目で、いま五〇〇〇メートルの山を評価するのだからよいが、はじめからこんな低い山を目標に選んだなら、やっぱりいつまでたっても、バルトロやヒスパーのほうがよいのでないかという気持ちを、清算できなかったかもしれない。</sentence>
<sentence>それからまた、パンジャブ・ヒマラヤに、ナンガ・パルバットをのぞいてみても、まだこんなにたくさん雪線以上の山があるということは、これもカラコラム入りの往復に、この飛行機上から見てはじめてわかったことであって、われわれの手にしうる唯一のくわしい地形図である<quote>「サーベイ・オヴ・インディア」</quote>のクオーター　インチ地図（約二五万分の一）を、いくら念入りにみたところで、それではとうていこの実感はつかみだせないのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そんなことはまあどうでもよい。</sentence>
<sentence>とにかくこの地上には、一〇〇メートルでも山という名のついたものから、八〇〇〇メートル級の大巨人まで、いろいろな段階の山が存在する。</sentence>
<sentence>山の好きな人間は、はじめから好ききらいをいわないで、できたら一応は、あらゆる段階の山に当たってみることが、望ましいであろう。</sentence>
<sentence>そのうえで、わしは八〇〇〇メートルでなければおさまらぬというのだったら、八〇〇〇メートルオンリーでゆくのがよい。</sentence>
<sentence>しかしひとによっては、わしは八〇〇〇メートルよりも五〜六〇〇〇メートルというところのほうが、ほんとうに性にあっている、というのもあってよいだろう。</sentence>
<sentence>これはだい一には趣味の問題であって、かならずしも年齢とは関係しないように思われるけれども、わたしがいいだすと、あいつも年とって、気力・体力の衰えたせいか、近ごろはえらく弱気になった、などといわれそうである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ナンガ付近ではあんなに天気がよかったにもかかわらず、カガンの谷は雲が埋めている。</sentence>
<sentence>飛行機は、なおしばらくは山と並んで、雲の上をとんだ。</sentence>
<sentence>しかし、南へくるほど雲は多くなり、ついに雲の中につつまれてしまう。</sentence>
<sentence>こんど雲から出たときには、もう下には大きな谷がひらけ、そのまわりの丘はてっぺんまで段々畑になっているか、そうでなければ松が生えていた。</sentence>
<sentence>いよいよピンディに近づき、飛行機はもう一度雲の中へ突入した。</sentence>
<sentence>とたんにはげしい動揺。</sentence>
<sentence>窓ガラスに雨滴が流れる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　チャクララ飛行場着、午後四時。</sentence>
<sentence>正味二時間足らずだが、充実していたので、四〜五時間ものっていたような気がする。</sentence>
<sentence>飛行場のところどころに水溜りができて、カエルのなく声がする。</sentence>
<sentence>スカルドは毎日晴れていたのに、ここではやはりずっと天気が悪かったらしい。</sentence>
<sentence>今日飛行機の<sampling type="end" />とおり抜けてきた雲は、一時的な夕立雲ではなくて、あれがパンジャブ・ヒマラヤの南縁に根を張った、モンスーンの雨雲であるにちがいない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
