<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBh1_00035" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBh1_00035_F001">
<paragraph>
<sentence>深層心理学的コンユンクチオ<sampling type="start" />は、必ずしも建設的に機能するとは限らないし、また変容過程が必ずしも順調に進展するとも限らないだろう。</sentence>
<sentence>転移逆転移が破壊的な性質を帯びることがあり、精神分裂病者の回復過程を考えれば、変容過程がいつでも途中で停止する、あるいは逆戻りする可能性がある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">２　結合の実際</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　心の対極性と複数性は、私たちにとって心の基本構造をなすものである。</sentence>
<sentence>分析心理学の言葉を用いるなら、それらは元型的なものといえよう。</sentence>
<sentence>問題となるのは、危機的な状況においては、対極性と複数性とが病理化することである。</sentence>
<sentence>例えば、神経症における乖離、境界性人格障害における分裂、精神分裂病における断片化、などを考えることができる。</sentence>
<sentence>概して乖離や分裂は心の対極性に、断片化は複数性に基づくと見なせるだろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　心理療法的コンユンクチオについて、例を挙げておこう。</sentence>
<sentence>そこでは、病者は自らの夢の中で、内なる治療者との間に結合を体験する。</sentence>
<sentence>春子さんの場合、夢の中で三歳の女の子になって、甘えて治療者の手にぶら下がりながら、二人で雪解けのぬかるんだ道を歩いていく（夢３‐２参照）。</sentence>
<sentence>夏子さんの場合には、やはり夢の中で、治療者の体にしがみついて泣いたり、治療者の腕や体につかまったりもたれかかったりした<noteMarker text="（５）" />。</sentence>
<sentence>心の中の病者と心の中の治療者との、心理療法的なコンユンクチオだと見なすことができるだろう。</sentence>
<sentence>このような夢における内なる治療者との退行した状態を含んだ関わりが、一種の結合として、心の分裂や断片化を癒す働きをする。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ここで前章で取り上げた秋子さんの夢（夢６‐１）について、もう一度考えてみることにしよう。</sentence>
<sentence>前章では摂食障害における心の構造が、身体と食物との一種の分裂に由来するとした。</sentence>
<sentence>摂食障害者にたいする治療は、分裂した身体と食物とを再統合することである。</sentence>
<sentence>この夢についての連想として、秋子さんは次のように述べている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<citation>
<paragraph>
<sentence>　夢を見た前日、先生（治療者）との話の中で、私が何人分も一度にケーキを食べることについて、先生が<quote>「おおかみと七匹の子やぎ」</quote>の話に触れた。</sentence>
<sentence>私は子どもの頃から、<quote>「人にやさしくして欲しい」</quote>とか、<quote>「淋しい」</quote>とか思ったことがなかった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</citation>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　秋子さんは、いつも家を留守にする母親と、怒りっぽい父親と弟との四人家族の中で育った。</sentence>
<sentence>物心ついて以来いつも、門のところでいつ帰るかわからない母親の帰りを待った思い出がある。</sentence>
<sentence>一番悲しい事としては、幼稚園からひとりで帰ってやっと家に着いたと思ってうれしくなって戸を開けようとすると、重い扉がびくともしない、鍵がかかっている、そのときの、体の中が冷たくなってしまうような感じを今でも覚えている、という。</sentence>
<sentence>家庭内で父親が弟<sampling type="end" />にたいして怒るとき、秋子さんは幼い仲裁者として<quote>「ケイちゃんを許してあげて」</quote>と言い、彼女はまた父親が母親に暴力を振るうのを止めさせなければならなかった。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
