<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBh1_00012" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBh1_00012_F001">
<quotation>
<citation>
<paragraph>
<sentence>　彼は当時（一九四〇年代）を代<sampling type="start" />表する現代画家の一人で、きわめて個性的な絵を発表していた。</sentence>
<sentence>アラジュアニーヌの要約によると、彼はノルマンジー海岸の詩情、花や海生生物の輝く美しさ、女性の肉体の豊穣さなどを見事に表現した。</sentence>
<sentence>彼は画家であると同時に、詩人でも音楽家でもあって、彼の産みだす世界からはボードレールの若い官能、ドビュッシイの快い多音な響きが感じられるという。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　彼は五二歳の時、二度、一過性の言語障害におそわれ、ついに三度目の卒中発作で永続的な失語症を生じてしまう。</sentence>
<sentence>その結果、発語は言い間違いが多くなり、喚語能力も強く障害されてしまう。</sentence>
<sentence>読書の能力も書字の能力も悪くなった。</sentence>
<sentence>しかし言葉の理解力は比較的よく保たれていた。</sentence>
<sentence>麻痺はなかった。</sentence>
<sentence>この失語のために、彼と満足な会話を交すことは口頭でも、筆談でも困難であった。</sentence>
<sentence>特に美学的なこみ入った問題について話しあうのはほとんど不可能になってしまった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし、このような言葉の障害にもかかわらず、驚くべきことに彼の美的な表現能力はまったく障害されなかった。</sentence>
<sentence>彼は絵を描き続けたのである。</sentence>
<sentence>彼の絵はただに感覚的にすばらしいものであり続けただけでなく、知的でかつ、情感豊かであり続けた。</sentence>
<sentence>病前の絵とくらべて、形態や、表現や、色彩解釈に低下はまったく認められなかった。</sentence>
<sentence>対象の解釈にも異常はなく、技術の低下もなかった。</sentence>
<sentence>構成異常を示唆するものもなにもない。</sentence>
<sentence>彼の絵の鑑定家によれば、病後の絵は病前のものよりもさらに迫力と鋭さを増したということであった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　制作のスピードも以前とかわらず、テーマも一貫していた。</sentence>
<sentence>人格にも、知性にも変化は認められなかった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　このような経験は、言語をつかさどる神経構造と美的な能力をつかさどる神経構造が機能的に別なものであることを教えている。</sentence>
<sentence>アラジュアニーヌは書いている。</sentence>
<sentence><quote><sentence>「この画家の芸術的制作はまるでなにも起らなかったように続いているのである。</sentence>
<sentence type="quasi">彼にあっては、失語者と芸術家が別々の次元で一緒に共存しているように見える</sentence>
」</quote>と。</sentence>
<sentence>ジェルネ自身が同じ趣旨を苦労して表現している。</sentence>
<sentence type="quasi"><quote><sentence>「私の中には二人の人間がいる。</sentence>
<sentence>一人は画家で、正常で、絵を描いている。</sentence>
<sentence>もう一人は霧の中にかすんでいる男で、生にくらいつこうとしない。</sentence>
<sentence>うまく言えないが―、私の中に真実を、生を把握しようとしている人間と、抽象的思考の能力を失ってしまった人間とが住んでいる。</sentence>
<sentence>絵を描いているとき、私は私自身の生の外へ出ている。</sentence>
<sentence>対象の見方は以前よりはるかに鋭くなっており、すべてが見えている。</sentence>
<sentence>私は一人の全体的人間である。</sentence>
<sentence>私の右手は私にとって、ときどき他人の手のように見えることがあるが、絵を描いてい<sampling type="end" />るときはそんなことに気付きもしない。</sentence>
<sentence>二人、人間がいるのだ。</sentence>
<sentence>一人は現実にしっかりとつかまえられ、絵を描いている。</sentence>
<sentence type="quasi">もう一人は馬鹿で、もはや言葉をあやつることができなくなってしまっている」</sentence>
</quote></sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</citation>
</quotation>
</article>
</sample>
