<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBh1_00001" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBh1_00001_F001">
<paragraph>
<sentence>　そんな裁判たけなわのスペインから、新大陸へと出かけて行ったコルテス（一四八五―一五四七）であってみれば、日毎数人、ときには数十人の人身御供を祭壇上にそなえて、心臓を焼くことを重要祭儀としていたアステ<sampling type="start" />カ（古代メキシコ）王国は、邪教も邪教、ゆめゆめ配下のスペイン兵たちに現地のみめよき乙女などを通して伝染させてはならぬ最悪の邪教だったわけである。</sentence>
<sentence>改宗か、戦いのはての処刑か。</sentence>
<sentence>答は二者択一しか他になかったのである。</sentence>
<sentence>メキシコの持つ金銀への欲と、みめよき乙女たちへの欲が、加わって来れば、結果は歴史書を読まずとも大体わかってしまう。</sentence>
<sentence><quote>「虐政を布いた」</quote>の一語で大方の事典が片づけてしまうコルテスの事蹟と、事情を非常によく、偏せず、誇張せず、書いておられるのは日本においては増田義郎氏であろう（中公文庫『古代アステカ王国』）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ユダヤ人迫害となると、理由・事情はだいぶちがって来る。</sentence>
<sentence>ヨーロッパ各地でくり返しくり返し見られた、いとうべき迫害とポグロム（大量殺戮）は、単に政教一致の<quote>「キリスト教圏」</quote>で彼らキリストを認めないユダヤ人たちが、第二市民以下とみなされた結果にとどまらず、一般の無知頑迷の結果という他はない。</sentence>
<sentence>中世一般人いやルネサンス人にとっても、<quote>「ユダヤ人は主キリストを殺した犯人で」</quote>あったから。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　キリスト自身も、初代教皇ペテロを含める直系の弟子たちも、みな、ユダヤ人であったことを故意にも忘れ去ったあげくである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ユダヤ人迫害をめぐっては、キリストとの対決の相手方を<quote>「ユダヤ人」</quote>と書きつづけるヨハネ福音書が、長い間とりわけプロテスタンティズム擡頭ののち、責を負わされて来た。</sentence>
<sentence>が、（一）全く平気で、<quote>「ユダヤ人」</quote>の語を使うことが出来たのは、当の福音書の執筆者自身がユダヤ人であったこと。</sentence>
<sentence>（二）彼がとくに<quote>「ユダヤ人」</quote>と書くときは、特殊な意のこめられていたこと。</sentence>
<sentence>その証拠には、日和見的で根なし草で、時のおもむくところ、手の平を返すごとき弱さは持つものの、また、病の治癒や<quote>「おなかいっぱいのパン」</quote>をもらうこと、つまり<quote>「いま現在を満たしてくれる」</quote><quote>「地上の王」</quote>のみを期待してはいたものの、なお、キリストを慕って、ひしめきながら彼をかこむ群衆―ほとんどがユダヤ人から成る群衆―をさす時、ヨハネは決して<quote>「ユダヤ人」</quote>の表現を使わない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「ユダヤ人」</quote>と彼が指摘するとき、意味するのは、日常生活のルールだけでも七百余を、人工的に付加した上での<ruby rubyText="ふる">旧</ruby>き律法遵守<quote>「のみ」</quote>が、神に嘉される生き方と、前以てきめてかかり、その生き方を守る自分たち<quote>「のみ」</quote>が、神のほんとうの民であると公言し、彼らが父祖とも教師とも呼ぶアブラハムやモイゼがとうに予見し、時代を下っては、イザヤやエレミア等々の預言者が次第に声高く告げた<quote>「国籍・国境なきよろこびのメッセージ」</quote><quote>「神の心は慈愛と公正」</quote>等々をいまこそたずさえて来た、旧き教えの完成者キリストのことばを、拒みつづけた<quote>「頑なな人々」</quote>。</sentence>
<sentence>すなわ<sampling type="end" />ち神殿の権威筋や政界のリーダーたち。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
