<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBh1_00034" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBh1_00034_F001">
<paragraph>
<sentence>　それは、主権者たる個々人相互のあいだでの結合契約<quote>「各構成員を、全体の不可分の一部として、<sampling type="start" />ひとまとめとして受取る」</quote><quote>「身体とすべての力を共同のものとして一般意志の最高の指導の下におく<noteMarker text="（注５）" />」</quote>という考え方であり、フランス革命とその人権宣言を捉え返そうとするマルクスにも深い影響を与えている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence>注５　ルソー『社会契約論』（岩波文庫）三一頁。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　つまり、ロックが労働をつうじ所有する個人が財産を守るために集合的に契約するというように、まさにブルジョア・アトミズムを体系の原理とするのに対し、ルソーの場合にはそれは否定され、<quote>「<sentence>この結合行為は、直ちに、各契約者の特殊な自己に代わって、一つの精神的で集合的な団体をつくり出す。</sentence>
<sentence>その団体は集会における投票者と同数の構成員からなる。</sentence>
<sentence type="quasi">それは、この同じ行為からその統一、その共同の自我、その生命およびその意志をうけとる</sentence>
」</quote>（同三一頁）というように、直接的社会契約にもとづく一般意志の下への個人の結合をそのガイストとするのである。</sentence>
<sentence>そのことによってのみ考えられる限りの平等はもたらされるのだ、<quote>「人は失うすべてのものと同じ価値のものを手に入れ」</quote>（同三〇頁）ると捉えるのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そこで、われわれがさらに注目しておかなければならないのは、ルソーは既にこの段階で<quote>「構成員についていえば、集合的には人民（ｐｅｕｐｌｅ）という名をもつが、個々には、主権に参加するものとしては市民（ｃｉｔｏｙｅｎ）、国家の法律に服するものとしては臣民（ｓｕｊｅｔ）とよばれる」</quote>（同三一頁）と、国家の構成員が私人と公人の両方の規定をうけとることを看破していることである。</sentence>
<sentence><quote>「市民というのは」</quote><quote>「徳をあらわすのであって、権利をあらわすのではない」</quote>とわざわざ但し書きをつけ、市民をシトワイヤンとするのは、人は個人的な野望と野心の下にのみ己を形成すべきではないことをルソーがいいたいがためである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence type="quasi">　<enclosedCharacter description="○">１</enclosedCharacter><quote>「<sentence>各個人は、人間としては、一つの特殊意志をもち、それは彼が市民としてもっている一般意志に反する、あるいは、それと異なるものである。</sentence>
<sentence type="quasi">彼の特殊な利益は、公共の利益とは全くちがったふうに彼に話しかけることもある</sentence>
」</quote>、<enclosedCharacter description="○">２</enclosedCharacter><quote>「彼の絶対的な、そして本来独立した存在は、彼として、彼が公共にたいして負っているところのもの〔をかえすこと〕を、ただで寄付することのように思いこませることがあるかもしれない」</quote>、<enclosedCharacter description="○">３</enclosedCharacter><quote>「そして彼は、国家を構成する精神的人格を、それが一個の人間ではないという理由から、頭で考え出したものとみなし、臣民の義務をはたそうとしないで市民の権利を享受するであろう」</quote>、<enclosedCharacter description="○">４</enclosedCharacter><quote>「このような不正が進めば、政治体の滅亡をまねくだろう」</quote>（以上同三五頁）</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　各人が主権者としてとりきめた一般意志の下への各人の従属というこの主張、社会契約を<sampling type="end" />空虚な法規としないために、<quote>「この契約は、何びとにせよ一般意志への服従を拒むものは、団体全体によってそれに服従するように強制されるという約束を、暗黙のうちに含んでいる」</quote>（同三五頁）という問題把握の在り方は、革新的なものだ。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
