<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBh1_00018" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBh1_00018_F001">
<paragraph>
<sentence>この目的は、一六一七年、リヨンで出版された第一作の表題『シェンケルの暴露、ないし、かくまで隠秘的だった記憶術』（Ｓｃｈｅｎｋｅｌｉｕｓ　ｄｅｔｅ<sampling type="start" />ｃｔｕｓ　：　ｓｅｕ　ｍｅｍｏｒｉａ　ａｒｔｉｆｉｃｉａｌｉｓ　ｈａｃｔｅｎｕｓ　ｏｃｃｕｌｔａｔａ）で述べられている。</sentence>
<sentence>そして彼は<quote>「シェンケルを暴露する」</quote>という御立派な仕事を、次の二つの作品でも継続した<noteMarker text="（３６）" />。</sentence>
<sentence>シェンケルが一度も出さないジョルダーヌス・ブルーヌスという名前をおしゃべりなペップは口にしている<noteMarker text="（３７）" />し、彼が示す秘密とはいささかブルーノ風の特徴を備えたもののように思われる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence>（３６）　『告訴、または人為的記憶術の実践法についての易しい入門書』、リヨン、一六一九年、および、『シェンケルを照らしだすセーヌスの光ないし審判』、リヨン、一六一九年。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<noteBody>
<sentence>（３７）　ペップのブルーノへの言及には、ロッシ『普遍の鍵』、一二五頁（Ｎ・バダロニの論文の引用）が言及している。</sentence>
<sentence>さらにロッシ<quote>「ブルーノ・ノート」</quote>、『哲学史研究』、第一四巻（一九五九年）、一九七―二〇三頁をみよ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　ペップはブルーノの諸作、特に数回引用している『影』を注意深く研究している<noteMarker text="（３８）" />。</sentence>
<sentence>また、記憶のイメージとして用いられる魔術的図像についての長いリストは、『イメージ』のそれを大いに思わせるものがある。</sentence>
<sentence>ペップによれば、許された者にしか分からない哲学的神秘の数々が記憶術の中には含まれているという<noteMarker text="（３９）" />。</sentence>
<sentence>彼の小ぶりな著作にはブルーノのような不可思議な哲学的、視覚的迫力は何もないが、ある奇妙な一節で、古典的、スコラ哲学的記憶術についての著作は宇宙の秩序に関するヘルメス主義的暝想に適用されうる、という私がこれまで知りえたなかで最も明確な説明の一つを、彼は与えてくれているのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence>（３８）　『告訴』、三六―一一三頁、『審判』、一二―三頁等。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<noteBody>
<sentence>（３９）　『シェンケルの暴露』、二一頁。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　トマス・アクィナスの『大全』（第二巻第二部、四九）から記憶についての有名な箇所を引いて記憶における順序についてのトマスの説を強調した後、彼はすぐに<quote>「〈ポイマンドレス〉におけるトリスメギストスの第五の説教」</quote>から引用する。</sentence>
<sentence>彼が使用しているのは、フィチーノによる『ヘルメス選集』のラテン語訳、『ポイマンドレス』である。</sentence>
<sentence>その第五論文は、<quote>「明らかにして明らかならざる神」</quote>についてのものである。</sentence>
<sentence>これは、神の顕現としての宇宙の秩序について、またこの秩序を黙想することによって神の姿が明らかにされていくというヘルメス主義的体験について、熱狂的に綴った文章である。</sentence>
<sentence>次に『ティマイオス』の引用があり、続いて、秩序正しく配置することが記憶の最善の援助であるとするキケロの『弁論家について』、さらに記憶術は場とイメージとの組織であるとする『ヘレンニウスへ』（彼はこれをなおキケロの作と考えている）が引かれる。</sentence>
<sentence>最後に彼は、繰り返しての熟考が記憶を助ける、というアリストテレスとトマ<sampling type="end" />スの規則に戻る<noteMarker text="（４０）" />。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
