<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBh1_00005" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBh1_00005_F001">
<paragraph>
<sentence>だから<quote>「自分は宮中席次八六五番である」</quote>とか<quote>「一千番ちょうど<sampling type="start" />である」</quote>とかが話題になり、誇りにもなった。</sentence>
<sentence>庶民に宮中席次はなかったが、“宮中席次”的なるものは日本の社会にまだ残っている。</sentence>
<sentence>社員番号しかり、結婚<ruby rubyText="ひ">披</ruby><ruby rubyText="ろう">露</ruby><ruby rubyText="えん">宴</ruby>の席順しかりである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この一億総公務員化は複眼思考を養うには妨げとなる。</sentence>
<sentence>言い換えると、それは<quote>「自分の幸、不幸を共同体との関係でどう考えるか」</quote>という問題になる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　まず、“われ”は“われわれ”とともに存在しているのだが、ではどこまでが一体“われわれ”なのか。</sentence>
<sentence>夫婦、家族、親族、友人、知人、地域社会の人、企業仲間、同業者、同国人、同人種…など“われわれ”の範囲は捉えどころがないほど変幻自在である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　チャールズ・ダーウィンはその著『人間の由来』の中で、<quote>「動物と違って人間は人間を殺すが、しかし太古以来闘いはすべて群れと群れの間の闘争で、個人同士が殺し合うことはなかった」</quote>と考えていた。</sentence>
<sentence>また、ダーウィンは<quote>「太古から人間は社会的存在であり、いつも群れをつくって生活し、群れの中に共有されている文明と文化によって生きてきたが、その群れと群れの間で闘争が繰り返されるとき、〈愛国心、忠誠心、従順、勇気、同情、相互扶助、そして群れ全体のためなら喜んで自分は犠牲になるという精神〉において優れている群れが勝利を得て子孫を増やしてきた」</quote>と考えた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　こうした自然<ruby rubyText="とう">淘</ruby><ruby rubyText="た">汰</ruby>の結果、人間はどのようになったのか―。</sentence>
<sentence>つまり<quote>「現在の人類は自分でも不思議に思うほどいつも仲間全体のことを心配し、仲間のためなら進んで犠牲になるという性質をその血の中に持っている」</quote>と説く。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　同様の傾向は、人間に限らず、群れをつくる動物には広く認められる現象で、ロバート・アードレイは『アフリカ創世記』の中で、そうした忠誠心と自己犠牲の英雄的な行動の実例をサル、シカ、イヌ、トリなどの観察から広く紹介している。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　こう考えると、人類が<quote>「個人主義」</quote>では幸福になれないと考えてしまう理由が<ruby rubyText="うなず">頷</ruby>けるというものだ。</sentence>
<sentence>頭脳の配線やプログラムの中に<quote>「集団主義」</quote>はセットされているのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　われわれの先祖はいつも群れをつくって暮らし、仲間から褒められる機会があれば何でもしようと決断するようなタイプの人たちが優秀とされてきた。</sentence>
<sentence>だが、産業革命以降のヨーロッパや日本のように、経済が発展して人口が爆発的に増加する場合には、その他の性質の遺伝子を持った人たちも生まれてきて人間のタイプが多様化した。</sentence>
<sentence>そしてその後、戦争がなければその子孫も増加した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そのためかどうか、<quote>「個人主義」</quote>を説く思想家や哲学者が出現し、一般にも受け入れられるのは人口爆発期とそれに続く平和な時代の存在を抜きにしては語れない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　いまの日本はちょうどそういう時期に入ったところかもしれな<sampling type="end" />い。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
