<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBh1_00019" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBh1_00019_F001">
<paragraph>
<sentence>それは信仰を同じくするもののあい<sampling type="start" />だの、信仰をかざしたたたかいであり、民族共同体の枠のなかにおける民衆のたたかいであった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　とはいうものの、<quote>「信仰を同じくする」</quote>とはいっても、それはもとから同じであったという意味ではなく、広く<quote>「神」</quote>の信仰としては共通するものがあったとはいえ、<quote>「伊勢信仰」</quote>として明確に統一された国民信仰が最初から存在したものでなく、繰りかえされる<quote>「おかげまいり」</quote>の集団運動のなかで、統一されつつあったのである。</sentence>
<sentence>真宗の僧侶や信徒にたいする攻撃も、その運動の一環としてあらわれたものである。</sentence>
<sentence>神仏しゅじゅ雑多な信仰に生きている民衆のなかに、伊勢神宮の<quote>「おふだ」</quote>が降ることによって、民衆の信仰が、統一した民族的宗教を形成する方向へ導びかれていくのである。</sentence>
<sentence>しかし、その統一を推進するものは、けっして<quote>「天皇の祖先神」</quote>という神格の尊さではない。</sentence>
<sentence>民衆の現実生活の内部から溢れてくる民族的統一をもとめる力である。</sentence>
<sentence>民衆の生活を破壊にみちびいている、幕藩封建政治の矛盾にたいする民衆の抵抗のエネルギーそのものである。</sentence>
<sentence>慶応<quote>「ええじゃないか」</quote>のころに流行した、<quote>「御蔭世直しくどき節」</quote>は、このような民衆意識の成長をよく語っている（一六八ページ参照）。</sentence>
<sentence>また<quote>「ええじゃないか」</quote>に<quote>「世直し」</quote>思想の影響がみられることは、当時阿波で歌われたものに、<quote>「日本国のよなおりはええじゃないか」</quote>という文句があったことでも知られる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「ええじゃないか」</quote>が、こうした<quote>「世直し」</quote>思想を底流とした<quote>「民衆騒動」</quote>を本質としたとしても、それがついに全国的な大衆的革命運動にまで発展することなく、地方分散的な<quote>「騒動」</quote>に終ったことは明らかな事実である。</sentence>
<sentence>そしてそれも、<quote>「空腹となれば牡丹餅を食ひ、酒を呑みて酔ひ踊り、眠くなれば誰の家にても遠慮なく寝」</quote><quote>「人妻に戯れ、他の夫の腕に抱かれて、ドウデモえゝぢやないかと踊る」</quote>という、狂乱で終ってしまったのである。</sentence>
<sentence>そしてその間に、反幕府側のクーデターが成功し、いわゆる<quote>「大政奉還」</quote>がおこなわれた。</sentence>
<sentence>日本の政治的支配者が、将軍から天皇へと交替するという重大な政治的変革過程に、<quote>「世直し」</quote>思想に動かされた民衆の動揺が見られながら、しかもその民衆のエネルギーが、明確な政治的方向を見出さないで、たんなる<quote>「ええじゃないかおどり」</quote>に終ってしまったのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「ええじゃないか」</quote>という言葉じたい、<quote>「政治のことなどどうでもええじゃないか」</quote>、<quote>「幕府でも朝廷でもどちらでもええじゃないか」</quote>、という意味がふくまれていたとも考えられ、まさに<quote>「過渡期的大衆混乱」</quote>の様相を呈したと見られる。</sentence>
<sentence>しかもこの言葉が、それ以前の<quote>「おかげまいり」</quote>には聞かれず、このときになって、忽然とあらわれていることも、注意す<sampling type="end" />べきである。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
