<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBh1_00014" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBh1_00014_F001">
<paragraph>
<sentence>更に注目に値するのは、翌年三月九日に本道寺から寺社奉行所へ提出した『再返答之条々覚事』という文書の中で、“<sentence>一世行人が、いずれも海号をつけ尊海行人とか信海行人というのは、空海和尚の海の字をつけたもので、空海の支流を汲むことを示したものであること。</sentence>
<sentence>また一世行人とは、真言密教の根本である一生即身成仏となる異名であること。</sentence>
<sentence>これは他宗派が<ruby rubyText="えん">遠</ruby><ruby rubyText="ごう">劫</ruby>成仏なのに対し、空海が樹立した哲理であり、それゆえに他宗派に勝るといって『十住心論』を著したこと。</sentence>
<sentence type="quasi">一世行人が入定の図を見たのは永禄十二年であること（但し、この入定云々の意味<sampling type="start" />は不明であるが、一世行人による即身仏誕生の謎を解くカギが秘められているように思われる）</sentence>
”などを列記しているのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この文書の書かれた寛文六年といえば、湯殿山麓にある現存最古の即身仏・本明海上人が、寛文二年から始めた三千日の仙人沢山籠を行なっている最中であった。</sentence>
<sentence>しかも、こうした一世行人への見解や、空海の樹立した即身成仏理論との結びつき、また入定に関することを述べた点、これが最初の記録なのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<figureBlock>
<figure>
</figure>
<caption>
<sentence type="quasi">羽黒山別当・天宥</sentence>
<br type="automatic_original" />
</caption>
</figureBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">（６）眠りをさました湯殿山</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　湯殿山は、羽黒山側に併呑されそうになって、ようやく真言宗のなんたるかを勉強し始めたようである。</sentence>
<sentence>それは前に述べたように、本道寺から寺社奉行所へ提出した文書の中に空海の『即身成仏義』や『十住心論』などの著作を持ち出して理論武装を始めたことが雄弁に物語っている。</sentence>
<sentence>とはいえ、この文書の終わりに<quote>「右の湯殿行法の内証や、弘法大師の理論については、愚痴無智の拙僧などでは百分の一も説明することが出来ないから、願わくば古義・新義の本寺の方へお尋ね下され<ruby rubyText="た">度</ruby>く」</quote>と記しているのは、本音であったろう。</sentence>
<sentence>一応、<ruby rubyText="もっと">尤</ruby>もらしく書いてはみたが、万一、幕府へ呼び出されて質問されたら大変だという四ヵ寺の心痛ぶりが眼に見えるようである。</sentence>
<sentence>ということは、湯殿四ヵ寺は真言宗とはいえ、その何たるかを知らなくても、今まではちゃんと生活できていたからに違いない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　実は、湯殿四ヵ寺の中で、清僧がいたのは裏口の大日寺と本道寺だけで、表口の注連寺と大日坊には正式の僧侶がいなかったというのである。</sentence>
<sentence>それは文化元年（一八〇四）に、寺社奉行水野出羽守忠邦が庄内藩に命じて湯殿山と真言四ヵ寺との関係を書き出させた際、大日坊が代表して提出した『湯殿山由来並別当四（虫喰）』という文章の中に、こうある。</sentence>
<sentence><quote>「天下安全五穀成就の祈禱は、本道寺と大日寺は清僧がいるから出来るが、注連寺と大日坊には清僧がいないので寛永年中前後から最上出羽守没落のため浪人した武士を取り立て、剃髪して僧衣を着せ、両寺ともこれを清僧代わりに用いている」</quote>というのだ。</sentence>
<sentence>寛永年中といえば、寛永十六年には天宥が第一回の訴訟をおこしている。</sentence>
<sentence>天宥の魔手に、湯殿山も眠りをさましたのであろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そもそも、仙人沢における山籠修行をみると、最初は羽黒も湯殿も区別がなかった。</sentence>
<sentence>例えば寛永十八年、春日局の命令により久米助右衛門という武士が、二代将軍秀忠と秀忠夫人の菩提を<ruby rubyText="とむら">弔</ruby>うため羽黒行人となり、春海と改名、大日坊から仙人沢へ十五年間山籠したという記録がある。</sentence>
<sentence>この春海の場合、即身仏となるのが目的でなかったことは確かであり、後に老衰して<sampling type="end" />歩行不自由になったため江戸へ帰っている。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
