<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBh1_00027" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBh1_00027_F001">
<paragraph>
<sentence>　仮に『ダンマパダ・アッタカター』がかれの作ではないとしても、膨大な著作がすべてかれ個人に帰するものではないとしても、長年『<sampling type="start" />ジャータカ』や『アッタサーリニー』の講読に参加させていただいてきた私としては、語義解釈の定形にかれの癖らしきものを見出し、理解を深めたことは事実です。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　私事になりますが、私がインドへ旅したのは昭和四五年、スリランカへは五五年のことでした。</sentence>
<sentence>大寺ではブッダゴーサ長老の精勤を偲び、感慨深いものがありました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">三　翻訳にあたって</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　一般にパーリ仏教文学翻訳の難しさは、語感を正確に把握するためにはパーリ語にとどまらず、サンスクリット語の語根の知識も必要であり、仏教の理解はもちろんのこと、背景にある古代インドの神話や文化、哲学史の知識も必要であり、そして重要な主題となる偈と称する詩がこれまた厄介で、語の省略をどう補って理解するか、正確な文法知識に加えて、ほとんど直観に近い詩心も必要と言えましょう。</sentence>
<sentence>そして人生を文学に重ねてこそ理解が深まってくる年月の経過も必要と言えるかもしれません。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　翻訳にあたって、次のような点に留意いたしました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　訳語表現は、今日に至る仏典伝承の趣旨を思い、伝統的見解を尊重し、時流に迎合した表現は、永続性のないものとしてなるべく避けました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　これはブッダゴーサ長老の註解あっての書であるという前提と立場のもとに、その註を参照し、それをもとに原文にはない語も補って意訳してみました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし<quote>「不放逸」</quote>という言葉一つを取り上げてみても、千篇一律の訳語を物語のすべてに機械的に当てはめるわけにはまいりません。</sentence>
<sentence>また無理に訳語を統一する必要もないと思います。</sentence>
<sentence>言葉というものは前後の関係から成り立つものですから。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　またブッダゴーサ長老の註解は後代の南方上座部仏教の見解が見られ、偈のほうは初期の形を保って伝承されて来たというところに無理があるのか、偈と物語と註解とは、どう関連しているのか、こじつけではないかと首をかしげたくなるような内容のものもないではありません。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ともあれ力不足の私にとって、これはいわば<quote>「このように私は聞きました（Ｅｖａｍ　ｍｅ　ｓｕｔａｍ）」</quote>というノートなのです。</sentence>
<sentence>道元の<quote>「徒らに言葉をもてあそぶこと勿れ」</quote>を自戒といたしました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　文意の取り扱いについては、一般読者を対象に出来るだけ平明にと心がけたつもりではありますが、原典直訳にひきずられてしまったところもあります。</sentence>
<sentence>連続体や長行は、文意が通るように処理してみました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　原文では文末に全掲している主題となる詩偈を、ここでは冒頭で全掲し、生硬な専門用語はなるべく避け、易しい言葉で置き換えました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　思いきって註を廃し、文中で自然にわかるように苦心いたしました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　括弧でくくられた補い<sampling type="end" />のことばや、用語の理解を助けることばは、文の流れを中断し、読みづらくするものであり、したがって最小限にとどめました。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
