<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBh1_00029" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBh1_00029_F001">
<paragraph>
<sentence>　<sampling type="start" />さらに、これまでの研究は聖典や規約のように三人称としての他者に向かって書かれたもの、いわゆるエクリチュール（記述）のみを研究対象とし、悩めるものと救済者がかわすパロール（言葉）の重要性に気付いていないように思われる。</sentence>
<sentence>後に教祖となった者にとっても、また初期の教団にとっても、最も大切なのは救済をめぐってかわされる会話である。</sentence>
<sentence>それは状況に規定され、悩める者と救済する者との個別的、一回限りの出会いである。</sentence>
<sentence>救済の思想は一回性のなかで最もよく表現される。</sentence>
<sentence>それが教団として組織を整えるために<quote>「書かれたもの」</quote>となり、一回限りの癒しは普遍的な救済の論理へと変わっていく。</sentence>
<sentence>聖典や規約のように書かれたものも、悩める者との間にかわされた会話も、共に民衆宗教を理解するために重要である。</sentence>
<sentence>一方の研究を行えば、他方は無視していいというものではない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　前記の安丸の論文はＭ・ヴェーバー<noteMarker text="註（４）" />の『プロテスタンティズムの倫理と資本主義の精神』（岩波書店）における問題意識―世俗的禁欲と近代社会形成の関係を問う―をとり入れ、日本の近代に固有の禁欲について分析を進めたものであった。そこでは、富士講の食行身禄が述べた<quote>「正直、慈悲、情、不足」</quote>や、丸山教の開祖・伊藤六郎兵衛の説く<quote>「しまつ、つつしみ、たしなみ」</quote>といった通俗道徳がとりだされ、未熟な世直しの運動になっていったとされる。安丸にとっては、民衆宗教は社会変革の思想形成の有無からのみ問われている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence>（４）　Ｍ・ヴェーバー『プロテスタンティズムの倫理と資本主義の精神』岩波書店、大塚久雄の新訳は一九八八年。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　だが、民衆宗教の成立には、まず強固で分裂気質の性格をもった人物がいて、病いや争いによる―なお貧、病、争が入信の三大動機と一般にいわれるが、貧は直接的動機としては少ない―精神的危機に直面し、神懸かりとなり、再び異常な精神状態から平常にもどる個人の人格変容の過程がなければならない。</sentence>
<sentence>その次に、平常と神懸かりを往き来することができるようになった異常の人を、信者たちが救済者として読み直していかねばならない。</sentence>
<sentence>こうして、ようやく個人の救済から世直しの観念までが混合した宗教思想が創られていくのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　安丸の論文では、この成立過程が逆転させられ、<quote>「通俗道徳的自己規律を懸命に実践し、極度の忍従、謙譲などの生活態度を身につけている一介の庶民が、秘められた憤りを爆発させて社会全体を批判しうるためには、この時代では宗教的媒介が不可欠だった」</quote>という、世直し観念先行論となっている。</sentence>
<sentence>民衆宗教に社会変革の思想形成をみたいという著者の願望は理解できるが、民衆宗教は個人の救済と世直<sampling type="end" />しの幻想が織りなすところで躍動しており、最初から世直しの観念を前提にして分析すると、ひどく歪んだものになってしまう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
