<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBh1_00003" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBh1_00003_F001">
<paragraph>
<sentence>　戦後における〈物質〉、〈肉体〉、〈有形なるもの〉の謳歌は、まさにフィジック（物質、肉体、有形なるもの）の解放の結果であるが、そ<sampling type="start" />れらの謳歌と、さまざまな理論や思想の自己科学化の僭称とを合わせて、これをフィジックス主義の名で私は呼んだわけである。</sentence>
<sentence>〈有効性〉、〈具体性〉、〈経験的なるもの〉などがその指標であり、哲学・思想の分野でいえば、マルクス主義やプラグマティズムはもちろん、実存主義も多分に実感に引きよせられて、そうしたものとしてうけ入れられた。</sentence>
<sentence>〈実証〉、〈データ〉、〈<ruby rubyText="マテリアル">素材</ruby>〉の尊重と重視も、フィジックス主義の一環をなすものであれば、〈哲学〉にかわって〈思想〉という言葉が盛んに使われるようになったのも、そうした動向のなかでのことであった。</sentence>
<sentence>哲学が事物についての、より論理化され概念化された原理的思考であるのに対して、思想はもっと素材やデータに即し、そこにあるさまざまな問題や意味を思いめぐらす思考であるからである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　もちろん、このような学問・思想上のフィジックス主義、<ruby rubyText="マテリアリズム">素材主義</ruby>は、さらに広くは、戦後のわが国における経済復興や技術革新などを背景にした〈事物〉あるいは〈物〉の氾濫の動向と軌を一にするものであり、この動向も、第二次大戦を含む戦時および準戦時に、永い間にわたって極度に禁じられた欲望や日本人の好奇心の解放の結果であるとも、禁圧の裏がえしであるとも言えるのである。</sentence>
<sentence>だが、実証、データ、素材などが意味と秩序を与えられずにいたずらに氾濫するとき、そこにもたらされるのは、無意味と無秩序である。</sentence>
<sentence>それほどまでには言わなくとも、物事の意味が稀薄になり、もののけじめが曖昧になるであろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　哲学にかわって〈思想〉という言葉が盛んに使われたのち、あるいは〈思想〉という言葉が盛んに使われているなかから、《哲学がない》とか、《哲学が欠けている》とかいう言い方で、ふたたび〈哲学〉が求められてきたのも、物事の意味とけじめあるいは秩序が強く求められてきたからであろう。</sentence>
<sentence>それも<ruby rubyText="ドグマティック">教条的</ruby>に外から与えられたものではなく、自分自身で考えることなしには、自分の〈意味〉や〈秩序〉にならないことに気づかれるようになった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　物事の意味や秩序などは、フィジックスに即しつつ、しかもなんらかの意味で、フィジックスを超えたところに立たないかぎり、これを与えることも考えることもできないし、物事について原理的かつ自由に考えるということもそういう地点に立たなければ不可能である。</sentence>
<sentence>そこで、私は〈哲学〉イクォール〈<ruby rubyText="メタ・フィジックス">形而上学</ruby>〉ということを積極的に説こうとするものであるが、そのことは当然、少なくとも戦後このかたのわが国で行なわれてきた〈形而上学〉観とはかなりちがった見方に立っていることを意味している。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　戦後のわが国における形而上学の蔑視はその背景にある理論的否定を自明の理と<sampling type="end" />するところから生ずるのであるから、その理論的否定の根拠をあらためて問いなおしてみることが必要であろう。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
