<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBh1_00017" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBh1_00017_F001">
<paragraph>
<sentence>そのとき幼子は二人の男の兄弟と遊<sampling type="start" />んでいたが、その一人は、口がきけなかったという。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ゴドウィン・サマララトネもトゥシータの話を記録した。</sentence>
<sentence>少女は、家の近くに犬がつながれていて、餌に肉をもらっていたと語ったが、それはおかしな話に聞こえた。</sentence>
<sentence>仏教徒はふつう肉を食べないし、犬をペットとして飼うこともめったにない。</sentence>
<sentence>スリランカには犬がたくさんいるが、たいていはゴミをあさる野良犬だ。</sentence>
<sentence>しかし調べてみると、少女が正しかったことがわかった。</sentence>
<sentence>ニマルカンティの家の近所に犬を飼っている猟師がいて、餌に獲物の肉をやっていたのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　前世の父親は寺院でときどき僧侶の仕事もしており、ココナツ割りの儀式にも参加していたと少女は言い、儀式の仕草を手真似でやって見せた。</sentence>
<sentence>私たちのチームは父親が手伝いをしていたという寺院を訪ね、儀式のもようを撮影させてもらった。</sentence>
<sentence>火にあぶられたココナツが、少女が説明したとおりの仰々しい作法でうち割られていく。</sentence>
<sentence>人生の悩みが解決することを象徴しているとのことだった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　スティーブンソン博士はトゥシータの前世の家族を正しくつきとめたことを確認するために、二〇軒並んだ屋台店を一軒一軒訪ね、家族に口のきけない男の子はいなかったか、子どもが水死したことはなかったかと聞いてまわった。</sentence>
<sentence>トゥシータは三〇項目の事実を申し立てており、そのうち二八項目が照合可能なものだった。</sentence>
<sentence>そのうち二三項目が、ニマルカンティの人生に実際に起きていたことと一致していた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　花売りの店先で、満開の花をあざやかに飾りつけている悲しげな眼をした青年にカメラを向けた。</sentence>
<sentence>ニマルカンティの口のきけない兄だった。</sentence>
<sentence>母親が私たちを野原の向こうの川へ案内してくれたときは胸が痛んだ。</sentence>
<sentence>その岸辺で母親が洗濯をしているあいだ、幼子は二人の兄弟と遊んでいた。</sentence>
<sentence>悲劇の日から一六年がたっていた。</sentence>
<sentence>事故の起きたことを母親に告げることができなかった兄は、その日も悲しげに川面を見下ろしていた。</sentence>
<sentence>母親の眼には涙が光っていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　スリランカの四人の前世を記憶する子どもたちのうち、あとの二人はそれぞれ興味深い記憶をもつ六歳の少年と少女である。</sentence>
<sentence>真剣な眼差しをした少年のドゥミンダは、仏教だけで使われるパーリ語で書かれためずらしい経を唱えることができる。</sentence>
<sentence>そのうえ、幼い彼が、亡くなった大僧院長にそっくりのふるまいをするという。</sentence>
<sentence>彼はその大僧院長の生まれ変わりだと考えられているのだ。</sentence>
<sentence>もう一人のディルクシという名の少女は、今は二組の両親から宝物のようにだいじにされているが、前世で暮らしたという土地の川に来て、かつて自分がおぼれた場所を正し<sampling type="end" />くさし示したという。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
