<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBh2_00074" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBh2_00074_F001">
<paragraph>
<sentence>それは<sampling type="start" />バーミングハムのまわりで起こっては消え、アラバマやミシシッピーで寄せたり退いたりしていた。</sentence>
<sentence>だが、ケネディー兄弟とリンドン・ジョンソンの強固な姿勢によって、潮の流れは変わっているように思えた。</sentence>
<sentence>ブル・コナーの人気も衰えていた。</sentence>
<sentence>彼は卒中に襲われ、しばらくの間、車椅子に乗りながら州の公益事業長官を努めていたが、ついに死んだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　バーミングハムはもはや表舞台ではなくなった。</sentence>
<sentence>南部全体が表舞台ではなくなった。</sentence>
<sentence>焦点は徐々に南部の市民権から北部へ、さらに全国へと移っていった。</sentence>
<sentence>今や警報を発しているのはヴェトナムだった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　四月六日の朝にタトワイラー・ホテルにチェックインしたとき、一一一七号室から一〇六〇号室へ移されたことは長い間すっかり忘れていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一九七七年、バーミングハム市は、消防署が老朽化し、しかもすでに使われなくなっていたので、その改築を決定した。</sentence>
<sentence>二階は古い文書の置き場として使われていた。</sentence>
<sentence>保存する必要のある書類がないかどうか調べるため、バーミングハム公立図書館のロバート・コーリーとＪ・Ｒ・マービンが派遣された。</sentence>
<sentence>二人が汚い階段を上がっていくと、天井は傾き、ファイバーボードの容れ物に入った書類がいたるところに放置されていた。</sentence>
<sentence>それをひっかきまわしているうちに―たまたま、書類の山の下になっていた―公民権問題に関する掘り出し物、つまりバーミングハム警察の七年分の秘密文書が出て来た。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そこには録音テープ、盗聴記録、張り込みの詳細な記録、電話の録音、バーミングハムの公民権運動と関わりがあるとみなされたあらゆる人物を警察が監視した際の、一九五七年から六三年にわたる記録などがあった。</sentence>
<sentence>そのほか、ホテルやモーテルに記者や運動家がチェックインした場合に、フロント係は警察に知らせることとされていた事実を示す書類、市民権組織や黒人組織の会合に出席した諜報員の報告などがあった。</sentence>
<sentence>全体として、南部の市民権運動に関するもっとも価値のある、しかも完璧な文書の一つといってよかった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ブル・コナーは七年前に死んでいた。</sentence>
<sentence>彼の名前に象徴されるこの時代ははるか昔の出来事になっている。</sentence>
<sentence>だが、彼は、不本意にも、歴史に対してめったにない資料を提供することになった。</sentence>
<sentence>それは完全なものではなかった。</sentence>
<sentence>というのは、私のバーミングハム訪問の記録が発見されなかったのだ。</sentence>
<sentence>しかし、ホテルの一一一七号室から一〇六〇号室への移動の理由は明らかだと思われる。</sentence>
<sentence>私はまちがって、<ruby rubyText="バッグ">盗聴器</ruby>のない部屋に入れられたのだ。</sentence>
<sentence>フロント係りはミスを取り繕うために一〇六〇号室へ私を移動させたのだった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　旧消防署にはなぜ私に関<sampling type="end" />するテープや監視報告がなかったのだろう。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
