<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBh2_00055" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBh2_00055_F001">
<paragraph>
<sentence>我が国で<quote>「ローマ」</quote>レタスと言われているものはラブレーという名の旅行者によってフ<sampling type="start" />ランスに持ち帰られた。</sentence>
<sentence>アンドリノープル〔アドリアノープル〕から最初のライラックを持って来たのは、我々がしばしば手紙を引用するビュスベックであり、ライラックは、風の力でウィーンの田舎全体に広がった。</sentence>
<sentence>しかし、それだけで大事であるものにこの一覧が何を付け加えることがあろうか。</sentence>
<sentence>大事なことは、地中海の交流の豊かさ、大きさである。</sentence>
<sentence>この寄せ混ぜの地帯では、初めから文明の集団が数多いだけにますます結果においても豊かである。</sentence>
<sentence>ある場所では、文明の集団は、ある程度の間隔を置いて交換や借用がおこなわれているが、はっきりと見分けられる。</sentence>
<sentence>別の場所では、我が国のロマン派の作家たちが描いてみせるようなオリエントのあの港を彷彿とさせる途方もない雑踏のなかで混じり合っている。</sentence>
<sentence>港は、あらゆる民族、あらゆる宗教、あらゆる種類の人間の出会いの場であり、地中海世界に含まれるあらゆる髪型、服装の流行、料理、風俗の出会いの場である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence type="quasi">（２０）　ラブレーからジャン・デュ・ベレー宛書簡、リヨン、一五三四年八月三十一日、ｕｎｉｃａｍ　ｐｌａｔａｎｕｍ　ｖｉｄｉｍｕｓ　ａｄ　ｓｐｅｃｕｌｕｍ　Ｄｉａｎａｅ　Ａｆｒｉｃｉｎａｅ．</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<noteBody>
<rejectedBlock type="foreign" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　テオフィル・ゴーティエは、『コンスタンティノープルへの旅』において、それぞれの寄港地で、あの大群衆の仮面舞踏会の光景を入念に記述している。</sentence>
<sentence>我々は彼の楽しみを共有するが、そのあとで思わずいつもの記述を飛ばして読んでいることに気づく。</sentence>
<sentence>なぜなら記述はいつも同じだからだ。</sentence>
<sentence>どこでも同じギリシャ人、同じアルメニア人、同じアルバニア人、レヴァント人、ユダヤ人、トルコ人、そしてイタリア人である。</sentence>
<sentence>ジェノヴァ、アルジェ、マルセイユ、バルセロナ、あるいはアレクサンドリアの港町で、昔ほど人目を引くことはないが、今でも生き生きとしている光景を考えてみると―さまざまな文明の明らかな不動性があるような気がする。</sentence>
<sentence>この文明の錯綜を解きほぐそうとする場合、思い違いをすることほど簡単なことは何もない。</sentence>
<sentence>歴史家は、サラバンドがスペインの古くからある伝統的なダンスだと考えていたが、これがセルバンテスの時代に現れたばかりであることに気づく<noteMarker text="（２２）" />。</sentence>
<sentence>歴史家は、マグロ漁はジェノヴァの漁師、ナポリ人、マルセイユ人、あるいはコルス岬の漁師特有の仕事と思っていた。</sentence>
<sentence>実際には、アラブ人がマグロ漁をおこなっていて、十世紀頃に伝えたのである<noteMarker text="（２３）" />。</sentence>
<sentence>要するに、歴史家は、ガブリエル・オーディジオ<noteMarker text="（２４）" />にならって、真の地中海民族とは、大きな港だけ引用すると、ヴェネツィア、アルジェ、リヴォルノ、マルセイユ、サロニカ、アレクサンドリア、バルセロナ、コンスタンティノープルといった<sampling type="end" />あの色とりどりの、国際色豊かな港に住む民族であると考える傾向があるようだ。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
