<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBh2_00075" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBh2_00075_F001">
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">スクウォッターハウス・パ<sampling type="start" />ーティー</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　一九九〇年一〇月二日、太陽が沈み、ひんやりした空気がベルリンを覆い始めた頃、ようやく今夜が歴史的な夜であることがじわじわと感じられてきた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　東ドイツが地図の上に存在するのも、あと数時間を残すだけとなった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　アレキサンダー広場の周辺はもちろんのこと、カール・リープクネヒト通りに面した、僕らの新しい宿泊先であるパラスト・ホテル前まで、道路の両脇にはびっしりと屋台が並んでいた。</sentence>
<sentence>焼きソーセージ屋はもちろんのこと、マッシュルームとジャガイモを炒めたものを売る屋台、ワインやビール、ぬいぐるみを売る屋台と、ドイツ中の屋台が集まってきたのではないかと思うぐらい、隙間なく並んでいた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　市内には朝から大規模な交通規制が敷かれ、ベルリン中いたる所に警察官の姿を見かけた。</sentence>
<sentence>一度、道を聞く必要に迫られ、警察官の一人に聞いたところ、彼はもちろん、周囲の警察官もほとんどベルリンのことを知らず、答えられなかった。</sentence>
<sentence>彼らは今日のために、地方から駆り出された警察官だった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　今日のベルリンは、大晦日とクリスマスとサミットが同時にやって来たみたいだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それにしてもすごい人波だった。</sentence>
<sentence>いったいどこからこれだけの人が、と思うほど広場は人、人、人で埋め尽くされている。</sentence>
<sentence>地の底からでも湧いて出てきたみたいだ。</sentence>
<sentence>人の波はリモートコントロールされたロボットのように、みんな同じ意志を持ち、ウンター・デン・リンデンからブランデンブルグ門の方へと移動していた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　僕らは夜九時に、スザンネと東ベルリンのＵバーン、シュタット・ミッテ駅で待ち合わせていた。</sentence>
<sentence>今夜はスザンネと、チェックポイント・チャーリー近くのスクウォッターハウスで開かれるパーティーに行く約束をしていた。</sentence>
<sentence>そのパーティーはさておき、東ドイツが消える瞬間を、僕はスザンネと一緒に過ごしたいと思っていたのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　約束の時間にはまだ少し余裕があったので、僕らはシュタット・ミッテ駅から一つ目のオットー・グローテヴォル街駅で降りてみた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ホームに降り立つと同時に、湿りけのある、カビくさい空気が僕を包んだ。</sentence>
<sentence>その匂いが、この駅がまだ再開されて間もないことを物語っていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　戦前は高級ホテルや官庁が立ち並び賑わっていたライプツィヒ広場の真下ということもあってか、僕の立っているホームの足元、天井、壁、柱、階段、ベンチと、目に映るものすべてが紫色の大理石でできており、強い威厳があった。</sentence>
<sentence>この駅のたたずまいは、ティアガルテンに残っている旧日本大使館やイタリア大使館、オリンピック・スタジアムや、西ドイツのニューンベルグ郊外にある、ヒトラーのための野外集会場などを彷彿<sampling type="end" />とさせるものがあった。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
