<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBh2_00009" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBh2_00009_F001">
<paragraph>
<sentence>しかし、夜は暗闇のために、昼はしばしば嵐が吹き、雲がたちこめるために時間の長さを正確に測<sampling type="start" />定することができなかった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　長いあいだ思索をつづけ、ついに有益で巧妙な発明を思いついた。</sentence>
<sentence>建築様式にみせた独創性がここでも発揮された。</sentence>
<sentence>七二ペンスの蜜蠟で六本の蠟燭をつくり、いずれも十二インチの長さにした。</sentence>
<sentence>六本の蠟燭は一昼夜、正確に二四時間燃えつづけた。</sentence>
<sentence>しかし、ときおり教会の戸口や窓、部屋の壁の割れ目から入るすき間風のため、蠟燭の火は消え、一定の時刻にならないうちにその機能を停止させる不都合がしばしばあった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そこでアルフレッドはどうしたら風を遮断できるか思案にくれた。</sentence>
<sentence>その結果きわめて有効で巧妙な方法を思いついた。</sentence>
<sentence>まず木材と白色の牡牛の角を用意して、これを平らに削った。</sentence>
<sentence>牡牛の角はうすくなるまで削るとガラスの容器に劣らないくらい透明になる。</sentence>
<sentence>この材料で角灯をつくったのである。</sentence>
<sentence>夜になってなかに蠟燭を入れ、火をともすと内側とおなじくらい外側でも明るく輝いた。</sentence>
<sentence>しかも、風が吹いても消えることはなかった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この考案によって六本の蠟燭がつぎつぎともされ、二四時間燃えつづけた。</sentence>
<sentence>時間が早まることも、遅れることもなかった。</sentence>
<sentence>燃焼しつくすと別の蠟燭に火がつけられた。</sentence>
<sentence>かくしてアルフレッドの念願の時間の正確な分割を実現させたのである。</sentence>
<sentence>科学者アルフレッドの一面をみる思いである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">アルフレッドの宝石</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　アルフレッドはあらゆる種類の装飾品をつくらせる目的から、大勢の金細工師を国中から呼び寄せた。</sentence>
<sentence>彼らの技巧を示す顕著な見本は今日まで保存されているが、その典型は<quote>「アルフレッドの宝石」</quote>としてあまりにも名高い華麗な工芸品である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　伝記作家ゴーマンの『聖ニーオット伝』によれば、それは一六九三年、サマーセット州の低地でパレット川とソーン川の合流地点近くのニュートンパークというところで発見された。</sentence>
<sentence>アセルニー島の要塞が位置していた場所のやや北寄り四マイルのところである。</sentence>
<sentence>ここで国王が生涯で最も悲惨な日々をすごしていた八七七年の隠棲中に、統治権の象徴を紛失した。</sentence>
<sentence>そして幾百年もすぎて、沼地の中から、偶然にも再び陽の目をみたのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　当初はサマーセットのフェアフィールドのナサニエル・パーマー大佐の所有であったが、一七一八年にオックスフォード大学に寄贈され、現在では往時の貴重な記念品としてオックスフォードのアッシュモレアン博物館に所蔵されている。</sentence>
<sentence>九世紀後半、つまりおよそ一一〇〇年以上も昔の作品にもかかわらず、ほぼ完全な状態で保存されている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この宝石の材質は純金で、分厚い卵型のケースに入っている。</sentence>
<sentence>長さ二・五インチ、幅二・二インチ、厚み〇・五インチあり、内側は緑色と黄色<sampling type="end" />のモザイク模様をみせる琺瑯質の象眼細工が施されている。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
