<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBh2_00048" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBh2_00048_F001">
<paragraph>
<sentence type="quasi"><quote><sentence>「夫を情熱的に愛していたヴィクトリアは、どうしたものか王子の霊魂がブラウンに乗り移ったと思<sampling type="start" />いこんでしまい、寡婦としての生活を四年間守りとおしたのち寂しさに堪えられなくなり、彼にすべての特権を許してしまった…。</sentence>
」</quote><quote>「<sentence>ベームは、ブラウンが彼女に対して見せつける親密さをまのあたりにして、彼が『夫婦間の特典の一切』をあたえられていることに疑いの余地はないと思った。」</sentence>
</quote></sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　噂はしきりと囁かれており、詩人ロゼッティ兄妹を中心とする社交界の華で、当時（前述の）ブラントの愛人であったジョージー・サムナーも、一八七二年にスコットランドでサダーランド公爵夫人に招待されて女王に相伴した経験から、多くをほのめかしている。</sentence>
<sentence>ジョージーは九月十九日付けでブラントへ出した手紙にも、<quote>「<sentence>女王のお成りは大成功におわりました。</sentence>
<sentence type="quasi">私はジョン・ブラウンと恋に落ちてしまい、もう少しで女王陛下の悋気を買うところでした</sentence>
」</quote>と冗談めかして書いている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　女王のスタッフは、とかく噂されていた夫婦の関係云々よりも、ブラウンが家中で特権をふりかざしてわがもの顔に振る舞うことの方を面白くなく思った。</sentence>
<sentence>ヴィクトリアは一時期、自分の厩舎の使用を宮廷人に禁じたことがあった…だが、どうやらブラウンだけは例外のようだった。</sentence>
<sentence>皇太子がヘンリー・ポンソンビーを通じて抗議したのも効果がなく、家中の者の多くは、ブラウンの横暴に対する唯一の解決は彼の結婚の噂が真実であることに賭けるしかないと見た。</sentence>
<sentence>女王の着付け係であるオックリー嬢が、問題の新妻ではないかと取り沙汰された。</sentence>
<sentence>彼女ならジリーの舞踏会でブラウンともたびたびステップを踏んでいた。</sentence>
<sentence>ところが彼女は一八七三年に別の男性と結婚してしまい、そのときブラウンは顔色ひとつ変える風でなかった。</sentence>
<sentence>彼は非難の実害などとうていおよばない高みにわが身を置いていた。</sentence>
<sentence>彼はまたしても給金を増やしてもらい、その土くさい立ち居振る舞いと言葉遣いにもかかわらず、エスクワイアーの尊称を許された。</sentence>
<sentence><sentence>〔エスクワイアーは殿、様に相当する敬称。</sentence>
〕これでブラウンも、女王があたえるなかで最低級ではあるにせよひとつの称号を獲得することになったが、だからといって彼を追放しようと手ぐすねを引いている王家や王宮関係者たちの策謀から解放されたわけではなかった。</sentence>
<sentence>一八七二年初頭、女王はブラウンをいつものように後部席に控えさせて、セント・ポール寺院から帰城した。</sentence>
<sentence>そのときも彼女は、<quote>「彼流にきわめて見栄えがする正装をととのえた」</quote>（とヴィッキー宛に綴っている）ブラウンがだれの手にも届かない存在であるのを、世間にれっきとした事実として披露したのであった。</sentence>
<sentence>その日、市民が女王にむかって捧げた忠誠心と熱情の示<sampling type="end" />威はたいそう盛大であった。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
