<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBh2_00040" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBh2_00040_F001">
<quotation>
<citation>
<paragraph>
<sentence type="quasi">　寒さ巌しき折柄でもあり、又空襲続きのある今日、どうか令夫人をお大事<sampling type="start" />に御看病あらんことを</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</citation>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　震災とは東南海大地震のことで、津波も起こり、千人に近い死者と二万六千余の全壊家屋を出した。</sentence>
<sentence>その前には山陰大地震もあったし、米も不作、戦争末期の日本には天に見放されたように、天災も次々と襲っていたのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ところで各鎮守府の巡視とは、各鎮守府の現状を見、激励することだったと思われる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　実はこの年の秋、戦力高揚策として軍務局が大臣の視察、激励などを立案し、野村直邦大将は軍事参議官の戦力査察を提案、翌二十年二月中旬に海軍戦力査閲令が制定された。</sentence>
<sentence>査閲使には長谷川清大将が勅命され、二月下旬から（副官証言）戦力査閲（査閲令によれば対象は海軍部隊、官衙、学校）を始めたが、さらに三月三十一日、米内はこの長谷川を海軍工作庁査察官にも任命する。</sentence>
<sentence>工作庁とは艦船、飛行機、兵器その他の軍需品の研究、製造、修理などを担当する工廠などの総称で、工作庁査察の規定ができたのは昭和十八年だが、査察官は常設ではない。</sentence>
<sentence>必要に応じ海軍大臣が任命することになっており、米内は三月三十一日、長谷川をその査察官にも任命したのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　長谷川は全国を回り、六月十二日、海軍の戦力、戦備、生産の壊滅的実情を天皇に包まず報告した。</sentence>
<sentence>これがその三日前の六月九日になされた梅津美治郎参謀総長の大陸の戦備報告とともに、既に終戦を考えていた天皇の決意を完全に強めさせた（多くの人の指摘がある）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　長谷川は知米派で、開戦前から<quote>「アメリカの工業力は二十倍だぞ」</quote>と言っていたという。</sentence>
<sentence>米内とは海大同期で、当然親しくもあった。</sentence>
<sentence>米内が大臣を辞め、井上がどうしても後を受けない場合の大臣第二候補は長谷川で、つまり当時の提督の中で信頼すべき人だったのだろう。</sentence>
<sentence>二月の査閲使は勅命だが、その人選はおそらく米内大臣の奏請だろうし（<quote>「昭和天皇独白録」</quote>は<quote>「米内が長谷川大将を派遣した」</quote>と言っておられる）、その長谷川をさらに工作庁査察官にも任命したことは、もしや米内の、終戦への秘められた重大な最終布石ではなかったろうか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　負けるものはもうわかりきっていたとはいえ、データで客観性をあたえることはやはり大切である。</sentence>
<sentence>常にデータと逆の結論を出して無理矢理徹底抗戦に持っていく陸軍は論外として、戦力の実際をはっきりと示し、根拠を示すことは、戦争終結（つまり降伏）への大道であり、それを主張する者の責任でもあろう。</sentence>
<sentence>ましてこう言っては何だが、天皇はそのお立場上、この年四月末頃までは、無条件降伏も予想されるこのままでの戦争終結には、まだある未練をもたれていたようだ。</sentence>
<sentence>そのお心が変わってきたのは五月初め頃の様子だったが、統帥部は戦況の実情<sampling type="end" />をメーキングもするから、実情をはっきり申し上げることこそお心を固めていただくことになり、終戦への道となるはずだった。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
