<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBh2_00076" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBh2_00076_F001">
<paragraph>
<sentence>しかし一八九八年に行われたスペインとの戦争の後で、アメリカがフィ<sampling type="start" />リピンを買い取ったのが一つのきっかけとなって、この合併が実現した。</sentence>
<sentence>臨時政府の大統領であったドールがハワイの初代の知事となった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　王位を去ったリリオカラニ女王は、一九一七年まで生きながらえ、七九歳で死んだ。</sentence>
<sentence>運命にもてあそばれたこの女王は、カラカウア王と並ぶハワイの音楽家として知られている。</sentence>
<sentence>有名なアロハ・オエは彼女の作曲したものであった。</sentence>
<sentence>別れを惜しむ若い恋人たちが海辺で抱擁しているのを見た時に、インスピレーションが彼女を訪れたと言われている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ハワイ王朝の最後を飾ったもうひとりの女性は、リリオカラニ女王の<ruby rubyText="めい">姪</ruby>であったカイウラニ王女である。</sentence>
<sentence>ハワイ王国が最後の足搔きをしていた当時、彼女はイギリスで教育を受けていた。</sentence>
<sentence>父からの忠告を受けて、彼女はその保護者であったデイビスとともに、イギリスを去ってワシントンへ赴いた。</sentence>
<sentence>デイビスは砂糖業者であり、個人的にハワイとアメリカとの合併に賛成であった。</sentence>
<sentence>しかし彼は彼女を深く愛し、彼女を困難な状態にあるハワイの女王とするように骨折った。</sentence>
<sentence>彼女の美貌と優れた才能とは、アメリカ大統領の心を動かした。</sentence>
<sentence>しかしその背景があまりにも親英的であることが妨げとなって、大統領も踏み切ることができなかった。</sentence>
<sentence>やがて彼女は虚しくアメリカを去ってイギリスへ引き上げた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ハワイの合併とともに、ハワイはアメリカの法律に服することになる。</sentence>
<sentence>このアメリカの法律では、東洋からの移民を厳しく制限していた。</sentence>
<sentence>一方ハワイにおけるサトウキビの栽培のためには、東洋からの労働者が必要であった。</sentence>
<sentence>こういうわけで、一八九〇年代に入って、アメリカとの合併が問題になり始めた頃から、砂糖業者たちは東洋からの駆け込み的な移民の受け入れに熱中するようになった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ハワイへ最初に移民したのは中国人であり、それは一八五二年のことであった。</sentence>
<sentence>一四八人からなる日本からの最初の移民がやって来たのは一八六八年（明治元年）である。</sentence>
<sentence>一八八四年には日本政府の移民制限措置法が解除され、それ以来日本からの移民が激増した。</sentence>
<sentence>ハワイがアメリカと合併した世紀のかわり目頃には、ハワイにいる日本人の総数は約六万に達した。</sentence>
<sentence>驚いたアメリカ政府は、一九〇七年に日本との間にいわゆる紳士協定を結び、日本からの移民を制限した。</sentence>
<sentence>しかしその頃までに、ハワイの総人口約一七万人のうちの四〇パーセント以上を日系人が占め、ハワイでの出生人口の約五〇パーセントが日本人であった。</sentence>
<sentence>紳士協定以後も、結婚のためにハワイへ渡る日本人女性が多かった。</sentence>
<sentence>一九二四年に厳しい移民制限の法律がしかれて始めて、この傾向<sampling type="end" />に歯止めがかけられた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
