<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBh2_00008" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBh2_00008_F001">
<paragraph>
<sentence>家族一同が会すると、この難局に際して<quote>「決死の覚悟」</quote>であること、また故加藤が雌伏十年で政権を手にしたとき、<sampling type="start" />精神や肉体が相当弱っていたことを感慨無量で話した。</sentence>
<sentence>そして自身は心身とも健康であり、国家のため存分働きたいと述べ、部屋に重い空気が漂った。</sentence>
<sentence>家族は、父雄幸が組閣に際しあくまで重厚かつ真剣に処していることを十分承知していたからである。</sentence>
<sentence>公務に自身の一切を挙げて優先したため、自分の、また家族との時間もなく、<quote>「父と家事向きの相談をすることは、母にとっては、愈々、難事中の最難事となった」</quote>とは娘悌子の述懐である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　翌三日、本来の予定ならば民政党は田中内閣打倒大会を開催するはずだった。</sentence>
<sentence>しかし、急遽浜口内閣祝賀大会になった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　各新聞もおおむね歓迎ムードだった。</sentence>
<sentence>まずその驚きは組閣スピードである。</sentence>
<sentence>七月三日の『東京日日新聞』に代表されるように<quote>「今回の組閣ぶりは政党内閣の本質を遺憾なく発揮したもの」</quote>と高く評価している。</sentence>
<sentence>しかし注意も喚起していた。</sentence>
<sentence>『東京朝日新聞』（七月三日）は、<quote>「浜口総裁が死を賭してこの重任に当らんとする意気は、恐らくは口先の大言壮語ではなくて、真実悲壮なる覚悟であらうと思ふ」</quote>と評価する一方、貴族院から四名入閣していることに触れ、民政党の政党政治論に反すると疑問を投げかけた。</sentence>
<sentence>また『時事新報』は、浜口内閣を<quote>「憲政の本義」</quote>と高く評価する一方、党外より入閣者が多いこと、党出身の人事に新味がないことに不満を述べている。</sentence>
<sentence>井上の入閣は経済再建に大きく期待するうえで各紙から歓迎されていた。</sentence>
<sentence>総じて好意的記事が多いが、注目を引くのは閣僚に党外出身者が多いという点である。</sentence>
<sentence>貴族院の四名は幣原、井上（組閣直後に入党）、渡辺、江木で、宇垣、財部二名が軍部で計六名、井上を加えて閣僚八名が党出身という配分をみれば政党内閣というには確かに貴族院が多いといえる。</sentence>
<sentence>しかし従来政友会系といわれた井上が入閣、入党したことは世上好感をもってむかえられ、政府の重きをなしたことは確かである。</sentence>
<sentence>要するに組閣結果をみると、第一に加藤、若槻内閣の閣僚経験者が中心になっている、第二に貴族院出身及び非党人が少なくない、第三に党員中でも官僚出身者が多い、ということであろう。</sentence>
<sentence>おそらく浜口は、当初は旧閣僚を中心に金解禁、緊縮財政を推進し、一段落してから改造内閣で人事刷新をしようと考えていたのではなかろうか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　新首相浜口の人柄についても各紙で紹介されているが、いずれもまじめさ、頑固さ、さらに容姿にいたってはライオン、といったように誇張されている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<citation>
<paragraph>
<sentence type="quasi">　「宴会でも芸妓に口を聞かぬ、芸妓の存在を認めぬ、勿論その必要なぞ断じて認めない、かつて新橋で某妓に『<sentence>あなたは明治何年度のお生れかな？</sentence>
』ときいたのが空前にして絶後だといふ…」</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<source>
<sentence type="quasi">（『東京日<sampling type="end" />日新聞』七月二日）</sentence>
<br type="automatic_original" />
</source>
</citation>
</quotation>
</article>
</sample>
