<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBh2_00059" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBh2_00059_F001">
<quotation>
<citation>
<source>
<sentence type="quasi">（『<sampling type="start" />なめとこ山の熊』）</sentence>
<br type="automatic_original" />
</source>
</citation>
</quotation>
<profile>
<sentence>みやざわ・けんじ（一八九六〜一九三三）　詩人、作家。</sentence>
<sentence>岩手県花巻生まれ。</sentence>
<sentence>父は浄土真宗の熱烈な信者。</sentence>
<sentence>盛岡高等農林卒業後、農業研究者・指導者として献身。</sentence>
<sentence>早くから法華経に帰依、宗教と科学を融合した独自の宇宙観を構築し、想像力豊かな詩、童話を発表した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</profile>
<paragraph>
<sentence>　淵沢小十郎はなめとこ山の猟師である。</sentence>
<sentence>彼は熊を片っ端から獲ったが、決して熊を憎く思っている訳ではなく、熊もまた彼が嫌いではない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし小十郎は生きてゆくためには、どうしても熊を獲り、熊の<ruby rubyText="い">胆</ruby>と毛皮を金に換えねばならなかった。</sentence>
<sentence>そんな熊獲りの名人・小十郎も、いったん里に降りれば、からっきし意気地がない。</sentence>
<sentence>彼は、苦労して獲った熊の胆と毛皮を荒物屋の旦那にさんざん叩かれて二束三文に値切られるが、それでも少々のご馳走にあずかって酒を飲まされると、いい気分になって、また山に帰ってゆくのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ある夏のことであった。</sentence>
<sentence>小十郎が、木に登っている熊を見つけて撃とうとすると、熊は突然、木から降りて小十郎の前に立ち、<quote>「少しばかりし残した仕事もあるし、二年ばかり待ってくれ」</quote>と言った。</sentence>
<sentence>それを聞いて、小十郎はただぼんやりと立っていると、熊はゆっくりと去って行った。</sentence>
<sentence>そしてちょうど二年めのある朝、小十郎の家の前に、あの熊が、口いっぱいに血を吐いて倒れていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それからしばらく経った頃、小十郎は、かねてから目を付けておいた大きな熊を獲ろうとして、山の頂で休んでいた。</sentence>
<sentence>すると突然、熊が現れた。</sentence>
<sentence>小十郎は鉄砲を構えて、ピシャッという音とともに熊を撃ったが、熊は少しも倒れないで、嵐のように襲ってきた。</sentence>
<sentence>そしてかすかに彼は、<quote>「おゝ小十郎、おまへを殺すつもりはなかった」</quote>という言葉を聞いた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それから三日めの晩、氷の玉のような月が空にかかり、雪は明るく白く光り、星が緑や<ruby rubyText="だいだい">橙</ruby>にチラチラして、死んだ小十郎を包んでいた。</sentence>
<sentence>小十郎はまるで生きているようであった。</sentence>
<sentence>その小十郎の周りに、黒い大きなものがたくさん輪になって、じっと雪にひれ伏したまま、いつまでも、いつまでも動かなかった。</sentence>
<sentence>その一番高い所に、小十郎の死骸が置かれていたが、小十郎の顔は生きている時のようにさえざえしていて、何か笑っているように見えた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　私は、小十郎はイエス・キリストのように自らの身を熊に捧げたのではないかと思う。</sentence>
<sentence>何百頭の熊を殺してきた代償として、彼は、その身を熊に捧げたに違いない。</sentence>
<sentence>それを熊もまたよく知っていて、この小十郎の霊に対して、最大の敬意を払って、彼を手厚く葬ったのであろう。</sentence>
<sentence>これはいわば、熊が行った<quote>「イオマンテ（熊送り）」</quote>の儀式であろう。</sentence>
<sentence>アイヌにおいて人間はイオマンテの儀式によって熊の霊をうやうやしく<quote>「あ<sampling type="end" />の世」</quote>へ送るが、ここでは熊がイオマンテの儀式によって小十郎を<quote>「あの世」</quote>に送っているのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
