<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBh2_00012" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBh2_00012_F001">
<paragraph>
<sentence>ある種の恐竜とある種のドラゴンにはおどろくほど<sampling type="start" />の類似点があり、地球上の九十パーセントには人が住んでいなかった紀元前数千年まで、これら恐竜の一部が生き残っていたかもしれないと考えることも、まったくできないわけではない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　アリストテレスやプリニウスなどの古典期の著作家たちは、ドラゴンは人間の想像の産物ではなく、むしろ自然の観察から生まれたと主張しているが、もしそうなら、最も有力な候補はトカゲということになる。</sentence>
<sentence>インドやマレーシアにすみ、クモの巣状の羽を使って滑空することで知られる一群のトカゲは、その姿がドラゴンに似ていることから、ドラコ（Ｄｒａｃｏ）という属名が与えられている。</sentence>
<sentence>また、甲冑のような鱗におおわれたトゲトカゲは、ある種のドラゴンそっくりである。</sentence>
<sentence>インドネシアのコモドオオトカゲは、地元ではドラゴンとよばれ、最大体長三メートル以上にまで達する。</sentence>
<sentence>また、その同類のオーストラリア産の絶滅種は、さらに倍以上の大きさだった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ドラゴンに関する最も信頼のおける本を書いたチャールズ・グールドのような熱心なドラゴン実在論者たちは、トカゲの一種としての絶滅したドラゴンという種の特徴を列挙してさえいる。</sentence>
<sentence><quote>「（それらは）冬眠し、肉食で、体と尾はヘビのようにものをしめつける力をもち…ドラコに似た羽を持ち、危険を感じると後脚で走り、鱗とトゲによって身を守っていた…おそらく森林地帯よりも砂漠のひろがる土地を好んで、中央アジアの高地に生息していたとみられるが、旧約聖書の大洪水のころに姿を消した」</quote>。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一種類の生物がさまざまな形のドラゴンのもとになったと考えるのは無理があるが、爬虫類がドラゴンのイメージの基礎をつくる上で一役かったであろうということは大いに考えられる。</sentence>
<sentence>哺乳類とくらべて、かれらは非常に異質のものを持っているため、いかにも恐怖や不安を呼び起こす存在にふさわしい。</sentence>
<sentence>とはいえ、空を飛んだり、火を吹くというのは、明らかに異常な進化である。</sentence>
<sentence>なぜこういう特殊な性質が、陸を這うことしかできないトカゲに結びつけられたのだろう？</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　その答えはおそらく、古代人が天体に対して抱いていた崇拝の念のなかにある。</sentence>
<sentence>古代人が夜空に対して抱いていた固定観念は、現代人には想像しがたいものであるが、当時の人びとは、太陽や月や星を実在の生きた神々としてあがめていた。</sentence>
<sentence>火星はたんなる戦いの象徴ではなく、生身の戦いの神そのものだった。</sentence>
<sentence>天体の規則を乱すあらゆる動き…たとえば、彗星や<ruby rubyText="しょく">食</ruby>や二つの惑星の<ruby rubyText="ごう">合</ruby>（ともに同じ黄経上に来る）など…は、地上の生命にはかりしれない影響をおよぼす重大事だった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　こうした解釈にしたがえば、火を吹くドラ<sampling type="end" />ゴンは、人間の無意識のなかに刻印された、恐ろしい天上の出来事に由来する。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
