<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBh2_00046" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBh2_00046_F001">
<paragraph>
<sentence>もちろん、そのような混沌状況に対処するための、規律化・秩序化を目ざす諸措置も一九三〇〜三一年以降、次第に強化されていくのであるが、そこにおいても<quote>「社会」</quote>の完全な掌握が実現したわけではなかっ<sampling type="start" />た。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「党＝国家体制」</quote>による<quote>「社会」</quote>の相対的自立性の公的否認とは、それ故、一切の自立性が現実に消滅したことを意味するものではなく、ただそれが公的な表明の水路を奪われたということを意味するのである。</sentence>
<sentence>労働者に即していえば、党＝国家の提起する諸政策に労働者が完全に動員されるということは当然ながらありえなかったが、そこにはらまれる諸矛盾はもはや労働組合という社会団体によって公的に表明される制度的保証を失い、矛盾はいわば現場に渦巻きつつ内攻することとなったのである<noteMarker text="（４４）" />。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence>（４４）　塩川伸明『<quote>「社会主義国家」</quote>と労働者階級』（岩波書店、一九八四年）、同『スターリン体制下の労働者階級』（東京大学出版会、一九八五年）参照。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　ともあれ、一九二〇年代と三〇年代の間に横たわる大きな転換の内実は、<quote>「党＝国家体制」</quote>がこの段階で完成したという点によりも、<quote>「党＝国家体制」</quote>と<quote>「社会」</quote>の関係が上述のように変化したという点に求めるべきではないかというのが本章の仮説である。</sentence>
<sentence>もちろん、これは単純化された見取り図にすぎず、個々の事象にこの図式を当てはめようとするならば、多くの問題が生じるであろう。</sentence>
<sentence>にもかかわらず、このような仮説の提出に一定の意味があると考えるのは、次のような事情を念頭においてのことである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　今、従来のソ連史研究をごく大ざっぱにふりかえるならば、一方においてはレーニンとスターリン、一九二〇年代と三〇年代を貫通してみる見方があり<noteMarker text="（４５）" />、他方においては二〇年代と三〇年代の断絶を強調し、<quote>「ボリシェヴィズム」</quote>と<quote>「スターリン主義」</quote>の間の飛躍を主張する見解があった<noteMarker text="（４６）" />。</sentence>
<sentence>もちろん、歴史に連続と断絶の双方の側面のあることは当然であり、両面をともに指摘する論者も少なくないが、その際、両面の関係をどのように把握するかは必ずしも明確になっていなかったように思われる。</sentence>
<sentence>私の仮説は、<quote>「党＝国家体制」</quote>という構造については連続性を主張し、<quote>「党＝国家体制」</quote>と<quote>「社会」</quote>の関係については断絶を主張するという形で、この問題に答えようとしたものである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence>（４５）　これはいうまでもなく全体主義論の見地に顕著に現れているものである。</sentence>
<sentence>他方、本章二でとりあげたわが国のロシア革命史研究（前注１１〜１９）の場合、必ずしも二〇年代と三〇年代を直結しているわけではないが、さしあたってはレーニンとスターリンの連続性の側面に照準をあわせようとしている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<noteBody>
<sentence>（４６）　この見解の最近における最も明快な主張者はスティーヴン・コーエンである。</sentence>
<sentence type="quasi">Ｓｔｅｐｈｅｎ　Ｆ．Ｃｏｈｅｎ，Ｂｏｌｓｈｅｖｉｓｍ　ａｎｄ　Ｓｔａｌｉｎｉｓｍ，ｉｎ　Ｒｏｂｅｒｔ　Ｃ．Ｔｕｃｋｅｒ（ｅｄ．），Ｓｔａｌｉｎｉｓｍ，ｐｐ．３―２９．</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　もっと<sampling type="end" />も、連続の中にも変化の要素があり、断絶の中にも連続の要素があるのであって、右の二面の対照を絶対化してとらえるのは不正確であろう。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
