<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBh2_00034" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBh2_00034_F001">
<paragraph>
<sentence>朝鮮ではヨーロッパに開いた窓口がなかったわけですから、このことは、朝<sampling type="start" />鮮と日本との近代化の差を考える場合、重要だと私は思っています。</sentence>
<sentence>まず明王朝（一三六八〜一六四四年）との事大関係についてみることにしましょう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　前章ですでに述べたように、中国大陸では、モンゴル族の支配王朝である元を倒して、漢族の明王朝が成立しました。</sentence>
<sentence>そして朝鮮では<ruby rubyText="イソンケ">李成桂</ruby>が反元・親明派の支持をえて、朝鮮王朝を創建しました。</sentence>
<sentence>朝鮮王朝には、高麗王朝の旧臣たちの抵抗をおさえるためにも、また国境を接した大国明とのトラブルを避けるためにも、明王朝の承認をうる必要があったのです。</sentence>
<sentence>中国とつきあうためには、少なくとも一八四〇〜四二年の阿片戦争と一八四二年のイギリスとの南京条約までは、中国皇帝に対して、それぞれの国の国王は、臣礼をとるほかありませんでした。</sentence>
<sentence>中国人の考え方としては、天下に天子＝皇帝はただ<ruby rubyText="ひと">独</ruby>り、中国のそれであり、周辺国の支配者にはその皇帝から金印や<ruby rubyText="こう">誥</ruby><ruby rubyText="めい">命</ruby>（国王に任命する勅書）が与えられ、国王として封ぜられてはじめて、中国との外交、貿易、文化の交流が許されたのです。</sentence>
<sentence>これが中国を中心とした東アジアの<ruby rubyText="さく">冊</ruby><ruby rubyText="ほう">封</ruby>体制でした。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　これを朝鮮側からみると、国王が中国の皇帝に<quote>「事大の礼」</quote>をとる、すなわち<quote>「小を以って大に<ruby rubyText="つか">事</ruby>うる」</quote>（以小事大）ことです。</sentence>
<sentence>こういう事大主義を否定的にみる人が多いようですが、中国と長い国境を接している朝鮮としては、大国に対して小国主義をとることによって、両国間の関係をスムーズにしたのだと思います。</sentence>
<sentence>李成桂は、建国と同時に明に使臣を派遣して王権交替のいきさつを述べ、事大の誠意を誓いました。</sentence>
<sentence>それに対して明の皇帝は、<quote>「高麗は山を限り海を隔て、天が造った東夷であって、我が中国の治むる所にあらず」</quote>とし、<quote>「声教自由」</quote>の独立国であるといって誥命や金印をあたえなかったのです。</sentence>
<sentence>当時明では一三九八年に太祖（洪武帝）が死去してのち、南京を都とする建文帝と、北京に封ぜられた燕王との間に帝位継承をめぐる内乱があり、それに勝利した燕王＝成祖（永楽帝）がはじめて朝鮮国王に金印と誥命を与えたのは、一四〇三年、第三代<ruby rubyText="テジョン">太宗</ruby>のときでした。</sentence>
<sentence>それからのち、朝鮮からは年三回の定例的な<ruby rubyText="ちょう">朝</ruby><ruby rubyText="こう">貢</ruby><ruby rubyText="し">使</ruby>が派遣されましたが、のちにもう一回追加し、年四回となっています<noteMarker text="＊" />。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence>＊　正月元旦の賀正使、明皇帝誕生日の聖節使、明皇太子の誕生日の千秋節使、冬至日の冬至使。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　朝貢とそれに対する<ruby rubyText="かい">回</ruby><ruby rubyText="し">賜</ruby>は、一種の官貿易ですが、つねに回賜の品物は朝貢のそれをうわまわるもので、朝貢国にとって有利です。</sentence>
<sentence>だから朝鮮側の<quote>「一年三貢」</quote>の要求に対して、中国側は<quote>「三年一貢」</quote>を要求するほどでした。</sentence>
<sentence>明の国<ruby rubyText="ぜ">是</ruby>は<quote>「海禁」</quote>、つまり外国との交通を禁じていたのです。</sentence>
<sentence>ただ明の皇帝が国王とし<sampling type="end" />て誥命と金印とをあたえた国に特典として朝貢貿易を許すが、その朝貢貿易だけは許さない国もあります。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
