<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBh2_00037" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBh2_00037_F001">
<paragraph>
<sentence>　他にも数えあげればきりがないが、以上が大きなトラブルであ<sampling type="start" />る。</sentence>
<sentence>終始オーバーヒート寸前の高温と悪路での震動、重量超過、ジョイント部分の砂粒の侵入、深い砂のなかでのエンジンへの無理等が原因である。</sentence>
<sentence>これらの故障の大半が、幸いなことにガレージのあるオアシスの近くに集中して起きたため大事には至らなかった。</sentence>
<sentence>もし沙漠のド真中で起こっていれば死なないまでも、相当の苦汁を嘗めていたはずだ。</sentence>
<sentence>次々に起こる車のトラブルはつねに頭痛のタネではあったが、しかしサハラの広がりのなかでは、不思議と無頓着でいられた。</sentence>
<sentence>キャンプ地に着いてボンネットを開け、オーバーヒート気味のエンジンが冷えた頃には、私たちも夕暮のやさしさのなかに解放されて車のことなど眼中になかったような気がする。</sentence>
<sentence>私が生来無頓着にできているのか、いやそれ以上に、サハラの静寂のなかにせっかく開いた心を、いつ起こるかもしれないトラブルのために占領されたくはなかったのである。</sentence>
<sentence>くよくよ考えても、来てしまった以上仕方のないことなのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ところで私たちの車のトラブルの程度というのは、サハラでは特別のことではなかった。</sentence>
<sentence>一週間や二週間でサハラを通過する旅行者の車は別として、奥地で日常的に使われている車といえば、一台残らず同じような外観であった。</sentence>
<sentence>ニジェール、アガデスのキャンプ場。</sentence>
<sentence>ここはタマンラセットを経由してサハラを越えてきた旅行者たちの溜り場となっていた。</sentence>
<sentence>つねに十数台が溜っていたが、半数以上のドライバーは車の下にもぐりこみ修理に専念していた。</sentence>
<sentence>ポンコツのランドローバーの車内を覗いて一人のイギリス人が首をひねっている。</sentence>
<sentence>よく見ると車の天井の中央に大きなヒビ割れができて、天井が落ちかかっているのだ。</sentence>
<sentence>積み過ぎによるトラブルだが、ここまでになると悲劇を通り越しておかしさがこみ上げてくる。</sentence>
<sentence>しかしこの天井にヒビの入ったポンコツ車でさえ、ここではかけがえのない存在なのだ。</sentence>
<sentence>故障せずに無事に目的地に辿り着けること。</sentence>
<sentence>自動車に求められているもっとも切実な役割はその一点だ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　車でサハラを越える旅行者の大半は、もちろんヨーロッパ人で、なかでもフランス人が多い。</sentence>
<sentence>フランス人が全体の約四割、イギリス人と西ドイツ人とがおのおの二割、スイス、オランダ、ベルギー、イタリア勢が残りの二割を占め、スペイン、北欧、東欧勢は皆無に近い。</sentence>
<sentence>彼らの旅行のやり方を見ていると、それぞれの国民性が実によく顕れていて、たいへん興味深い。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　まずフランス人の場合、自国車のシトロエンの軽四輪を使った旅行が圧倒的に多い。</sentence>
<sentence>経済的な理由が第一だが、ブリキ板を張りつけたような今にも毀れそうに見えるこのシトロ<sampling type="end" />エンは、車体が軽く、砂に埋まっても脱出に大した手間がかからない。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
