<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBh2_00005" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBh2_00005_F001">
<paragraph>
<sentence>またこの村で、年長<sampling type="start" />世代の有志たちが組織した<quote>「契」</quote>のなかでしばしば活動目的として掲げている美風良俗の維持も、こうした儒教の礼節を指している。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<figureBlock>
<figure>
</figure>
<caption>
<sentence type="quasi">最後の古老、村の書堂で訓長を務めた洞長</sentence>
<br type="automatic_original" />
</caption>
</figureBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">２　儒教の教化</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　儒教による教化の機関には、村で自治的に運営される書堂と、地域の有力氏族によって運営される私設の書院と、郡や邑ごとに行政の一環として設置された郷校があり、中央に成均館と官署としての禮曹が置かれていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「書堂」</quote>は農村の伝統的な教育機関として、日本統治下においても学校教育と併存して、伝統的な方式によって漢文と儒学の普及のうえで大きな役割を果たしていた。</sentence>
<sentence>解放後も農閑期に夜学形式で部分的に続けられていた地方も多く、珍島でも同様である。</sentence>
<sentence>この村の書堂は、普通は農閑期を利用した冬・春の二期と夏とに分けて、３カ月ずつ開校され、生徒のなかには村内だけでなく他の村から通う者もあり、ときには村に下宿して通う者もあったという。</sentence>
<sentence>八歳に千字文から始めて、十歳に童蒙先習に進み、十三―十四歳に小学を、十五歳から論語・孟子を、十八歳から二十歳までに詩伝・書伝・中庸を終えたという<noteMarker text="（５）" />。</sentence>
<sentence>書堂の先生は村人とは限らず、他の村から優れた先生を招いたこともあり、この村の者が他の村の書堂に招かれたこともある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence>（５）　書堂で用いられた教科書としては、これら以外にも<quote>「大学」</quote><quote>「史略」</quote><quote>「通鑑」</quote><quote>「明心宝鑑」</quote><quote>「春秋」</quote><quote>「左伝」</quote>の名が挙げられ、また<quote>「外家書」</quote>や経文風に詠まれた<quote>「綱倫宝鑑」</quote>には胎教歌、保子歌、教子歌、教女歌、立学君政歌、清白歌、節制歌、異端歌、志定歌、治平歌、郷約歌、歓喜歌などがハングルまじりで収められているが、その詳細は未調査である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　珍島の村では、李朝時代に有志たちによって発足した大小二つの書堂があって、どちらも<quote>「学契」</quote>と呼ばれる契方式によって運営されてきた。</sentence>
<sentence>先生への報酬（トラン）は父兄が相談して決め、その一部は学契が支給するが残りは父兄が負担した。</sentence>
<sentence>そのほか、オンドルの燃料や灯油などの経費については、村の自治的な機関である<quote>「洞契」</quote>と<quote>「振興会」</quote>の援助も得ていた。</sentence>
<sentence>書堂の脇には、学契が所有する管理人（<quote>「齊直」</quote>チェージギ）の棟があって、他の村から先生を招いたときにはその宿となり、また筆や硯・墨などの行商人の宿ともなった。</sentence>
<sentence>この村の学契の一つは一五〇年の歴史を有し、全盛期には共同財産として五〇斗落（約一万坪）の広大な水田を保有し、また書堂が廃止された後も、契の創立者と歴代の先生の位牌を奉安する祭閣を設けて毎年その祭祀を続けて今日にいたっている。</sentence>
<sentence>日本統治時代にこの村出身で書堂の先生を務めた者は一三人以上におよび、筆者が滞在した当時そのうち五名が存命していた。</sentence>
<sentence>またその<sampling type="end" />後死去した者も含めて現在ではそのうちの八名については、教えを受けた弟子たちがそれぞれ<quote>「門徒契」</quote>を組織して資産を準備しており、師の学徳を讃えるために建立した<quote>「学行碑」</quote>の前で毎年追慕祭を執り行ない、互いの親睦を図っている。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
