<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBh2_00049" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBh2_00049_F001">
<paragraph>
<sentence>　一九七四年、カイロでこの舞踊団の公演を見た、本田安次教授は、<quote>「洗練された水準の高い<sampling type="start" />ものである」</quote>と、高い評価を与えた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　イラク国立民俗舞踊団が結成されたのは、一九七三年。</sentence>
<sentence>当初はモイセーエフ民族舞踊団の指導者を招いて、振付けなどを学んだと言われる。</sentence>
<sentence>エジプトやレバノンなどの国立民俗舞踊団に比べれば後発ではあったが、一九七一年のイタリアの国際民族舞踊フェスティバルで、金賞を獲得している。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　その他、エジプトだけでなく、モロッコ、チュニジア、アルジェリア、リビア、イエメン、オーマンなどの民俗舞踊団が、大阪万博、国際花と緑の博覧会などの機会に来日している。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一九八五年、日本で開かれた<quote>「湾岸青年フェスティバル」</quote>では、ＧＣＣ（湾岸協力会議のクウェート、サウジアラビア、カタール、バハレーン、オマーン）の青年男女三〇〇名が、それぞれの民俗舞踊を披露した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">民俗舞踊を一緒に踊る楽しさ</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　さて、アラブでは、舞踊団と観衆が、民俗舞踊を一緒に踊り出すことは、けっして珍しくない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一九七九年に三鷹のアジア・アフリカ語学院でリビア民俗舞踊団の公演が行われたときも、舞踊団の踊りが終わるやいなや、菊地三郎院長の<quote>「さあ、みんなで踊ろう」</quote>という掛け声で、そこにいた全員が、リビア音楽を伴奏に輪になって踊り出し、興奮のるつぼに包まれた一幕もあった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　また、一九八五年の筑波科学博覧会に参加したチュニジア舞踊団九名を招き、日本チュニジア民俗舞踊交歓会が、アラブ湾岸四カ国で公演旅行をしてきた<quote>「菊の会」</quote>（代表・畑道代）のスタジオで行われたときも、最後には、<quote>「踊る阿呆に見る阿呆」</quote>とばかり、みなで踊り出してしまった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それは踊ってみた者でなければわからない楽しさであり、舞踊団と観衆が一緒に踊ることこそ、まさに民俗舞踊の醍醐味であろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">悠久の歴史絵巻ともいうべきファッション・ショー</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　アラブ諸国では、その伝統的な衣装を継承する、現代人のためのファッション・ショーが盛んに行われている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一九七七年五月、イラク国立民俗舞踊団とともに、イラク・ファッション・ハウスが来日した。</sentence>
<sentence>イラク・ファッション・ハウスは、一九七四年に創立された、イラクの伝統衣装の継承と新しい服飾文化の創造をめざす文化団体である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一時間半に及ぶファッション・ショーは、さながら、悠久の歴史絵巻のページェントであった。</sentence>
<sentence>歴史の夜明けともいうべきシュメール時代から、バビロン、アッシリア、ハトラ、さらには、イスラム時代の伝統的衣装を現代的センスでアレンジしたもの、さらにアッバス王朝黄金時代の風俗をテーマに、中世最高の挿絵画家、ヤヒア・アル・ワスティの華麗な絵画を用い、『アラビアン・ナイト』の世界を再現したもの、最後は、イラク南部のハシミなどの多彩な衣装など、流麗なアラブ音楽<sampling type="end" />をバックに、心憎いばかりの演出であった。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
