<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBh2_00026" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBh2_00026_F001">
<paragraph>
<sentence>後藤新平の<quote>「文装的武備論」</quote>は植民地の単<sampling type="start" />なる軍事的支配論ではない<noteMarker text="（２５）" />。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence>（２５）　北岡伸一『後藤新平』中公新書、一九八八年、一〇一頁。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　それら鉄道や港湾の建設と経営を含めた最大の日本的特徴は、各組織は各地域で最大の雇用規模であるが、その雇用数のおよそ半分が日本人であることである。</sentence>
<sentence>この点は先進諸国の植民地支配と大きく異なる日本に固有の特徴である。</sentence>
<sentence>現地労働者の賃金は各職種のどんな地位にしても日本人に比較したら、三分の一から四分の一の低賃金であるにもかかわらず、かくも多くの日本人が各職種にわたりなぜ存在したのか。</sentence>
<sentence>なぜ<quote>「高」</quote>賃金の日本人を現地の<quote>「低」</quote>賃金労働者に代えなかったのか。</sentence>
<sentence>それは組織維持のために、基本的に代替できなかったからである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　満鉄地方部で明らかになったように、なぜ東大卒は満鉄で枢要な地位に就いていたのだろうか。</sentence>
<sentence>これは日本植民地鉄道の成立期が、藩閥官僚の時代から帝国大学出身者による専門官僚の時代への移行期にあたり、特に官僚養成機関としての東大があり、植民地官僚がそのネットワークの中から選ばれたためであろう。</sentence>
<sentence>それが意識化したか否かを別にして集団を作り、当然また別のルートの集団があり、それらが大きな集団を作ることにより、はじめて海外での組織の運営が可能となったのである。</sentence>
<sentence>こうして大量の日本人が存在したことは、これらの経営が日本国内のノウハウをそのまま持ち込み、集団的に運営されたこと、したがって<quote>「現地化」</quote>できない構造であることを示している。</sentence>
<sentence>今日の日本的経営に共通する特徴の一つをここにみることができる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
<article articleID="LBh2_00026_F002">
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">１１　東支鉄道をめぐる日ソ関係</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<authorsData>
<sentence type="quasi">井上勇一</sentence>
<br type="automatic_original" />
</authorsData>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">はじめに</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　日露戦争後の日本の最大の外交課題は、いうまでもなく、満州経営をいかに進めるかということにあった。</sentence>
<sentence>この意味において、明治四〇（一九〇七）年七月三〇日に調印された第一回日露協約は、ポーツマス講和条約に続いて、日露戦争後の満州をめぐる日露間の勢力範囲を新たに確定するものであり、日英同盟を主軸にした日本外交に幅を持たせるものとなった。</sentence>
<sentence>日本にとって露国は依然として第一の仮想敵国であり、そのために日英同盟の存在が有効であるとすれば、日露協約は日露間の緊張緩和を促進する以上のものではなかったが、日本の満州経営にとっては、露国から満州権益を擁護するための日英同盟とともに、露国の直接的な脅威を低下させるために、日露協約による緊張緩和は不可欠でもあった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかしながら、実際には、東支鉄道（辛亥革命までは東清鉄道と呼ぶ）と満鉄は同じ国際環境の中におかれ、常に同様の国際的影響を受けていたことも少なくない。</sentence>
<sentence>本稿では、日露戦争以後、満州<sampling type="end" />事変にいたる東支鉄道を中心とした満州の鉄道をめぐる日露・日ソ関係を、満州をめぐる国際環境の中において素描してみようとするものである。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
