<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBh2_00002" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBh2_00002_F001">
<paragraph>
<sentence>モー<sampling type="start" />ガン商会が幹事銀行としてある会社の株式を引き受ければ、それはその株式についての信用をたかめることになった。</sentence>
<sentence>そしてモーガンはその代償として発行する株式の一部をうけとり、それによって利益をえるとともに、その会社の経営に発言権をもつようになった。</sentence>
<sentence>彼の影響力は鉄道経営からいかがわしい企業家を排除することに役立ち、また鉄道の合併統合を助けた。</sentence>
<sentence>モーガンは鉄道業界に秩序をもたらすことに貢献したといえる。</sentence>
<sentence>鉄道の合併統合はある程度必要であり、自然のなりゆきであったが、それを促進して過当競争をおさえることは投資家としてのモーガンの利益にも合致することであった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一八八〇年代末までに鉄道建設が一段落すると、投資銀行家の資金は工業企業に多くむけられるようになった。</sentence>
<sentence>工業企業はそれまで株式会社組織をとって株式のかたちで資金を集めることがあまりできなかった。</sentence>
<sentence>それらの企業は外部の資金が必要な場合には普通の商業銀行から資金を借りた。</sentence>
<sentence>工業において株式会社化が進み、工業株が株式市場でさかんに取引されるようになるのは九〇年代になってからである。</sentence>
<sentence>投資銀行家の工業株への関心が、十九世紀末から二十世紀初めにかけて、工業における企業合同を促進した。</sentence>
<sentence>この時期には、製鉄製鋼業、機械工業など重要資本財生産部門での企業合同がめだった。</sentence>
<sentence>そのなかで最も著名な企業合同はＵ・Ｓ・スティール社の成立であるが、それは一九〇一年になってからである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　十九世紀末のアメリカの鉄道や諸産業の大企業の背後には大金融業者がおり、彼らが経済力の集中の頂点にたっていた。</sentence>
<sentence>なかでもモーガンのグループの力は卓越していた。</sentence>
<sentence>モーガンは投資銀行をもつとともに、大手の商業銀行や生命保険会社を参加に擁し、その金融力によってアメリカ経済界にひとつの秩序をもたらそうとしていた。</sentence>
<sentence>世紀の転換期に彼に対抗できる金融力をもっていたのは、ロックフェラーのグループであった。</sentence>
<sentence>彼は石油精製業を本業としたが、クーン・レープ商会のような投資銀行や有力な商業銀行と結びつきをつくり、彼のグループも豊富な資金をもって、鉄道やその他の企業への影響力を発揮した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">３　<quote>「ギルデッド・エイジ」</quote>の思潮とその批判者</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi"><quote>「アメリカン・ドリーム」</quote>の体現者たち</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「ギルデッド・エイジ」</quote>つまり金メッキの時代とはマーク・トウェインが南北戦争終了後の経済好況期のアメリカの雰囲気を描いた小説に与えた題名である。</sentence>
<sentence>この小説は彼がチャールズ・ダドレー・ウォーナーと共同で一八七三年に書いた作品で、トウェインの代表的な小説ではないが、この題名は経済が発<sampling type="end" />展期をむかえ金儲けの機会をもとめる物欲的精神がみなぎるいっぽう、理想への関心がうすれ道義心が弛緩したようにみえた一八七〇、八〇年代をあらわす言葉として多くの人びとにもちいられた。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
