<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBh2_00035" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBh2_00035_F001">
<paragraph>
<sentence>これまでは奴隷制への道徳的嫌悪感から、南部の奴隷制<sampling type="start" />は北部産業資本の発展への阻害的要素であったと説明されることが多かったが、現実にはその逆であった。</sentence>
<sentence>綿花王国とも呼ばれる奴隷制にもとづく南部の綿花生産は、一九世紀前半の米国経済の主要な推進力であった。</sentence>
<sentence>南部の綿花価格とその輸出の動向が米国経済の発展の速度を規定した。</sentence>
<sentence>ボストンやニューヨークの商人は、プランターの綿花生産への投資、輸送、保険、市場出荷および販売の引受等と南部奴隷制プランテーション生産のあらゆる側面から利益を挙げていた。</sentence>
<sentence>また綿花輸出によって得た収入は、南部の膨大な食糧需要を一手に賄う西部を潤した。</sentence>
<sentence>西部移住の波は国際市場での南部の綿花価格の動向に連動しており、西部移住の波の高まりと南部の食糧需要は不可分の関係にあった。</sentence>
<sentence>そして南部プランテーション経済の活況は、南部における膨大な工業製品の需要を生み出した。</sentence>
<sentence>さらにそれは南部にのみとどまることなく、その波及効果として西部においても膨大な工業製品の需要を生み出した。</sentence>
<sentence>こうして南部と、その南部への食糧供給によって潤う西部での工業製品の需要は、ニューイングランドなどの北東部に木材、製靴、革製品、被服、鉄工業、アルコール産業等多種多様な工業を勃興させた。</sentence>
<sentence>このようにナポレオン戦争から米国産業革命の開始期である一八四〇年にかけて、米国の経済発展は、基本的には南部の綿花収入にほぼ全面的に依拠して展開されており、南部奴隷制プランテーションは北部の工業発展に対する阻害的要因などではなく、逆に北部の資本主義的発展を補完し、加速する役割を果たしていった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<figureBlock>
<figure>
</figure>
<caption>
<sentence type="quasi">図２‐１　奴隷所有人口（１８５０年）と南部白人人口（１８６０年）</sentence>
<br type="automatic_original" />
</caption>
</figureBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">領土拡張と南北戦争</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　また一九世紀前半は合衆国が独立時のミシシッピ河東岸以東の領土から太平洋岸まで領土を拡大した時期でもあった。</sentence>
<sentence><quote>「<ruby rubyText="マニフェスト・デスティニィ">明白な運命</ruby>」</quote>という言葉に象徴されているように、米国人の領土的膨張の意思には建国以来の強い衝動とでも言うべきものがあった。</sentence>
<sentence>アレガニー（山脈）と大西洋の海岸線に今にも波に洗われそうになって細長く連なるイギリス植民地の時代から、彼らは膨張への強い意思を秘めていたことはよく知られていたことである。</sentence>
<sentence>しかし、ジェファソンによるルイジアナ購入から、テキサス、そしてアメリカ・メキシコ戦争によるカリフォルニア、ニューメキシコのメキシコからの武力併合にいたる一連の膨張は、南部の奴隷制に代表される合衆国が内包する矛盾と対立を顕在化していくこととなる。</sentence>
<sentence>一見近代的労働制度にも似て、奴隷の個別労働当りからの可能なかぎりの労働の収奪によって利潤を<sampling type="end" />生み出す生産様式であった南部の奴隷制プランテーション経営は、豊富で安価な土地の存在を前提としてはじめて経営基盤が安定する。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
