<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBh2_00013" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBh2_00013_F001">
<paragraph>
<sentence>　ところで、この北海道人と同様に沖縄の人びとも、現在の日本社会を<quote>「本土」</quote><sampling type="start" />と呼んで自らの生活領域である沖縄から峻別していることは、周知の事実であろう。</sentence>
<sentence>ただし、この場合、沖縄以外の日本の呼び方としてかつてはヤマトや他府県が用いられていたが、最終的に現在の本土に落ちついたという（上原兼善他『南島の風土と歴史』、一九七八年）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　このように、戦後の日本が朝鮮、台湾など海外の植民地をすべて失ったなかで、北海道と沖縄では、いまなお<quote>「内地」</quote>や<quote>「本土」</quote>といった表現がそれなりに市民権を得ているのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ではその理由は、どのような点に求められるべきであろうか。</sentence>
<sentence>とりあえず次の表を参照してみよう。</sentence>
<sentence>ここには、明治国家がその急速な近代化を推進するために実施した諸政策、府県制、市制・町村制、徴兵制、地租改正などの実施状況が、内地、沖縄、北海道の三地域に区分して示されている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　最初に指摘しておかねばならないことは、北海道と沖縄とでは、これらの諸政策が内地から著しく遅れて実施されていることである。</sentence>
<sentence>それとともに、その自然環境や歴史のまったく異なる両地域を、明治国家はいわば等質、同性格の地域として取り扱っている点である。</sentence>
<sentence>その一例として、市制・町村制の問題がある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　近代日本の市制・町村制は一八八八年に公布され、翌年より実施されている。</sentence>
<sentence>しかし、北海道と沖縄では、市制は内務大臣の適用がなされず、町村制もその施行が見送られた（第一三二条）。</sentence>
<sentence>このため勅令によって九六年沖縄県区制、九七年に北海道区制がそれぞれ公布されたが、これは内地の市制に対応するものである。</sentence>
<sentence>ところで最近の研究によれば、この沖縄と北海道の区制の各条文は、ほぼ同内容であるという（鈴江英一<quote>「『北海道区制』小論」</quote>、『地域史研究はこだて』第一二号、一九九〇年）。</sentence>
<sentence>いうまでもなく近世の松前藩と琉球王国をその前史に持つ北海道と沖縄において、近代における両地域の都市構造や地域社会のあり方が同一であるはずはない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　徴兵制についても同じことがいえる。</sentence>
<sentence>北海道では、開拓地のため人口の希薄なことが未施行の一つの理由とされたが、近代の沖縄は、いわば人口の過剰による移民送出県である。</sentence>
<sentence>徴兵令の未施行の理由として、明治十二年の沖縄県設置直後は<quote>「当時去リ難キ事情ノ存スルアリシモ、今ヤ其事情ハ殆ント顧慮ヲ要セサルニ至リ、県民性モ明治二十九年ヨリ郡区制ヲ施行シ内地ト稍其揆ヲ同フシタレハ、徴兵令ヲ施行スルノ好機」</quote>（明治三十年勅令第二百五十八号、『沖縄県史』第十三巻）とあるのみで、必ずしも明確ではない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　これほど対照的な北海道と沖縄を、明治国家はいわば内国植民地という一つの型におしこみ、統治しようとしたのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<figureBlock>
<figure>
</figure>
<caption>
<sentence type="quasi">内地・沖縄・北海道の行政対比表</sentence>
<br type="automatic_original" />
<sentence>（注）＊は、徴兵令第１<sampling type="end" />３条第３、４項の該当者のみ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</caption>
</figureBlock>
</article>
</sample>
