<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBh2_00057" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBh2_00057_F001">
<paragraph>
<sentence>ハンニバルに<ruby rubyText="じゅう">蹂</ruby><ruby rubyText="りん">躪</ruby>されて以来、イタリアの農村は荒廃から立ちなおれなかった、とくに南イタリ<sampling type="start" />アがそうだ、というのが通説である。</sentence>
<sentence>しかし近年帝政初期の南イタリアの経済的繁栄を強調する学者があらわれた。</sentence>
<sentence>たしかにカンパニアと南イタリアの繊維業、カンパニアの青銅製品とガラス、中部イタリアのアレティウムの陶器など、イタリアからでてゆく商品もあった。</sentence>
<sentence>だが、これはストレートに南イタリアの経済的発展の例といえるだろうか。</sentence>
<sentence>また属州の経済的発展とともに、これらの商品もイタリアからでていかなくなる。</sentence>
<sentence>いやそれよりも農業生産そのものはどうだったのか。</sentence>
<sentence>やはり大きくみると、属州が繁栄にむかったのとはちがい、属州によってようやく生きつづけうるローマ、イタリアであったといわざるをえない。</sentence>
<sentence>経済的荒廃は今日の南イタリアの貧しさにまで尾をひくものであり、第二次大戦後にようやく着手された南イタリアの農業回復策も、グラックス兄弟以来の懸案の解決であるともいわれている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">繁栄のかげにあるもの</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　ローマの繁栄は底の浅いものであった。</sentence>
<sentence>光は、帝国内のある特殊なかぎられた層、上流階層のものにしかあたらなかったのではなかろうか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　産業革命的なものを経験しないローマ人は、新しい生産力を生むことができなかったから、技術水準の低さがいつまでもつきまとうのであった。</sentence>
<sentence>そこでいくつかの問題が生れる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　まず第一に奴隷制社会に根ざす問題があった。</sentence>
<sentence>共和政末期から帝政初期のイタリアの奴隷制大農場経営の実態はすでにみたとおりだ。</sentence>
<sentence>労働力としての奴隷が一面では資本投下の対象だったのに、奴隷供給源の減少、投下資本の不安定さ、販路のゆきづまりなど、奴隷制社会を根底からゆり動かすものがでてくる。</sentence>
<sentence>しかもそれ以上に重要なことは、奴隷制自体のもつ効率の悪さがはっきりしてきたことだった。</sentence>
<sentence>だがあいかわらず奴隷は使用された、いや、使用せねばならなかったのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　つぎの問題は、産業の遠心的傾向、つまり重心の移動と経済圏の分立ということであり、それにくわえて市場の問題がある。</sentence>
<sentence>まずそれは運輸面の困難さと<quote>「信用」</quote>の不確実さとに関連する。</sentence>
<sentence>また属州をさまざまのやりかたで搾取することによってできた<quote>「古代資本主義」</quote>のもつ宿命ともいうべき高利貸資本の形成が、帝政期にはとだえることになったのである。</sentence>
<sentence>したがって属州の各ブロックごとの経済圏の繁栄にもかかわらず、自由な私企業の発展はかえって阻止された。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　さらには市場がかぎられていたこと、つまり社会的中産層が生れず、また一般民衆が買手となる世界にはならなかった点が重要であろう。</sentence>
<sentence>市場は中流、上流階層と軍隊、また帝国の外にもとめねばならなかった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　最後にいまひとつ<sampling type="end" />大きな問題が芽ばえつつあった。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
