<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBh2_00020" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBh2_00020_F001">
<paragraph>
<sentence>学生た<sampling type="start" />ちはここで、イスラム法、神学、アラビア語文法などを教えられた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　現在では、教育とイスラム教は全く分離されており、むしろイスラム教の迷信性があらゆる形で教育宣伝されている。</sentence>
<sentence>しかしソ連憲法では、<quote>「信教の自由」</quote>が保証されており、イスラム教は過去の豊かな文化遺産とあいまって、住民の間で依然として強い影響力をもっている。</sentence>
<sentence>割礼も一部では行なわれているようである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ソビエト政権の成立当時、中央アジア・イスラム教の実力者層による反革命的抵抗はかなりはげしかった。</sentence>
<sentence>僧侶や神学者の一部はこの時期にアメリカなど国外に亡命した。</sentence>
<sentence>しかし現在、表面的にはソ連政府の政策を認め支持している。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「国家の繁栄は民衆の繁栄につながり、国内における安寧は民衆の安寧につながる」</quote>として、国家的な祭日には祈禱をささげている。</sentence>
<sentence>戦争中は金曜日の礼拝の終りに、ソビエト政権の健在とそれにたいするアラーの加護を祈った。</sentence>
<sentence>こうしたイスラム教会側の態度に応じて、ウズベク共和国ソビエトには宗教局が設置され、ブハラのミリ・アラブ学林にはイスラム教僧侶の養成所が開かれている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　私は一九六三年の中央アジア旅行のとき、タシケントのバラハン寺院内にあるイスラム教中央アジア本部を訪れ、責任ある人々に面会したことがある。</sentence>
<sentence>私は、床には美しい絨緞が敷かれ、壁や天井に鮮かな幾何学的文様のほどこされている豪華な応接室に通され、ガラス皿に山盛りに盛られたお菓子やミネラル・ウォーターでもてなされた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ムフチー（本部長）代理のエスマ・イル・マフドゥム氏は黒いひげの物静かな人であったが、ロシア語では決して話さず、いつも秘書を通じてウズベク語で聞き、ウズベク語で話した。</sentence>
<sentence>通訳がそれをロシア語になおした。</sentence>
<sentence>このときの話の要点はつぎの通りであった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ソ連にはイスラム教の本部が四個所にある。</sentence>
<sentence>すなわち、シベリアとヨーロッパ・ロシア（本部所在地ウファ）、北カフカス（ブイナクスク）、ザカフカス（バクー）、中央アジアとカザフスタン（タシケント）である。</sentence>
<sentence>しかしこれらの本部間に密接な連絡があるわけではない。</sentence>
<sentence>ブハラの学林で学ぶ学生は、一般の一〇年制学校を卒業後入学し、九年間アラビア語やイスラム神学などを学ぶことになっている。</sentence>
<sentence>定員は五〇人。</sentence>
<sentence>学費や生活費はすべて信者の寄付金にたよっている（これはザゴルスクにあるロシア正教の神学院でも同じである）。</sentence>
<sentence>当時五人の学生がアラブ連合に留学中であった。</sentence>
<sentence>メッカ巡礼者は毎年二〇人くらいあるとのことだった。</sentence>
<sentence>『コーラン』の刊行は一九五七年と六〇年に、それぞれタシケントで印刷された。</sentence>
<sentence>『中央アジアのイスラム建築』と題する大部なカラー<sampling type="end" />写真集も刊行されていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
