<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBh2_00043" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBh2_00043_F001">
<paragraph>
<sentence>一九八〇年七月二十八日付の<quote>「親愛なる野村大兄」</quote>宛ての手紙には、<quote>「<sentence><sampling type="start" />帰国を待ち受けていたのは、血走った眼、せわしない身のこなしのヤプウ、くもの巣のようなヤプウ社会。</sentence>
<sentence type="quasi">生後五十年を経て尚、これには慣れることが出来ず、困ります</sentence>
」</quote>と、相変わらずの日本的ムラ社会批判が書かれているが、八五年五月五日の<quote>「野村鋼材貿易第一部長」</quote>宛ての手紙には、次のような記述が見える。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<speech>
<paragraph>
<sentence type="quasi"><sentence>　「<ruby rubyText="つい">序</ruby>でながら貴方の部下の若い人に僕からの謝罪を伝えておいて下さい。</sentence>
<sentence>もともと、本件のような、下手をすると大事になりかねない問題が、少人数の多忙な営業部まかせになっているのではないかという不安が、僕をして貴方の部下の青年に質問せしめた訳ですが、先週の木曜日は、気になることが多発して、すくなからず疲れ、苛立っていたこともあり、また広州へ赴任する加藤保弥君の送別会に出て若干お酒を飲んでいたこともあり、何の責任もない若い人に対して怒気を含んで筋違いの詰問をするような雰囲気になってしまいました。</sentence>
<sentence>僕としてはあるまじきことであり、彼を相当な不快におとし入れたであろうことは間違いないと思います。</sentence>
<sentence type="quasi">貴方の指示に従って深夜まで働いていた青年に対して大変悪いことをしたと思いますので、僕のｇｕｉｌｔｙ　ｓｅｎｓｅと謝罪を伝えておいて下さい」</sentence>
</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</speech>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「本件」</quote>とはメキシコ関連のあるプロジェクトをめぐるトラブルであり、野村によれば、取締役の鈴木に怒られて、入社三年目ぐらいのその<quote>「若い人」</quote>は驚いたらしい。</sentence>
<sentence>それをフォローする鈴木の心遣いを示す手紙である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　伊藤はこんな手紙を書くことはなかった。</sentence>
<sentence>しかし、伊藤の怒りは、激しくとも一過性で、カラッと揚がった天ぷらのように腹にもたれなかった。</sentence>
<sentence>ところが鈴木の批判とか指摘は、ボルテージは高くないが、刺すような鋭さがあり、めったに爆発することはなくとも、こうしたフォローが必要だったのだろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　その鈴木と伊藤は、初期、次のようにもぶつかった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　伊藤が課長当時、鈴木は、みんなに残業を強いることになるのは伊藤が悪いのだ、と主張したのである。</sentence>
<sentence>百歩譲って残業しなければならないとしても、その中身を問題にせず、八時まで残っている人は仕事をしている人で、それまでに帰る人は仕事をしていない人のように言うのはとんでもない、と鈴木は語気強く伊藤に詰め寄った。</sentence>
<sentence>残業は必要があったらするもので、必要もないのに、上から見られていいように八時以降もいるというのはムダであり有害だ、というのが鈴木の主張だった。</sentence>
<sentence>とにかく、遅くまで残っている人間を上の者がかわいがる風潮があるのはおかしい。</sentence>
<sentence>鈴木は真っ向から、日本的会社社会の歪みを衝いた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　伊藤も最初は、何を<ruby rubyText="こ">小</ruby><ruby rubyText="しゃく">癪</ruby>なという感じで応対して<sampling type="end" />いたが、次第に鈴木の能力を認め、その主張に耳を傾けるようになる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
