<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBh2_00081" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBh2_00081_F001">
<paragraph>
<sentence>　十二歳だった<sampling type="start" />私にも、ソ連軍の暴行に対する反抗の念はきざしていた。</sentence>
<sentence>当時の中学一、二年生が、関東軍が遺棄した小銃や、機関銃を、自分たちで掘った戦車壕の中に隠し、<quote>「いざとなったら武装抵抗を」</quote>と心に誓ったことを想い起す。</sentence>
<sentence>この武器がソ連軍に発見されて、最初、<quote>「ウラジオストク送りだ」</quote>と脅かされた私たちは、年少ゆえに免れた。</sentence>
<sentence>それでも、寄宿舎は追い出され、空家になっていた満鉄（南満州鉄道）の官舎に移って、ソ連の芋掘り使役に狩り出された。</sentence>
<sentence>警備兵つきだったが、こちらが少年だったためか、自動小銃やピストルをいじらせたりして、陽気なものだった。</sentence>
<sentence>大した労役ではなかった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　けれども、町からは、日本人射殺の知らせや、婦女暴行の噂が、誰からともなく伝わって来ていた。</sentence>
<sentence>無法地帯が現出していた。</sentence>
<sentence>やがて、中国共産党軍が入って来た。</sentence>
<sentence><quote>「打倒美国（アメリカ）」</quote><quote>「打倒帝国主義」</quote>の立て看板が目につくようになった。</sentence>
<sentence>言うまでもなく、内戦の相手である国民党軍の背後に、アメリカを見ていたからであった。</sentence>
<sentence>国民党軍は中国共産党軍の背後にソ連を見ていた。</sentence>
<sentence>奉天事件のように、ソ連をたたくことは、中国共産党軍の進出を封じることにつながった。</sentence>
<sentence>国民党軍の制服も火器も<quote>「ＵＳＡ」</quote>支給だった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　冷戦につながるこうした米ソの対決は、国共内戦の熱い戦いと結びついていた。</sentence>
<sentence>それは、イデオロギーの対決でもあり、反共教育と皇国思想を注入されていた当時の日本の若者が、反ソ決起の行動を起しても不思議ではない。</sentence>
<sentence>それに当時は、武士の習慣だった<quote>「元服」</quote>の思想があった。</sentence>
<sentence>『広辞苑』によれば、元服は、<quote>「男子が成人の表示として髪形をかえ服を改め、頭に冠をつけること」</quote>である。</sentence>
<sentence><quote>「年齢は十一〜十七歳ごろからが多かった」</quote>としているが、<quote>「十五歳元服説」</quote>が一般に行なわれていた。</sentence>
<sentence>つまり、数えの十五歳は成人なのであり、中学生も女学生もそう意識していた。</sentence>
<sentence>だから、戦争中の少年特攻兵や、少年戦車隊員がうまれた、と私は思っている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　昭和天皇がラジオ放送をした一九四五年八月十五日の敗戦の日、関東軍の下士官などがハルビン中学校庭で自殺する騒然とした空気の夜、私たちは寄宿舎で、ハルビン工大の大学生たちと夕食を共にした。</sentence>
<sentence><quote>「我々は戦い続ける」</quote>と、大学生も中学生も、少しの酒を飲んで口々に言った。</sentence>
<sentence><quote><sentence>「我々は、岡林寧次将軍（陸軍大将、敗戦時の支那派遣軍司令官、故人）の麾下に入り、国民党軍と一緒になって、ソ連軍や中共軍と戦う。</sentence>
<sentence type="quasi">今から興安嶺の山中に立てこもるんだ</sentence>
」</quote>と二十人近くいたハルビン工大生は、深夜、隊伍を組んで粛々と出て行った。</sentence>
<sentence>黒い制服に背囊を背負い、三八式小銃を肩にした姿は悲壮だった。</sentence>
<sentence>その後の工大生たちの運命を私は知らないが、国共内戦は日本の若者<sampling type="end" />にも重い影を落し、ソ連囚人部隊などの暴状は、対ソ抵抗に拍車をかけた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
