<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBh3_00061" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBh3_00061_F001">
<paragraph>
<sentence>　共同体化した組織の第四の欠点は、<sampling type="start" />外部の人材を排除した<quote>「仲間ぼめ」</quote>に陥る結果、人材・技術・物資・資金をも限定してしまうことだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　例えば、日本海軍が誇った<quote>「ゼロ戦」</quote>がそうだ。</sentence>
<sentence>太平洋戦争開始前、日本に駐在したドイツの海軍武官が<quote>「ゼロ戦でアメリカと戦えば必ず負ける」</quote>と忠告した。</sentence>
<sentence>その理由は、<quote>「ゼロ戦」</quote>の優れた空中戦闘性能を発揮できるパイロットを養成するためには千二百時間以上の訓練が必要だから、大戦争ではパイロットの補充が追い付かなくなるという点にあった。</sentence>
<sentence>これに対してドイツのメッサーシュミット戦闘機は航続距離と運動性を犠牲にして三百時間で習熟できるように設計されていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし、日本海軍の専門家たちは、この忠告を無視した。</sentence>
<sentence><quote>「戦闘機を乗りこなせるのは俺たちだけだ」</quote>という専門家仲間の誇りが<quote>「素人に使い易い」</quote>などという条件をむしろ嫌悪したのである。</sentence>
<sentence>だが、結果はドイツ人の忠告通りになった。</sentence>
<sentence>パールハーバーからサンゴ海海戦までは連戦連勝の日本軍も、ミッドウェーで一敗すると、たちまち熟達のパイロットが不足、航空部隊は再建不能に陥ってしまう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　これ以降の戦いでは、未熟なままのパイロットを複雑な名人芸を要する<quote>「ゼロ戦」</quote>で出撃させ、人員と機材を大量に失い続けることになった。</sentence>
<sentence>太平洋戦争の全期間を見れば、喪失した飛行機の数は、米軍一に対して日本軍二十以上にもなっている。</sentence>
<sentence>日本軍が太平洋戦争で敗れたのは、決して物量だけではない。</sentence>
<sentence>こういう共同体化した組織の欠陥が明確に表れたわけである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">共同体化を防ぐ組織の揺らぎ</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　これに対してアメリカ軍の場合には、共同体化を防ぐために<quote>「組織の揺らぎ」</quote>を定期的にかけていた。</sentence>
<sentence>日本軍がガダルカナルで戦った相手は第一海兵師団だが、この海兵隊こそ組織改革によって再生された軍隊だった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　第一次大戦が終わったとき、アメリカでは海兵隊廃止論が出た。</sentence>
<sentence>従来、カリブ海あたりで戦争することを前提としていたアメリカ軍が、第一次大戦以後、大陸で戦争するようになり、海外派兵も陸軍で十分、特に海兵隊を置く必要がないのではないか、という疑問が出た。</sentence>
<sentence>つまり、海兵隊と陸軍との差別化ができていない、というのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　陸軍に吸収される危機に直面した海兵隊は、約十年間、七転八倒の苦悩をする。</sentence>
<sentence>その結果、新しい組織原理を考えだした。</sentence>
<sentence>それは小規模ワンセット主義、つまり、陸軍でも海軍でも空軍でもなしに、小規模ながらあらゆる機能を備えた緊急派遣のできる編成である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　このため海兵隊には航空機も戦車も上陸用舟艇もある。</sentence>
<sentence>そしてそれだけの機能を少人数で発揮するために、あらゆる兵士が二つ以上の専門技能を持つ、というコンセプトを創り上<sampling type="end" />げたのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
