<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBh3_00115" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBh3_00115_F001">
<paragraph>
<sentence>そ<sampling type="start" />うすれば、幾年かのちに、仕事への道にきっとつながるにちがいない。</sentence>
<sentence>それしかない、と思った。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　自分なりにそう結論をだしてからは、私はもう迷うことはなかった。</sentence>
<sentence>子育て中でも、私にやれそうなことがいろいろ見えてきた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　まず、保母の資格を取ろうと決心した。</sentence>
<sentence>保母になる気はまったくなかったが、将来は福祉の分野で、それも婦人か母子福祉関係の仕事をしたいと思っていたので、社会事業学校で得た社会福祉主事の任用資格のほかに保母の資格があれば、就職のさい有利にちがいないと思ったからだ。</sentence>
<sentence>いずれにしろ、子育てにもプラスになるだろうし、と。</sentence>
<sentence>このほかに、福祉関係の研究会や女の集会に行きたい、英語の勉強をつづけたい、カウンセリングの勉強もしたい…、やりたいことは山ほどあった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　保母資格をとるための受験勉強は独学だから、子どもが寝ているときにやれたが、出かけるときには、だれかのサポートが必要だった。</sentence>
<sentence>夫はすこしずつ変わってはいたが、基本的にはあいかわらずワーク・ホリックだったから、なかなかあてにはできない。</sentence>
<sentence>そこで私は、おなじ団地に住む人で、私とおなじような人はいないものかと思い、エレベーターの横に<quote>「<sentence>したいことをする時間をつくりだすために、子どもを預けっこしませんか？</sentence>
」</quote>と書いた貼り紙をしてみた。</sentence>
<sentence>それに答えてくれたのが伊藤ハツエさんだった。</sentence>
<sentence>伊藤さんは、独学で速記を勉強して一級の腕前をもつ人で、二人の子どもを育てながら、すこしずつ速記の仕事を請け負っているとのこと。</sentence>
<sentence>おたがいに“なにかやりたがり屋”であることを発見して、私たちは喜んだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それ以来、私たちは、子どもを公園に遊ばせにいくときは、おたがいに声をかけあい、交替で子どもをみることで、それぞれ勉強や仕事をする時間をつくりあった。</sentence>
<sentence>彼女がいてくれたおかげで、私は一年後には保母資格を取ることができたし、カウンセリングの講座にもしばらく通うことができたほか、いろいろとやりたいことができたのだった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　子どもが幼いころというのは、近所の友人とは家族同様のつきあいができるものだ。</sentence>
<sentence>私と伊藤さんの家は、エレベーターで三階と八階を行ったり来たりするだけの距離だったし、おたがいに仕事に忙しくて留守がちの夫をもっていたから、気軽に行き来をして、私はこの友人と、子育て期間をたっぷりと共有しあった。</sentence>
<sentence>子どもを預けあうだけでなく、いっしょにごはんを食べることも多く、将来のこと、勉強のこと、仕事のことなど、いろいろなことを、心を開いて、飽きることなくよく話しあったものだ。</sentence>
<sentence>私が次男を出産した直後には、彼女が食事をつくって運んでくれたりもした。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この友人はその<sampling type="end" />後まもなく、夫の転勤で団地を去っていった。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
