<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBh3_00001" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBh3_00001_F001">
<paragraph>
<sentence>そこでは、学生諸君も参加して行うことになる研究自体が教育なのであり、<sampling type="start" />大学院博士課程の教育がこうした本学の教育の最終目標になっている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">（４）　研究所と研究</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　研究を主とする附置研究所群は、水を蓄えた森にたとえられる。</sentence>
<sentence>この森に蓄えられた新知識は、やがて、学部の平野に流れ下ってこれを潤すことになる。</sentence>
<sentence>戦前には科学技術の振興政策から、建築材料研究所、資源化学研究所、精密機械研究所、窯業研究所、電子工学研究所、燃料科学研究所の六附置研究所が置かれていたが、これらの研究所群は戦後の昭和二九年及び三三年に資源化学研究所、精密工学研究所、工業材料研究所に整備統合され、昭和三九年に原子炉工学研究所が新設された。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　もちろん、研究は、各学部や大学院総合理工学研究科で広く行われている。</sentence>
<sentence>本学の過去の研究の二三について述べてみたい。</sentence>
<sentence>強力な磁石の材料であるフェライトは、昭和四年に加藤与五郎・武井武両教授によって発明され、その後、この研究はオランダのフィリップス社の研究によって発展し、実用化につながった。</sentence>
<sentence>資源化学研究所はこうした研究が基になって設置された。</sentence>
<sentence>次に、零温度係数を持つ通称、古賀カット水晶振動子は昭和九年に古賀一策教授により発明され、通信機の安定化周波数発振源や時計用に広く用いられている。</sentence>
<sentence>また、機械的な、力の有効伝達効率に優れ、騒音の少ない歯車が昭和一五年に精密工学研究所の中田孝教授によって発明され、この技術は以降の造船工業や自動車工業に大きく貢献した。</sentence>
<sentence>佐藤徹雄教授によるビタミンＢ２の新合成法の工業化では、その特許料収入によって昭和三八年に本学に天然物化学研究施設が設置され、これが今日の生命理工学部設置の基礎となった。</sentence>
<sentence>これらの例のように、本学では、いくつもの優れた研究が達成されており、これが世界的に広く使われているのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">２　創造性への教育</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">（１）　意欲の喚起</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　人類共有の知的財産や叡智の伝承と創出とを目指す大学では、普通の意味での<quote>「教え」</quote>、そして<quote>「意欲を触発し、喚起する」</quote>活動が行われる。</sentence>
<sentence>一方では、学生は、各自の体験や実験を基盤として、失敗を繰り返しながら積極的に行動し、<quote>「自発的に」</quote>学びとるのであり、<quote>「動いて学ぶ」</quote>のである。</sentence>
<sentence>人生に立ち向かう意欲を奮い起こす学生の、心を磨く助けをすることが大学における一つの課題である。</sentence>
<sentence>ホワイト教授が的確に指摘しているように、学生は知識に対して受動的な存在ではなく、自発的で能動的な存在であって、自分から受け取り作り出していく積極的な存在なのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　我われは、学生諸君が自分から動き、興味を持った一つの原理を疑念を払拭するまで徹底的に追求して欲しいと望むのである。</sentence>
<sentence>そうした自己訓練の中から<quote>「根源にま<sampling type="end" />で遡って考えうる柔軟な能力」</quote>が身に付き、創造性への開拓につながることになる。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
