<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBh3_00111" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBh3_00111_F001">
<paragraph>
<sentence>彼は、<sampling type="start" />国際法、わが国自身の厳粛な条約および中立法を、破廉恥にも無視して、わが国の資源を、連合国に無制限に補給することを公約した。</sentence>
<sentence>これには武器、弾薬、金銭、艦船、食糧および必要とされるであろうあらゆる種類の軍需品が含まれている。</sentence>
<sentence>このことは、わが国民自体が、破産といわないまでも、破産の危機に瀕しているときに、大統領がわが国を代表して、英国の戦争を支援する責任を引き受けた、ということになる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それは、その最終結末において、行為そのものとは比較にならないずっと重要な意味をもつ。</sentence>
<sentence>わが国の軍需品の最初のひそかな引き渡しについて、ヒュー・Ｓ・ジョンソン将軍が<quote>「<sentence>これは戦争行為以外の何ものでもない。</sentence>
<sentence>戦争そのものである。</sentence>
<sentence type="quasi">―議会も憲法も公然と無視して、大統領は狡猾なトリック…で、われわれを戦争に陥れた</sentence>
」</quote>と言った。</sentence>
<sentence>そして大統領はいまその行為を世界に誇らしげに公言する冷酷な神経をもっている。</sentence>
<sentence>次の段階は、軍需品、補給品、護衛艦付きのわが船舶を、連合国に送ることであろう。</sentence>
<sentence>次いでは、わが将兵が送られよう。</sentence>
<sentence>そして、昼の後には夜が続くように、その次の段階は、間違いなくわが政府の崩壊、自由の喪失、独裁制が続くであろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ルーズベルトは数日後、さらに援助を求めるレイノー仏首相の訴えに答えて、<quote>「あなたがたのためにできるかぎりのことをしており、あなたがたが最後までもちこたえるかぎり、援助しつづけるつもりであるが、宣戦布告をする権限は、議会のみがもっている」</quote>と言った。</sentence>
<sentence>明らかにこの約束は、彼らが最後の最後まで戦うよう促し、彼の権限内のことは万事当てにしてもらってもよい、ただし宣戦布告だけは権限外であるのでこの限りでない、と彼らに語ったものであった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　チャーチル氏は、数日後の演説で、前記の訴えに関して下院に説明した。</sentence>
<sentence>彼はレイノーが、フランスとしては降伏は避けられないだろう、と彼に言ってきたとき、レイノーに対し、ルーズベルト大統領に今すぐ参戦するよう訴えることを勧めた、と言った。</sentence>
<sentence>彼らのどちらにしても、ルーズベルトが彼らの要求に応じて、宣戦布告するだろうと憶測するいかなる根拠があったのか。</sentence>
<sentence>レイノーがそのように訴え、ルーズベルトが、この時点では戦い続けるよう助言するしかできないと言ったとき―それがちょうどフランスが降伏したときであった。</sentence>
<sentence>そこでポール・レイノーと彼の後援者ジョルジュ・マンデル（ジェロボーアム・ロスチャイルド）は、激怒し深く傷ついた人たちの復讐を避けるため国を逃れた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　今、英国は、生命財産の大きな破滅を伴う確実な敗北に直面しつつある。</sentence>
<sentence>チャーチル、ダフ・クーパー、アンソニー・イーデンらは、英国民の恐怖と<sampling type="end" />憤りを和らげるため、ラジオで国民に繰り返し話しかけた。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
