<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBh3_00007" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBh3_00007_F001">
<paragraph>
<sentence>乗用車は本来ならファイナルプロダクト、すなわち完成品であるから、メ<sampling type="start" />キシコに輸出するとなれば相当の関税が課せられる。</sentence>
<sentence>ところが、これをファイナルプロダクトとはせず、マテリアル（原料）として輸出するのである。</sentence>
<sentence>この原料をメキシコの工場はどうするのか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　車体を二つに切って、その間を引き伸ばすことによって、リムジン車に作り変える。</sentence>
<sentence>そしてリムジン車となった原料（自動車）をアメリカに送り返す。</sentence>
<sentence>輸入元の本社が、税金として支払う額は、付け加えられた部分の価値だけ、ということになるのだ。</sentence>
<sentence>つまり二千ドルの自動車を原料としてメキシコに送る。</sentence>
<sentence>メキシコではリムジンにするために五百ドルがかかったとする。</sentence>
<sentence>そのリムジンはアメリカに入ってくれば二千五百ドルの製品に課せられる税金ではなく、メキシコでかかった五百ドルのみに税金がかかる、という仕組なのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　アメリカでリムジンを作れば五千ドルかかるが、労賃の安いメキシコで作れば安くなる―というのは、だれでも分かる話だが、全部の工程をメキシコでやったのでは、税の問題でほとんど価格が変わらなくなってしまう。</sentence>
<sentence>それなら、ある一部分だけをメキシコで済ませればよいという考えに行き着いたわけである。</sentence>
<sentence>製品にも<quote>「Ｍａｄｅ　ｉｎ　○○○」</quote>と刻印されるように国籍がある。</sentence>
<sentence>現地生産されているホンダやトヨタでさえ、メイドインＵＳＡか否かの論争が今でもあるのだが、こうしたマキラドーラで生産された製品は完全に<quote>「二重国籍」</quote>製品である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この事例は、国境を見事に活用したものとして注目され、アメリカとメキシコの国境ぞいには、大小無数のこうしたマキラドーラ工場がある。</sentence>
<sentence>八〇年代の中期には、このマキラドーラが大ブームとなり、日本企業も多数参加し、今日では三十社近くが、国境周辺でマキラドーラを採用している。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ここで面白いのは、アメリカ領内の工場にある<quote>「メキシコ領」</quote>のことだろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　たとえば、先に紹介した自動車。</sentence>
<sentence>フェンス一つでメキシコ領とアメリカ領に分けて、それらは工場内の倉庫におかれている。</sentence>
<sentence>同じ自動車でも、それは対メキシコ貿易では完成品ではなく原料となる。</sentence>
<sentence>それゆえ、その車はリムジン車を作る原料として完成した車にすぎないのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　したがって、まったく同じ完成した車が、原料保存倉庫はメキシコ領となり、そうでない車が保管されている場所はアメリカ領となって、一つの工場の内部に税制上の国境を作っているのである。</sentence>
<sentence>税関上の外国領土が存在しているのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">人体にも入り込む国境</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　国家内国家という用語が、多民族が多く住み始めた国で使われることがある。</sentence>
<sentence>一つの国家の内部に万単位の異なった民族が住み、そこに独自の生活文化圏を作ることによって、そのよう<sampling type="end" />にいわれるわけだ。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
