<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBh3_00008" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBh3_00008_F001">
<paragraph>
<sentence>と同時に、合唱しながら行進するソ連<sampling type="start" />兵の、素朴な人間味のある表情に接したときのおどろきにも言及している。</sentence>
<sentence>人間ミナ同ジモノデハナク、ひとりひとりの人間がまた、内部にさまざまな表情をもっていることへのおどろきである。</sentence>
<sentence>日本兵のがなり立てるような軍歌と、ソ連兵による見事なハーモニイのロシア民謡。</sentence>
<sentence>そうした対比に気づき得た富永さんは、かつて自分たちが住んでいた家―大連高等経済専門学校長の父とともに一家が住んでいた家―を占拠するソ連軍司令官夫人の姿勢に、敗戦以前の中国人に対する日本人の傲慢な表情を発見しておどろく。</sentence>
<sentence>また、生きるために、街頭で雛を手ばなすとき、買い手となった中国人少女のやさしい表情に、富永さんは自己の悲しみをのりこえるはげましを受けとる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし、生命からがら逃げ出した開拓団の人たちには、やがて売るべき何物もない時期がおとずれる。</sentence>
<sentence>年老いた母親が身売りしようとしても、結婚仲買人はせせら笑って相手にしない。</sentence>
<sentence>乳房のはりつめた若い女たちだけが売買の対象になる。</sentence>
<sentence>大陸の花嫁になるはずだった山田タミさんは、このような状況の中で、中国農民の次男坊に買いとられる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　やがて、恵蘭の父ともなるこの男は、よりによってクズの人間であったらしい。</sentence>
<sentence>かつては匪賊まがいのことをやっていただけではなく、女ぐせが悪く、隣家の亭主の前で彼の妻を買春の対象とすることの平気な人間であったようだ。</sentence>
<sentence>人なみはずれて体力のあるこの男は、機嫌の悪いときは、タミさんを壁ぎわまでなぐりとばす。</sentence>
<sentence>あげくのはての欲望の充足。</sentence>
<sentence>暴行そのものといっていい性行為のたびに、子どもが生まれる。</sentence>
<sentence>十一人妊んで、九人を生む。</sentence>
<sentence>何度離婚を決意して、当局に願い出たことであろうか。</sentence>
<sentence>―<quote>「<sentence>あれでは中国人ならすで離婚ですね。</sentence>
<sentence>だけど私は日本人だから我慢したのです。</sentence>
<sentence type="quasi">侵略国で敗戦国の日本人だから</sentence>
」</quote>（文庫本Ｐ．５０）というタミさんの回想には、切なく無念な思いがこめられている。</sentence>
<sentence>〈<ruby rubyText="リーベングエ">日本鬼</ruby>〉という怒声と暴行の繰り返し、四十年間。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　タミさんの子どもたちまで、がき大将やそのとりまきから、〈<ruby rubyText="リーベングエズ">日本鬼子</ruby>〉とか〈<ruby rubyText="ニイママリーベングエ">你媽々日本鬼</ruby>〉（お前のおふくろ日本の野郎）といじめられる始末。</sentence>
<sentence>苦しさに耐えかねて、<quote>「<sentence>叩くならおばさんを叩きなさい。</sentence>
<sentence type="quasi">この子に罪はない</sentence>
」</quote>と助けに行くと、村の女の人たちも<quote>「<sentence>おとなしい<ruby rubyText="ミン">民</ruby>おばさんがおこるのだから、よほどのことだ。</sentence>
<sentence type="quasi">もういじめてはいけないよ</sentence>
」</quote>とかばってくれた（前掲文庫本Ｐ．５２）ともいう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　また、知人の共産党員は、人民と日本帝国主義とを区別し、人民であるタミさんを迫害することから絶えず守ってくれたともいう。</sentence>
<sentence>しかし、日本政府の中国敵視政策は、中国民衆の根強い反日感情を再生産するもとで<sampling type="end" />あり、複数のタミさんたちにはねかえっていく。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
