<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBh3_00102" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBh3_00102_F001">
<paragraph>
<sentence>これは、高度産業社会にあって、大学・大学院の専門教育としてのカリキュラム<sampling type="start" />への要求が高いということと、それが他の学問分野に比べて構築しやすいためであろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　大学院教育を充実させるためのカリキュラムは、各方面で検討されているが、その一つとして東北大工学部で検討された、学部教育を含めて五年間（一〇セメスター）で修士号を取得できる一貫カリキュラムが注目される（表２‐１）。</sentence>
<sentence>これは学校教育法施行規則改正により、学部三年修了から大学院への進学が可能になったこととも関連するカリキュラム改革で、専門教育・研究の密度を濃くするものである。</sentence>
<sentence>しかし同時に専門教育の高度化に伴って、一般教育の重要性も増しつつあることにも配慮して、それをクサビ型で採用することを提唱している。</sentence>
<sentence>これを紹介した旧制八大学工学部長懇談会報告（『未来を拓く工学教育』平成三年）は次のように述べている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<citation>
<paragraph>
<sentence>　（一般教育科目の重要性）日本が欧米文化に門戸を開いた時代は、すでに学問は専門化を強めて発展を続けており、それを効率的に受け入れるために、大学の学部や学科は専門化した学問領域に対応した形で編成された。</sentence>
<sentence>それで、個々の分野の学問は、それらが芽生えた共通の西欧文化基盤から切り離されてしまい、固有の思想的座標軸が欠如した日本の土壌に別々に挿し木され、人文・社会・自然の各科学は、今日の中空構造の日本文化を生み出している。</sentence>
<sentence>これは科学技術を専門とする者にとって自分を見失い易い危険を大きくしており、既往の区分による学問だけでなく新しい視点に立った一般教育科目の学習が重要であることは論をまたない。</sentence>
<sentence>自己の批判あるいは他分野専門者との対話を行う資質を養うために非専門（特に文系）分野に関する勉学を行うことはきわめて重要である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一般的に言えば、文系科目（外国語、体育などを含む）は比較的若い時期に履修し、専門については段階的に深めていくのが望ましいであろう。</sentence>
<sentence>ただし、ある種の文系科目については、専門の勉学がある程度進んだ時点で専門との関連を踏まえながら、深く学ぶ方がより有意義であろう。</sentence>
<sentence>また、なるべく継続して勉学し続ける方が望ましい科目も考えられる。</sentence>
<sentence>したがって、一般教育科目のすべてを初期の一―二年間に限定して履修させるよりも、ある種の科目については全在学期間を通じて履修（各セメスター一単位程度）させる方が望ましい、と考える。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</citation>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　工学教育については昭和六三年秋に文部省内に設けられた<quote>「工学教育の振興に関する調査研究協力者会議」</quote>も平成元年一二月に、ほぼ同趣旨の報告を行っている。</sentence>
<sentence>大学学部の工学教育には、大企業からは基礎的能力の育成という、中小企業からは専門的能力という別種の要<sampling type="end" />求が従来からあり、その傾向は変わっていないという立場をとっている。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
