<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBh3_00125" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBh3_00125_F001">
<paragraph>
<sentence>　これらのフィニッシング・スクールに通い、<sampling type="start" />メンタルな自己愛を満足させながら淑女になろうとする女性のことを『フィニッシング淑女症候群』と名付けます。</sentence>
<sentence>これらの女性たちはエステや美容整形などの“からだ”の満足では飽き足りず、“こころ”までをも自己愛的に満たそうとしています。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　このフィニッシング・スクールは、バブル経済が崩壊した後でも健在です。</sentence>
<sentence>この『フィニッシング淑女症候群』は、『<ruby rubyText="ブラッシュアップ・シンドローム">女に磨きをかけたい症候群</ruby>』の内面的な表現型でしょう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">英会話スクール症候群</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　日本人の英語の学習熱は、今に始まったことではありませんが、若い女性たちの間では、英会話を学ぶ人たちが増加しています。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　雑誌『日経アドレ』が行なった日本の有名企業二十社への調査によると、英語能力は採用や昇進に際しては問われません。</sentence>
<sentence>が、どういうわけか日本では英会話スクールに通う人たちが増えているのです。</sentence>
<sentence>しかもそのスクールの生徒たちは、学生とＯＬが大半を占めており、女性の英会話熱が高まっているのです。</sentence>
<sentence>そして学ぶ会話としては、今や国際的に関心が高まっている中国語やロシア語ではなく、“英語”を学ぶ人が増加しているのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　また、平成二年の<quote>「私立大学学生生活調査」</quote>によると、大学に通いながら英会話スクールなどの学校に通学する“ダブルスクール”を経験している学生は、男性では二三・二％、女性では四四・八％でした。</sentence>
<sentence>この調査結果は、女性の方が英会話スクールに通う率が高いことを間接的に示しています。</sentence>
<sentence>また、ＴＢＣによる<quote>「これから習いはじめたいこと」</quote>の調査でも、第一位<quote>「英会話」</quote>、第二位<quote>「お花」</quote>、第三位<quote>「水泳」</quote>であり、英会話を習いたいと願う女性たちが多いことを示しているのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　さて、英会話を学ぶ女性が増加している理由とはいったい何でしょうか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　もちろんビジネスで役に立てたいとか、海外旅行をしたいとか、外国へ関心を広げたいという気持ちもあるでしょう。</sentence>
<sentence>中学校や高校での英語の勉強を実践できる力にしたいという願いもあるでしょう。</sentence>
<sentence>しかし<quote>「ワンランク・アップしたい」</quote>という女性の自己愛的な気持ちが根底にあるようです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　英語ができる女性はたしかに知的に見えます。</sentence>
<sentence>ビジネスシーンや街角で外人と話している女性に知的なインテリジェンスを感じることもできます。</sentence>
<sentence>英会話ができることは、人の目の前で自分の知性を示す手段になるのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　女を内面から磨くにはフィニッシング・スクールなどが役に立ちます。</sentence>
<sentence>が、残念ながらそこで磨かれたインテリジェンスは派手には目立たないのです。</sentence>
<sentence>また図書館に通い自分で文学や詩歌などへの造詣を深めてもそれは表立ったものではありません。</sentence>
<sentence>そこで登場した知的な究極のオシャレが英会話なのです。</sentence>
<sentence>自<sampling type="end" />分を高めることができるし、それを周囲の人たちに示すことができ、そのことで賞賛も得ることができるのです。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
