<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBh3_00075" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBh3_00075_F001">
<paragraph>
<sentence>彼女は、この全体像の病み具合いを、具体的にどの部分が、どのように病んでいる<sampling type="start" />かを、例の大沢式論法を駆使しながら診断・分析してみせる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この診断・分析における大沢さんの手際は、鋭い。</sentence>
<sentence>読みながら私は、彼女の特技の一つである料理における包丁裁きを思い出していた。</sentence>
<sentence>大沢さんはベルリン滞在中、ベルリンの日本の女たちに、例えばスズキ（ドイツ語で“Ｚａｎｄｅｒ”という）を一本魚市場から買ってきては、包丁裁きを指導したりしてくれたのである。</sentence>
<sentence>その包丁裁きの鋭さと、大沢式論法の鋭さとは<quote>「共通するものがあったことよ」</quote>と懐かしい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ところで大沢さんの料理教室は、また別の意味でも大沢式論法の舞台であった。</sentence>
<sentence>なぜならそこで、彼女は魚料理の最大の長所を<quote>「捨てるところがほとんどなく、全体を無駄なく食べられること」</quote>とし、それまでの<quote>「通念」</quote>では捨ててしまうのが相場だったものまで非常に大切にして、余すところなく調理してしまったからである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<blockEnd />
<paragraph>
<sentence>　この<quote>「大沢式魚哲学」</quote>は、実は本書の基盤をなしている。</sentence>
<sentence>それは、一方では個体性重視であり、もう一方では総体性・有機性への限りない愛情である。</sentence>
<sentence>かくて<quote>「大病の生き物」</quote>である現代日本は、大沢さんの鋭くかつ愛情に満ちた包丁裁きによって、その活路を見い出した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<authorsData>
<sentence type="quasi">（ベルリン自由大学東アジア研究所助教授、記号学・英米文学・日本学専攻）</sentence>
<br type="automatic_original" />
</authorsData>
</article>
<article articleID="LBh3_00075_F002">
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">はしがき</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　変化の兆しは見えてきているのだろうか―。</sentence>
<sentence>現在までのところ、この日本の社会がなんとも息苦しい、せわしない社会であって、国際的にもさまざまなマイナスの影響をおよぼしているという実感。</sentence>
<sentence>この社会を超え、両性・老若のすべての人々が、個人としてたがいを尊重し、のびやかに生きていくことのできる新しい社会を創りたいという希望。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　これらは、年来の私の価値判断と未来への願いであって、本書でも基調となっている。</sentence>
<sentence>あたかも一九九二年六月末、<quote>「個人の尊重」</quote>、<quote>「生活大国への変革」</quote>などを日本政府の中長期の社会経済政策の基本方針とする『生活大国五か年計画―地球社会との共存をめざして』が、閣議決定された。</sentence>
<sentence>日本国の一二番目の経済計画として、経済成長よりも生活を優先するという姿勢を第二次世界大戦の敗戦以来はじめて掲げるこの政策文書は、果たして私の人間的価値判断と願いを託すにたるものだろうか。</sentence>
<sentence>この点を、あたうかぎり客観的なデータや根拠を示して公に述べることは、同時代を生き、かつ生きることを許されている社会科学者としての私の、この社会にたいする責任のとり方の一つではないか―。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<blockEnd />
<paragraph>
<sentence>　日本から九〇〇〇キロ離れたベルリンに半年暮らしながら、私はそんな想いを強めていった。</sentence>
<sentence>東京大学社会科学研究所とベルリン自由大学東アジア研究所（ＯＡＳ）との交流協定にもとづく客員教授<sampling type="end" />として、一九九二年度の冬学期、ベルリン自由大学の学生たちに日本についての講義をおこなうことが私の任務だった。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
