<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBh3_00003" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBh3_00003_F001">
<paragraph>
<sentence>そのままアメリカ人として育てるか、それとも<sampling type="start" />日本人として育てるかの大きな判断を迫られた末の動きであった。</sentence>
<sentence>国こそ違え、ブラジルにも同じような動きがあったことは銘記しておいていいだろう。</sentence>
<sentence>ブラジル生まれの二世が日本の親戚筋に預けられ、成長して日本軍に召集されて太平洋戦争で戦死した例もある。</sentence>
<sentence>このことについては、あとのほうで書くことになる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ナショナリズムの脅威から逃れるために、二世だけではなく、親たちそのものがブラジルを離れようとした動きもあった。</sentence>
<sentence>これを伝えたのもやはり『日伯新聞』で、一九三九年二月九日付の紙面に、見出しを<quote>「国粋旋風に脅えた邦人／大挙支那行を歎願／安住の地は得たが／さて子弟の教育は」</quote>として、次のような記事が紹介されたのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<citation>
<paragraph>
<sentence>　「先にドラデンセ線イビチンガ駅ボルチンニャ耕地在住邦人十五家族が国粋嵐に脅え、子弟教育の行末を案じての余り大挙支那行きを希望したことはまだ世人の耳に新しいところだが、またまたパウリスタ線ドアルチーナ駅更生植民地の南七郎さん以下九家族の邦人が『切角、安住の地を求め得て親として満足であったが、第二世の前途を考える時…』と次のような歎願書と共に北支移住斡旋方を総領事館に願い出た。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　『前略、最近における当国の恐怖的圧迫もいよいよ現実化され、殊に教育問題こそは我々大和民族が大和魂の基礎を作るべき根本を破られ申し候。切角安住の地を求め得て親としては満足であるが、第二世の前途を考えるとき、ただ慢々としての生活は無責任と相成り候。しかし如何に悲憤慷慨致しても当国憲法なる以上、これまた如何とも致し難く候。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence type="quasi">　この際、他の道程を歩みたしと考え居る候に有之候については満州並びに北支方向の開拓は最も望ましく只今のところ三十家族以上の志願者あり、政府として如何の点まで御便宜被下や否や閣下としても考方の御配を預りたしと存じ、茲に一部分の連署を以て略意ながら御紹介に及び候』（後略）</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　右について総領事館は『<sentence>在伯邦人の北支移住というようなことは未だ本国政府より何らの訓令に接しておらず、本意は諒とするも希望通り取計らいかねる次第である。</sentence>
<sentence type="quasi">農村子弟の邦語教育困難となり父兄たちは各地において現情勢に適応した対策を考慮中であるから、この際、同地においても打開策について十分協議されたし</sentence>
』と申し送った。</sentence>
<sentence type="quasi">さらに総領事館としては在留邦人の軽挙妄動を威め、何事も慎重なる態度をもって事を処せられたりと希望している」</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</citation>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　一九三九年といえば、日本の昭和一四年にあたる。</sentence>
<sentence>北支や満州に国策移民が鳴り物入りで続々と入植しており、それはブラジルでも克明に報道されていたから、更生植<sampling type="end" />民地の南七郎たちは思い切って満州への転地を願い出たものだろう。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
