<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBh3_00116" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBh3_00116_F001">
<paragraph>
<sentence>　これらは必要に迫られてのこととはいえ、アメリカ<sampling type="start" />社会の重武装化を、さらに促す結果になるにちがいない。</sentence>
<sentence>相手側も、さらに高い性能の銃を求めてエスカレートしていくと予想されるからである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　アラン・バーグ殺害計画を実行した<quote>「騎士団」</quote>の首領、ロバート・マシューズの最期は壮絶であった。</sentence>
<sentence>隠れ家を捜査員一〇〇人に包囲されながら、ありあまる銃と弾薬を駆使して、四〇時間近くもちこたえ、ついに、空中から照明弾を投下されて爆死を遂げている。</sentence>
<sentence>追う警察と、追われる者とが、銃の林を楯に<ruby rubyText="たい">対</ruby><ruby rubyText="じ">峙</ruby>しあい、一歩も譲らないという光景は、やがてフィクションのなかだけのことではなくなるのかもしれない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">肥大した銃幻想が犯すもの</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　八六年三月三十一日号の『ピープル』誌のなかに、ジェイムズ・Ｓ・キューネンの名を発見し、一瞬、目を疑ったことがある。</sentence>
<sentence>六〇年代カルチュアに関心がある人なら、すぐに思い出すにちがいないが、彼は、一九六八年のコロンビア大学占拠闘争に参加した学生のひとりである。</sentence>
<sentence>体制に反対しながら、一方でボストン・レッドソックスのことが気になってならない、揺れ動く心情を描いた『いちご白書』を発表して、当時、一世を<ruby rubyText="ふう">風</ruby><ruby rubyText="び">靡</ruby>した感がある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　いまは、この雑誌の編集者をしているというキューネンの署名記事は、六〇年代の理想など吹き飛んでしまう類いのものだった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それは、ジョージア州マリエッタにある銃砲店<quote>「ブリットストップ」</quote>の“レンタ・ガン”商法をめぐるストーリーである。</sentence>
<sentence>銃を貸すと言っても、貸し出すわけではなく、隣接した射撃練習場で、試し撃ちをさせる。</sentence>
<sentence>一〇ドル程度あれば、ＭＡＣ‐１０でもウジでも、好みのアソールト・ガンを借りられる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　標的も持参できる。</sentence>
<sentence>コンピュータ端末機、電気掃除機、あるいはテレビ受像機などを運びこんで、思いきり撃ちまくれるわけである。</sentence>
<sentence>前夫の写真を狙い撃ちにした女性もいる。</sentence>
<sentence>主に練習場を利用するのはやはり男性で、店内には、父親の射撃が終わるのを待っているのか、銃器の陳列ケースの前をヨチヨチ歩いている幼児の写真も見える。</sentence>
<sentence>店主夫人は、こういう子どもたちのために、人形やおもちゃを用意しておくのだという。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　店主のポール・ラヴィスタの<quote>「私たちが、相手にしているのは、ただ愉快にやりたいという、ふつうの人びと、一日八時間も一〇時間も、デスクに縛りつけられていて、なにかちがうことをしたがっている人たちです」</quote>という談話が、紹介されている。</sentence>
<sentence>しかし、アーノルド・シュワルツェネッガーが『ターミネーター』で振りまわしていたのと同じ銃を、たとえ安全な囲いのなかとはいえ、一般の市民がもてあそぶ光景は、尋常ではない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　銃をめぐる環境の悪化を、象徴的に物語るのが、高性能銃や、複数の銃を携帯する<quote>「異常<sampling type="end" />」</quote>者が、無差別に乱射する事件の続発である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
