<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBh3_00059" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBh3_00059_F001">
<paragraph>
<sentence>こうした事実から判断しますと、ほとんど間違いのないパターンが浮かび<sampling type="start" />上がってきます。</sentence>
<sentence>一握りの黒人が人を殺すためにではなく、威嚇のために銃を使い、他の者はみなそれぞれ異なった目標―物財に向った、というパターンです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　物財と人間を区別するのを聞いてたじろぐ人々―彼らはこの双方ともを神聖で侵しがたいと考えている―の多いのを私は知っています。</sentence>
<sentence>私の見解は、それほど固く型にはまっていないのです。</sentence>
<sentence>生命は神聖です。</sentence>
<sentence>物財は、生命に奉仕するものであって、いかに物財を権利や尊敬をもって飾りつけたところで、人格をもつものではありません。</sentence>
<sentence>また、人間がその上を歩いて通る地球の一部分であって人間そのものではありません。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一九六七年暴動の焦点が物財に絞られていたということは、偶然ではありません。</sentence>
<sentence>それは一つのメッセージであり、何かを物語っているのであります。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　もし白人にたいする憎悪がいままでになく高まって黒人の心を支配し、殺人を犯すほどの高率に達していたとするならば、暴動の最中必ずそれが現われたにちがいありません。</sentence>
<sentence>しかし滅多にないこの流血の機会は、放火に昇華するか、または商品の無料配布という嵐のようなお祭り騒ぎに転化してしまったのです。</sentence>
<sentence>なぜ、暴徒は白人に対する攻撃を避けたのでしょうか。</sentence>
<sentence>その説明が懲罰にたいする気づかいにあるはずはありません。</sentence>
<sentence>というのは、物財にたいする襲撃によって負わされる肉体的危険は、人体にたいする襲撃に比して決して軽くないからです。</sentence>
<sentence>軍隊は、どんな些細な窃盗行為をも殺人と同等にとり扱うのです。</sentence>
<sentence>だから暴徒は、物財にたいして襲撃を行なった方が、誰か他の人間の生命を威嚇するよりもはるかに多くその生命を危険に曝すことになるのです。</sentence>
<sentence>それなら、なぜ彼らはそれほどの危険を犯してまでも物財に暴力を向けたのでしょうか。</sentence>
<sentence>その理由は、物財が、彼らの攻撃と破壊の的となっている白人の権力機構を代表しているからです。</sentence>
<sentence>暴動に参加している者にとって、その略奪行為のもつ象徴的な局面は、暴動のあと、盗んだ商品をひきとってくれという黒人からの電話がなん百となく警察へかかってくるという事実によって、不思議にも証明されています。</sentence>
<sentence>これらの人々は、物財が表わしている権力の不均衡さを矯正するなんらかの経験を得たいということなのです。</sentence>
<sentence>盗品の所有はその後の、二義的な問題なのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　よりいっそう深い次元から生まれた敵対意識は放火にみられますが、この放火は略奪行為よりもはるかに危険なものです。</sentence>
<sentence>しかしそれは意志表示と警告なのです。</sentence>
<sentence>放火は、収奪のシンボルに対して向けられており、黒人社会の怒りの深さを表わすよう意図されています。</sentence>
<sentence>夏の暴<sampling type="end" />動にみられるこの暴力への抑制は、われわれの将来の戦術にとってどういう意味をもつでしょうか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
