<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBh3_00096" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBh3_00096_F001">
<paragraph>
<sentence>イタリアのルネッサンスとは時代的な現象であるが、これは個人単位のもの<sampling type="start" />で、こうなると、心のルネッサンスというものは、世界中どこでも起こりうる可能性がある、と私は考える。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この見地からすれば、個人のリフレッシュだけで止まっているのではなく、個人単位から、グループやチームといった集団レベルでも、この現象が起こりうるので、そうすると、ものすごく活力のあるグループやチームが、そこに誕生することが考えられる。</sentence>
<sentence>いや、実際それは数えきれないほど現実におこったのである。</sentence>
<sentence>さらに進んで、ＫＪ法による組織レベルの活性化の可能性も生まれてくるのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ただ組織レベルの活性化ということになると、個人レベルとかチームレベル程度のことではやれない、むずかしい条件がいろいろとあるのだが、いずれにしても個人、集団、そして組織の活性化に、ＫＪ法が役立つということは疑いないことである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">ＫＪ法の公共性を維持するために</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　すでに述べてきたようなＫＪ法の普及の歴史を<ruby rubyText="かえり">省</ruby>みると、その流れには二つの傾向があることがわかっている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ひとつは、ＫＪ法というのは、どこまで行っても上には上があって、相当、高度に使いこなせないと、ＫＪ法をわかったとは言えないという、いわばエリート派が出てきているということである。</sentence>
<sentence>実際、私自身が、かなわんなあと思うぐらい見事に使う人間が稀にいて、これはＫＪ法普及の上ではエリート派ということができる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ところが、そういう連中に反発する大衆派もいる。</sentence>
<sentence>つまり、ＫＪ法は、誰でも使えるところにいいところがあり、それが本当の民主主義につながるのに、それを何だかむずかしいことを言って敷居を高くするのは、本来のＫＪ法の精神に反するのだ、と彼らは主張する。</sentence>
<sentence>これは言うならば、民衆派である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　私は、それを山にたとえて、富士山は高さか広さかという設問で答えている。</sentence>
<sentence>エリート派は、富士山が高さ三七七六メートルという、高いということに主に価値を認めているもので、これに対して民衆派は、富士山の裾野が広いということに主に価値を認めているものだということである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そうすると、すぐに頂上が大事か、裾野が大事かという二つの意見に分かれて、また<quote>「先生は、どちらですか」</quote>と意見を求められるので、私は、<quote>「どっちも大事だ」</quote>と答える。</sentence>
<sentence>これではまるで八方美人ではないかと、すぐ反問されるのであるが、それに対して私は、<quote>「富士山を高さを<ruby rubyText="もっ">以</ruby>て尊しとするならば、その高さは裾野が広いからこそ保たれているのであって、この両者は矛盾対立するものではなくて、どっちも必要なのだということである」</quote>と答えるのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　つまり、レベルの高い人から言わせると、ＫＪ法の幼稚な使い方と言われようが、ＫＪ法を使うことに<sampling type="end" />ついて悪い癖がついていないことが大事なので、初歩的でも素直にできる人は、言わば裾野の広がりがあるということで実際に高く伸びていくのである。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
