<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBh3_00094" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBh3_00094_F001">
<paragraph>
<sentence>打ち終わった原木は、すぐ隣に置くのですが、このまま仕事を続けると２本やらないうちに木づち<sampling type="start" />を放り出し、パニックになってしまいます。</sentence>
<sentence>そこでわざと、打ち終わった原木を持ってすぐ隣でなく、みんなが仕事をしているところを逆に大まわりをして１００ｍぐらい歩かせて置くようにすると、２本目のこま打ちにとりかかってもパニックになりません。</sentence>
<sentence>ゆたかにとっては、すぐ隣に置けるのに大まわりした不合理は考えず、むしろ運びの運動量によっていらいらした気持ちを発散し、これが次の行動への調節になっているのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<list>
<listItem>
<sentence><enclosedCharacter description="○">１</enclosedCharacter>この段階の人たちの指導では、生活の４分野のうち、日常の生活よりも、遊び学習の生活や、仕事、労働の生活の学習の方が有効になります。</sentence>
<sentence>それは指導者との共同活動（感情の交流・伝え合い）がしやすく、また自分からわかってやろうとする気持ちが育てやすいからです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</listItem>
<listItem>
<sentence><enclosedCharacter description="○">２</enclosedCharacter>対象的活動も、物へのかかわりという手の操作を中心としたものから道具操作の学習へ発展します。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</listItem>
<listItem>
<sentence><enclosedCharacter description="○">３</enclosedCharacter>こま打ちの後の逆まわりの事例は、指導者との共同的活動（伝え合い）に重点があるのですが、木づちでこまを打つ対象的活動や<quote>「木づち、種ごま」</quote>などの名詞、<quote>「打つ、運ぶ」</quote>といった動詞、<quote>「全部のこまを打つ」</quote>といった修飾語の学習となる言語的活動も独自の指導プログラムをつくることが可能となります。</sentence>
<sentence>生徒の方は活動として１つですが、教える側では、今指導している内容は３つのどの活動に重点をおくのか自覚することが必要となります。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</listItem>
<listItem>
<sentence><enclosedCharacter description="○">４</enclosedCharacter>遊びは、模倣遊びが中心で、うそっこ遊び、みたて遊び、ごっこ遊びなどイメージをもって遊ぶのが特徴です。</sentence>
<sentence>友達や指導者の存在に気づき、その遊びを見本として模倣もします。</sentence>
<sentence>そこで学習としては、道具を意図的に用意し、切る、つなぐ、まげるといった素材の特質や、それに必要な道具の正しい操作のしかたを指導します。</sentence>
<sentence>また操作に必要な言葉も、わかりやすいように選んで行動と結びつけます。</sentence>
<sentence>このことを物づくりなどの製作活動、調理、劇、遠足などの単元学習といった総合学習の中に生かします。</sentence>
<sentence>また、色や形、大小比較、類別、位置、図形といった概念形成にかかわる教科の基礎の学習も大切です。</sentence>
<sentence>それは、次に発展する文字や数、各教科の準備となります。</sentence>
<br type="automatic_original" />
<paragraph>
<sentence>　しかし、学校卒業後もこの段階にとどまるであろうと予測される児童・生徒の場合には、文字のなぞり書きや書写することなどを、文字の習得の方向への発展と考えないで、鉛筆を使ってちょうどよい筆圧で筆順通り書くといった対象的活動としてとらえ、手の操作性を高める手の労働の一部と考えた方がよいと思います。</sentence>
<sentence>同様に、体育では、勝負意識や、より早く、より高くといった目的意識が育たない場合にはボール運動、マット、鉄棒教材は、身のこ<sampling type="end" />なしと物へのかかわりの学習と考えます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</listItem>
</list>
</article>
</sample>
