<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBh3_00124" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBh3_00124_F001">
<paragraph>
<sentence>　外国資本の導入に関して、この時期の特徴は、全面的な門戸開放ではなく、国内産業を保護する必要から、特定の部門にのみ選択的に導入され、しかも現地資本と<sampling type="start" />の合弁形態を基本としました。</sentence>
<sentence>工業化政策も、国内市場向けの生産拡大が中心に置かれ、輸出向けは副次的なものとされました（輸入代替工業化政策）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　経済ナショナリズムと外資依存の両側面は、その時々の国際環境や国内政治の要因によって、重点が移動します。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　例えば、インドネシアでは、一九六七年に外資奨励法で合弁形態による外資の積極的導入を図りましたが、一九七四年に田中角栄（元）首相の訪問をきっかけに反日暴動が起こり、外資に対する批判が激しくなると、外資規制を厳しくしました。</sentence>
<sentence>民族資本の育成、中小企業を保護する政策を拡大したのです。</sentence>
<sentence>このような経済ナショナリズムを強化する政策転換は、この時期の潤沢な石油・天然ガスの収入ゆえに可能でした。</sentence>
<sentence>例えば、一九八一年の石油・天然ガス収入は、政府歳入の七〇％を占めていました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　マレーシアでも、一九六九年の人種暴動（マレー人の中国人に対する暴動）を契機として、政府は<noteMarker text="＊" />マレー人優遇政策（ブミ・プトラ政策）を打ち出し、マレー人の商工業活動への参加と雇用を拡大する政策を取りました。</sentence>
<sentence>一九七五年の工業調整法では、外国資本の規制を一層厳しくしています。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence type="quasi">マレー人優遇政策</sentence>
<br type="automatic_original" />
<paragraph>
<sentence>　マレーシアはマレー人が多数派ですが、経済的には少数派の中国人が実権を握っている。</sentence>
<sentence>両者の人種対立は、マレー人の経済的立ち遅れに原因があるとして、マレー人の商工業参入の促進や農業の近代化を政策化した。</sentence>
<sentence>マレー人の法人企業株式保有率を三〇％に引き上げる目標（七〇年当時一・九％、八八年には一九・八％）を設定している。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　このようなインドネシアやマレーシアの開発政策は、特定の資本家グループの成長を促しました。</sentence>
<sentence>軍人・官僚の資本家や政商型の財閥の急成長です。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　政府の中枢にいる軍人・官僚は、投資計画の許認可権を握っており、その立場を利用して、企業経営にも参画し、資本家としての側面も合わせ持つようになりました。</sentence>
<sentence>彼らは、開発政策によって、その権限を強化し、<quote>「開発独裁」</quote>の権力基盤を補強したのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<figureBlock>
<figure>
</figure>
<caption>
<sentence type="quasi">田中首相の東南アジア五カ国訪問　田中首相が訪問中のマレーシアのクアラルンプルで１４日、反日デモをし、田中首相の首なし人形と日の丸を焼いて気勢をあげるマラヤの学生（１９７４・１・１４）―共同通信社</sentence>
<br type="automatic_original" />
</caption>
</figureBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">（四）　中国人ビジネス・グループ</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　政商型財閥の中心は、中国人のビジネス・グループです。</sentence>
<sentence>彼らは、軍人・官僚資本と提携して、政府の保護を受けるとともに、中国人独特の同族企業として、東南アジアの幅広いネットワークを利用し、経済活動を拡大しました。</sentence>
<sentence>今日では、タイ、マレーシア、インドネシアの民間経済は主に中国人が担い、フィリピンでも大きな勢力をもってい<sampling type="end" />ます（シンガポールは中国人の国家）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
