<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBh3_00105" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBh3_00105_F001">
<paragraph>
<sentence type="quasi"><quote>「外国人をどのような形で受け入れていくかは、我が国の将来像をどのように築き上げていくかということにかかわる問題<sampling type="start" />であり」</quote>、<quote>「<sentence>今求められているのは、将来展望の下に各行政制度・運営の改善を総合的に推進していくことであり、社会の実態を踏まえつつ、合理的に問題を解決していくことであるといえる。」</sentence>
</quote></sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　現在、外国人労働者の受入れをめぐって様々な議論がされているが、地域での実態ははるかに先行している。</sentence>
<sentence>一日も早く外国人受入れについての将来展望が示されるとともに国民的な合意が形成され、彼らを地域社会の仲間としてスムーズに迎えていくことのできる日が来ることが望まれる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">６　国際交流と地域の活性化</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<authorsData>
<sentence type="quasi">自治省　北里敏明</sentence>
<br type="automatic_original" />
</authorsData>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">一　はじめに</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　地方公共団体は、地域の住民のために行政サービスを提供することがその存立の基本である。</sentence>
<sentence>その意味で地方公共団体は、地域社会に内向けに閉じられた行政組織であり、外との交流はたとえ日本国内における交流であっても、基本的には行政サービスとしては例外と考えられていた。</sentence>
<sentence>ところが、交通、通信手段の進展に伴い、国内的にみても県内の近隣の町村や広域との交流、さらには全国を対象とした交流が地方公共団体の境界を越えて広がってきた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　さらに、国際社会における交通・通信手段の発展によるヒト、モノ、カネの交流の拡大に伴い国際社会で起きたことがそのまま地方公共団体に影響を及ぼすようになってきた。</sentence>
<sentence>みかんや牛肉の自由化はいうまでもなく外国の経済状況が、例えば輸出産業の産地に直接影響を及ぼしたり、外国人労働者が数多く地域で暮らすようになる中で、地方公共団体もこうした地域の国際化に積極的に対処せざるを得なくなってきている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　こうした中で、国際社会との交流を進める地方公共団体の数がどんどん増え、地域を通じた国際交流が盛んになってきている。</sentence>
<sentence>また、交流の中身も単なる姉妹都市交流から技術面での協力に至るまで幅が広がってきている。</sentence>
<sentence>地方公共団体が国際交流を始める理由にはいろいろのものがあろうが、これからの国際社会における日本の果たすべき役割を考える時、国レベルにおける外交や技術援助・文化交流のみでなく、地方公共団体が国際交流において果たすべき役割は極めて大きなものがあると考えられる。</sentence>
<sentence>一方、これと同時に地域の福祉増進が基本である地方公共団体が行う国際交流は、その存立の基本から地域の活性化に役立つものでなければならない。</sentence>
<sentence>そこで本稿では、これからの地方の国際交流の役割と地域の活性化について考察してみたい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">二　国際交流の沿革</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　地域の国際交流の沿革を考えるとき姉妹友好提携が代表的なものであり、一九五五年に長崎市とアメリカのミネソタ州セントポール市が締結した<sampling type="end" />のが最初であった。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
