<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBh3_00018" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBh3_00018_F001">
<paragraph>
<sentence>　―以上にのべてきたような、同性愛恐怖症<sampling type="start" />の異性愛者は、まだまだ多く、学校や会社でいじめにあう、さらについにはクビになる（<sentence>動くゲイとレズビアンの会編『ゲイリポート』飛鳥新社を一読してほしい。</sentence>
<sentence type="quasi">数多くの例が切実に語られている</sentence>
）といった直接的な差別行動から、少数派の存在に無自覚であることからおこる多数派としての無言の圧力まで、同性愛者としては、個人的にも社会的にも、そうした異性愛者とのかかわり方に頭を痛めねばならない。</sentence>
<sentence>ぼくも、先日、あるプロテスタントの牧師修業中の人に、同性愛者であることを告げたら、<quote>「人間関係を切るつもりはないけど、よく考えて他の人に相談してみて、やはり、認めるわけにはいかない」</quote>といわれ、とても不愉快な思いをした。</sentence>
<sentence><sentence>（宗教者に限らず、とくに学校内にいちじるしいが、人間の<quote>「あるべき姿」</quote>を創りあげてしまって、それで人間の行動や人間自体を<quote>「よい」</quote><quote>「悪い」</quote>と二元論的に判断してレッテルを貼ることがまかりとおっている。</sentence>
<sentence>そのほうがラクだからなんだろうけど、人間なんてそんなかんたんに割りきれるほど単純な存在ではないはずなのに！</sentence>
）そして、この本を出してぼくは仕事を失うかもしれない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　だから、どうしても、ぼくたち同性愛者は、異性愛者のまえの、そこにも、ここにも、幽霊でもお化けでもなく同性愛者が存在し生きているということを、ありのまま、異性愛者＝多数派＝社会にうけいれさせたい、と強く思う。</sentence>
<sentence>そのさい、ぼくは、以前の自分がとっていたようなものすごく卑屈な態度をとりたくはない。</sentence>
<sentence>よくいえば、人間関係が好き、悪くいえばひどく他者に依存的だったぼくは、黙っていると自分を大きくいつわることに耐えられなくなって、異性愛者の友人に同性愛者であることをうちあけ始めた当初、<quote>「お願いだから（去られたら淋しいから）、ぼくを見捨てないでくれ」</quote>と、とりすがって土下座するほどの感覚で、必死に異常ではないことや、差別されていることを語り、許しを乞うているかのようだった。</sentence>
<sentence>それがかわったのは、竜太というすばらしいパートナーをえて、同性愛者である自分を完全に受け容れ、認めて、自信をもってからである。</sentence>
<sentence>かえって、同性愛者に生まれたことで、より人間的に成長できてよかった、とすら思えるようになってからである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　つまり、同性愛者は、自信過剰なくらいの強い気持ち（それを“<ruby rubyText="ゲイ・プライド">誇り</ruby>”と呼んでもいいかもしれない）をもつくらいでいて、やっと、多数派の常識が“雰囲気”までを支配している社会のなかで、異性愛者と対等にわたりあっていけるのではないだろうか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そんなに<quote>「構え」</quote>なくても、ほうっておけば、自然に、異性愛者の、同性愛者に対する差別意識はなくなっていくのではないか、という声は、異性<sampling type="end" />愛者からも、同性愛者からも出てくる。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
