<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBh3_00118" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBh3_00118_F001">
<paragraph>
<sentence>しかし全日本民間労働組合連合会（連合）の八九年の調査によれば、新入社員教育で男女異なる企業が一五％、中堅社員教育を男性のみに実施した企業が二五・三％<sampling type="start" />あった。</sentence>
<sentence>しかもＯＪＴ（ｏｎ‐ｔｈｅ‐ｊｏｂ　ｔｒａｉｎｉｎｇ）は差別取扱禁止が除外されている。</sentence>
<sentence>これでは昇進・昇格に性差別が生じても仕方がないことになるから、これも禁止されるべきだと坂本福子はいう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　定年・退職・解雇の非差別的取扱いは、すでに判例で確立されていた事柄でもあり、九六・五％の企業によって報告されているが、<quote>「都道府県婦人少年室が取り扱った男女雇用機会均等関係紛争事例集」</quote>によれば、就業規則で男女同一を定めながら、執拗な退職勧告を行なった事例があるという（夫の出世に伴ない妻に退職を勧告した例等）。</sentence>
<sentence>労働省が退職勧告は解雇ではないと通達しているのは問題だし、結婚、特に出産すれば退職しないではいられないような職場の雰囲気、結婚退職金を上積みして勧める制度も問題であろう<noteMarker text="（１８）" />。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence>（１８）　同掲論文一三頁等参照。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　ここで最近日本でも性差別として認識されるようになってきた<quote>「性的ハラスメント」</quote>について言及すると、それは<quote>「対価型」</quote>または<quote>「代償型」</quote>と、<quote>「職場環境型」</quote>の二種類に大別される。</sentence>
<sentence>前者は昇進・昇格等の<quote>「代償」</quote>として、歓迎されざる性的言い寄りで迫る型、後者は性的に不快な言動、ポルノの見せつけ等の繰り返しによって職場の環境を女性労働者にとって耐え難いものにする型で、どちらも男性には課されていない雇用条件が女性にたいして、いやいや課され、その雇用条件の発生・放置にたいして使用者の責任が問われるという意味で、雇用上の性差別となるものである。</sentence>
<sentence>米国では雇用と密接な関係をもつ教育の場においても、性的いやがらせまたはハラスメント予防のガイドラインが教育委員会等で早くから作られてきた。</sentence>
<sentence>我が国でも英・米並みに早急にガイドライン化して予防・救済する必要がある<noteMarker text="（１９）" />。</sentence>
<sentence>一九九二年四月一六日に、福岡地方裁判所が原告に一五〇万円の慰謝料を、弁護士に一五万円の費用を、被告男性と会社とが連帯して支払うよう命じた<quote>「福岡ケース」</quote>は、原告の異性関係を中心とした私生活に関するあらぬ非難が、職場での対立関係の解決のために、女性の一方的退職を余儀なくさせたという悪しき日本型職場慣行を、民法七〇九条、七一九条に照らして違法だと認めた画期的判決であった<noteMarker text="（２０）" />。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence>（１９）　金子雅臣他・座談会<quote>「セクシャル・ハラスメントの法律問題」</quote>『ジュリスト』九五六号、一九九〇年六月一日、有斐閣、一二―三六頁等。</sentence>
<sentence><quote>「対価（代償）型」</quote>にしろ<quote>「環境型」</quote>にしろ、セクハラの概念を勉学上にも適用しようという傾向が米国では強い。</sentence>
<sentence>勉学と就業とは密接な関係があるからで、教育上の性差別廃止の取り組みにも米国は熱心である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<noteBody>
<sentence>（２０）　角田由紀子<quote>「福岡セクシュアル・ハラスメント判決」</quote>『日米ジャ<sampling type="end" />ーナル』第十二号（一九九二年一一月）三三―四二頁。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
</article>
</sample>
