<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBh3_00049" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBh3_00049_F001">
<paragraph>
<sentence>このような手前勝手なやり方は多角主義のガットの原則にも全く合致していな<sampling type="start" />い。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　日本としては、そのような結果主義には堂々と反論すべきだし、報復措置をとられたらガットに提訴する必要がある。</sentence>
<sentence>また、日本はガットのルールを守るとすれば、日本側から一方的な報復措置をとることはないにしても、経済面、非経済面を含めて、アメリカのリージョナル、あるいはグローバルな戦略に日本は協力の程度を低めるといったような対応がありえるかもしれない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ただ、国際関係は理論で割り切れるものでもない。</sentence>
<sentence>日米関係の円滑な維持は外交上最優先の課題であるから、原則は踏まえつつもある程度それをモディファイする妥協が必要な場合もあろう。</sentence>
<sentence>その際も、できるだけ拘束力は弱め、範囲も期間も限定的にする努力を払うべきだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし、より重要なことは、この際、日本は可能な限り市場開放と政府規制の緩和、撤廃を徹底的に行うことである。</sentence>
<sentence>以上述べてきたような主張をアメリカに対してするためにも、自分の庭先は他人に文句を言われないようにキレイにしておく必要がある。</sentence>
<sentence>ましてや先進国唯一の恒常的経常収支大幅黒字国になっている現在、日本は率先して市場開放を行わなければならない位置にある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　コメを中心とするＵＲにおける各種の関税ないし非関税措置の緩和ないし廃止、建設、金融等の市場開放、医療関係等の基準認証制度や果物等について言われている検疫問題の改善などを真剣に検討し、それらの保護規制措置のうち、業界保護的部分は最大限削減すべきである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　また、庭先をキレイにするだけにとどまらず、より前向きに、アメリカ等競争相手国の産業の活性化と発展に協力し、日本はフリーライドでひとり勝ちの地位に安住しているというパーセプションを修正する必要もあろう。</sentence>
<sentence>トップランナーたるものはそれだけの矜恃に裏付けられた余裕を持つべきだろう。</sentence>
<sentence>米欧鉄綱技術開発協力構想について新聞報道があったが（『日本経済新聞』九三年六月二一日）、その他、交通、通信等のインフラないしハイテク技術、あるいは人的能力開発などの分野でも協力が考えられよう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">（４）　経済協力等</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　アメリカを中心とする先進国との関係は以上のように考えられるが、途上国との関係、南北問題への対処も重要である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　日本の政府開発援助（ＯＤＡ）の規模は九二年において一一一億ドルと世界第一位になっている（第二位はアメリカの一〇八億ドル）。</sentence>
<sentence>ＯＤＡの対ＧＮＰ比率は〇・三％で、国際的にはこれを〇・七％にもっていくのが目標になっているのでまだ相当に増やす余地があるようにみえる。</sentence>
<sentence>しかし、先進二一カ国の平均が〇・三三％であるところからみても、ただ金額だけを増やすのがいいとはいえ<sampling type="end" />そうもない。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
