<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBh3_00030" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBh3_00030_F001">
<noteBody>
<sentence>（７）　この二つ以外に、信仰的理由にもとづく土地<sampling type="start" />所有とその利用という社会関係があり得ると考えられるが、明白な現実例は知られない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　一つは理論的に、この方式が経済的にみたとき焼畑生産物が商品として極めて有利であって、それを借地して作物を栽培することによる利潤が大きい場合、借地経営が有利であるために小作者が多く、したがって地主も焼畑所有が有利として個人所有権を設定するということになる。</sentence>
<sentence>いま一つは、生活必需品の絶対量が不足するため、その生産が住民の生存上に必要であるから土地利用の要求が極めて強く、これが、小作農民となる希望者を競合せしめる結果を生む。</sentence>
<sentence>したがって、小作料の上昇をうながして、焼畑地主の発生をうながすこととなろう。</sentence>
<sentence>白山麓の場合は多くの点からみて後者の例となるようであるが、本事例の浦川村はどうであろうか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　その点で問題となるのは、浦川村における通常の水田もしくは常畠（カイチ）が住民人口に及ぼした作用如何ということになる。</sentence>
<sentence>すなわち、常田畑が住民の時給食糧生産に必要な量、もしくは商品生産によって購入食糧を得るには充分な量を生産するとすれば、焼畑の比重はいちじるしく低いことになる。</sentence>
<sentence>その常田畑の増加は次の通りであった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この地域の耕地増加が、いわゆる近世前期の開拓進行期以前に既に停滞期に入っていたことは、常田畑として利用できる平坦地が既に利用しつくされていたことを示すものと考える。</sentence>
<sentence>しかも、個数も寛保二（一七四二）年の三一七戸が、天保八（一八三七）年三二一戸と停滞を示している。</sentence>
<sentence>常田畑による農作物生産が行詰まり、その打開策として焼畑利用が行われたとみるのが妥当ではなかろうか。</sentence>
<sentence>もしそうであるとすれば、常田畑が生産したものは貢租あるいは商品作物であることとなる。</sentence>
<sentence>『村方明細帳』によれば、常田畑のうち水田は極めて僅かであったから、貢租もしくはそれを代替するものは米とは考えられず、商品作物生産が主であったと思われる。</sentence>
<sentence>文書の上ではそのようなものとして、大豆・楮・茶・桑が認められるようである。</sentence>
<sentence>特に茶畑は約五町に及んでいた。</sentence>
<sentence>そのほか杉檜などの木材と屋根板・川魚などが主要な生産物であり、他は駄賃稼が生計の助であったらしい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　文書記録としてみれば充分な資料ではないけれども、『山地改帳』によると浦川村町組の事例として、これに所属する一九〇枚の焼畑山のうち、その一〇分一以上に当る五九枚が日名地実次郎という者の名義となっている。</sentence>
<sentence>これは、天保の<quote>「村明細帳」</quote>に郷士の日名地薫作なる人物の祖先が大坂陣に軍役をつとめ、いくらかの特権を与えられたことが記されている、その家と考えられている。</sentence>
<sentence>この家は三<sampling type="end" />〇町歩の御林山（土地は日名地家個人の所有）をあずかり、村内の白山権現と観音の鍵取をつとめ、また、酒造株と鵜飼船の株とを許されていた。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
