<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBh3_00089" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBh3_00089_F001">
<paragraph>
<sentence>シチリア人の血を引いた作家や監督でなければ、『ゴッドファー<sampling type="start" />ザー』はできない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし、『ゴッドファーザー』はゲイ・タリーズの『汝の父を敬え』とはちがって、あくまでもフィクションである。</sentence>
<sentence>かなり工夫を凝らしたフィクションである。</sentence>
<sentence>その工夫の一つが初代の相談役ジェンコ・アバンダンドがガンで死ぬと、ドン・コルレオーネが二代目にドイツ系アイルランド人のトム・ヘーゲンを据えたことである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　また、二代目の親分となるマイクル・コルレオーネがダートマス大学の学生であり、彼の恋人になるケイ・アダムズがニュー・イングランドのＷＡＳＰ（ホワイト・アングロ・サクソン・プロテスタント）である点もみごとなつくりものだろう。</sentence>
<sentence>アメリカのマフィアでイタリア系以外の相談役はいなかったし、親分となる人物の妻が非イタリア系であることもなかった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　トム・ヘーゲンとケイ・アダムスという異人種を『ゴッドファーザー』に登場させることによって、マフィアの姿がいっそうはっきりしてきた。</sentence>
<sentence>マフィアの感情や思考がこの二人に触れることによって、マフィアそのものがわかりやすくなっている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　小説のはじまりでは、マイクル・コルレオーネは部外者であって、マフィアとは無縁である。</sentence>
<sentence>彼は恋人のケイに父親の<quote>「友人」</quote>たちについて面白おかしく解説してみせる。</sentence>
<sentence>このとき、彼は父のあとを継ぐことになろうとは夢にも思っていない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　二代目のゴッドファーザーになるのは長男のソニーと決まっている。</sentence>
<sentence>次男のフレディがその器でないことは、作者は早くから暗示していた。</sentence>
<sentence>ソニーについてもプーゾは保留している。</sentence>
<sentence>短気で喧嘩っ早い性格は指導者の資格に欠けるのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　父親から遠くはなれようとしていた三男のマイクルが殺人までやってのけて、ドン・コルレオーネのあとを継ぐのは、これまた<quote>「運命」</quote>だろう。</sentence>
<sentence>そのきっかけとなったのが、麻薬だった。</sentence>
<sentence>ドン・コルレオーネは麻薬取引に反対し、『汝の父を敬え』のジョゼフ・ボナンノも事実、麻薬に手を染めなかった。</sentence>
<sentence>いま、はっきりいえるのは、マフィア衰退の原因の一つはこの麻薬―ヘロイン―である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">パレルモの競馬場</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<figureBlock>
<figure>
</figure>
<caption>
<sentence type="quasi">▲タオルミーナの円形劇場</sentence>
<br type="automatic_original" />
</caption>
</figureBlock>
<paragraph>
<sentence>　麻薬はマフィアを根底から揺るがせ、混乱におとしいれた。</sentence>
<sentence>マフィアが麻薬に手を染めたために、自ら首を締めるような事態を招いた。</sentence>
<sentence>現実にはマフィアの大物小物が麻薬犯罪で追われ、有罪の判決を受ける結果にもなったのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　四年前にはじまったパレルモの大量裁判も原因は麻薬である。</sentence>
<sentence>それはアメリカにも波及し、ニューヨークで裁判を受けたマフィアはシシリアン・マフィアといわれた。</sentence>
<sentence>新しいマフィアであるが、捜査当局は隠しカメラのほかにヴィデオ・カメラまでも用意して、このシシリアン・マフィアを追いつ<sampling type="end" />めた。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
