<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBh3_00009" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBh3_00009_F001">
<noteBody>
<sentence>（８）　この点については、阿部彰『戦後地方教育制度成立過程の研究』（風間書房、一九八三年）、鈴木英一<quote>「教育行政の地方自治原則の検討」</quote>（名古屋大学教育学部紀要２２巻、一九七五年）、森田道雄「教育および教育行政における住民自治論と“地域”概念―教育自治の方法的考察（同上）、古野博明<quote>「地方自治と教育委員会制度」</quote>（都市問題７３巻８号、<sampling type="start" />一九八二年）、小出達夫<quote>「戦後教育改革と行政機構―その分権原理と行政管理」</quote>（北海道大学教育学部紀要５２号）、神田光啓<quote>「戦後教育行政の変質過程―教育委員会関係法の分析を中心として」</quote>（北海道大学教育学部紀要１９号、一九七二年）、浦野東洋一<quote>「教育委員会の教育内容行政の任務と限界―事例研究（北海道斜里町指導主事事件）」</quote>（北海道教育大学紀要第一部Ｃ２７巻２号、一九七七年）、同<quote>「イギリス一八七〇年初等教育法に関する一考察―地方教育委員会制度を中心として」</quote>（同上２９巻１号、一九七八年）、小川正人<quote>「アメリカ教育委員会制度と教員の団体交渉権―教員の行政参加と制度改革」</quote>（東京大学教育学部紀要１８巻、一九七九年）などが参考となる。あわせて木田宏『逐条解説・地方教育行政の組織及び運営に関する法律』（第一法規、一九五六年）を参照。</sentence>
<br type="automatic_original" />
<paragraph>
<sentence>　なお、いわゆる教育委員の準公選制については、伊ヶ崎暁生ほか『教育委員の準公選』（労働旬報社、一九八〇年）、中野区編『教育委員準公選の記録』（総合労働研究所、一九八二年）、同『同上２』（エイデル研究所、一九八六年）、同『同上３』（同上、一九九〇年）、三上昭彦<quote>「教育委員準公選制と教育行政改革」</quote>（都市問題８４巻４号、一九九三年）などの文献がある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　<enclosedCharacter description="○">５</enclosedCharacter>教育行政の任務の限定である。</sentence>
<sentence>教育と教育行政の作用に関しては、教育基本法は教育と教育行政の作用を区別してとらえている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　すなわち、同法一〇条は<quote>「教育は、不当な支配に服することなく、国民全体に対し直接に責任を負って行われるべきものである」</quote>（一項）といい、つづいて<quote>「教育行政は、この自覚のもとに、教育の目的を遂行するに必要な諸条件の整備確立を目標として行わなければならない」</quote>（二項）といっている。</sentence>
<sentence>両者は、明らかに主語を異にしている。</sentence>
<sentence>つまり教育行政は、国民の意思にもとづく教育の目的実現のために必要とされる、教育の外的な学校などの施設・設備および教育環境等の教育に必要な条件の整備に、その任務を限定したのである<noteMarker text="（９）" />。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence>（９）　この点については、中谷彪『教育基本法と教育行政の理論』（明治図書、一九八七年）、同<quote>「教育基本法第１０条と教育行政の理論―占領下の教育行政論の特質」</quote>（大阪教育大学教育学論集１５号、一九八六年）、鈴木英一<quote>「日本における教育行政改革案の系譜」</quote>（北海道大学教育学部紀要１１号、一九六五年）、古野博明<quote>「教育課程編成の権限分配と指導助言」</quote>（同上２４号、一九七五年）、同<quote>「戦後教育立法と教育行政の事務配分」</quote>（同上２６号、一九七六年）、近藤正春<quote>「国民の教育権認識の発展と教育行政認識―“憲法２６条から出発する教育行政学”序論」</quote>（名古屋大学教育学部紀要２２巻、一九七五年）、平原春好<quote>「“教育行政の基本原理”考」</quote>（神戸大学教育学部研究集録９０集、一九九三年）、松<sampling type="end" />元忠士<quote>「教育の自由―教育行政権の意義」</quote>（奈良教育大学紀要人文社会科学１９巻１号、一九七〇年）、佐藤修司<quote>「キャンデルにおける教育の自由と統制―内外事項の区分論の析出過程と理論構造」</quote>（東京大学教育学部紀要３０巻、一九九一年）などが参考となる。</sentence>
</noteBody>
</article>
</sample>
