<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBh3_00029" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBh3_00029_F001">
<paragraph>
<sentence>　アメリカの代議士に、月に一万通以上の要求書が手紙で来るそ<sampling type="start" />うです。</sentence>
<sentence>一人ではとうてい処理できませんので、二人の秘書をおくことが、政府から認められています。</sentence>
<sentence>この助手に手紙を整理させ、常に選挙民の意思を代議士が知っており、これが実現に努力しているのであります。</sentence>
<sentence>選挙民と代議士とは常に結ばれております。</sentence>
<sentence>決して遊離していません。</sentence>
<sentence>これがアメリカの生活態度の一つです。</sentence>
<sentence>わが国では選挙するときだけ、メガホンで叫びまわり緊密になりますが、投票が終わると、双方とも政治に対する活動は離れ離れになってしまいます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　アメリカ人のすべての人が政治に強い関心をもっています。</sentence>
<sentence>自己責任において政治する心がまえができています。</sentence>
<sentence>そこに民主主義の<ruby rubyText="よう">要</ruby><ruby rubyText="てい">諦</ruby>があります。</sentence>
<sentence>だから不合理なことはどんどん改められていきます。</sentence>
<sentence>ことに税金の使途に対する関心は非常に強いものがあります。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ある日ニューヨークの付近の海水浴場へ行きました。</sentence>
<sentence>冬のこととて人影は二、三人しか見られませんでしたが、施設は行き届いたものです。</sentence>
<sentence>寒いので小用を催しましたので、教えられるままに小高いところにある共同便所へ行きました。</sentence>
<sentence>シーズンオフでもあり、<ruby rubyText="へん">辺</ruby><ruby rubyText="ぴ">鄙</ruby>なところにあるから、クモの巣が張ったりして汚いだろうと思いながら、ドアを開けた瞬間、驚きました。</sentence>
<sentence>美しいのに思わず声をあげました。</sentence>
<sentence>チリ一つなく、いま掃除したばかりのみごとさです。</sentence>
<sentence>ところが案内してくれたアメリカ人の返事はしごくあっさりしています。</sentence>
<sentence><quote><sentence>「なあに、感心するには及ばない。</sentence>
<sentence type="quasi">そのためにわれわれは税金を払っている</sentence>
」</quote>と、こうでなければ怠慢だと言わんばかりです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それからいよいよアメリカをたとうとして出国手続きをしていたとき、その係員と話しあっているうちに、<quote>「だいぶ落ちついてきて、物価も下がりましたね」</quote>と言いますと、<quote>「税金も、すぐ下がるでしょう」</quote>と何のこだわりもなく<ruby rubyText="あい">相</ruby><ruby rubyText="づち">槌</ruby>を打たれたので、意外な感に打たれました。</sentence>
<sentence>この言葉から察して、みな税金に強い関心をもつとともに、政府としても、必要なときには増税するが、その必要がなくなればただちに下げることが推察できました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　工場へ行っても、社長と工員のあいだは十年の知己のように親しく話しています。</sentence>
<sentence>どちらが社長か区別がつかないくらいです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ロサンゼルスへ着いたとき、馬淵君（馬淵治氏・当時松下電器嘱託）の世話で、その友人に市街を案内してもらいました。</sentence>
<sentence>食事のときにその友人が言うのに、<quote>「日本人はどちらが社長か、五分間歩いただけで分かる」</quote>と。</sentence>
<sentence>アメリカでは、仕事の内容の話をしないと、いずれが社長か分からないとのことです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　いずれにしても、アメリカ人の日常の生活態度に、政治への関心が高く、政治は各人の生活を豊かならしめる<sampling type="end" />ものであり、お互いが政治をしている―自己責任という気持ちが強く表われています。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
