<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBh3_00062" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBh3_00062_F001">
<paragraph>
<sentence>六〇年代の産学協同が問題にされたころとは、時代が変わっ<sampling type="start" />たのである。</sentence>
<sentence>文化支援活動は〈与える〉ことを本質とするかぎり〈受け手〉をスポイルする可能性があるが、問題は文化を創る側の姿勢により大きくかかわっているようである。</sentence>
<sentence>なお、南アジア近代諸語による文学作品の翻訳については、<quote>「出版形態から見た近年の動向」</quote>と副題をつけて、坂田貞二が概観をおこなっていて便利である（『南アジア研究』第四号、東京大学出版会、九二年所収）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">インドを横切る</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　とりあげなければならないテーマは、インドの公害・環境問題への取り組みを通じた交流など相当あるが紙幅が尽きた。</sentence>
<sentence>それらはナルマダー川開発をめぐる問題のように、インドのことでありながら、日本も援助を通じてのっぴきのならない関係をもっている。</sentence>
<sentence>問題の解決は国際的な関係のなかでしか可能ではない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　つまり、経済でも文化でも、もはや日印間だけではなく、より広い視野でとらえなければならない時代にきている。</sentence>
<sentence>インドが無性に好きでのめりこんでいくという段階は過ぎたようだ。</sentence>
<sentence>インド祭のタゴール展を企画し、スタジオ二〇〇にも深くかかわった土取利行は、ピーター・ブルック劇団の音楽監督である。</sentence>
<sentence>土取にとってのインド音楽は、アフリカのドゴン族の音楽や銅鐸の音楽と等価であり、それらを横切りながら、互いを結びつけ、その先に彼自身の音楽の創造があるように見える。</sentence>
<sentence>インドの文化を深く愛しながら、さめた目で世界というコンテクストのなかにおいて眺め、新たな創造に組みこみ活かしていくような感性と知性が、日印交流の新しいページをつくっていくように思われる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　八八年一〇月に結成された日本南アジア学会は、さまざまな学問領域を横断して構成されている学際的な学会である。</sentence>
<sentence>南アジア地域（インド、スリランカ、ネパール、パキスタン、バングラデシュ、ブータン、マルディブなど）を対象とする研究の発展と研究者の交流を図ることを目的とした学会の設立は、九〇年代から二一世紀へと展開していく日印交流にとって、礎となることが期待されている。</sentence>
<sentence>その成立のころから、インド研究の各分野で狭い専門領域をこえて自由に発想し交流する動きが出てきていることも注目される。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
<article articleID="LBh3_00062_F002">
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">おわりに</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　われわれ日本人にとって、インドは古くからその名が親しまれた国であるが、実際に両国の多くの人々が往来して交流するようになってからは、まだ半世紀にならないのであって、両国はお互いによく知っているという間柄ではない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ことにこの一〇年ばかりの間、政治・経済の面で、日本人の眼にはインドをはじめとする南アジア諸国は、アセアン諸国と西アジアの産油国との谷間に入ってしまった。</sentence>
<sentence>インドにつ<sampling type="end" />いては、新聞報道が比較的少なかったし、国民の持続的な関心が向けられていたわけでもなく、大きな事件でも、細心の注意が払われたわけでもなかった。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
