<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBh3_00082" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBh3_00082_F001">
<paragraph>
<sentence><sampling type="start" />哲学の方でも、カントに対してヘーゲルが犯罪に対する刑罰を基礎づけるのに、法を否定するものに対して法の側から否定し返すという意味で、<quote>「否定の否定」</quote>として肯定的な意味をもつのだという説明をしたのも、同じような意味合いをもつものと言ってよいと思います<noteMarker text="（９）" />。</sentence>
<sentence>そうして、そのような考えからすると、タリオの法が刑罰の基本的な原理だというようなことはそもそも成り立ちませんし、殺人に対して論理的に当然に死刑が唯一の刑罰だなどという結論にはならないので、もっとよく考えて見なければならないのです（<sentence>ただ、ヘーゲル自身は国家主義的傾向の強い立場でしたから、社会契約説的なベッカリーアの死刑廃止論を強く批判して、<quote>「刑罰においで犯罪者が理性者として尊重されることになる」</quote>という議論をしています<noteMarker text="（１０）" />。</sentence>
<sentence>それはここでは別論です。</sentence>
<sentence type="quasi">ここではカントのタリオ説に対する哲学的批判というところに重点を置いてヘーゲルを引用しただけのことなのです</sentence>
）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence>（９）　ヘーゲル（速水敬二＝岡田隆平訳）『法の哲学』九七節およびその補遺、九九節（一九三一年・一六八頁、一七〇頁）。</sentence>
<sentence>タリオの考え方に対する批判として、同書一〇一節以下（前掲邦訳一七四頁以下）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<noteBody>
<sentence>（１０）　ヘーゲル・前掲『法の哲学』一〇〇節（前掲邦訳一七二頁以下）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">殺人罪に死刑は相当か―●</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　私は以上で<quote>「目には目を、歯には歯を」</quote><quote>「生命には生命を」</quote>というタリオの考え方が刑法においては適当でないことを論じてみたのですが、同時に被害者感情をも含む応報観念そのものは軽視してならないことをも述べてみたのです。</sentence>
<sentence>言い換えれば、応報観念を考えるについて、個人対個人のレベルで形式的に―民事的に―考えるべきではなく、全体対個人の問題として犯人に国家的刑罰を科するのにはどうすれば―刑事法的に―実質的に適正を期することができるか、を考えなければならないのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　よく、人を殺した者は自分も殺されるのが当たり前で、<quote>「自分が殺されないで人を殺す権利」</quote>をもつというのはおかしい、という議論がありますが、ここには思考の混線があります。</sentence>
<sentence>死刑を廃止すればもちろん<quote>「殺されない権利」</quote>ができるわけですが、それはどこまでも<quote>「殺されない権利」</quote>にとどまるのであって、<quote>「殺されないで殺す権利」</quote>などでは絶対にありません<noteMarker text="（１１）" />。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence>（１１）　例えば相手が切り掛かって来たときに正当防衛として相手を殺すような場合には、これは犯罪にはならないので、これを正当防衛権として権利の一種と見るのが普通であるが、もし個人に<quote>「殺す権利」</quote>といったものを認めるとすれば、こういった場合に限る。</sentence>
<sentence>しかも、この正当防衛にしても、違法性がないために犯罪を構成しないというだけであ<sampling type="end" />って、権利とまでみるのが正しいかどうか、本当は疑問ではないかと思う。</sentence>
</noteBody>
</article>
</sample>
