<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBh3_00006" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBh3_00006_F001">
<quotation>
<speech>
<paragraph>
<sentence type="quasi"><sentence>「これまで家族とずっと一緒に過ごしてきたからかもしれませんが、一人に生活がこんなにきつい<sampling type="start" />とは考えたこともありませんでした。</sentence>
<sentence type="quasi">だいたい、家族が恋しくなるなんて、そんな気持ちになったことなどなかったのですから」</sentence>
</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</speech>
</quotation>
<sentence>と表現した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">優しくないアメリカ女性</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　会話がうまく通じない。</sentence>
<sentence>ひとりぼっちで過ごす毎日。</sentence>
<sentence>これらが相当なストレスを与えていたことは理解できる。</sentence>
<sentence>しかしこれだけがストレスではなかった。</sentence>
<sentence>日本とはかなり異なる雰囲気の中で仕事をしなければならない、これがまたストレスとなった。</sentence>
<sentence>とくに女性の対応についての著しい違いが、これまでのストレスに輪をかけたのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<speech>
<paragraph>
<sentence type="quasi"><sentence>　「日本でも総合職として女性を採用するようになりましたが、『お茶くみ』に代表される女性観に基本的な変化はありません。</sentence>
<sentence>とくに私の会社のように伝統ある会社ではその傾向が強く、女は男に尽くす、そんな考え方がどこかに潜んでいる男社会なのです。</sentence>
<sentence>ところがニューヨークでの部下の半分以上は現地採用です。</sentence>
<sentence>そのうち三分の一は日本人なのですが、現地採用の日本人は男性女性を問わず、日本にいる日本人とは違います。</sentence>
<sentence>とくにその違いが女性に顕著に見られるのです。</sentence>
<sentence>彼女たちは日本人の顔をしていながら、とてもはっきり自分の意見を言うのです。</sentence>
<sentence>これがショックでした。</sentence>
<sentence>でも不思議ですよね、アメリカという環境がこうまで女性を変えてしまうのですから。</sentence>
<sentence>私も女性の扱いはそれほど下手ではありません。</sentence>
<sentence>だから自分の意見をはっきり言う女性も、日本でなら、可愛いものだとおおらかな気持ちで接していました。</sentence>
<sentence>でもここの女性はすごいとしか言えません。</sentence>
<sentence>可愛いどころかおっかないんですよ。</sentence>
<sentence>うっかりしたことを言えば嚙みついてくるのではないか、少なくとも私にとってはそんな雰囲気なんです。</sentence>
<sentence type="quasi">一言で表現すると、アメリカの女性には可愛らしさがないと言うことですかね」</sentence>
</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</speech>
</quotation>
<sentence>とこれまでの自分の女性観が、アメリカに住んでいる女性に当てはまらず苦しんでいる内面を説明してくれる。</sentence>
<sentence>ストレスは女性だけではない。</sentence>
<sentence>アメリカ人特有の、Ａさんの言葉を借りれば<quote>「ドライな人間関係」</quote>に不満を募らせていたのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
<quotation>
<speech>
<paragraph>
<sentence type="quasi"><sentence>　「最初はちょっと信じられなかったのですが、私から見れば部下たちはまったくの利己主義者としか思えないのです。</sentence>
<sentence>会社の利益より自分の生活を優先させる。</sentence>
<sentence>つい先だってのことなのですが、日本から緊急事項だと言って山のようなファックスが入ってきたのです。</sentence>
<sentence>ところが私の補佐役をしている女性は『今晩はデートだから来週早々に整理するわ』と言って帰り支度を始めたのです。</sentence>
<sentence>私はカッときて、いったいお前は仕事とデートとどっちが大切か、と言ってしまったのです。</sentence>
<sentence>そんなことを言っても嚙み合わないこ<sampling type="end" />とがわかっているのに、です。</sentence>
<sentence>しかも言うことを聞かないばかりか、彼女は『<sentence>金曜の夜に仕事をするなど、ちょっと頭がおかしいか、よっぽど人付き合いが悪いかどちらかよ。</sentence>
<sentence type="quasi">ワーカホリックの日本人などと付き合っていられないわ</sentence>
』と捨てぜりふを言って帰ってしまったのです。</sentence>
<sentence>仕事を残して帰っても、ちっとも悪いと思わないのです。</sentence>
<sentence>おかげで部下の仕事を私がしなければならない羽目になった。</sentence>
<sentence type="quasi">どうもそれ以来ですね、精神状態が不安定になりだしたのは」</sentence>
</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</speech>
</quotation>
</article>
</sample>
