<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBh3_00044" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBh3_00044_F001">
<quotation>
<speech>
<paragraph>
<sentence>　この提案は、本人もその気になり、担任も賛成し、親も同意したのですが、チャンスをうまくつかみそこねて結局は実現しなかったのですが、しかし彼女はそんな中で、はじめて自分自身の選択を迫ら<sampling type="start" />れ、かなり追いつめられたようでした。</sentence>
<sentence>その緊迫したやりとりの中で彼女が言ったのは、こういうことです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　―自分はこの学校に入ってきた時、バレーボールをやりたかった。</sentence>
<sentence>ところがそのバレーをお母さんに止められた。</sentence>
<sentence>その時、<quote>「私は何をして生きていけばいいんだよ」</quote>と、そう思ったって言うんですね。</sentence>
<sentence>で、<quote>「やりたいこともやれず、親や人の言うままになるようなこと、もうやってられるか」</quote>という思いになったら、目の前で楽しそうにやっているツッパリの世界がとても魅力的に見えたっていうのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　その後も彼女はシンナーがやまず、中三の一学期はシンナー漬けで最悪の状態になったんですが、前述のような私たちの働きかけと並行して、クラスの子たちがとてもいい取り組みをしてくれて、彼女が顔を見せると、<quote>「ちゃんと出て来いよ」</quote>なんて声をかけてくれるし、昼近くに出て来たときなど、中学生くらいですと、給食たべに来たと思われやしないか、と誰もが気にするんですが、クラスの子たちは<quote>「いいじゃないか、給食たべにくるんだって」</quote>と言って、班でいっしょに食べるようにしてくれる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そうした働きかけの中で、中三の二学期の終わりごろから、彼女の中に、高校へ行きたいという気持ちが深まってきます。</sentence>
<sentence>しかし、なにしろこれまで勉強に背を向けてきたんで、受験は容易ではなかったんですが、それでも最終的にはある私立高校の二次試験に合格しました。</sentence>
<sentence>その時はもう二人して抱き合って喜びましたが…。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　振り返って考えてみると、最初のつまずきはやはり私立中学受験の失敗です。</sentence>
<sentence>それは、親の敷いてくれたレールの上を、親に命じられるままに走った上での失敗でした。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし、そこで親が、彼女の傷心に気がついて、子育てを考え直してくれればよかった。</sentence>
<sentence>ところが部活の選択のさい、またもや親の意志を押し付ける。</sentence>
<sentence>そのとき彼女は、<quote>「自分の人生まで親が奪ってしまった」</quote>というふうに思ったんでしょう。</sentence>
<sentence>以後、めいっぱいくずれていったわけです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</speech>
</quotation>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">もし今度、失敗したら…</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<quotation>
<speech>
<speaker>
<sentence type="quasi">富山</sentence>
<br type="automatic_original" />
</speaker>
<paragraph>
<sentence>　次にお話しするのは男の子で、やはり小学校時代は学力の高い子でした。</sentence>
<sentence>私立中学は三校受けたんですが、難しいところばかりねらったんで、不運にも失敗してしまった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　で、私たちの公立に入って来たんですが、いつも孤高の存在という感じで、学力は高いけれども、みんなと交われない。</sentence>
<sentence>ごくふつうに挨拶をするとか、子どもらしい雰囲気で話をするということができない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　だから保健室に来ても、ただボソッと<quote>「頭が痛い」</quote>というだけで、<quote>「<sentence>どんなふうに痛いの？</sentence>
<sentence>　ゆうべは何時に寝たの？</sentence>
」</quote>などと聞いても、イヤそうな顔をするだけで、ろくに返事もしない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　こんなに学力の高い子が<sampling type="end" />、どうしてこうなんだろう、と私も気になって、意識的にその子にかかわったんですが、その彼が、三年生の一二月中旬になって、こんな作文を書いたんです。</sentence>
</paragraph>
</speech>
</quotation>
</article>
</sample>
