<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBh3_00095" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBh3_00095_F001">
<paragraph>
<sentence>　七九年四月二十四日に海部が再逮捕されたが、その後急速に、事件は幕引き<sampling type="start" />に向っていく。</sentence>
<sentence>再び『傍聴記』クロニクルを引く。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<citation>
<paragraph>
<sentence>　四月二十四日、外為法違反で勾留中の海部八郎が、議院証言法違反（偽証）容疑で再逮捕された。</sentence>
<sentence>海部の国会証言には偽証の疑いが濃厚であるとして、すでに四月四日に参院予算委から最高検に告発状が出されていた。</sentence>
<sentence>しかし、今回の逮捕容疑の中には、国会の告発には含まれていなかった、海部のメモの一件が含まれていたことが衝撃を与えた。</sentence>
<sentence>海部メモが本人自筆のものであることを検察当局はつきとめたのである。</sentence>
<sentence>調べは当然メモの内容の真偽にまで及ぶとみられ、岸信介、松野頼三ら関係政治家の事情聴取は必至の情勢となった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　四月二十五日、大平首相は、テレビ番組のインタビューで、<quote>「金銭の授受がおこなわれたが、時効で刑事責任を問われないからといって、道義的、政治的には、ああそうですかといってはおれないものがある」</quote>と発言。</sentence>
<sentence>ロッキード事件の灰色高官追及には不熱心だったのに、こちらでは急に熱心になったのは、すでに問題の高官が松野頼三であることを知っていたためだろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　同じ四月二十五日の衆院航特委で、伊藤法務省刑事局長は、海部メモに登場する人物は、<quote>「政治家といえども遠慮せずに取り調べる」</quote>と述べたが、一方、<quote>「Ｅ２Ｃ関係については強制捜査を必要とする容疑を確認していない」</quote><quote>「ボーイング関係の一〇五万ドルについてはすでに解明ずみ」</quote>などと述べて、捜査は急速に終息に向かっていることを示唆した。</sentence>
<sentence>翌二十六日には、大きな疑惑として唯一つ残っていたダグラス社からの<quote>「事務所経費」</quote>二三八万ドルは、第二次ＦＸ商戦でＦ４Ｅが採用されたことへの成功報酬として、ある政治家へ約五億円が支払われ、その事後補塡のための裏金であったことが解明されたが、その支払い自体は七〇、七一年当時におこなわれていたため、すでに時効になっていることが明らかにされた。</sentence>
<sentence>こうして、ボーイング、ダグラス、グラマンの三社にまたがった航空機疑惑は、一つ一つつぶれて、ついに政治家に手が伸びるものは一つもないということになったわけである。</sentence>
<sentence>残された課題は、疑惑の政治家の国会喚問問題である。</sentence>
<sentence>野党側はこの日足なみをそろえて岸信介、松野頼三の喚問を要求したが、自民党側は拒否の意向を示した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</citation>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　この段階で『朝日ジャーナル』七九年五月十一日号で行われたのが、<quote>「壮大な『灰色』に終っていいのか」</quote>と題された、次の座談会である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<speech>
<speaker>
<sentence type="quasi">―</sentence>
<br type="automatic_original" />
</speaker>
<paragraph>
<sentence>　ＳＥＣ（米証券取引委員会）によるグラマン社の不正取引の資料公開があってから一週間の猶予もおかないで一月九日、東京地検が<quote>「捜査開始宣言」</quote>という“打ち上げ花火”を放って、すでに四カ月が過ぎようとしています。</sentence>
<sentence>この間、古井法<sampling type="end" />務大臣や法務省幹部が<quote>「事件の裾野は広く深い」</quote>とか<quote>「ロッキード事件以上の難事件」</quote>ともらして、この航空機疑惑のむつかしさを暗示してきました。</sentence>
</paragraph>
</speech>
</quotation>
</article>
</sample>
