<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBh3_00137" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBh3_00137_F001">
<paragraph>
<sentence>　<sampling type="start" />私の場合、つい最近になって、別の先輩が<quote>「それは彼の思い違いで、そんなことあり得るはずが無い」</quote>と証言してくれたが、もし、そうした有力な証言者があらわれなかったら、私は先の先輩の心の中で、上級生となぐりあいを演じた下級生として生き続けることになったのである。</sentence>
<sentence>でも、思い違いされた奴はだれだろう。</sentence>
<sentence>勝っていれば、多分、なにもかも忘れているに違いない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
<article articleID="LBh3_00137_F002">
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">あのときのリンゴの色　一九九二年</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　文豪芥川龍之介の作品に『蜜柑』という短篇がある。</sentence>
<sentence>一九一九年（大正八年）に書かれたもので、わたしは、それを戦後の仮綴り教科書で読まされた。</sentence>
<sentence>あまりにも有名な作品なので、紹介するまでもないのだが、念のためにまとめておこう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　まだ横須賀線が蒸気機関車で走っていた時代の話で、人生にも、世の中にも飽いた主人公が、ただ一人で乗っている上り二等車（グリーン車）へ、不潔で不器量な十三、四の田舎小娘が乗って来る。</sentence>
<sentence>しかも彼女は手にしっかりと二等車には乗れない三等乗車券を握っている。</sentence>
<sentence>主人公はその小娘に、若干侮蔑の敵意に近いものまで感じている。</sentence>
<sentence>その小娘が、あかぎれのある汚い手で、こともあろうに、主人公の横の窓を開ける。</sentence>
<sentence>もともと咽喉の弱い主人公は激しく咳き込む。</sentence>
<sentence>が、彼女は踏み切りのところで、彼女を見送りに来たと思われる幼い弟たちに五、六個の蜜柑を投げてやる。</sentence>
<sentence>その美しい蜜柑の色や、小鳥のように声をあげた子どもたちを見て、主人公の彼女に対する感情は敵意から、そこはかとない好意…得体の知れない朗らかな心もちがわきあがってきて、不可解で下等で退屈な人生を僅かにわすれることができた…というのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そして、わたしはこの作品を思い出すたびに、なぜか、あるとき列車の窓から窓へ手渡されてきたリンゴの深紅の宝石のように鮮やかな色を思い浮かべるのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　敗戦の年、一九四五年（昭和二〇年）の初冬ごろ、岩見沢駅で、わたしは父と室蘭行きの列車で発車を待っていた。</sentence>
<sentence>車内はこんでおり、わたしたちは通路に立っていた。</sentence>
<sentence>わたしはそれで通学しており、栗山へ帰るところであったし、父は札幌へ出張しての帰りで偶然同じ車輌に乗りあわせたのだった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そのとき、わたしたちの列車と並行している貨物線路に列車が滑りこんできた。</sentence>
<sentence>その列車とわたしたちの列車との間には、なにも遮蔽物がないので、窓と窓が至近距離で向かい合わせになった。</sentence>
<sentence>その列車には日本陸軍の防寒服を着用した男たちが乗っていて、窓を開け、しきりに大声でわたしたちになにか呼びかけていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　もちろん日本陸軍の軍服を着ているからといって、日本の兵士たちではない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　男たちは、つい先頃まで、夕張炭坑など<sampling type="end" />で強制労働させられていた中国兵たちで、彼らは特別列車で帰国の途についたばかりのところだったのである。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
