<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBh3_00079" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBh3_00079_F001">
<paragraph>
<sentence>　ハイエク先生から言えば、ヒトラーもスターリンも結局は同じだという<sampling type="start" />ことであった。</sentence>
<sentence>ヒトラーも国家社会主義であり、ヒトラーに追われた共産主義を信奉するものも、社会主義である。</sentence>
<sentence>両方に共通するのは、人間の知力万能主義である。</sentence>
<sentence>その根源はフランス革命、ロシア革命にも至るが、人間の考え一つですべてができるという考えである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　その観点から見ると日本の中核派も革マル派もあまり差がわからない。</sentence>
<sentence>当人同士はものすごく憎み合って、それこそ平和な日本に稀なほど殺し合ったりしている。</sentence>
<sentence>暴力団の抗争以上の憎しみがあるらしいが、その理由はわれわれにはわからない。</sentence>
<sentence>それは同じことを言って、ちょっと違うから憎しみ合っているのではないか。</sentence>
<sentence>働きかける対象が同じなのだ。</sentence>
<sentence>マルクス主義もヒトラー主義も、お客さんが同じ。</sentence>
<sentence>だから憎しみが起こったと理解できる。</sentence>
<sentence>身近な例でいえば、ハイエク先生の考えはそのようなものだった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">値段を決めるのは人間を超えた力</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　社会主義経済の誤謬を曝く、ハイエク先生の講演の際の身振りを今でも思い浮かべることができる―値段というものは誰も付けられないものだ。</sentence>
<sentence>ところが統制経済ではすべての品に官僚が値段を付ける。</sentence>
<sentence>お茶、コーヒーにまで値段を付ける。</sentence>
<sentence>しかし、それは本来不可能なことなのである。</sentence>
<sentence>産地の値段、倉庫、船賃、倉敷料、途中で腐る率、卸小売、営業する土地の値段、建物の値段、その雰囲気の値段、従業員の給料まで全部違う。</sentence>
<sentence>それらの要因を分析して、コーヒー一杯いくらにしろ、と言っても通用するわけがない。</sentence>
<sentence>ところが社会主義国の経済観念は、すべての物資に値段を付けることを前提としている。</sentence>
<sentence>そんなことは不可能で長い目で見れば絶対ダメだと先生は言う。</sentence>
<sentence>これは私にもピンときた。</sentence>
<sentence>子供のころ、家で売っていたのは統制品が多く、公とか停とかよくハンコを押させられた。</sentence>
<sentence>公は政府が付けてくる値段で、それに対して必ず闇値がある。</sentence>
<sentence>常に闇値の方が正しい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それをハイエク先生は、価格は人間の知力を超えたものという把握をされていた。</sentence>
<sentence>それは市場だけが発見してくれるものである。</sentence>
<sentence>社会がうんと小さければ、軍隊とか小さい村では命令的に値段を統制することができる。</sentence>
<sentence>いわゆる命令経済である。</sentence>
<sentence>しかし大きい社会ではそんなことは不可能だ。</sentence>
<sentence>ある物の適正値段は市場に来て見るより仕方がない。</sentence>
<sentence>市場というものは万人の持つ情報の断片の集まる唯一の場所であり、適正価格の発見のプロセスであり、手段だ。</sentence>
<sentence>市場に出して初めて、正してと思われる値段が生まれる。</sentence>
<sentence>それは人間が知力で、自分の頭を信用して付けられるものではない…。</sentence>
<sentence>これも子供として配給制度を体験した私にはたいへんよくわかる話であった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　悲劇のもとは、人間の<sampling type="end" />知力というものを、フランス革命以来、さらに共産主義革命に至って、みんなが信用しすぎたのではないか。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
