<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBh3_00070" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBh3_00070_F001">
<paragraph>
<sentence>　しかし、ここで注意しておきたいのは、対抗政党の創出にとって、当事者の自覚や奮起は必<sampling type="start" />要条件ではあっても、十分条件ではないということである。</sentence>
<sentence>一口に政権をめぐる対等な競争といっても、政権与党に対して対抗政党はきわめて大きなハンディキャップを負う。</sentence>
<sentence>政権政党は、行政府のもっている巨大なマンパワーや情報を自らの政策立案のために自由に使うことができる。</sentence>
<sentence>予算や許認可権限など行政府がもつ巨大な利権の源を操作して金集めや票集めを行うことも、政権党にとっては容易である。</sentence>
<sentence>いまの日本の仕組みでは、まともな対抗政党が現れたとしても、それは強力な自民党プラス官僚制連合軍に徒手空拳で立ち向かわなければならないのである。</sentence>
<sentence>したがって、実際には対等な競争など困難といわなければならない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そこで政治改革の中で真に競争的な政党システムを作り出すためには、対抗政党のもつハンディキャップを補うための人為的な仕組みを作ることが必要となる。</sentence>
<sentence>とくに重要なのは資金面での落差を埋めることである。</sentence>
<sentence>政党に対する公費助成は、まさにこの視点から考えなければならない。</sentence>
<sentence>また、野党の国政調査権の行使、議員立法を支援するためのシステムなどを拡充整備することも必要ではなかろうか。</sentence>
<sentence>たとえばイギリスのシャドー・キャビネット（影の内閣）は、対抗政党の活動のために実質的な便宜を図る公式の制度である。</sentence>
<sentence>シャドー・キャビネットの活動のために行政府のもつ情報が必要な場合も、それへの情報の入手は保証されている。</sentence>
<sentence>また、ドイツでは行政府の官僚が保守革新両側の政党スタッフに出向し、政党の政策立案を支援している。</sentence>
<sentence>つまり、行政府のもっているマンパワーや情報を政権政党にも対抗政党にも公平に提供することで、健全な政党間競争を促進するのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　こうした改革を実行する場合、対抗政党の存在は議会制民主主義にとって不可欠であり、対抗政党の活動に便宜を図ることは特定の党派を利するのではなく、健全な政党間競争を支えるためにどうしても必要である。</sentence>
<sentence>このようにわれわれの議会政治に対する見方を根本的に変えなければならない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">フランチャイズ・チェーン政党自民党</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　次に、それぞれの政党の組織の問題点について考えてみたい。</sentence>
<sentence>まず自民党である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　自民党の組織は、個々の政治家の後援会を核にした緩やかな連合体である。</sentence>
<sentence>自民党の政治家は、それぞれ自前の資金や票の基盤をもつという意味で起業家型の政治家として出発する。</sentence>
<sentence>機関誌を配布したり党費を徴収する末端の党組織は、政治家の後援会にほかならない。</sentence>
<sentence>したがって、自民党の組織は起業家型政治家が<quote>「自由民主党」</quote>の看板を借りて展開するフランチャイズ・チェーン型の組織とい<sampling type="end" />うことができる。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
