<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBh3_00060" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBh3_00060_F001">
<paragraph>
<sentence>日本における社会運動は一般にこのような特質をもち<sampling type="start" />やすいといえる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　これに対して，計画決定過程が開放的なアメリカでは，環境保護団体はきわめて大きな組織力や資金力，資源動員力をもち，それゆえ政策決定過程に対しても無視できない影響力をもっている（岡島成行，１９９０）。</sentence>
<sentence>これは公民権運動の成功以来，とくに１９６０年代半ば以降顕著になった傾向だが，図１０‐１のように，８０年代になっていよいよ資源動員力と影響力を増している。</sentence>
<sentence>とくにマッカーシーとゾールド（ＭｃＣａｒｔｈｙ　ａｎｄ　Ｚａｌｄ，１９７８＝１９８９），ペロー（Ｐｅｒｒｏｗ，１９７９）らが主張してきたように，これらの運動では専門的なスタッフが重要な役割をはたしている。</sentence>
<sentence><quote>「資源動員論」</quote>のリアリティは，図１０‐１のように，６０年代以降のアメリカの社会運動の現実として生きつづけているのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　これに対して日本の市民運動や住民運動は，多くの課題を抱えている。</sentence>
<sentence>（１）全国組織が少なく，全国組織がある場合にも小さくて，力が弱い。</sentence>
<sentence>（２）専門スタッフが乏しく，そのためにオールタナティブを提示しうるだけの政策形成能力が弱い。</sentence>
<sentence>（３）地域の個別的な問題への対応に忙しく，全国的な連合ができにくい。</sentence>
<sentence>（４）そのために運動間の横の連絡がとりにくく，運動経験やノウハウ，効果的な戦略や戦術の蓄積ができにくい。</sentence>
<sentence>（５）実質的に運動間を横につなぎ，情報の交流を媒介しているのは，しばしば弁護士や研究者などのような職能的な運動支援者である。</sentence>
<sentence>結局，日本の社会運動はカウンター・パワーという性格が弱いのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　このような現状からの脱却のためにも，既存の官僚制組織から相対的に独立した，研究者・弁護士・ジャーナリスト・コンサルタントなどの自由業的専門職層の役割が重要である。</sentence>
<sentence>かれらは，アメリカの社会運動においては，体制テクノクラートに対抗する〈カウンター・テクノクラート〉とでもいうべき存在である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　自由業的専門職層は一般市民の意見を水路づけ，専門的技術的知識の枠組みのなかに位置づけなおすことで，行政のなかに取り入れやすくする。</sentence>
<sentence type="quasi"><quote>「ファシリテーター」</quote>と呼ばれるこのような人びとは，<quote>「市民参加の場において，住民の考え，希望，要求を都市計画の政策や手法でどうすればよいか〈翻訳〉したり，反対に専門用語や法制度を住民にわかりやすい言葉におきかえて説明する役割」</quote>をはたすのである（大野ほか，１９９２：２２７）</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　地域社会レベルにおける成熟社会の実現のためには，自治体職員と自由業的専門職層と生活者としての市民という，これら三者間の相互批判と相互交流による，コミュニティづくりの実験がなされねばならない。</sentence>
<sentence>そのような実験の場にふさわしいのは，自由業<sampling type="end" />的な専門職層を一定程度析出しうる程度に都市化され，情報化され，かつ三者間の社会的距離感が相対的に小さい中枢拠点都市や地方中核都市，大都市圏周辺部などにおけるコミュニティであろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
