<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBh3_00091" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBh3_00091_F001">
<abstract>
<sentence type="quasi"><sentence>《現在、資本主義経済にも<quote>「大転換」</quote>というべき大きな変化がみられる。</sentence>
<sentence>この<quote>「大転換」</quote>は生産ないし供給システムにおいて起こっている。</sentence>
<sentence>フォード方式に代表される大量生産の優位が失われつつあり、柔軟な専門化にとって代わられつつある。</sentence>
<sentence>この<quote>「大転換」</quote>を準備した条件は、豊かな社会の登場とＭ<sampling type="start" />Ｅ（マイクロエレクトロニクス）技術革命である。</sentence>
<sentence>いずれも、歴史の流れの中で必然的に起こり、その点で普遍性のある現象である。</sentence>
<sentence>この条件に最も対応しやすい企業システムが、日本経済の発展の中から生み出されてきた。</sentence>
<sentence>このため、日本企業は<quote>「大転換」</quote>を推し進める役割を担っているが、内部に難点も抱えている。》</sentence>
</sentence>
<br type="automatic_original" />
</abstract>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">豊かな社会、消費も多様化</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　最近二十年ほどの間に、資本主義経済に<quote>「大転換」</quote>と表現するほかない大きな変化がみられる。</sentence>
<sentence>これは十九世紀末からの変化に匹敵するものであり、Ｍ・ピオレとＣ・セーベルは<quote>「第二の分水嶺」</quote>と呼び、厳格な専門化に基づく大量生産から、柔軟な専門化によるクラフト（職人）方式の再生への転換ととらえている。</sentence>
<sentence>評価に値する見方である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　前回の<quote>「大転換」</quote>―<quote>「第一の分水嶺」</quote>―の主役はアメリカの企業、産業だった。</sentence>
<sentence>この点はだれも異論はないし、ピオレらも認めている。</sentence>
<sentence>しかし、彼らは今回の<quote>「大転換」</quote>の主役をイタリアなどとみたが、これは誤りだった。</sentence>
<sentence>その主役は日本の企業、産業であるからだ。</sentence>
<sentence>日本企業が主役になったのは豊かな社会の到来に示されるマクロ的経済環境という舞台のあり方にもよる。</sentence>
<sentence>期せずして日本企業はその舞台にふさわしいＭＥ技術革命という衣装を着こなせる役者（企業システム）に育っていた。</sentence>
<sentence><quote>「期せずして」</quote>というのは、古い舞台で踊る主役のアメリカ企業から学びながら、アメリカとは異なった<quote>「日本の」</quote>条件に制約されて修正を重ねた結果、新しい舞台に適合した、ということである。</sentence>
<sentence>この場合、<quote>「日本の」</quote>と規定することが大切である。</sentence>
<sentence>豊かな社会とかＭＥ技術革命などと条件を特定しないと、日本企業が主役だとは言えなくなる。</sentence>
<sentence>この特定の条件を無視すれば、アメリカ企業のメリットと日本企業のメリットというタイプの比較になってしまう。</sentence>
<sentence>そして、修正を重ねながら学ぶという訓練期間が高度経済成長の過程であった。</sentence>
<sentence>しかし、日本企業には経済成長率が年一〇％余りという特殊な条件にのみ適合する内部要因もあり、今やそれは主役を続けられるかどうかを問う要因になりつつある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　歴史の流れから見て、豊かな社会の登場とＭＥ技術革命の進展には普遍性がある。</sentence>
<sentence>市場メカニズムは所得を高め、生活水準を向上させるダイナミズムである。</sentence>
<sentence>そして、そのダイナミズムは豊かな社会をもたらした。</sentence>
<sentence>豊かな社会とは、物財に対し消費欲望が有限になったこと、と定義できる。</sentence>
<sentence>所得による制約で食べる量が制限されるのではなく、その前に胃の消化力や肥満防止という肉体的条件から消費量が制限されることである。</sentence>
<sentence>どこで、だれと、どのように食べるかが重要になり、消費はサービス購入のウエートが高くな<sampling type="end" />る。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
