<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBh3_00022" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBh3_00022_F001">
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">一　<quote>「疑<sampling type="start" />惑」</quote>の理論と背後仮説</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　まずメリトクラシーをめぐる日本社会の疑惑の性質や内容をつきとめよう。</sentence>
<sentence>そのために、メリトクラシーの疑惑＝隠蔽の社会学的説明理論を導きの糸にする。</sentence>
<sentence>しかしここで疑惑というのは、近代社会においてもなお相続や家柄やコネなどのように目にみえるメリトクラシーからの逸脱が存在するというたぐいの疑惑をいうのではない。</sentence>
<sentence>そうではなくて、メリトクラシーそのもののなかに、機会の不平等をうむゲームのルールが隠蔽されていないだろうか、という疑惑である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">１　階級文化密輸論</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　もっとも有力な社会学的な疑惑理論は階級文化密輸論である。</sentence>
<sentence>葛藤理論や社会的再生産論がこれである。</sentence>
<sentence>葛藤理論は、社会は合意によってではなく、さまざまな集団（階級や身分集団）の利害闘争から編成されているとみる。</sentence>
<sentence>メリトクラシーもこうした集団の利害のなかで展開する以上、既存の支配集団がゲームの規則を自分たちに有利につくってしまうはずだ、という疑惑を提起する。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　葛藤理論にしたがえば、試験や学歴による選抜を万人に開かれたメリトクラティックな選抜とみるのはおめでたい考えということになる。</sentence>
<sentence>試験科目がラテン語やギリシャ語などの古典学中心におこなわれれば、これらの教育に馴染んだ支配集団の子弟が有利になり、試験というメリトクラティックな選抜のたてまえにもかかわらず実は家柄や社会的地位にもとづく属性主義的選抜が作動していることになるからだ。</sentence>
<sentence>葛藤理論は高等教育機会が大衆に開かれても、支配階級に近い者の子弟ほど高学歴獲得に有利になる原因をここにみる。</sentence>
<sentence>階級文化密輸論からすれば、近代社会のメリトクラシーは偽装されたできレースである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　フランスの社会学者ピエール・ブルデューの文化資本をつうじての社会的再生産論は、こうした階級文化密輸論のもっとも洗練された理論である。</sentence>
<sentence>それはつぎのようなものだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　経済制度が経済資本をもっている人に有利に構造化されているように、教育制度や選抜制度も文化資本（<quote>「正統なる」</quote>文化）の保有者に有利に構造化されている。</sentence>
<sentence>支配階級の文化やハビトゥス（身体化された持続的傾性）を所有しないものは、学校での成功（学力や学歴）や職業的成功にハンディを背負わされていることになる。</sentence>
<sentence>図１がそのメカニズムをあらわしている。</sentence>
<sentence>非特権層がかれらのハビトゥスの枠のなかにいるかぎり上昇移動しにくいのである。</sentence>
<sentence>したがって非特権層が成功しようとおもえば、図１にみられるように支配階級のハビトゥスや文化への同化（ブルジョア化）が必要である。</sentence>
<sentence>あるいは、そのような文化への敬意や尊敬心を<sampling type="end" />もたなければならない。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
