<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBh3_00041" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBh3_00041_F001">
<paragraph>
<sentence>　多分大谷氏は英語の通訳しか連れて行かず、しかも英系の人間の言う事だけを取材して旅行記<sampling type="start" />を書かれたのかも知れないが、それにしても一世紀近く昔のモントリオール市政の状況を如実に伝えている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<authorsData>
<sentence type="quasi">（六月六日、月曜日、晴れ、モントリオール）</sentence>
<br type="automatic_original" />
</authorsData>
<figureBlock>
<figure>
</figure>
<caption>
<sentence type="quasi">モントリオール市のスカイライン（ケベック州政府観光省提供）</sentence>
<br type="automatic_original" />
</caption>
</figureBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">人種差別と表現の自由</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　テレビニュースで伝えられるところでは、アルバータ州の控訴裁判所はキーグストラ事件について、下級裁判所の判決を覆した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　かつてカルガリーの北西百九十キロにあるアルバータ州エックヴィルの市長を勤め、同州の社会信用党の副総裁であった高校教師ジム・キーグストラは一九八五年七月、ユダヤ人に対する敵意を煽った罪により有罪判決を受け、五千ドルの罰金を申し渡された。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　事の発端はキーグストラの教え子の両親からの訴えによるもので、世界支配を狙う国際的なユダヤ人の陰謀が現実に存在すること、また数百万人のユダヤ人が虐殺された事実などなかったと、彼が歴史の授業のなかで教えているというものであった。</sentence>
<sentence>そこでＲＣＭＰ（連邦警察）が捜査に乗り出して、悪質な偏向教育の事実が暴かれ、それを基に裁判に持ち込まれた結果、この判決が出されたのであるが、アルバータ州控訴裁判所は、これに対して、権利憲章が保証している表現の自由を侵害しているとして原判決を覆した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　控訴裁判所としては、ある特定の集団に対する憎悪を掻き立てることが、憲章第二条ｂ項が保障している<quote>「自由な表現として保護される」</quote>ものかどうかという点に照らして原判決が正当なものか否かを判断しなければならなかったのであろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　キーグストラが幹部の一人として関わっているアルバータ州の社会信用党の原初思想ともいうべきイギリスの社会信用運動の考え方のなかにあった<quote>「<sentence>世界中に網を張り巡らすユダヤ人の陰謀と国際金融資本の支配という脅威が存在しており、大衆が奴隷化しないためには社会信用運動によって啓蒙する必要がある。</sentence>
<sentence type="quasi">云々</sentence>
」</quote>といった説にかぶれていたのではないかと想像されるが、こうした極端論が、ある程度にせよ受け入れられた一九三〇年代と異なって、現在のカナダはＧ７の一角を占める堂々たる国際国家であり、このような説を本気で信じる人は殆どいないだろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　これと相前後して起こった有名なのがズンデル事件である。</sentence>
<sentence>ドイツ国籍を持ちカナダ在住二十年になるエルンスト・ズンデルは一九八三年頃、<quote>「本当に六百万人も死んだのだろうか」</quote>（<sentence>Ｄｉｄ　Ｓｉｘ　Ｍｉｌｌｉｏｎ　ｒｅａｌｌｙ　ｄｉｅ？</sentence>
）と題する三十二頁のパンフレットを印刷配布して、第二次大戦中にナチの絶滅収容所で何百万人のユダヤ人が殺されたというのは、甚だ<sampling type="end" />しい誇張ないし出鱈目だったと宣伝したため、<quote>「歴史を偽り、公益を侵害する恐れのある虚偽の情報を広めた」</quote>かどで有罪を宣告され、十五ヶ月の禁固刑が言い渡され、今後ホロコーストに関する如何なる印刷物も発行してはならないと申し渡された。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
