<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBh3_00058" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBh3_00058_F001">
<paragraph>
<sentence>　独立専攻の場合も独立研究科と同じように、<quote>「独立専攻博士課程（前期・後期）」</quote>と、前期のみ<sampling type="start" />の<quote>「独立専攻修士課程」</quote>、後期のみの<quote>「独立専攻後期三年博士課程」</quote>の三通りあります。</sentence>
<sentence>この独立専攻は、すでに学部を基礎とした研究科をもっていても、その他に新たに学部の学科にはない学際的な領域の専攻を設けたいという場合につくられています。</sentence>
<sentence>またこの独立専攻が、数個集まって新しく独立研究科として認められるということもあります。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　いいかえれば、この独立研究科と独立専攻には、それぞれ<quote>「学部に基礎を置かない博士課程（前期・後期）」</quote>、<quote>「学部に基礎を置かない修士課程」</quote>、<quote>「学部および修士課程に基礎を置かない後期三年のみの博士課程」</quote>があるということです。</sentence>
<sentence>この独立研究科と独立専攻は、学部あるいは修士課程をもたないため、同じ専門分野の学部の学生だけではなく他の専門分野の学生の受け入れをも積極的に行っているところが多くみられます。</sentence>
<sentence>これらについては<quote>「社会人に聞かれている修士課程・博士課程」</quote>の項をご覧ください。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">■学部に基礎を置かない博士課程（前期・後期）および修士課程</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　学部に基礎を置かない博士課程（前期・後期）の独立研究科は、まず一九七五年に東京工業大に総合理工学研究科（一〇専攻）、七七年に北海道大に環境科学研究科（四専攻、九三年度から地球環境研究科に改組）、七九年に九州大に総合理工学研究科（六専攻）が設けられました。</sentence>
<sentence>九〇年に岐阜大と山口大に連合獣医学研究科、九一年に大阪大言語文化研究科、九二年に東京大数理科学研究科、電気通信大に情報システム学研究科が設置されました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一方、独立専攻は、七二年に東京大工学研究科に情報工学専攻が設置されたのが始まりです。</sentence>
<sentence>東京大の工学研究科には数多くの専攻がありますが、それとは別に学部に基礎を置かない独立した専攻が置かれたというわけです。</sentence>
<sentence>九二年度には、北海道大工学研究科に一専攻、東北大医学研究科に一専攻、東京大には工学系研究科に四専攻、農学系研究科・薬学系研究科に各一専攻、東京医科歯科大歯学研究科に一専攻、名古屋大には、理学研究科に二専攻、工学研究科に二専攻、農学研究科に一専攻、文学研究科と教育学研究科に各一専攻、京都大には、理学研究科・工学研究科・医学研究科に各二専攻、経済学研究科・教育学研究科・農学研究科に各一専攻、大阪大には経済学研究科に一専攻、工学研究科に二専攻が設けられています。</sentence>
<sentence>また、広島大の教育学研究科に一専攻、九州大農学研究科に一専攻、熊本大医学研究科に一専攻設置されています。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　こうしてみてくると学部に基礎を置かない博士課程は、文科系よりも工学・理学・農学を中心として設置されていることがわかります。</sentence>
<sentence>そして、この博士課程の独立研究科と独立専攻<sampling type="end" />が設けられている大学というのは、そのほとんどが大学院が設置された時から全学部に博士課程がある旧制の七帝大となっています。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
