<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBh3_00119" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBh3_00119_F001">
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi"><sampling type="start" />序論</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　本書は、一九七六年七月の田中逮捕から、一九九三年三月の金丸逮捕、六月の宮沢内閣不信任解散、自民党分裂まで、一七年間にわたって、日本の政治腐敗を追及し、分析し、批判するために私が書いてきた文章を集めたものである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　はじめこの本の企画がもちあがったとき、私はこれはかなり政治的レトロ趣味の本になってしまうのではないかという気がした。</sentence>
<sentence>最近書いたものはともかく、七〇年代に書いたものなど、もうとっくに歴史資料の領域に入ってしまっているのではないかという気がしたのである。</sentence>
<sentence>特に、第一部、第二部におさめられた田中批判、田中型政治批判の文章については、書いた当時、自分でも<quote>「また、田中か」</quote>と辟易しながら書いた記憶があり、そんなものを集めても、読者をウンザリさせるだけだろうという気がした。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ところが、実際に書いたものを集めて読み直してみると、自分でいうのもなんだが、これが面白いのである。</sentence>
<sentence>内容が古くなっているかと思ったら、全然古くなっていない。</sentence>
<sentence>実にアクチュアルなのである。</sentence>
<sentence>一つ一つの文章の背景をなすシチュエーションは、もちろん過去のものだが、本質的な内容は、我々がいま目の前に置いている政治の現実に、そのままストレートにつながっているのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それが何を意味するかといえば、結局、いまの政治が、田中時代から本質的に何も変っていないということである。</sentence>
<sentence>現代日本の政治のプロトタイプが田中型政治であるということである。</sentence>
<sentence>いまの政治改革の問題にしろ、田中時代にまでさかのぼって政治を見直してみなければ、本質的な解決はないということである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　考えてみれば、それは不思議でも何でもない。</sentence>
<sentence>田中型政治は、すでに二〇余年にわたって、日本の政治の基本的なスタイルになってしまったのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　七二年からはじまった田中政権はわずか二年しかつづかなかったが、政権を失っても、田中と田中派による政治支配は、それから一一年にわたって、田中が病いに倒れるまでつづいた。</sentence>
<sentence>そしてその後も、田中派を受け継いだ竹下派によって、田中型政治がそのまま受け継がれて今日にいたったのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　個人の人格が、それまでの人生経験の総体によって形成されるように、一国の政治の人格も、その国の政治的経験の総体によって形成される。</sentence>
<sentence>二〇年という年月は、個人においても一国においても、人格形成に十分な時間である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　二〇年前、田中金脈問題が起きたころ、田中の金権政治は、田中角栄という特異な人物が作り出した特異な政治スタイルであって、日本の保守政治の伝統とは無縁な例外的事例であるという解説がさかんになされた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　二〇年前は、その解説<sampling type="end" />にも首肯できる部分があった。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
