<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBh3_00025" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBh3_00025_F001">
<paragraph>
<sentence>ここではアメリカが軍事力の行使を呼びかけても、欧州諸国はなかなかいうことを聞こう<sampling type="start" />としないのです。</sentence>
<sentence>なぜかといいますと、欧州各国は軒並み深刻な国内問題をかかえこんでいて、旧ユーゴのことまで手がまわりません。</sentence>
<sentence>しかも、この内戦に外国が軍事力を投入しても、内戦が収拾され、旧ユーゴが再建に向かうという保証はまったくないと考えられているのです。</sentence>
<sentence>むしろ成算もないままに介入すると、ヴェトナム戦争のときのように、泥沼の中にひきずりこまれることだってありうるのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　いずれにしても、国際的な軍事力の行使が、国際社会が直面している問題に取り組むうえで、答えにならないということについては、国際的に認識が深まりつつある、といっていいでしょう。</sentence>
<sentence>とにかく国際社会が直面している多くの問題を根本的に解決しようとするのであれば、それぞれの問題の経済的、社会的、文化的、人道的な、もろもろの非軍事的な要素を重視し、これらのことに取り組まなければならないのです。</sentence>
<sentence>その点に直接ふみ込んでいかないような解決策は、しょせん根本的な解決をもたらすことはできないのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　以上からわかりますことは、国際社会の平和と安定をもたらすために本当に全力をあげて取り組むべき課題は、非軍事の分野にあるということです。</sentence>
<sentence>私たちにとっての課題は、このように国際的に深まってきている認識を、九一年三月の時点で認識がストップしている日本国内でも、広め、深めるということにこそあるのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　軍事的<quote>「国際貢献」</quote>論一本<ruby rubyText="やり">槍</ruby>の政府・自民党、あるいは、それに大合唱する多くの勢力の考え方というのは、見当はずれもはなはだしいといわざるをえないと思います。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">軍事的<quote>「国際貢献」</quote>論と憲法九条</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　それではなぜ彼らは軍事的<quote>「国際貢献」</quote>論にこだわるのでしょうか。</sentence>
<sentence>彼らが大まじめに軍事的に国際社会に貢献することを考えているかどうか、私は大いに疑問に思います。</sentence>
<sentence>国民が<quote>「国連中心主義」</quote>のかけ声に弱いことを利用して、自衛隊の海外派兵の強行につなげた彼らのことです。</sentence>
<sentence>冒頭でもふれたことですが、軍事的<quote>「国際貢献」</quote>論にはとても危険な目的がひそんでいるのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　その目的というのはほかでもありません。</sentence>
<sentence>憲法第九条を変えようということです。</sentence>
<sentence>政府・自民党は、国連に対する協力ということで、ＰＫＯ法をつくることに成功しました。</sentence>
<sentence>しかし、アメリカが今後日本に対してつきつけてくる軍事的要求に全面的に応えようとするのであれば、国連に対する協力を名目にする対米軍事協力というのは、もう先が見えているのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　具体的に考えていただきましょう。</sentence>
<sentence>ソマリアに最初に派遣されたアメリカ軍は、国連決議にもとづいたものではありませんでした。</sentence>
<sentence>あとで安保理が追認しました<sampling type="end" />けれども、その後もアメリカは自分の判断で動いています。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
