<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBh3_00090" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBh3_00090_F001">
<paragraph>
<sentence>　劉記者のレポートは詳細を極<sampling type="start" />め、こちらもきりがないので、紹介はこのあたりでやめておくが、要するに、国家に納められるはずの金がいろいろな名目で消え、個人のものになってしまっているということだ。</sentence>
<sentence>企業が利益を上げても、そのほとんどを国に吸い上げられてしまうだけで、企業の側にメリットがない。</sentence>
<sentence>国営の大・中型企業となると、経営者は、政府の上部機関が事実上、決めてしまう。</sentence>
<sentence>このため、経営者は、任期中に最も利益を上げ、従業員や労働者からいい評判を得ることに汲々として、将来についてあまり考えない。</sentence>
<sentence>その結果、遠い将来を展望した再投資や研究に力が入らず、国家に納める金をいろいろな名目を付けて分けてしまうわけだ。</sentence>
<sentence>最後のツケの行き先は、“倒産”することのない国家。</sentence>
<sentence>政治と経済のシステムを変えることなしに、公費天国の構図を変えることは不可能というほかない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">政府統計のからくり</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　中国の国家統計局が発表した、一九九二年の<quote>「国民経済と社会発展の統計公報」</quote>によると、国民総生産（ＧＮＰ）は二兆三千九百三十八億元（約四十七兆八千七百六十億円）に上り、前年比で一二・八％も上昇した。</sentence>
<sentence>日本を含む西側の先進主要国の経済が低迷しているこの時期に、二桁の経済成長率を達成したわけで、中国経済のもっている力強さを改めて印象付けた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「このままで行けば、二〇五〇年ごろには、ＧＮＰで日本に並ぶ」</quote>という試算もあり、一人当たりに換算すると、日本に追いつくのはさらにずっと先のことになりそうだが、とにかく、国家レベルでは日本経済もその射程距離に入ってきたといえなくもない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかも、九二年の消費者物価の上昇率は、公報によると、五・四％に抑えられており、物価問題を極めてうまくコントロールしてい、高度経済成長を実現していることになるのだが…。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし、統計上の数字はともかく、北京で実際に暮らしている限り、この物価上昇率をみて、その通りだと思っている市民はほとんどいないはずだ。</sentence>
<sentence>物価上昇の内訳の数字を拾ってみよう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<figureBlock>
<figure>
</figure>
<caption>
<sentence type="quasi">一九九二年各種物価上昇率・前年比</sentence>
<br type="automatic_original" />
</caption>
</figureBlock>
<paragraph>
<sentence>　これでお分かりのように、都市部の物価上昇は高く、一〇％を超えている。</sentence>
<sentence>しかも、実感としては、<quote>「そんな程度のものではない」</quote>と、中国の友人は指摘する。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　衣料品や日用品の価格はほんの少ししか上がっておらず、文化娯楽用品類に至っては四・三％も下落しており、大量生産で物が出回り、安くなったという一面はあるものの、都市の住民らがその恩恵にあずかっているとは思えない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　衣料品を例にとってみよう。</sentence>
<sentence>都市の住民たちは生活が向上するにつれ、同じ衣料品でも、値段が高く、質のいい製品を買い求めるようになってきており、彼らにとって、衣料品に支払う金は実際<sampling type="end" />には多くなっているのだが、こうした点は公報の数字には全く反映されていない。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
