<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBh3_00103" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBh3_00103_F001">
<paragraph>
<sentence>性差別の現象はあらゆる分野に残り、<sampling type="start" />その打破のために女性の先覚者たちは血と汗と涙を流したことだろう。</sentence>
<sentence>そうした努力と啓蒙の結果により、男女間の文化も以前よりは洗練されてきた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし、男中心社会が長きにわたった日本においては、男女間の文化は、まだまだバランスを欠いている。</sentence>
<sentence>このような状態のなかで法律だけが時代を先取りすることに疑問はないのであろうか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　繰り返すが法律の用件論と文化論を混同してはならないが、法律も文化を離れて存在し得ないのだ。</sentence>
<sentence>セクシャル・ハラスメントの法制化についても拙速は避けたい。</sentence>
<sentence>両性の公平と平等を意識する者が、男女間の文化のバランス回復に関して啓蒙に努め、両性にとって実のある、血の通った法律をつくりたいものである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">ノーと上手に言える日本人に</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　男性が自分たちにない女性の魅力に惹かれることは自然の摂理でもあり、それ自体罪にはなるまい。</sentence>
<sentence>しかも、その根底が、性的関心に根ざしていることは否めない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　既婚の男性が伴侶以外の女性に心惹かれるのは倫理的に許されないことであっても、それを罪とするのは余りにもストイックな考え方であろう。</sentence>
<sentence>もちろん、一線を踏み込んだときに拡がる世界があることは確かであるし、そこに芸術の情念の奔出があることは皮肉な真実である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　男性としてはそういった気持ちをもちながらも、社会的良識の範囲で行動を抑制できるかできないかが、個人の能力であり社会人としての資格でもある。</sentence>
<sentence>一方女性としても、相手が行動を抑制できる人間かどうかを判断する能力を身につけることが、社会人として必要になってくる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　もう一つの側面から考えてみよう。</sentence>
<sentence>日本人は、男女間の友情のもち方や、友達つき合いが欧米人に比較して上手くないといわれている。</sentence>
<sentence>欧米人は割合に男女間でも友人としてフランクに付き合うが、それは異性に対する性的関心が薄いからできるということではない。</sentence>
<sentence>友人として付き合えるのは、男性は女性の人格を尊重し、女性も自分自身に自信をもっており、自分の意志を相手に上手に伝える術を身につけているからだと思える。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　日本人の場合は、<quote>「断り下手」</quote>で、しかも<quote>「断られ下手」</quote>である。</sentence>
<sentence>相手に<quote>「ノー」</quote>と答えると、相手の感情を傷つけるのではないかと危惧しすぎ、婉曲すぎるほどの表現をするために、かえって相手の誤解を生む場合もある。</sentence>
<sentence>また相手に<quote>「ノー」</quote>と言われると侮辱されたごとく受けとり、自己嫌悪に陥ってしまい、相手との友情までも疑ってしまう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　日本人の感性だから仕方がないと言ってしまえばそれまでだが、相手の希望に一から十まで従っていたら身がもつはずもないし、そんな人間関係が夫婦といえども<sampling type="end" />成立するはずがない。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
