<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBh3_00112" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBh3_00112_F001">
<paragraph>
<sentence>　はじめは立派な目標とそれを支える哲学を持ちながら、時が経ち経験を積むととも<sampling type="start" />に、最初の目標がぼやけてしまうことがある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ガンディーとは異なってネルーは、<quote>「科学的社会主義」</quote>の理想を掲げ、インドに社会主義社会建設を夢見た人物であるが、遂に民衆の自由を奪ってしまうという結果になった。</sentence>
<sentence>一九四〇年代のなかば、ネルーはその著『インドの発見』において、次のような疑念を表明している。</sentence>
<sentence>これに先だち、あるアメリカの出版社から、人生哲学についてエッセイを書くようにとの依頼を受けたとき彼は、<quote>「<sentence>私は躊躇した。</sentence>
<sentence>私の人生哲学とは何だったのだろうか。</sentence>
<sentence>私はわからなくなっていた。</sentence>
<sentence>何年か前なら、私は躊躇しなかっただろう。</sentence>
<sentence type="quasi">かつては堅固であった私の思考や目的は、その後色褪せてしまったのです</sentence>
」</quote>と。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　人生には時として、不毛の時代を経て新しい視野が開け、新しい目標が展開することがある。</sentence>
<sentence>周囲の情況が熟し、強力な指導者を必要とする時がある。</sentence>
<sentence>目的意識もまた、それを維持するためには拠りどころを必要とする。</sentence>
<sentence>エイブラハム・リンカーンの一友人は、ブル・ランの戦い〔南北戦争の雌雄を決した大激戦〕の直後にリンカーンとともに三週間を過ごしたときのことを、次のように記している。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<citation>
<paragraph>
<sentence>　「私は眠ることができませんでした。時刻はすでに真夜中を過ぎていました。というよりは明け方に近かったと思います。そのとき私はリンカーン大統領が眠っておられるはずの寝室から低い人声が聞こえてくるの気づきました。扉は半開きになっておりました。私は本能的に立ち上がり、彼の寝室の方に歩いていきました。そしてそこで、終生忘れられない光景に接したのです。それは大統領がバイブルを開き、その前にひざまずいている姿でした。部屋の明かりは薄暗く、彼の背中が私の方に向けられていました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一瞬、私は棒立ちになり、驚きのうちにたたずんでいました。</sentence>
<sentence type="quasi">それは、哀願するような悲しげな声で、『<sentence>神よ、あなたの知恵を求めて祈りを捧げたソロモンの声を聞かれた神よ、どうか私の声をお聞き下さい。</sentence>
<sentence>私にはこれ以上、国民を導いていくことができません。</sentence>
<sentence>あなたのお導きがなければ私にはアメリカ国家をこの難局から救い出すことができません。</sentence>
<sentence>私は心貧しく、力弱く、そして罪深い人間でございます。</sentence>
<sentence>おお、神さま、あなたに向かって泣き叫んだソロモンの願いをお聞きとどけになった神さま、どうか私の願いをお聞きとどけ下さい。</sentence>
<sentence type="quasi">わが国民をお救い下さい</sentence>
』と、涙ながらに神に祈るリンカーンの姿でした」</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</citation>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　このリンカーンの祈りの背後には、一つの確信があった。</sentence>
<sentence>リンカーンはこれを次の言葉に要約している。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence><quote><sentence>　「もし私が、全人類を<ruby rubyText="す">統</ruby>べたもう神に全幅の信頼を寄せていなかったならば、あのような困難な事態に際して<sampling type="end" />理性的に振る舞うことなど、とてもできなかったでしょう。</sentence>
<sentence>私はこれまでも多くの神の導きを見てまいりましたので、このような力が神から与えられるということを疑うことができませんでした。</sentence>
<sentence type="quasi">私は全知全能の神が私になにごとをせよとか、すべからずとか思し召される時には、必ず何らかの啓示があると信じているのです</sentence>
」</quote>と。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
