<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBh3_00084" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBh3_00084_F001">
<paragraph>
<sentence>そういう作家は、ドラマの企画書の発表に合わせて執筆<sampling type="start" />を開始するのだろうか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それはともかく、武田信玄のブームの時に抱いた、ある感想をもとに述べることにする。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　発端は、勝頼と秀頼が酷似するということにあった。</sentence>
<sentence>改めて書くことではないが、勝頼は信玄の、秀頼は秀吉の後継者であり、いずれもいわくのある側室の生んだ子であり、いずれも堂々とした風貌をもち、覇王たり得たのであるが、いずれも戦いに敗れて自裁している。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　勝頼は、家康の後継者の秀忠よりも、武将としてはあるいは優れていたかもしれないという評価があり、秀頼も、仮に馬上にあって全軍の先頭に立ったとしたら、あるいは家康の東軍を激破したかもしれないとされる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　筆者のなぜは、この二人がなぜ自裁への道をたどらざるを得なかったかという点である。</sentence>
<sentence>それはもちろん、時代の流れ、勢いということであり、二人の性格の問題（ここだけはかなり違っていたと思われる）でもあるが、筆者の推論は、両者の共通した家臣団の在り方によるということである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　家臣団という組織の構成に、なめらかな移行がみられない、つまり、人脈の断層がある、時代の先見性をもった人材がいない、いたとしてもトップに伝わらない、二流の家臣が残ってしまった、すべてに疲れた人間が多く含まれていた、過去の幻影と虚栄にとらわれて現実の判断ができなかった、などである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　昔から、駄目な君主のまわりには奸臣が居ると相場が決まっている。</sentence>
<sentence>ついでだが、佞臣、姦臣といろいろあって、どの字も女がついてまわっているのが面白い。</sentence>
<sentence>女がまつりごとに容喙するとロクなことにはならない、と申したら袋叩きに会うだろうが、そのようなトレーニングを受けていなかった時代にあっては正しいことだったと考えている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　男性機能を失った宦官というのが、ある意味では邪悪な官僚の代名詞みたいに使われるから、やはり性とかかわることでもあるらしい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　立派な君主には武臣が居て、君主は股肱の臣として重用する。</sentence>
<sentence>しかし、臣下が、ときに逆臣や賊臣、ときに忠臣と呼ばれるのは、多分に呼ぶ人の立場によるし、時代の流れで違うという側面がある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　さらに重要なことは、君主そのものの在り方や器量によっては、忠臣にも佞臣にも賊臣にもなる可能性が、仕える側の、とくに優れた人間の意志のなかにあるということだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　有名な<quote>「まず隗（カイ）より始めよ」</quote>の故事の一節が面白い。</sentence>
<sentence><quote>「帝たる者は己れより優れた師とともにおり、王たる者は己れと対等の友とともにおり、覇者たる者は己れより劣る臣とともにおり、亡国の王たる者は己れの手足同然の奴僕とともにおる」</quote>ということらしい。</sentence>
<sentence>覇者には古代中国の独特の意味があるが、この文の説明は要しま<sampling type="end" />い。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
