<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBh3_00016" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBh3_00016_F001">
<paragraph>
<sentence>テックスがこっそりと家に戻ると二〇口径のショット・ガンを構えたジム・ベリーが戸口に待ち<sampling type="start" />構えていた。</sentence>
<sentence>テックスがドアから三フィートほどの距離に近づいた時ジムの銃が火を吹いた。</sentence>
<sentence>一瞬全身を硬直させたまま立ちすくんだテックスは後ろを振り向くような恰好でポーチから庭に落ちていった。</sentence>
<sentence><quote>「撃ったな、俺を撃ったな」</quote>テックスはそううめきながら通りを渡り、古い切株の脇にしゃがみ込んだが、すぐに立ち上がると通りを横断して戻り、這うようにして片腕の男の車の運転席に乗り込んだ。</sentence>
<sentence>救急車が到着した時テックスは車の中だった。</sentence>
<sentence>ジム・ベリーは駆けつけた副保安官によってアナモサの刑務所に連行された。</sentence>
<sentence>隣人の一人がヤーブロウの車をロックしようとした時、エンジンはかかりっ放しで自動車用ＣＢのスイッチも入ったままだった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<blockEnd />
<paragraph>
<sentence>　テックス・ヤーブロウは腹に受けたショット・ガンの弾丸が致命傷となり、その晩遅く息を引き取った。</sentence>
<sentence>昨年の秋、裁判を受けるために出廷したベリーは、片腕の男の脇に立っていたテックスがナイフらしきものを手に持っていたこと、ゆっくりとドアに近づいてきたテックスが<quote>「<sentence>糞ったれめ！</sentence>
<sentence type="quasi">　ベリー、今度はお前の番だぞ</sentence>
」</quote>と呟きながら銃に手を伸ばしたことの二つを理由に、テックスを撃ったのは正当防衛だったと主張した。</sentence>
<sentence>ジム・ベリーの家で何が起ころうと、今さら驚きもしなかったという通りの向かい側の白い洒落た家に住む隣人たちは、ヤーブロウがポーチに姿を現すと、すぐに網戸が勢いよく開き、次の瞬間にはテックスが撃たれていたと証言した。</sentence>
<sentence>（関係者全員が<quote>「片腕の男」</quote>と呼んでいた）ジム・レオナルドも、ヤーブロウの手の中にナイフらしきものを見たこと、ヤーブロウに<quote>「あの金を渡さないと喉をかき切るぞ」</quote>と脅されたことを認めた。</sentence>
<sentence>一方検察側は、ベリーが逮捕されて数時間たつまでナイフのことを口に出さなかったこと、逮捕の時点で副保安官が庭を探しまわったが、カウボーイ・ハット以外には何も発見出来なかったことの二点を指摘、大陪審は最後まで評決を下せなかった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　センター・ジャンクションの住民の多くは、うまく難を逃れたジム・ベリーに腹を立てた。</sentence>
<sentence>二回目の裁判の日が近づく頃、郡が郡検事の助っ人としてシダー・ラピッズから特別検察官を雇い入れたというニュースが広まった。</sentence>
<sentence>町ではもしベリーが無罪になって戻ってくるようなことになれば、ベリーの家の隣りに住む何組かの家族は家を売って町を出る以外になくなるだろうと囁かれていた。</sentence>
<sentence>二回目の裁判がシダー・ラピッズで開かれたため、審議を毎回傍聴することの出来たセンター・ジャンクションの人間はそれほど多くはなかった。</sentence>
<sentence>それでもこの年の夏に行われるセンター・ジャンクシ<sampling type="end" />ョン誕生一〇〇年の行事に備えて鬚を伸ばし始めていることで見分けのつく数人の男たちが最終弁論の場に足を運んでいた。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
