<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBh3_00080" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBh3_00080_F001">
<paragraph>
<sentence>　他方、ソ連空軍機が大韓機を撃墜した理由については、ソ連側は同機が通信手段やえい光弾による警告にもかかわらずこれを無視し続けたことをあげているが、ソ連が無線交信記録やレーダーのデーター資料を公<sampling type="start" />開しないためこれまた依然として不明である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　なお、事件より八年経過した一九九一年五月ソ連のイズベスチャ紙は同事件について連載記事を掲載し、当時ソ連政府が発表した内容はすべて誤りで特別警告も処置もとらず規律重視の方針によりあわてて撃墜したと報じているが、同記事にもかかわらずソ連政府は依然として公式に真相を明らかにしなかった。</sentence>
<sentence>しかしながら、旧ソ連を承認したロシアは、一九九二年一〇月、旧ソ連が保有していたボイスレコーダー解析資料等を韓国、米国に引き渡すとともにＩＣＡＯを通じて関係国に引き渡した。</sentence>
<sentence>同新資料が真相究明に役立つかどうかは今後の分析に待つほかはないが、現時点で云えることは、依然として国際的な中立機関であるＩＣＡＯ調査報告が最も信頼し得る資料であると云わざるを得ない。</sentence>
<sentence>さらに、ＩＣＡＯの調査報告といえども、その冒頭で指摘しているごとくソ連の協力を得られなかったため暫定報告としての扱いとなっており、事件の真相については今後の調査を待たざるを得ない状況であることは変わっていない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">（ⅶ）　米軍艦によるイラン航空機撃墜事件（一九八八）</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　一九八八年七月三日、イランのバンダルアバス空港を離陸したイラン航空（Ａ三〇〇）六五五便はアラブ首長国連邦のドバイに向かってペルシャ湾上空を飛行中、米海軍の巡洋艦<quote>「ビンセンズ」</quote>（イージス艦）が発射した艦対空ミサイル三発のうち一発が命中しペルシャ湾入口のホルムズ海峡で撃墜された。</sentence>
<sentence>この結果、乗員乗客二九〇名が全員死亡するという悲惨な事件となった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　事件後、米軍は、米海軍調査団の調査結果に基づき、事件の原因は上記巡洋艦がイラン航空機をイラン空軍のＦ１４と誤認した結果であることを明らかにし、さらに、米政府としては犠牲者の家族に対しｅｘ　ｇｒａｔｉｓとして補償金を支払う用意がある旨発表した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　これに対し、イランは、米国の意図的な攻撃であるとし、かつ、民間航空機の撃墜は如何なる理由でも許せないと対米非難、対米報復の主張を繰り返した。</sentence>
<sentence>特に、イランは、事件後国連安保理及びＩＣＡＯに同事件を付託し、対米非難を趣旨とする決議案を提出したが、イラン・イラク戦争の最中に発生した同事件に対し各国とも中立的な態度を示したため決議案は骨抜きとなり結局、上記両国際機関とも調査優先を骨子とする決議が全会一致で採択された<noteMarker text="（４）" />。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence type="quasi">（４）　安保理決議六一八（一九六三）及び一九八八年七月一四日付ＩＣＡＯ理事会臨時会合決定</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　この事件は、所謂領空侵犯事件ではないが、広義の民間航空機に対する武力行使事件としてはその防止の観点か<sampling type="end" />ら様々の教訓をあたえている。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
