<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBh3_00065" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBh3_00065_F001">
<paragraph>
<sentence>　七十歳の出番<sampling type="start" />は結構の忙しさで、ここ当分、二人の息子や孫たちからの需要は続きそうだし、世間との付き合いも相変わらず多い。</sentence>
<sentence>それがあと何年続くかは私の体力や気力次第となりそうである。</sentence>
<sentence>さて、本書で取り上げた課題や場面は次のようになる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　前者『男の冬じたく』は、男の一人暮らしのライフスタイルを生活体験から書いたものだった。</sentence>
<sentence>親子共生によって<quote>「日常の孤独感」</quote>はなくなったが、違った問題点が出てきた。</sentence>
<sentence>その一つは<quote>「ジェネレーション・ギャップ」</quote>である。</sentence>
<sentence>家内とは八歳違いだったが、ジェネレーション・ギャップを感じたことはなかった。</sentence>
<sentence>戦前の七、八歳の違いは、時代の変化がスローで、ほとんど共通の生活体験をして育ったからである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし、息子の世代となるとかなり違う。</sentence>
<sentence>これは、科学・技術の進歩が目覚ましく、社会の動きも国際化し激しく動いている。</sentence>
<sentence>その結果、生活観にも年代差が大きい。</sentence>
<sentence>もっとも、これは熟年者が感じているだけではないらしい。</sentence>
<sentence>三十歳のサラリーマンが自分より七、八歳年下の<quote>「新入社員の気持ちがわからない」</quote>と言っている。</sentence>
<sentence>このギャップを埋めていくのも課題の一つで、平素から風通しをよくしておく、平素から<quote>「会話のある家庭」</quote>を心がけることだと思う。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　孫と付き合うには、安全のために気が張る、これは疲れる。</sentence>
<sentence>昔から、<quote>「孫は来てよし、帰ってよし」</quote>という。</sentence>
<sentence>つまり、程よく付き合い、疲れたら程よくわが居室に引き上げることである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　友人と話をしていて<quote>「<sentence>ご家族は？</sentence>
」</quote>と尋ねると、息子さんや娘さんが<quote>「外国におります」</quote>という答えが増えている。</sentence>
<sentence>これは私たちが若い頃と甚だしく変わったことである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「国際化」</quote>は間違いなく進んでいる。</sentence>
<sentence>これはさらに進んでいくであろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　私は二十数回の外国旅行を経験し、息子たちの家に何回か長期滞在した。</sentence>
<sentence>海外旅行の日数を通算したら一年半にはなるだろう。</sentence>
<sentence>しかし、それはあくまでも旅行者として外国生活の表面を撫でてきたのにすぎない。</sentence>
<sentence>わが家の二人の息子とその家族は、長男夫婦が結婚してからドイツ、アメリカと通算十二年間海外勤務をしている。</sentence>
<sentence>下の息子夫婦も四年の英国生活を経験した。</sentence>
<sentence>旅行者と国外で生活するのとでは大きな違いがある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　海外にいる孫たちにとって外国語は日常語である。</sentence>
<sentence>息子夫婦の努力で日本語の読み書きはできるから、バイリンガルである。</sentence>
<sentence>海外でインターナショナル・スクールに六年間通っていた中学二年生の孫は、国内の通常の大学生なみの英語の読解力を持ち、会話ははるかにうまいと思う。</sentence>
<sentence>このような子供たちはいずれ国境を越えて世界で働くことになるだろう。</sentence>
<sentence>次のジェネレーションには、今日の<quote>「国際化」</quote>とはまた違ったものになると思っている。</sentence>
<sentence>その流<sampling type="end" />れの一端が私の前に現われはじめている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
