<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBh4_00028" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBh4_00028_F001">
<paragraph>
<sentence>これはベータカロチンなどがん予防成分が含まれているからであるが、最近はがん予防効果はなにも緑黄色野菜だけでなく、無色の野菜、たとえば白菜、キャベツなどアブラ<sampling type="start" />ナ科の野菜もがん予防効果があるといわれるようになった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一方、環境中の最有力の発がん因子と考えられるタバコのなかの発がん物質はなにかということがしらべられてきたが、最近ベンツパイレンのほかに、ニトロスアミンのひとつであるＮＮＫ（４‐（ｍｅｔｈｙｌ‐ｎｉｔｒｏｓａｍｉｎｏ）‐１‐（３‐ｐｙｒｉｄｙｌ）‐１‐ｂｕｔａｎｏｎｅ）という物質が証明された。</sentence>
<sentence>このＮＮＫを投与されたラットは組織学的に扁平上皮がんだけでなく、人間の肺がんと同じような、<quote>「腺がん」</quote>も新たにみられたのである。</sentence>
<sentence>そこでＮＮＫを投与されたラットにさきのアブラナ科の野菜から抽出したＰＥＩＴＣを与えてどうなるかを調べたところ、ＮＮＫ誘導の肺がんの発生が半減したというのである。</sentence>
<sentence>驚異的なデータである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　動物実験で発生するはずのがんが半減したということは、さほど大きな効果と思えないかもしれないが、長年動物実験にかかわってきたものの目からすると、半減するということは相当に大きな効果である。</sentence>
<sentence>現在、アメリカで多くのボランティアの人たちを対象に検索されているが、おそらくプラスの最終結論がでるものと期待されている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ＰＥＩＴＣのほかにも、化学合成物質であるオルティプラズ、果物から抽出されたエラギン酸など、新たに登場しつつある化学予防薬の候補は数多い。</sentence>
<sentence>非ステロイド系の抗炎症剤、たとえばアスピリン、スリツダックは大腸がんの発生を予防し、前がん病変と考えられる大腸ポリープを消失させるという。</sentence>
<sentence>そのほか、シナモン、カクアミン、カルシウム、フラボノイドなどが知られている。</sentence>
<sentence>さらに活性酸素の働きを抑えることによってがんを予防しようということで、以前からビタミンＡ、Ｃ、Ｅが知られていた。</sentence>
<sentence>ビタミンだけで一〇〇万個ぐらいのがん細胞なら叩けるのではないかと考える人もいるが、予防薬を即、治療薬として過大に期待するのはいかがなものであろうか。</sentence>
<sentence>いずれにしてもこれらのものを毎日食品としてとるのは大変なので、化学的に抽出された薬を経口的にとることでがんを予防できるのではないかという試みが、アメリカではいま活発に行われている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ここで誤解があってはいけないが、予防薬はたとえば三か月のんだから有効ということではない。</sentence>
<sentence>さきに<quote>「がん細胞の成長」</quote>のところで述べたように（一一ページ）、一個のがん細胞が誕生し、それが臨床的になるまでに何年、何十年とかかるであろうから、その間何年でもとりつづけなければ有効ではないのである。</sentence>
<sentence>がんの予防薬は、抗がん剤が比較的短期間の投与でがん細胞を殺すのとはちがう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ところが予防薬の有効性を確認<sampling type="end" />するのに何十年もかかるのでは、困ったものである。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
