<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBh4_00024" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBh4_00024_F001">
<paragraph>
<sentence>しかしながら、彼らの軽蔑は絶対的にほんものであるように見<sampling type="start" />えた。</sentence>
<sentence>あたかも、本当に彼らが私たちには何の用もなく、どんな奇妙な病気に促されて私たちが彼らをせわしない生活へと招きこんだのかまったく理解できないというかのように。</sentence>
<sentence>カーレン・ブリクセンはこれに気づいていた。</sentence>
<sentence>彼女はこう書いている―<quote>「<sentence>スパーファウル鳥と同じように、原住民は、私たちにはどんな性質のものなのか見当もつかない別のもっと深い恐怖ゆえに、私たちを恐れているふりをしているのかもしれない。</sentence>
<sentence>あるいは、結局のところ、私たちに対する彼らの態度は一種の冗談なのかもしれず、彼らはシャイなだけで、私たちのことなどまったく恐れていないのかもしれない。</sentence>
<sentence>原住民は白人よりもずっと少なくしか人生におけるリスクの感覚を持っていない。</sentence>
<sentence>サファリに出ている時、あるいは農園で、緊張が限界に達した瞬間に私は現地の仲間と目を合わせたことがあるが、そのたびに、私たちはたがいにずいぶん遠くにいるのだ、と私は感じたものだった。</sentence>
<sentence>そして、リスクに対して私が懸念を抱いていることを彼らは不思議に思っているのだ、と私は感じた。</sentence>
<sentence>私はそこから、ひょっとすると彼らは生命そのもののなかにいるのかもしれないと考えた。</sentence>
<sentence>私たちにはけっして不可能なありようで、彼ら自身の本来の住処にいるのかもしれない。</sentence>
<sentence>深い水のなかの魚のように。</sentence>
<sentence>そして、魚は魚として生きているかぎり、溺れることに対する私たちの恐怖を理解できないのだ。</sentence>
<sentence>この安心、この泳ぎの技術を彼らは持っている、と私は思った。</sentence>
<sentence>なぜなら、私たちには大昔の親の代から失われてしまっている知識を彼らは守ってきているのだから。</sentence>
<sentence type="quasi">多数の大陸のなかでもアフリカは、あなたに教えてくれる―神と悪魔がひとつであることを…</sentence>
」</quote>。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　もしかすると、トゥルカナの運命とは、彼らの荒野と彼らの<quote>「手つかずの資源」</quote>とを激しく羨望する青白い顔の文化によって払拭されることなのかもしれない。</sentence>
<sentence><quote>「敵」</quote>は彼らに、定期的な年貢を払うことと戦闘をやめることを命じた。</sentence>
<sentence>その同じ敵はまた、彼らに努力を要求し、昔ながらの魔法や祈念のかわりに漁業によって飢餓と戦うよう求めた。</sentence>
<sentence>政治家たちは彼らに、選挙をして<quote>「深くコミットした市民」</quote>になるよう勧告した。</sentence>
<sentence>ミショナリーたちは彼らに、原罪による罪の意識を抱くよう、そして数の力で神に慈悲を求めるよう促した。</sentence>
<sentence>医師たちは彼らを病気だと判定し、群れをなして病院に送りこんだ。</sentence>
<sentence>商人たちは彼らに、おたがいに金をだましあうことを教えた。</sentence>
<sentence>ある有名なフォーク・シンガーは私たちがそこにいた時にやってきて、答は風のなかに吹いていると打ち明けた…。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　敵は彼らの<quote>「安全でない」</quote>筏を取り上げて、かわり<sampling type="end" />にプラスチック製のボートをあたえようとして譲らなかった。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
