<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBh4_00004" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBh4_00004_F001">
<paragraph>
<sentence>　バイオはバイオ技術の略で、生物を<sampling type="start" />利用していろいろな製品を作る技術を意味します。</sentence>
<sentence>なぜ大腸菌を使うのかというと、この菌の性質や、とりわけ遺伝子がよく研究されているからです。</sentence>
<sentence>大腸菌には病原性はありませんが、バイオで使われている大腸菌は、外に逃げ出しても、もはや私たちのお腹のなかに住み着くことはできません。</sentence>
<sentence>そのうえ、たとえ実験室からアクシデントで飛び出したとしても、特別な薬がないと死ぬような仕掛けをしてあります。</sentence>
<sentence>こうしていろいろな方法で、バイオに使われている大腸菌は実験室以外では生きていけないようにしていますから、バイオ研究を必要以上に恐れないでください。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　このような大腸菌を使って、インスリンやインターフェロンといった大切な薬を、バイオの技術で大量生産しております。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　方法は、インスリンやインターフェロンの遺伝子を、大腸菌のなかにいれこんでその産物を大腸菌に作らせるというものです。</sentence>
<sentence>これは、遺伝情報の解読のしかたが人間でも大腸菌でもまったく同じだからです。</sentence>
<sentence>つまり、生きとし生けるものすべての遺伝情報の読みかたが同じわけですから、人間の細胞を使うかわりに大腸菌で代用したわけです。</sentence>
<sentence>これをバイオ技術とよんでいます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　インスリンは糖尿病の治療に、インターフェロンはＣ型肝炎ウイルス感染症の治療に欠かせない薬です。</sentence>
<sentence>しかも、インスリンはいままでウサギから取られていましたが、いまでは人間の遺伝子を大腸菌に入れこんで、人間のインスリンを大量生産していますから、変な抗体を作る心配もなくなりました。</sentence>
<sentence>インスリンやインターフェロンだけではなく、いろいろの人間の遺伝子を大腸菌に入れて、いままで分からなかった遺伝子やその産物もこの大腸菌を使ってどんどん明らかにされつつあります。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ヒトゲノム計画も、この大腸菌を利用して、人の遺伝子を解明する大がかりな計画で、全世界の科学者が協力して二一世紀のなかごろにはヒトゲノムが解明される予定です。</sentence>
<sentence>ゲノムというのは遺伝子がより集まった染色体の構成をさしています。</sentence>
<sentence>人間のゲノムが解明されるとその上にまったく新しい生物学、人間学が展開することでしょう。</sentence>
<sentence>大腸菌が、いまその支えになっているのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<figureBlock>
<figure>
</figure>
<caption>
<sentence type="quasi">大腸菌が薬を作る</sentence>
<br type="automatic_original" />
</caption>
</figureBlock>
<figureBlock>
<figure>
</figure>
<caption>
<sentence type="quasi">人間のゲノムを支える大腸菌（提供：東京都衛生研究所）</sentence>
<br type="automatic_original" />
</caption>
</figureBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">大腸菌に入りこんだウイルスたち</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　人間が大腸菌にＤＮＡを入れこみはじめたのは、一九七〇年代になってからですが、自然界ではウイルスがすでに大腸菌のなかにどんどん侵入していました。</sentence>
<sentence>むしろ、大腸菌のウイルスの研究が、大腸菌をこれだけポピュラーな細菌にしたてあげたのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それは大腸菌<sampling type="end" />をあっというまに溶かしてしまうウイルス、バクテリオファージの発見以降の研究です。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
