<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBh4_00023" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBh4_00023_F001">
<paragraph>
<sentence>　走査装置におけるきわめて最近の進歩の一つである脳磁場測定法（ＭＳＩ）によって，電気信号を発生しているニューロンから発せられる微弱な磁場の源<sampling type="start" />が明らかとなります。</sentence>
<sentence>円柱状のセンサー束によって，患者の頭の近くの磁場のパターンが記録される結果，脳のいろいろな場所で，活動の位置とその強さを測定することができます。</sentence>
<sentence>このような磁場を追跡することによって，神経科学者はてんかん発作の病巣や，聴覚・触覚・視覚などの刺激に対する反応部位を突きとめることができるのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　てんかんを引き起こす脳病巣の切除手術によって発作をかなり防げる２０万人ものてんかん患者が，ＭＳＩによって恩恵を受けると考えられます。</sentence>
<sentence>またＭＳＩは，耳鳴りなど，ある種の聴覚障害を鑑別するのにも役立つのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">２　遺伝子診断法</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　人間のあらゆる特徴が書き込まれている，遺伝の青写真としての遺伝子は，人のすべての細胞の細胞核にある２３対の染色体で見つかっている，長いらせん形の鎖状構造のデオキシリボ核酸（ＤＮＡ）の短い分節からできています。</sentence>
<sentence>ある個人の遺伝子はすべてその人の両親に由来しており，体の成長，発達，機能，生殖，さらに，もしかしたら老化や死までの，あらゆる局面のための情報を保持しているのです。</sentence>
<sentence>遺伝子は，蛋白合成の指令を出すことによって，その機能を発現します。</sentence>
<sentence>遺伝子構造の差異が原因で，眼や髪や肌の色など，人による違いがもたらされます。</sentence>
<sentence>それと同様に，突然変異として知られる遺伝子構造の変化が原因で，多くの神経病や精神病もまたもたらされるのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　新たな遺伝子診断法によって，今や神経病ならびに精神病の原因となる遺伝子の染色体上の位置を見つけて，その遺伝子の構造的変化を突きとめることが可能です。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この方法で得られる情報は，変異遺伝子を持つ人を見つけたり（出生前診断），病気を分類したり，ある種の腫瘍のタイプや病期を判定したりするのに役立ちます。</sentence>
<sentence>しかもこの方法は，病気の成因に関与する分子機構を解明するうえでも期待できるものです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　およそ２０〜２５種類の神経病を引き起こすような欠陥遺伝子を含む染色体領域を突きとめる研究には重大な進歩がありましたが，それでも出生前診断法や保因者検査のほんの数種類しか存在していません。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ハンチントン舞踏病では，多数の異なる家系をサンプルとして，三世代にわたる患者に共通する変異遺伝子にきわめて近い，染色体４の遺伝子マーカーが神経科学者によって突きとめられています。</sentence>
<sentence>しかし，発病の恐れがある人を検査するためには，その人の親族が十分な人数だけ生存していて，その人たちに全員検査が行なわれなければならないのです。</sentence>
<sentence>“変異遺伝子”検査によって発病の危険を１００％の確率でもって予測できるわけではありませんが，保<sampling type="end" />因者検査ならびに出生前診断法は米国，カナダ，ヨーロッパの医療機関ですでに開始されています。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
