<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBh4_00020" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBh4_00020_F001">
<paragraph>
<sentence>　さて、池や沼の水の中に住ん<sampling type="start" />でいる、目だたない生き物の中に、ヒドラというものがあります。</sentence>
<sentence>ギリシア神話やアンデルセンのおとぎ話などでは、ヒドラというのは、頭がいくつもある恐ろしい怪物ですが、現代の池の中に住んでいる本当のヒドラは、ほんの数ミリの大きさの無害な動物にすぎません。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　このヒドラは、チューブ状のからだの先端にいく本かの触手が生えただけの簡単な生き物で、この触手で捕えた、もっと小さな生き物を食べて暮らしています（図６）。</sentence>
<sentence>いわば、消化管に手がついただけのようなものです。</sentence>
<sentence>ヒドラは、ふだんは、自分のからだの一部から芽を出す、出芽という無性的な方法で繁殖しています。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ところが、池が<ruby rubyText="ひ">干</ruby><ruby rubyText="あ">上</ruby>がってきたり、温度が上がったり、というように住んでいる場所の環境が悪くなってくると、ヒドラは、無性的に生殖するのをやめて精子と卵を作り始めるのです。</sentence>
<sentence>こうして有性的に生じた子どもは、あちこちに拡散して、新しいコロニーを始めます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　なぜこんなことが起こるのかを考えてみましょう。</sentence>
<sentence>安定した環境に住んでいる間は、将来の予測が簡単につきます。</sentence>
<sentence>しばらくの間は、いまと同じような環境であると見込んでよいでしょう。</sentence>
<sentence>そのような時には、自分とまったく同じタイプのコピーを作るのは、良い方策です。</sentence>
<sentence>自分はこれまでちゃんと生きてきたのですから、自分の持っている遺伝子は、その環境に適したものに違いありません。</sentence>
<sentence>もし将来も同じような環境が続くのであれば、自分の子どもに、自分とまったく同じ遺伝子を与えておけば十分でしょう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ところが、環境が不安定になり、将来どうなるか予測がつかないような時にはどうでしょう？</sentence>
<sentence>　たとえ自分はこれまでうまく生きてこられたとしても、自分の子どもは、自分と同じ環境で暮らせるとは限りません。</sentence>
<sentence>これまでの環境に対しては非常にうまく適応していた自分とまったく同じコピーをたくさん作っても、環境が全然違うものになってしまえば、そういう子どもたちが生き残れるという保証はどこにもなくなってしまいます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そういうときには、有性生殖に切り替え、他の個体と遺伝物質を交換することにより、いろいろと違ったタイプの子どもを用意しておく方が有利となります。</sentence>
<sentence>どんな環境になるにせよ、いろいろ取りそろえてある子どもたちの中から、どれか一匹はうまく生き延びられるかもしれないからです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　このことの説明には、よく宝くじのたとえが使われます。</sentence>
<sentence>当たりの番号があらかじめわかっているような場合には（これが、環境の安定している場合に当たります）、もちろん、その同じ番号のくじをたくさん持っているのがいいに決まっています。</sentence>
<sentence>しかし、ふつ<sampling type="end" />うはそんなことはなくて、どの番号が当たりなのかわかりません（これが、環境の予測がつかない場合に当たります）。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
