<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBh4_00021" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBh4_00021_F001">
<figureBlock>
<caption>
<sentence type="quasi">局地的大雨をもたら<sampling type="start" />す雲画像</sentence>
<br type="automatic_original" />
</caption>
</figureBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">■梅雨の中休みを利用しよう</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　うっとうしい梅雨の期間中、大陸生まれの高気圧や太平洋高気圧の勢力によって、一時的に梅雨前線が日本付近を中心に北上したり、南下したりします。</sentence>
<sentence>このようなときに天気が一時的に回復してよくなるので、この現象を<quote>「梅雨の中休み」</quote>と呼んでいます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一般的には太平洋高気圧の勢力がしだいに強まって、梅雨前線を北のほうへ押し上げ、梅雨の中休みとなるケースが多く、このようなときは南からの湿ったあたたかい空気が流れこんでくるので、雲は多いながらも天気は晴れとなりますが、たいへんむし暑くなります。</sentence>
<sentence>山では低山においても比較的霧が多く、視界もよくありません。</sentence>
<sentence>そして、風も全般に弱いため、森林帯や深い谷間のような風通しの悪いところでは、むし暑さに閉口させられます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一方、ときには大陸方面からの冷たい高気圧が現われて、梅雨前線を南のほうへ押し下げるケースもあります。</sentence>
<sentence>このようなときは冷たい大陸の高気圧におおわれるために、空気は乾燥して気温も低く、そして視界もたいへんよくなり、すかっとした青空の晴天に恵まれ、春や秋のころの移動性高気圧におおわれたときと同じような快適な天気となって、絶好の登山日和となります。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　これらの中休みは梅雨の期間中に数回程度ありますが、好天は長く続きません。</sentence>
<sentence>しかし、どちらが長く続くかというと、梅雨前線が南下する場合のほうが、多少長もちする傾向があります。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　最初の中休みは、毎年のように梅雨入りしてから一週間くらいから一〇日くらいのうちにやってくることが多いようです。</sentence>
<sentence>中休みの予測は双方の高気圧の勢力によるため、双方の高気圧の強弱の様子を毎日観察し続ける必要があります。</sentence>
<sentence>この方法のひとつとして、特定の等圧線の動きを追跡して、高気圧の中心気圧が上がるかということ、あるいは特定の気圧の範囲が広まって大きくなってくるかなどを確認するとよいでしょう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　なお、梅雨の中休みに当たった場合に、どちらのケースになっているかを知るには、天気図を見なくても、個々の気象現象の条件を知れば、梅雨前線が自分のいる山より北にあるのか、南にあるのかがわかり、これによって、今後の梅雨前線の動きにも注目できます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<figureBlock>
<figure>
</figure>
<caption>
<sentence type="quasi">■梅雨の中休みの天気図</sentence>
<br type="automatic_original" />
</caption>
</figureBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">■梅雨明け遅れと山の悪天</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　日本付近の梅雨明けは、ほぼ七月上・中旬ころとなっていますが、年によっては早くなったり遅くなったりして、多少の前後があります。</sentence>
<sentence>また、ときには西日本で梅雨が明けたあと、東日本ではなかなか梅雨明けとならないことがあります。</sentence>
<sentence>遅い年には八月に入ることもあります。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　このようなときの天気図<sampling type="end" />を見ると、梅雨末期の梅雨前線が日本海方面から中部地方や関東地方にかけて斜めに走る状態で停滞しているパターンが多々あります。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
