<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBh5_00026" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBh5_00026_F001">
<paragraph>
<sentence>　さて、艦<sampling type="start" />にぶじもどっていくと、すぐに衛生兵による男のシンボル検査がある。</sentence>
<sentence>なにごともなければ外出札をもらって自分たちのルームへと帰っていき、班長に、ありがとうございますと挨拶をしてチョンとなる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　このとき、班内で一人でもなにかヘマをやったりすると、夕食後かならず二等水兵、一等水兵、上等水兵までぐらいは全員、最上甲板に整列させられてさきにのべたような罰直を受けるのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　すると上水は一水へとまた順ぐりにアタってくるが、最下級の二水となるとなにもアタルものがないので、せいぜい食器を洗うときにガチガチするくらいである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">異常なる出港準備</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　かくして三月下旬をすぎたある日、大和に乗艦して何回目かの上陸（外出）日がおとずれた。</sentence>
<sentence>この日は埼玉の実家から父母が面会のため、下宿先をたずねてくる日であった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　私は入団してから約十ヵ月も父母とは会っていないので、この日は朝から心がうきうきしながら上陸命令の出るのがまちどおしかった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　朝食がすむとまもなく、艦内スピーカーから、<quote>「本日は半舷上陸、右舷側…」</quote>と流れてきた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　私たち二五ミリ機銃員は、右舷の奇数の方にぞくしていたので、ただちに後部甲板に整列して、点呼を受け、上官や古参兵のつぎにダイハツに乗り込み、呉海兵団の桟橋へと向かったのであった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　二〇分たらずでダイハツは桟橋に到着した。</sentence>
<sentence>いつもの上陸であればそんなに急いで歩くこともないのであるが、きょうだけは父母に会えるという気持が先行して足も宙をうくようである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　水交社、呉鎮守府、集会所をも気にせず素通りし、真一文字に父母のまっている東雲町の下宿先へといそぐ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　すでに父母は前日よりきていて、私のくるのをいまやおそしと首を長くしてまっていた。</sentence>
<sentence>入団したときとは一変して、軍服もだいぶ板についてきた私の姿をみて、りっぱな一人前の軍人に生長したと思ってか、顔もにこやかであった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　私は両親の顔をみたその瞬間、思わず目に涙があふれてきそうになったが、ここで涙を見せれば父母はかえって心配すると思い、出てくる涙をじっとこらえて笑顔で対面した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　とにかく、このときのうれしかったことは、いまだにわすれられない。</sentence>
<sentence>村の鎮守の森で別れてから約一年も会っていないので、なにから話してよいかとまどうのであった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　村のその後の変わりかたや、親戚兄弟、知人などの近況を聞いたり、自分からも海軍のきびしさなどの話をしているうちに、時間のたつのははやく、いつしか帰艦する時刻になっていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　このとき、なににもかえがたくうれしかったのは、母親がもってきてくれた田舎まんじゅうであった。</sentence>
<sentence>配給の少ない砂糖を何回分<sampling type="end" />もためておいて作ってきたと聞いたときは、ただただ母親に感謝の気持で胸があつくなる思いだった。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
