<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBh5_00029" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBh5_00029_F001">
<paragraph>
<sentence>このため、家具などを白く汚すとか、健康上に問題があるとかの欠点も指摘されてきて、浄水器を組み合わせる改良なども行われており、一方で水を沸騰させて湯気を噴きだ<sampling type="start" />すスチーム式の加湿器が見直されつつある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">洗浄剤・洗浄器具類</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　以上に述べてきたいろいろな住まいの汚れを落とすために使われている洗浄剤について、配合成分や特徴などを表２・１１にまとめて示したが、要は汚れや材質に合わせて最適の洗浄剤を選ぶことが大切である。</sentence>
<sentence>また、洗浄に使われる器具や用具でいえば、汚れの付着状態などによって、はらうときにははたきが、はくときにはほうきが、吸いとるときには真空掃除機や粘着テープが、ふきとるときには台ぶきんやティッシュペーパー、ぞうきん、モップ、化学ぞうきんが、こすりとるときにはタワシやブラシ、スポンジ、サンドペーパー、金属タワシが、という具合に使い分けられているが、基質を傷つけないような器具や用具を選ぶことが大事である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　最近はまた、汚れをふきとる用具において紙を応用した新しい動きがみられる。</sentence>
<sentence>たとえば、そのひとつに前にも述べたトイレなどの掃除に使う水に流せる紙ぞうきんがある。</sentence>
<sentence>ぞうきんは、本来は汚れたらゆすいで再使用するものであるが、トイレの場合には抵抗が伴う。</sentence>
<sentence>その点、この紙ぞうきんは、ふいているときには普通の強度が保たれており、しかも使用したあとで水の中に捨てるとバラバラのパルプにほぐれてトイレに流せるため、大変便利である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　紙ぞうきんでは、このほか台所やリビングルームのふき掃除に使われるものがある。</sentence>
<sentence>この紙ぞうきんは、水にぬれても破れにくいようになっていて、台所などの油汚れに特に効果を発揮する油溶解成分が含ませてあるため、ガスレンジまわりや壁、床などにとび散った油、さらにはリビングルームの手あかやたばこのヤニなども取り除くことができる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　また、破れにくく数回は洗って繰り返し使うことができる紙ふきんもある。</sentence>
<sentence>この紙ふきんは、木綿のふきんに比べて乾燥しやすいので細菌の繁殖が少なく、食品衛生法の規格基準に準じてつくられていて、水や油もすばやく吸収できるようになっている。</sentence>
<sentence>したがって、野菜の水切りや魚をおろすなどといった調理まわりでも安心して使用できるほか、食器ふきや食卓ふきなど幅広い場面で使うことができる。</sentence>
<sentence>このような新しい紙ふきんや紙ぞうきんは、その便利性やふきとり性のよさが受け入れられて、普及が進みつつある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<figureBlock>
<figure>
</figure>
<caption>
<sentence type="quasi">表２・１１　住居用洗浄剤とその用途</sentence>
<br type="automatic_original" />
<sentence type="quasi">〔注〕　○：洗浄剤の成分として配合されている．</sentence>
<br type="automatic_original" />
</caption>
</figureBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">第五節　汚れ落ちの評価</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　以上に、家庭におけるさまざまな洗浄について述べてきたが、いろいろな洗剤や、あるいは洗い方などの洗浄技術を開発するには、洗浄したあと汚れがどのくらい落ちているか、どのくらいきれいになっている<sampling type="end" />かを正しく評価することが欠かせない。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
