<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBh5_00019" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBh5_00019_F001">
<paragraph>
<sentence><sampling type="start" />そのうち、大気中のオゾン、水蒸気、二酸化炭素などの物質が、太陽のエネルギーのうち、エックス線や紫外線という波長の短い部分を吸収してしまいます。</sentence>
<sentence>したがって、地上に到達するのは、いわゆる可視光線です。</sentence>
<sentence>その結果、地球の温度は約一五度ですから、波長の長い電磁波が赤外線の形で逆に放射されます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ところが、その赤外線の放射が阻害されて、地上にはね返ってくると、それが繰り返されると、大気の温度が上がって、地球全体としては温室のような効果をもたらします。</sentence>
<sentence>このような物質を温室効果ガスといいますが、もし温室効果ガスが存在しなければ、地球の温度は零下一八・五度といわれています。</sentence>
<sentence>温室効果ガスが大気中に存在するために、地球の温度は摂氏一五度という生物の存在に適した環境を作り出してくれています。</sentence>
<sentence>たとえば金星の場合、地球より太陽に近い惑星ですが、二酸化炭素は地球の約九〇倍含まれています。</sentence>
<sentence>そして非常に強い温室効果を持っているために、金星の地表温度は摂氏四七〇度。</sentence>
<sentence>鉛が流れて、硫酸の雨が降り注ぐ、それが金星の表面の様子です。</sentence>
<sentence>したがって、生物が生存しうる環境ではありません。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　逆に火星は、地球より太陽から離れていますが、そこでは二酸化炭素は非常にわずかしかなくて、火星の地表温度は零下四〇度。</sentence>
<sentence>つまり氷の世界で、生物は存在しえません。</sentence>
<sentence>太陽系の惑星の中で、地球のような生物が生存しうる環境をもつものはほかには存在しないといわれています。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　このように、地球の大気には、二酸化炭素をはじめとする温室効果ガスが微量に存在して、地表の温度をちょうど摂氏一五度にうまく保つようになっています。</sentence>
<sentence>ところが、産業革命以来、人類は化石燃料、石油、石炭をはじめとする化石燃料を地中深くから大量に掘り出して、それを燃焼させています。</sentence>
<sentence>それによって、二酸化炭素が大気中に放出されて、大気中の濃度を高めています。</sentence>
<sentence>大気中には現在、約七五〇〇億トンの炭素が二酸化炭素の形で含まれていると推計されています。</sentence>
<sentence>産業革命以前には、約六〇〇〇億トンであったわけです。</sentence>
<sentence>この一五〇年ほどの間に、約二五％上昇しています。</sentence>
<sentence>現在は年々約六〇億トン近い二酸化炭素が、化石燃料の燃焼によって地球上に放出されています。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この化石燃料というのは、数千万、あるいは数億年前に地球に存在していた主に植物が枯れて、炭化し、泥化されて地中深く埋蔵されているものです。</sentence>
<sentence>それを人類は毎年大量に掘り出して、燃やして二酸化炭素の形で大気中に放出しています。</sentence>
<sentence>つまり、数千万、あるいは数億年の長い時間をかけて地球に固定されてきた炭素を、毎年非常に速いスピードで、逆に<sampling type="end" />大気中に放出しています。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
