<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBh5_00023" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBh5_00023_F001">
<paragraph>
<sentence>アメ<sampling type="start" />リ力、カナダ、オーストラリア、西ヨーロッパなどには干ばつによる被害が集中すると言われている。</sentence>
<sentence>これら食糧輸出国の被害は、自給率の低い日本にも及び、わが国は二重の被害を受けることになるだろう。</sentence>
<sentence>食糧と人口の不均衡な熱帯地方の食糧問題はいっそう深刻になるだろう。</sentence>
<sentence>地球上はパニック状態になるに違いない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　過去を振り返ってみると、最後のウルム氷期が終わったのはいまから一万年ほど前で、私たちが生きている地球は間氷期に当たるとみていい。</sentence>
<sentence>人間の行為がないものと仮定すれば、地球自体はゆっくりと冷却している。</sentence>
<sentence>ところが、人間の活動が旺盛になった一〇〇年間に気温は〇・五度Ｃも上昇しており、スイスの氷河は二キロメートルも後退している事実がわかった。</sentence>
<sentence>地球の自然史を見ると、気温の変化は一〇〇〇年以上かけて一度Ｃそこそこである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　温暖化の主因とされている大気中の二酸化炭素の濃度を見ても、いまから二〇〇年ほど前には二八〇ｐｐｍで一定値を保っていたと推定されている。</sentence>
<sentence>ところが一九五八年には三一五ｐｐｍになり、現在は三五〇ｐｐｍにまでなっている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　大気中の二酸化炭素濃度の変動は軽視できない。</sentence>
<sentence>というのは、地質時代に繰り返された気候変動の要因の一つとして二酸化炭素濃度の変動が関与しているとする研究があるからである。</sentence>
<sentence>とすれば、人間の産業活動による二酸化炭素濃度の急激な変化は、フロンガスとともに人類の存亡に関わる問題である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　四六億年の地球の自然史は、湿潤と乾燥、温暖と寒冷、大陸の変動、隆起と沈降、火山活動と造山運動が繰り返され、それにともなって多くの種が絶滅してきた。</sentence>
<sentence>しかし絶滅ばかりではなく、環境の変化に適応して生き残り繁栄してきた種もまたたくさんあった。</sentence>
<sentence>それは、地形、地殻、気候の変動にしても、大気の組成の変化にしても数万年、数億年かけてゆっくりと変化をしていくからであって、生命というものは本来、意外としぶとく、かなりの適応力を備えているものなのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　地球上に生命が出現してから約一五億年間は酸素ガスはなく、生物はすべて無気呼吸であった。</sentence>
<sentence>酸素が水中に、続いて大気中に現われるのは光合成生物が多量に出現してからであるが、この酸素は無気呼吸生物にとっては有害なガスであった。</sentence>
<sentence>無気呼吸生物が酸素ガスで<quote>「汚染」</quote>された環境に適応できて繁殖し子孫を残せるようになるまでには数億年もかけなければならなかったのである。</sentence>
<sentence>自然の変化はスケールが大きく、時間をかけてゆっくりと進む。</sentence>
<sentence>生物の適応・進化も悠久の歳月を費やしてきた。</sentence>
<sentence>絶滅も興隆もそのなかでのことである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　これに対し<sampling type="end" />て、今日の人間の行為による環境の変化はどうだろうか。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
