<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBh5_00009" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBh5_00009_F001">
<paragraph>
<sentence>服を自分のイメージ通りに見せる<sampling type="start" />最善の方法、それは一九世紀にウォルトが行ない、それ以来オートクチュールが継続させてきたショーという手段だった。</sentence>
<sentence>この手段こそ、少数の個人客を対象とするオートクチュールよりもむしろ、多くの不特定多数を対象とするプレタポルテが、その効力を十二分に使っていくことになるものだった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">プレタポルテそれぞれのショー</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　自分のブティックで、七〇年に高田賢三は、デビュー・ショーを行なった。</sentence>
<sentence>その頃、プレタポルテのデザイナーたちはいまだ、先達オートクチュールが組合を組織し、二度の大戦にも屈することなく連綿とコレクションを続けてきたような、まとまった形でのコレクションを開催するには至っていなかった。</sentence>
<sentence>プレタポルテのデザイナーたちは個々に、春夏、秋冬のシーズン、それぞれの場所で、ショーを見せていた。</sentence>
<sentence>普通は、カフェやホテル、自分のブティックなどが多かったが、ダニエル・エシュテル社のように自社のアトリエの前庭に張ったテントというようにいろいろな場所が選び出された。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それから後になって、ケンゾーはある時はパリのルイ一四世の騎馬像を戴くヴィクトワール広場を覆い尽くしたテントの中で、そしてある時はパリ郊外のシャトーでと、意表をついた場所を選び、各種の趣向を凝らしたショーを見せることになるのだが、一九七一年の春（七一―七二年秋冬）のショーを私はパリで見た。</sentence>
<sentence>このときショーは、シャンゼリゼ大通りに新しくオープンしたアーケード<quote>「レシャン」</quote>で行なわれた。</sentence>
<sentence>ここの自慢だった大きな二基のエスカレーターを使いながら、マヌカンが登場し、退場していくというものだった。</sentence>
<sentence>気取りのない、カジュアルなケンゾーのコレクションを見せるにはまさにうってつけの場所で、ショーには楽しい雰囲気が溢れていた。</sentence>
<sentence>しかし、その前の年にデビューし、すでにもっとも注目されていたデザイナーらしく、会場には<quote>「エル」</quote><quote>「ヴォーグ」</quote><quote>「フィガロ」</quote>など重要なジャーナリストたちの顔が揃っていた。</sentence>
<sentence>ゆったりとした直線裁ちの〈アンチクチュール〉という考えでまとめられたコレクションは、<quote>「ケンゾー」</quote>の名前を彼女たちの中にしっかりと刻みつけた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　七二年の秋冬コレクションが発表されるケンゾーのショーは、オテル・パレ・ドルセーで行なわれた。</sentence>
<sentence>ショーは<quote>「この春のモードはほとんどケンゾーのコピーだ」</quote>といわれたのを裏づける人気ぶりで、招待状を持たない多数の客たちが押しかけ、六〇〇席の会場に二〇〇〇人もが集まり、後の語り種になるほどの大混乱が起こった。</sentence>
<sentence>八〇年代になってゴルチエのショーで必ず起こった混乱の先輩格だったといえるだろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ソニア・リキエルは六<sampling type="end" />三年ごろからニットの小規模なコレクションを発表していたが、グルネル通りに六八年に開いたブティックで、七三年からコレクションを各シーズン発表するようになった。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
