<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBh6_00005" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBh6_00005_F001">
<paragraph>
<sentence>その原因の一つに、<quote>「行政とくに政府にやる気がない」</quote>ことがあげら<sampling type="start" />れます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　交通死亡事故が多発すると、政府は<quote>「非常事態宣言」</quote>を発令し、地方自治体は<quote>「交通事故多発警報」</quote>を発令します。</sentence>
<sentence>しかし、このような一時的な対応措置ではなく、そもそも抜本的かつ総合的な交通事故対策がまったく講じられていないのが現状ではないでしょうか。</sentence>
<sentence>これは<quote>「縦割り行政」</quote>という組織上の構造的欠陥に問題があり、たとえば取締まりは警察庁、車の安全は運輸省、道路は建設省、学校での交通安全教育は文部省というように、交通安全にかかわる関係官庁は一八省庁にものぼっています。</sentence>
<sentence>そして、この一八省庁のヨコの連絡がないために抜本的かつ総合的な交通安全対策をたてることができないのです。</sentence>
<sentence>そのため、<quote>「縦割り行政」</quote>が続く限り、日本では交通事故が減少することはないでしょう。</sentence>
<sentence>つまり、こうした<quote>「行政とくに政府にやる気がない」</quote>こと、あるいは構造的欠陥としての<quote>「縦割り行政」</quote>が、交通事故が減少しない一つの原因となっていると考えられるのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　また、<quote>「行政にやる気がない」</quote>ことを示すものとし、各都道府県に共通するかどうかは分かりませんが、山口県には<quote>「交通安全講師団」</quote>という組織があります。</sentence>
<sentence>これは学識経験者や教育関係者などから構成されていますが、名ばかりの組織でまったく実態がないのです。</sentence>
<sentence>講師に委嘱された人が会合を持つこともなければ、委嘱された人が交通安全の講師として派遣されることもないのです。</sentence>
<sentence>果たして、この<quote>「交通安全講師団」</quote>とは何のためにつくられた組織なのでしょうか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　地方が抱えている問題に、若者の都市への流出があります。</sentence>
<sentence>そのため、地方の自治体では若者定住やＵターンの奨励・促進など、さまざまな施策が莫大な支出を伴いながら展開されています。</sentence>
<sentence>しかし、その反面において都市へ流出せず、地方に留まった若者が交通事故で命を落としているのです。</sentence>
<sentence>若者の交通事故を防止するために支出された費用と、若者の定住とＵターンの奨励・促進のために支出された費用を比較すれば、圧倒的に後者の方が大きくなっています。</sentence>
<sentence>若者が満足感をもってふるさとで学び、働き、活躍できるための交通環境の整備、すなわち若者の交通事故について考え、交通事故を防止することが、若者の定住を促進するための一つの方法ではないでしょうか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　かたちばかりの交通安全施策および交通安全運動では、交通事故はなくなりません。</sentence>
<sentence>とくに<quote>「官僚的」</quote><quote>「中央集権的」</quote>な行政構造のもとでは、行政に課せられた課題は非常に大きいのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">４　交通安全に対する意識が低いと交通事故は減少しない</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　交通事故が減少しない原因としては、上述の<quote>「行政にやる気がない」</quote>ことのほかに、<quote>「自動車メーカーの交通<sampling type="end" />安全意識が低い」</quote>ことと、<quote>「私たち国民の交通安全に対する意識が非常に低い」</quote>ことがあげられます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
