<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBh6_00014" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBh6_00014_F001">
<paragraph>
<sentence>　十月から十一月にかけては、秋晴れの続くさわやかな季<sampling type="start" />節ですが、十一月も二十日を過ぎれば、東京でも初霜が降ります。</sentence>
<sentence>冬を控えての準備をかかせません。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　北の地方では十一月には根雪が降り、戸外のミニミニ家庭菜園も冬ごもり。</sentence>
<sentence>しかし、関東より南では、シュンギク、サラダナ、コマツナ、コカブ、タアサイ、パセリなどは収穫が可能ですし、サヤエンドウ、ツケナ類、ホウレンソウ、イチゴなど、春野菜の苗も育っています。</sentence>
<sentence>冬の本格的な寒さに十分な防寒対策が必要です。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　畑で大規模に作るのと違って、家庭菜園はこまめにめんどうをみることができます。</sentence>
<sentence>手間さえいとわなければ、大きな畑で作るよりも寒さを防げるので、寒さに弱い種類を作ったり、収穫を早めたりできます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　冬といっても、関東以南では、日中から氷点下になることはまれです。</sentence>
<sentence>したがって、夜間の防寒さえ十分心がければ、冬の栽培もむずかしくはありません。</sentence>
<sentence>防寒は、防風、霜よけと太陽熱の有効利用が、その基本になります。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　風は、そのものの温度が低いうえ、植物体から蒸発によって熱を奪い、ぬれていると、さらに数度も温度をさげます。</sentence>
<sentence>昼間、雨が降り、夜晴れあがって風が吹くときは、思わぬ被害をもたらすことがあるので、注意します。</sentence>
<sentence>午後の灌水は絶対に避け、鉢やプランターは南向きの軒下に取り入れ、畑では北面のうねを高くし、北風を防ぐ方法を講じます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　関東地方の農家では、ササの枝を野菜を覆うくらい斜めにさして北風を防いでいます。</sentence>
<sentence>こうすると霜よけにもなります。</sentence>
<sentence>冬の太陽は入射角度が低いので、ササの葉が上にきてもその影響はありません。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　太陽の熱を有効に利用する最も簡単な方法は、野菜をビニールで覆うことです。</sentence>
<sentence>しかし、ビニールで密閉すると、日中の温度はあがりますが、湿度が高くなって、夜間、水蒸気が野菜の表面につき、凍りやすくなります。</sentence>
<sentence>昼と夜の温度の較差が大きすぎることも、かえって成長に悪影響を与えます。</sentence>
<sentence>ビニールは、必ず、晴天の朝には一部を開け放ち、午後二時以降閉じるように心がけます。</sentence>
<sentence>野菜とビニールがふれないように、空間を十分に取って下さい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　夜間の地熱の放熱を少なくするのも、効果的な保温方法の一つです。</sentence>
<sentence>黒いポリエチレンで土の表面をおおうと、昼間の熱吸収が高くなり、夜間の放熱を少なくします。</sentence>
<sentence>敷ワラも夜間の地温降下を緩和しますが、厚すぎるとかえって昼間、太陽熱が充分地面に届かなくなります。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　寒波が到来した折は、夜間、新聞紙をかけてやると、寒さを少し防げます。</sentence>
<sentence>特に晴れた風のない夜間の寒波の放射冷却を柔げます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　初冬に収穫がすんでいない秋野菜も、霜の害から防ぐことができます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">●ポリトロ防寒法</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　冬は、鉢やプランターでの栽培は、露地栽培よりも土の温度が<sampling type="end" />下がり、根の伸びが悪くなります。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
