<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBh6_00012" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBh6_00012_F001">
<paragraph>
<sentence>一人一人の力は小さいけれどゲリラ的に各地各様の自然のなかで試みれば、だんだんと体系になってくるのでは、と多方<sampling type="start" />面からのお知恵を拝借しようと考えたのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この記事の反響は驚くほどで、北陸、関東から九州まで、実にたくさんの方々から連絡をいただいた。</sentence>
<sentence>しかも多くはプロの百姓で、やってみたいので詳しく教えてほしいという人や、実際に試してくれた人も多かった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし、その後の様子を何人かにうかがったところ、レンゲがうまく生えなかったとか、始めの一〜二年めはうまくいったがその後はいろいろ問題が生じてうまくいかないという話が多かった。</sentence>
<sentence>また、まったく予想外の展開で、心が痛むことであるが、もともと乾田直播がさかんな岡山県などでは、<quote>「超低コスト」</quote>という位置づけで、<quote>「除草剤使用を前提」</quote>にした<quote>「レンゲ―不耕起直播栽培」</quote>が最近急速に普及しはじめている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一方、二人でやってきた田んぼのほうは、三年めの途中で筆者は当地を去ることになり、その後を全面的に堀内さんにおまかせする形となってしまった。</sentence>
<sentence>今年で通算六年めに至っているが、堀内さんは自分の田んぼの時間を少し割いて、相変わらず楽しく試験を続けてくれている。</sentence>
<sentence>しかし長年やってみると、記事にした栽培方法では問題があることがわかってきた。</sentence>
<sentence>あのころだいたい見通しがついたと思っていたことが不十分であったり、当時懸念した点はやはり大きな問題であることも明らかになった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかしさすがはプロの百姓、堀内さんである。</sentence>
<sentence>問題点を一つ一つ解決していき、栽培法をいちだんと進歩・改良していった。</sentence>
<sentence>そのようにして栽培の安定化をはかった堀内さんの、改訂版<quote>「レンゲ―不耕起直播農法」</quote>について、以下で詳しく報告する。</sentence>
<sentence>うまくいかなかった人も、これを見てもう一度やる気になってくださればと思う。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi"><enclosedCharacter description="○">１</enclosedCharacter>　秋に軽く耕す</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　スタート時は不耕起でもとくに問題はないと思うし、むしろ始めて三年くらいは、土壌動物やクモなどの益虫を増やし定着させるための大切な時期なので、雑草とレンゲの問題さえなければ耕さないほうがよい。</sentence>
<sentence>しかし、長期間やることを前提にすると、以下に述べる三つの理由から、秋に一回軽く耕すほうがよいことがわかってきた。</sentence>
<sentence>目的さえ達成できればむやみに耕す必要はないので、その後は毎年でなく二年に一回とかでもよいだろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ところで、耕すとなると<quote>「不耕起」</quote>という位置づけはどうなるか。</sentence>
<sentence>筆者らの考える耕起は、慣行栽培の耕起とは意味が大きく異なるうえ、回数は多くて年一回である。</sentence>
<sentence>このような場合、広い意味で<quote>「不耕起」</quote>の範ちゅうに入るということなので、そのまま不耕起という表現を使うことにする。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">一年サイクルの田んぼへ</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　当初二人が考えていたのは、できるだけ人の手をかけないで自然に任せるというこ<sampling type="end" />とであった。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
