<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBh7_00006" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBh7_00006_F001">
<paragraph>
<sentence>もち<sampling type="start" />ろん無調の音楽だ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　以上の四曲がすべて初演で、そのあと、ペラガルロのヴァイオリン協奏曲のドイツ初演があった。</sentence>
<sentence>ソリストはアンドレ・ゲルトレル。</sentence>
<sentence>ローマできいた時はずいぶん感心したが、昼間の総練習と合わせて二回たてつづけにきいてみると、プロコフィエフばりの甘さがかえって平俗で、そう何度もきく必要のない曲のように思われてきた。</sentence>
<sentence>演奏はすべて独奏者を除き、西南ドイツ放送局のオーケストラが当り、ハンス・ロスバウトが指揮した。</sentence>
<sentence>ロスバウトは、こういう初演を手がけては、現在一番活躍もし、名声ももっている人だろう。</sentence>
<sentence>どちらだったかの肩の下った妙な恰好の人だが、演奏は大変良かった。</sentence>
<sentence>初演をいつもこういう見事な演奏できくのは、仲々ないことである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　その晩は、演奏会のあとで、フュルステンベルク公のお城で夜会があった。</sentence>
<sentence>カクテル・パーティだが、そのさなかでクルト・エーデルハーゲン楽団の十二音によるジャズの演奏があり、猛烈な響きが、温雅なドイツの片田舎のお城中になりわたるのをきいた。</sentence>
<sentence>この国では、ジャズでさえ軍楽になりかねない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">Ⅳ</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　翌日は、午前中にパレストリーナ以下の合唱音楽の演奏が―<quote>「特に恭虔な、もしくは好奇心強き人々のために」</quote>―教会であった。</sentence>
<sentence>同じ時間にジョン・ケージらのプリペアード・ピアノの音楽の演奏があり、ぼくはこちらをきいた。</sentence>
<sentence>演奏が始まってみると、果して、弥次が相ついで起った。</sentence>
<sentence>そんな猛烈ではないが、休止が多くて、とぎれとぎれになるこの種の音楽に、実にうまく間を合わせてかけ声がかかったり、口笛がなったりする。</sentence>
<sentence>テュードアが笛をならすと、満場が哄笑した。</sentence>
<sentence>クリスチァン・ヴォルフ、アール・ブラウン、ケージの曲の中では、特にヴォルフの曲が、何か澄んだ音楽性とでもいったもので、注目をひいた。</sentence>
<sentence>そのうちテープの音楽に移った。</sentence>
<sentence>こちらは何しろ八個の大スピーカーが会場の四方の壁から鳴り出すので、さすがの聴衆も圧倒されぎみになり、第一、弥次ろうにも、弥次みたいな音がスピーカーから出てくるのだから、先手をうたれた感じで、どうにもならず、比較的静かだった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　とにかく、こうしてジョン・ケージのヨーロッパ初登場は、聴衆の哄笑と弥次の中に終ったという恰好だ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　夜はＤ・ミヨーの“地中海序曲”のあと、ハンガリー出身のイギリス人マティアス・セイバーのヴィオラと小管弦楽のための“エレジー”―急進的な作風ではないが真率な感情のこもった佳品、ストラヴィンスキーの“ディラン・トマスを偲んで”。</sentence>
<sentence>ディラン・トマスはアメリカで最も注目されている詩人らしい。</sentence>
<sentence>ストラヴィンスキーのためにオペラの台本をかく約束をしていたところ何かで急逝したそうな<sampling type="end" />。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
