<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBh7_00002" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBh7_00002_F001">
<quotation>
<speech>
<paragraph>
<sentence>別に芝居のところに取り上げられたか<sampling type="start" />らといって、それがうれしいとも思わないけれども、普通そういうところが取り上げていいんじゃないかなと思う。</sentence>
<sentence>その辺がやはり変わってますよね、この国は（笑）。</sentence>
<sentence>だから今でも、新聞は、ふるさときゃらばんとか、ああいう社会現象みたいなものは取り上げやすいのか、得体の知れないつまんなそうな芝居やっているところを取り上げる。</sentence>
<sentence>ああいうことは、ものをつくっている人にとっては、はっきりいうと冒瀆ですよね。</sentence>
<sentence>つまり、何をつくっているかということじゃなくて、社会に米問題だとか訴えればいいということだよね。</sentence>
<sentence>米問題真面目に考えるんだったら米問題やれよ、舞台でやるなって。</sentence>
<sentence>もちろん米問題を取り上げちゃいけないということはないけど、新聞はものをつくる人の切り口で取り上げるべきで、それで芝居が何か社会性を持ったものだなんていうのは、大きなお世話だと思うね。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</speech>
</quotation>
<quotation>
<speech>
<speaker>
<sentence type="quasi">―</sentence>
<br type="automatic_original" />
</speaker>
<paragraph>
<sentence>　８１年には、伊藤蘭が外部から出演していますが、劇団を社会に認知させるためには、大きな力になったと思います。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</speech>
</quotation>
<quotation>
<speech>
<paragraph>
<sentence>　ちょうどその時期というのは―おれの周りで一緒にやっていたやつはエリートでしたから、エリートで芝居やってるやつというのは根性が曲がってるんですよね。</sentence>
<sentence>自意識が曲がっているから、役者としては結構面白いわけですよ。</sentence>
<sentence>体が動かなかったりするやつがいるんだけど、動かなかったやつがいかに動くかとか、自分のなさけなさとかを出すから、見ていて結構面白かったですね。</sentence>
<sentence>そいつらがほとんど軒並みやめていったときに、残った層というのは、はっきりいうとちょっと手薄だったんですよ。</sentence>
<sentence>そういうときだったから、一番取り上げられた時期というのは役者がすごい手薄で、それが結構つらくて、遊眠社は役者は野田しかいないとか、そういう言われ方をして、でもそれは半分本当だなと思った。</sentence>
<sentence>円城寺あやなんかも、入ってきて一年ぐらいで、高校生に毛の生えたようなもんだから、うまくはないですよね。</sentence>
<sentence>そんなときに伊藤蘭がやってみたいと言ってくれたことは―そのころはやはり突っ張っているから、最初は、そんなやつはできるわけがねえとか、そんなの要らねえとか言っていたけど、一年ぐらいしてからフッと、そういえばそんなこと言ってたかな、伊藤蘭を使うと面白い芝居ができるかなと思った。</sentence>
<sentence>最初は『少年狩り』だったんですけど、彼女は非常にいいデカダンスをもった役者でしたね。</sentence>
<sentence>だから、時期としてはよかったですね。</sentence>
<sentence>それ以降入った何人かは、伊藤蘭目当てで入ってきたやつもいたかもしれない（笑）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</speech>
</quotation>
<quotation>
<speech>
<speaker>
<sentence type="quasi">―</sentence>
<br type="automatic_original" />
</speaker>
<paragraph>
<sentence>　そのころ段田、松浦、上杉が入って、中期から後期の主力になった役者たちが揃ってきたわけですね。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</speech>
</quotation>
<quotation>
<speech>
<paragraph>
<sentence>　そうです<sampling type="end" />ね。</sentence>
</paragraph>
</speech>
</quotation>
</article>
</sample>
