<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBh7_00020" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBh7_00020_F001">
<paragraph>
<sentence>だが<quote>「怪獣の時代」</quote>が<ruby rubyText="しゅう">終</ruby><ruby rubyText="えん">焉</ruby>してしまった８０年代にゴジラ映画を作ること自体に、もともと無理があるのだから、いかに努力を重ねても問題が解決されるはず<sampling type="start" />がないのだ。</sentence>
<sentence>そのため後期ゴジラ四作品は、いずれも内容に少なからざる<ruby rubyText="は">破</ruby><ruby rubyText="たん">綻</ruby>をきたしているだけでなく、回を追うごとに無理が重なり、行き詰まりの色を濃くしているのである。</sentence>
<sentence>以下ではこれを、『新ゴジラ』から『ゴジラＶＳモスラ』までの各作品の内容を追いつつ分析してゆこう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">『新ゴジラ』の失敗</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　実のところ、再開第一作である『新ゴジラ』は、これらの問題におよそ無自覚なまま作られた<ruby rubyText="てん">天</ruby><ruby rubyText="しん">真</ruby><ruby rubyText="らん">爛</ruby><ruby rubyText="まん">漫</ruby>としかいいようのない作品だった。</sentence>
<sentence>５４年版『ゴジラ』の三十年後の続編（『ゴジラの逆襲』以後のゴジラ映画は存在しなかったことになっている）という形式をとったこの作品は、オリジナル版のような正統的怪獣映画の路線を復活させ、その上で物語に８０年代的な雰囲気やディテールを盛り込めば、それで８０年代に呼応したリアリティーを持つゴジラ映画ができるはずだという前提に立って作られていたのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　これが成功するはずがないことは、これまでの分析から明らかであろう。</sentence>
<sentence>いわば『新ゴジラ』は、自分のリアリティーのなさを自ら進んで暴露するような内容になっていたのだ。</sentence>
<sentence>ちなみにそのあらすじは次のようなものであった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">『新ゴジラ』あらすじ</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　８４年、ゴジラがふたたび日本を襲った。</sentence>
<sentence>ゴジラはエネルギーとなる核物質を求めて、日本近海のソ連原潜や井浜の原発を襲う。</sentence>
<sentence>米ソはゴジラ撃滅のために戦術核を使いたいと申し出るが、日本の三田村首相は非核三原則を理由にこれを断った。</sentence>
<sentence>やがて東京に上陸したゴジラに、自衛隊は空中要塞・スーパーＸで対抗、カドミウム弾を撃ち込むことでゴジラ体内の核反応を鈍らせ、ゴジラを眠らせる。</sentence>
<sentence>しかしそのころ、対ゴジラ用にセットされたソ連の核衛星ミサイルが事故で発射されてしまった。</sentence>
<sentence>ミサイルは米軍の迎撃ミサイルで撃破されたが、その結果強力な雷が発生、ゴジラを目覚めさせる。</sentence>
<sentence>ゴジラはスーパーＸも破壊してしまうが、科学者・林田博士はゴジラに帰巣本能があることに気づき、特殊な超音波でゴジラを三原山に誘導する作戦を立てた。</sentence>
<sentence>ゴジラ到着とともに自衛隊は爆破装置で三原山を噴火させ、ゴジラは火口の中へと消えていった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　『新ゴジラ』の基本的な問題は、ゴジラに怪獣としてのリアリティーを持たせようとした方法が、全く間違っていたことにある。</sentence>
<sentence>ゴジラが核物質を求めて日本を襲ったり、帰巣本能を利用してゴジラを撃退するといった設定に見られるように、この作品ではゴジラは単なる巨大な恐竜であるかのように描かれていたのだ。</sentence>
<sentence>だが『ジュラシック・パーク』（９３年）のように実在した恐竜を登場させるのならともかく、ゴジラはしょせん架空の存在な<sampling type="end" />のだから、このような設定をいくら導入したところで、ゴジラにリアリティーが生まれるはずはない。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
