<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBh7_00046" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBh7_00046_F001">
<paragraph>
<sentence>助監督になってからは、もちろん見ていますけど、関係<sampling type="start" />ないことには変わりなかった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence type="quasi">＊溝口健二</sentence>
<br type="automatic_original" />
<sentence>一八九八〜一九五六年、東京生れ。</sentence>
<sentence>二〇年日活向島撮影所入り。</sentence>
<sentence>小口忠らの助監督を経て二三年『愛に甦へる日』で監督デビュー。</sentence>
<sentence>同年『敗残の歌は恋し』、二六年『狂恋の女師匠』の好評を経て、三六年第一映画で山田五十鈴を主演に撮った『浪華悲歌』『祇園の姉妹』により第一線に。</sentence>
<sentence>以後、脚本家依田義賢とコンビを組み、虐げられた女を長いショットで追っていく作風を確立。</sentence>
<sentence>新興キネマで三七年『愛怨峡』、松竹京都で三九年『残菊物語』、新東宝で五二年『西鶴一代女』、大映で五三年『雨月物語』『山椒太夫』、五四年『近松物語』などを撮る。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<noteBody>
<sentence type="quasi">＊小津安二郎</sentence>
<br type="automatic_original" />
<sentence>一九〇三〜六三年、東京生れ。</sentence>
<sentence>二三年松竹蒲田撮影所入り。</sentence>
<sentence>撮影助手から大久保忠素の助監督を経て、二七年時代劇『懺悔の刃』でデビュー。</sentence>
<sentence>現代劇に移り、三一年『東京の合唱』、三二年『生れてはみたけれど』、三三年『出来ごころ』などで第一線に。</sentence>
<sentence>三六年トーキー第一作『一人息子』、四一年笠智衆主演の『父ありき』などを経て、戦後の四九年『晩春』、五一年『麦秋』、五三年『東京物語』などで脚本家野田高梧とコンビを組み、低い位置の固定したキャメラで家族の日常を追っていく作風を確立。</sentence>
<sentence>六〇年前後には、若い世代から旧体制の代表として批判された。</sentence>
<sentence>このころの作品に五八年『彼岸花』、六〇年『秋日和』など。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　ただ、ぼくのプロとしてのある評価はありますけど。</sentence>
<sentence>溝口さんや小津さんと、自分とは比較のしようがない。</sentence>
<sentence>つまり、かつては、根本的には、映画は会社がつくるものであって、映画監督は職人とみなされていた。</sentence>
<sentence>しかし、そのなかでも、何人かの資質のある監督は、その会社の映画システムのなかで調子を合わせながら、自分自身の個性の色が鮮やかに残る映画を残したわけです。</sentence>
<sentence>溝口、小津はそういう人です。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　小津さんというのは、自分でうまいポジションを築いて、だれにもできないやり方で映画をつくった、たいへんハッピーなかただと思います。</sentence>
<sentence>いってみれば、断崖絶壁があって、外はひどい嵐が吹いているのに、ポコッと穴があいていて（笑）、そのなかに閉じこもっていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　溝口さんは、要するに、自分がほんとうに何がやりたいのかということが、生涯、わからなかった人じゃないかと思います。</sentence>
<sentence>そのぶんだけ、彼は七転八倒したわけで、だから、失敗作の方がはるかに数が多い。</sentence>
<sentence>しかし、自分が何をやりたいのか、自分が何であるのかを探したという点では、その苦闘は、人びとの胸を打つわけです。</sentence>
<sentence>彼は、虐げられた女に同情できるときだけは、いい映画をつくったのではないかという気がします。</sentence>
<sentence>しかも、単なる同情ではなくて、サディスティックな同情でしょうけど。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">自分にノーといい続ける監督たち</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　監督というのは、生理にある独自<sampling type="end" />性がなければどうしようもないんだけども、生理だけでやっていたんではだめで、そこに何が必要かというと、論理というか、批評性なんだな。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
