<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBh7_00025" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBh7_00025_F001">
<paragraph>
<sentence>チ<sampling type="start" />ョイが全額費用をみた四日間の旅の間、一行は酒や食事の接待を受け、何人かの金持ち、経済界の実力者、名士、政治家を紹介された。</sentence>
<sentence>また、彼らはチョイの兄弟だという英語がしゃべれない紳士<quote>「ミスター・リー」</quote>の紹介も受けた。</sentence>
<sentence>船会社の社長であるというリーが、韓国の新聞『世界日報』とともにジャクソン一家のコンサートを後援するというのだ。</sentence>
<sentence>秘書の通訳を通じ、コンサートが実現した場合、ジョー・ジャクソンのレコード会社に二百万ドルを投資するつもりだ、とリーは言った。</sentence>
<sentence>ジョーはすぐに乗り気になって、話を進めたがった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「彼らはジャクソン一家の強みと弱点を知りつくしてるようでした」</quote>とジェローム・ハワードは語っている。</sentence>
<sentence type="quasi"><quote><sentence>「ジョーは、自分の会社と自分が儲かることばかり考えており、キャサリンは家族のためばかりを考えてる、彼女は子供たちのために金がほしいのだ、とあの韓国人たちにはジャクソン一家のことがすべてお見通しでした。</sentence>
<sentence type="quasi">それに、人の動かし方のツボをよく心得てたんです」</sentence>
</quote></sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　話し合いを重ねるうちに、ジェローム・ハワードは、世界日報が文鮮明と統一教会の持ち物であることに気づいた。</sentence>
<sentence>つまり、この話のバックにあるのは、原理運動だということだった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　統一教会が韓国から初めて米国に伝わったのは、一九五九年、文鮮明の支持者の一人であるドクター・ヤン・ウォン・キムが、オレゴン大に留学した時で、やがて小さな分派が国内にできていった。</sentence>
<sentence>それらは互いに独立し、各集団を率いる伝道者の性格がそれぞれ色濃く反映されていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　六〇年代末になると、アメリカ人は彼らの存在に気づきはじめ、サンフランシスコ・グループの指導者が<quote>「組織的訓練プログラム」</quote>を強く提唱していたことから、彼らを原理運動と呼ぶようになった。</sentence>
<sentence>そして、アメリカ人の子供たちが、突然、今までの生活スタイルを捨て、コミューンの共同生活に入り、空港で花やキャンディを売る様子を見て、洗脳という表現が使われるようになった。</sentence>
<sentence>勧誘する人たちは、宗教上の教えを説くよりも、若さや教育、ユートピアを強調し、統一教会が文鮮明すなわち韓国に結びついているという改宗の実態についてはもっぱら口を閉ざしていた。</sentence>
<sentence>一九七〇年には文鮮明自身がニューヨークに移り住み、翌年から三年がかりで文化と宗教を織り混ぜた伝道キャンペーンのために世界各国を回りはじめた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　空港で若い統一教会会員に小銭をふんだくられても、世間の人たちはささいなこととみなし、長い間取り沙汰されなかった。</sentence>
<sentence>ところが、いざふたを開けてみると、文鮮明の支持者たちは巨額の富を築き、文はその金で銀行、レストラン、水産会社、マスコミを含む多<sampling type="end" />くの企業に投資していたのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
