<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBh7_00005" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBh7_00005_F001">
<paragraph>
<sentence>　４分の３拍子の曲で踊るワルツは、十九世紀初めに、シュトラウス親子がさかんに曲を作ったということですが、それが高じてワルツ合戦をひきおこしたエピソー<sampling type="start" />ドも有名です。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ワルツは、フランスが最初だともいわれ、一説にはドイツともいわれますが、その後アメリカでは、ボストン・ワルツ、ワン・ステップなどが踊られました。</sentence>
<sentence>今日、一般に踊られているワルツは、このボストン・ワルツが改良されたものといわれています。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　４分の２拍子で踊るタンゴは、二十世紀当初アルゼンチンに始まり、ダンスマニアに親しまれていることは誰でも知っている踊りです。</sentence>
<sentence>踊りが不慣れの人でも、陶酔境に誘い込むタンゴの曲が流れてくると、誰もがうきうき、何がなんでも踊ってみたくなる曲も多く、ぜひ、上手になりたい踊りです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　同じ二十世紀の初め頃流行したフォックストロットは、アメリカ空軍将校であったバーノン・キャッスルという人が、黒人の踊りを見てヒントを得て創作したものといわれています。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　今日の社交ダンスが、誰にでも親しまれ、さかんになった一因になったとすると、重要な意義をもっているといえましょう。</sentence>
<sentence>第二次大戦後、ジルバが大流行したと同じように、全世界を<ruby rubyText="ふう">風</ruby><ruby rubyText="び">靡</ruby>した踊りです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この踊りが、やがて英国に渡り、“スロー・フォックストロット”と“クイック・ステップ”とに分かれましたが、ダンスは、このように時代の移り変わりと共に変化していっています。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この他に、ダンスマニアを熱狂させた踊りには、ルンバ、サンバ、マンボ、チャチャチャ、ツイストなどが生まれましたが、これらの軽快な踊りは、今でも多くの人たちに人気があります。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<figureBlock>
<figure>
</figure>
<caption>
<sentence type="quasi">世界チャンピオン</sentence>
<br type="automatic_original" />
<sentence type="quasi">マーカス＆カレン・ヒルトン組のクイック・ステップ</sentence>
<br type="automatic_original" />
</caption>
</figureBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">日本の社交ダンスは大正時代から一般化した</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　日本に初めてダンスが渡って来たのは、明治初期の、あの伊藤博文が、当時の外交政策上の必要から、いわゆる<quote>「<ruby rubyText="ろく">鹿</ruby><ruby rubyText="めい">鳴</ruby><ruby rubyText="かん">館</ruby>」</quote>という<ruby rubyText="ホール">舞踏会場</ruby>を創設したのが始まりで、時折り映画などで、当時の<ruby rubyText="ダンス">舞踊</ruby>風景が見られます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかしこの伊藤博文の英断も、一般大衆に浸透するまでには至らず、約三十年の空白時代を経て、大正期（一九一八年）に入り、横浜鶴見の花月園に一般のダンスホールもできましたが、大正十二年の関東大震災のため、ダンスの中心は、一時神戸、大阪方面に移向、東京都内にダンスホールが復活したのは昭和初期、いわゆるモボ（モダンボーイ）、モガ（モダンガール）全盛時代です。</sentence>
<sentence>銀座、東京駅前など数カ所にもダンスホールが開設されて盛況を極め、第二次大戦直前（昭和十五年）まで続きました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　戦争のため中断を余儀なくされていたダンスも、第二次大戦の終了後、つまり昭和二十年には、東京にも続ぞくダンスホールが生まれ、ダンサーと呼ばれるホステスや教師の人たちも、職業として確立するところまできました。</sentence>
<sentence>また、ダンス協会の復会やこれに<sampling type="end" />伴う普及も活発になって、技術的にも、かなり高度な水準に発展、文字通り大衆のための社交ダンスとして活況を呈してきました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
