<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBh7_00060" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBh7_00060_F001">
<paragraph>
<sentence>さらに現場施工においては，展示物の保全，施工スタッフなどの安全性についても配慮すべき要点で<sampling type="start" />す．</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">‖第５章‖</sentence>
<br type="automatic_original" />
<sentence type="quasi">ディスプレイのプレゼンテーション</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　プレゼンテーションとは，完成を想定したディスプレイ・プランを，いろいろな表現方法を用いて，クライアントに提出・提示する制作物のことをいいます．</sentence>
<sentence>しかし，このプレゼンテーションは，クライアントを説得するための材料という意味だけではなく，実際の作業にあたる施工関係者にも，共通してディスプレイ・プランを理解してもらうためのものでもあるのです．</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　これは，どのようにすばらしいアイデアやイメージがあったとしても，文字や言葉で言い表わせるものではありませんから，誰が見ても評価できるように具現化するのが，プレゼンテーションの役割でもあり，性格といってよいものです．</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　プレゼンテーション用の制作物には，ディスプレイ・プランの基本を示す計画図のほか，ディスプレイ・コンセプトを明らかにする企画書やコンセプト表，デザイン・イメージを表わすパースや模型などがあります．</sentence>
<sentence>そのほとんどが，表現技術を必要とするものですから，描写力，表現力を身に付けることが大切なことです．</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　提出する制作物は，ディスプレイの内容や規模によって当然異なります．</sentence>
<sentence>たとえば，デパートなどのショーウインドーでは，季節ごとの催事を初め，数多くのイベントをディスプレイ・テーマにしますから，時間との関係からも改装サイクルは早く，カラーパースを中心にしたプレゼンテーションの方法を採っていますが，充分にその機能を果たしています．</sentence>
<sentence>また逆に，国際的なイベントでは，会場規模，周辺環境，設備条件などのロケーション・リサーチに大きな比重をかけますから，デザイン部門とともに，大がかりなプロジェクトチームによるプレゼンテーションが行なわれるほどです．</sentence>
<sentence>これらの対比は，あくまでも極端な例を示したものですが，それほどまでにディスプレイ・デザインが広範であるといえます．</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence type="quasi">●ロケーション・リサーチ</sentence>
<br type="automatic_original" />
<sentence type="quasi">ｌｏｃａｔｉｏｎ　ｒｅｓｅａｃｈ</sentence>
<br type="automatic_original" />
<paragraph>
<sentence>　現地の状況調査，立地条件の調査をすること．</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</noteBody>
<blockEnd />
<paragraph>
<sentence>　また，プレゼンテーションの段階ではクライアントに高く評価されていたものが，実施設計の作業に取りかかる寸前，クレームが付く場合があります．</sentence>
<sentence>原因はいろいろありますが，第一には前項のデザイン・コンセプトの不徹底さや，クライアントとのコミュニケーション不足などが考えられます．</sentence>
<sentence>その他，クライアント側の経営状況の変化，経営戦略の変更などがあげられます．</sentence>
<sentence>いずれにしても，協力・協調できる部分については問題ないのですが，価値観など根本的な相違については，デザイナー自身がその原因を明確にしておく必要があると考えます．</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">１．ラフスケッチ<sampling type="end" /></sentence>
</title>
</titleBlock>
</article>
</sample>
