<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBh7_00066" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBh7_00066_F001">
<paragraph>
<sentence>というわけで、アンジェラはひとり息<sampling type="start" />子を連れて、豪華な住宅を捨てて、郊外の町を後にする。</sentence>
<sentence>そこに、彼女に疑惑を持って尾行を続けていたＦＢＩの捜査官（マシュー・モディーン）が絡んでくる、といったところがこの映画の設定である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　彼女が引っ越したのは、ニューヨークのダウンタウンにある見事なぼろアパートである。</sentence>
<sentence>部屋は狭く、キッチンのど真ん中にバスタブが置かれているという代物だ。</sentence>
<sentence>この展開は、チャーリーが郊外から都市へ乗りだす展開を連想させることだろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ただし、『愛されちゃってマフィア』の場合には、『サムシング・ワイルド』ほど、鋭い風刺や挑発があるわけではないが、それでも、ストーリーに盛りこまれた、郊外と都市の対比には、デミィらしさがにじみ出ている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　たとえば、この映画に出てくるふたつのヘアサロンは、巧みに郊外と都市の対照になっている。</sentence>
<sentence>まず、この映画の冒頭は、ヘアサロンのシーンから始まる。</sentence>
<sentence>こちらのヘアサロンは、ギャングの夫人たちの溜まり場のようになっている郊外のそれで、アンジェラは、もちろん、そこの顧客だった。</sentence>
<sentence>一方、都市に飛びだした彼女は、生活のために、偶然にも、ヘアサロンで働くことになる。</sentence>
<sentence>こちらは、郊外のそれとは違って、人種が入りまじった世界で、彼女は、最初は大いにとまどうものの、しだいにそのなかに溶けこんでいくのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　『愛されちゃってマフィア』は、あくまで、アンジェラとＦＢＩ捜査官を主人公にした、コメディ・タッチのラブ・ストーリーだが、この映画で、デミィが最も力を入れて描いているのは、ぼろアパートにヘアサロンという都市の世界で、アンジェラが奮闘し、自立していく姿のように思えてならない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　次にとりあげるニコラス・ローグ監督の『トラック２９』（八七年）は、テーマとしては、前の章とこの章にまたがる作品だといっていいだろう。</sentence>
<sentence>つまり、郊外居住者の妄想があり、そして、郊外からの脱出があるということである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　映画の舞台は、ノース・カロライナにある、幹線道路沿いの郊外住宅地。</sentence>
<sentence>周囲は、たちならぶ家々とプール、クルマ、そして、ファミリー・レストランの世界である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この映画で、妄想にとらわれ、そして、郊外からの脱出を果たすのは、この住宅地の一軒に、夫とふたりで暮らしている主婦リンダ（テレサ・ラッセル）だが、彼女と夫のキャラクターと、ふたりの関係というのが、なかなか面白い。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　夫のヘンリーは、老人病院に勤める医師で、鉄道模型のマニアである。</sentence>
<sentence>それも、半端なマニアではなく、熱中するあまり、寝室や風呂場の壁までぶち抜き、自分の世界をつくりあげているほどのマニアなのだ。</sentence>
<sentence>ぼくが、この夫の姿を見て、すぐに頭に浮かんできたのは、やはり同じように鉄道模型に凝っていた『未知との<sampling type="end" />遭遇』の電気技師である。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
