<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBh7_00010" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBh7_00010_F001">
<paragraph>
<sentence>　要するに馬に乗ってさっそうと現われ、悪をこらしめ、美女と結ばれる<sampling type="start" />という西部劇のお定まりのヒーローであるのだが、これがなぜだか、事のついでに歌まで歌っちまう。</sentence>
<sentence>それも、いまのようにアイドル歌手がカウボーイに扮しての映画出演というのならまだしも、かの西部劇の男、アメリカの魂と呼ばれたジョン・ウェインまでもが、その若き日には馬上豊かに歌ってみせた、というのだから、イヤハヤ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　もっとも歌うなんて、生涯縁のなさそうなあのゲーリー・クーパーだって、実はメロディー・ジョーンズなんてシンギング・カウボーイを一度だけ演じているのであって、しかもこのインディー・ジョーンズという現代のヒーローのネーミングのヒントとなったのではないかと思われるメロディー・ジョーンズ氏は歌こそ<ruby rubyText="うま">上手</ruby>いが拳銃はからきし下手くそ。</sentence>
<sentence>めざす敵には腕を撃たれて拳銃を落とし、脚を撃たれて地にはいつくばり、あわやという瞬間、恋人の見事なガンさばきに一命を救われ、メデタシメデタシ、という呆れ返ったおトボケぶり。</sentence>
<sentence>なんでまた…と思うと、これが実はかのクーパー氏の生涯にただ一度の、自らのプロデュース作品であった、というのだから、イヤハヤ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　呆れ返ったついでに、ぼくはこのときのクーパー氏の歌をすっかり覚えてしまい、あろうことかいまでも歌えるほどなのだが、それはつまり、シンギング・カウボーイはカッコよかったのであり、それかあらぬか、とうとうぼくはシンギング・カウボーイならぬ、シンギング・ディレクターになっちまった、というのが、今回の題目。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　もうじき公開されるぼくの新作映画『ふたり』の主題歌の話なのだが、ラストのローリングタイトル部分に、劇中、ドラマの進行にそって断片的に用いられたこの曲を全曲流す。</sentence>
<sentence>普通なら歌手でアイドルで主演の石田ひかりが歌っておしまい、といったところだが、彼女、この映画第一回出演を実に見事にやりとげて見せた。</sentence>
<sentence><quote><sentence>「君がアイドルならここで一曲歌わせるのだが、今回は女優で勝負。</sentence>
<sentence type="quasi">女優には歌わせない</sentence>
」</quote>と。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　では誰が歌うのか？</sentence>
<sentence>映画の主題を語るエピローグとあって、従来ならぼく自身のナレーションとなるところでもあるわけで<quote>「では監督のメロディーつきナレーションでは、どうでしょう」</quote>てな音楽監督久石譲氏やわが妻プロデューサー恭子さんの発案でメロディー・ジョーンズ氏を演じたのだが、これが昨秋、先にＮＨＫでテレビヴァージョンをオン・エアしたところ、信じられないほどの大反響。</sentence>
<sentence>もちろん、歌そのものがとても素敵で、それがドラマと見事にからまっての成果であるのだが。</sentence>
<sentence>あの歌い手は誰、楽譜は、ＣＤは、という大騒ぎ。</sentence>
<sentence>その対応策としてとうとうＣＤ発売。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　かくてこの私メ、ついにシンギング・ディレ<sampling type="end" />クターとなっちまったというオソマツ。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
