<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBh7_00003" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBh7_00003_F001">
<quotation>
<citation>
<sentence>第三八ラウンド　このラウンドは<sampling type="start" />すばらしい戦いになった。</sentence>
<sentence>ランガンがスプリングのことを笑って、<quote>「まったく手がでませんな」</quote>と言うと、<quote>「<sentence>そのうちに。</sentence>
<sentence type="quasi">最後には決めてやる</sentence>
」</quote>とスプリングが応じた。</sentence>
<sentence>ランガンがスプリングの側頭部に二発打ち込んだが、リーチがたらなくて大きなダメージにはならなかった。</sentence>
<sentence>両者が倒れ、クリッブ〔セコンド役〕も巻き込まれて、倒れた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</citation>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　試合が白熱化するにつれて観客席の興奮と混乱もつのったらしく、第五六ラウンドになると、<quote>「<sentence>ロープで仕切ってある外側のリングもこの一時間ほど大混乱だ。</sentence>
<sentence>警官の長い棒も役に立たないし、警備のボクサーたちの鞭もきかない。</sentence>
<sentence type="quasi">群衆はリングのすぐ脇まで押しよせた</sentence>
」</quote>とあり、第五八ラウンドには、<quote>「大混乱で、リングから二、三ヤードのところにいる者にも試合が見えにくかった」</quote>。</sentence>
<sentence>最終的には、観客がリングの中にまで侵入してしまう始末となった。</sentence>
<sentence>それでもともかくこの試合の場合には何とか決着がついて、トム・スプリングが勝者ということになったのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかしながら、このような大混乱にゆきついてしまうボクシングの試合というのは、当時の賞金つきボクシング全般のありようからすると、決して例外的なものではなかった。</sentence>
<sentence>むしろ、賭けの対象となっている試合には何らかのトラブルがつねについてまわったのである。</sentence>
<sentence>自分の賭けている側の選手が不利になると、わざと混乱や騒ぎを起こして試合を不成立にもっていくという手もよく使われたという。</sentence>
<sentence>そのために主催者の側では、さしあたり体のあいているボクサーを動員して、鞭で警備にあたらせたりもしたのであった。</sentence>
<sentence>問題の賞金つきボクシングの新ルールの第二一条に、<quote>「治安判事の介入があった場合には、できるならばその日のうちに、次の試合の時と場所を告げるのが、審判とレフリーの義務である」</quote>と規定されているのは、試合の場が騒乱状態になり、賭け金をめぐってのもめごとが起こるのをあらかじめ予防しようとしたものと考えていいだろう。</sentence>
<sentence>リングを<quote>「芝地」</quote>に設定するというのも、治安判事の側の取り締りをかいくぐろうとすれば、町の中の特設リングよりも、野原のまん中の芝地のほうが好都合であったからにほかならない。</sentence>
<sentence>ボクシングというスポーツが人々の社会生活と交差するところに見えてくるのは、何もフェア・プレイというイデオロギーのみではないのだ。</sentence>
<sentence>そこには人々の労働と余暇の双方を縛る正確な時間へのこだわりという局面もあるし、ギャンブル問題も、騒乱とそれをめぐる取り締りの問題もそこにからんでいることが見えてくるのである。</sentence>
<sentence>今日、主としてサッカーの試合をめぐって生ずるフーリガンの行動<sampling type="end" />というのは、皮肉なことに、長い歴史をもつ由緒ある現象だとも言えるのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
