<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBh7_00053" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBh7_00053_F001">
<paragraph>
<sentence>〈キュービー・ヨン〉というのは、魚の頭をぶちこんだ鍋料理で、パ<sampling type="start" />ラパラに炊いたライスにトマト・ソースを添えて盛りつける。</sentence>
<sentence>いずれも、さまざまな素材をふんだんに混ぜ合せ、独得な味をかもしだすところに特徴がある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　マヤンの性格もまた、ソウル・フードそのものであった。</sentence>
<sentence>界隈のならず者にさえ一目置かれる姐御肌で、<quote>「夫」</quote>を次々に代え、のちにルイが若くして娼婦上りのデイジーと結婚したときも、それを認める太っ腹な持ち主であった。</sentence>
<sentence>その一方、信仰心に篤く、教会通いを欠かさず、子どもたちにおいしい食事を作って食べさせるのが、なによりの楽しみだった。</sentence>
<sentence>マヤンがそこにいるだけで、誰もが楽しくなって笑いがこみあげてくるのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　いや、ソウル・フードのたとえは、町に生まれた音楽＝ジャズにこそふさわしい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ジャズとは、ひと言でいえば黒人独得の音楽感覚が、ヨーロッパからの入植者が持ちこんだ西洋音楽に触発され、開花した音楽だ。</sentence>
<sentence><ruby rubyText="ブラス">金管</ruby>楽器が主になったのは、南北戦争後に南軍の軍楽隊で使われた楽器が安く入手できたためにほかならない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それ故、そこにスペインの民謡やフランスの舞踊曲のメロディが認められ、アフリカの太鼓のリズムが息づいている。</sentence>
<sentence>ルイの時代には、元がなんであったか誰にもわからないくらい混ざり合って、ニューオーリンズに住む黒人の音楽としてしか定義できなくなっていたのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　息せき切って知らせを持ち帰ったその夜、ルイはキッド・オーリーのバンドで吹いた。</sentence>
<sentence>ビーンズ＆ライスをたらふく詰めこんだ１８歳の青年は、元気いっぱいに吹きまくった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ルイが立ち上がって、高らかに歌い上げると、ダンス・ホールは嵐のような拍手につつまれた。</sentence>
<sentence>初めてキッド・オーリーのバンドに登場した若者が、ジョー・オリヴァ顔負けのコルネットを吹いたのである。</sentence>
<sentence>まわりのプレイヤーさえ信じられない表情で聴き入ってしまい、自分のパートがお留守になってしまうほどだった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ものおじしなかったのも、当然だった。</sentence>
<sentence>このステージで吹くのは初めてだが、ルイは同じステージでジョー・オリヴァが演奏するのを、ずっと聴きつづけてきた。</sentence>
<sentence>バンドがどのように曲を始め、コルネットがどこで歌いはじめるか、すっかり頭に入っていたのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　若き後継者は、ジョー・オリヴァと何から何まで、同じようにやった。</sentence>
<sentence>パパ・ジョーがやっていたように、首にタオルさえ巻いた。</sentence>
<sentence>バス・タオルを巻いて、衿を開けておくと、自由に息がつけて、楽々と吹けるのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この夜のデビューで、ルイの存在は一躍ニューオーリンズのジャズ界に知れ渡った。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ニューオーリンズは、道を歩いていても、音楽があふれてスウィングしたくなる町だ。</sentence>
<sentence>音楽は、酒場やダンス・ホールから、あるいは街路を練<sampling type="end" />り歩くブラスバンドからだけではない。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
