<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBh7_00016" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBh7_00016_F001">
<paragraph>
<sentence>　ここ<sampling type="start" />で話をヴィスコンティの映画にもどそう。</sentence>
<sentence>わたしは、この高名なイタリアの演出家の作品をまだわずか三本しかみていない。</sentence>
<sentence>オムニバス映画<quote>「われら女性」</quote>の中のアンナ・マニャーニ篇と<quote>「夏の嵐」</quote>と<quote>「白夜」</quote>である。</sentence>
<sentence>近作<quote>「白夜」</quote>はあきらかに<quote>「夏の嵐」</quote>の様式の延長であり、徹底化であるが、アンナ・マニャーニ篇はどちらかといえばドキュメンタリイ・タッチに近い作風である。</sentence>
<sentence>そして<quote>「夏の嵐」</quote>は色彩映画であり、<quote>「白夜」</quote>は黒白のビスタビジョンである。</sentence>
<sentence>こうしたちがいはあるが、それぞれの作品を貫く精神と方法論には、本質的なちがいはない、というのがわたしの考えである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「夏の嵐」</quote>をみたあとで、わたしは、この一見きわめて演劇的な映画が、実はイタリアのネオ・リアリズムの変質を意味するものでなく、むしろ、ネオ・リアリズムの方法の発展、あるいは別の主題と対象への新たな適用にほかならないことを作品分析によって示したいと思った。</sentence>
<sentence>しかし、戦後間もなく一九四七年に作られた<quote>「大地は揺れる」</quote>という作品をみていない（この作品は、南部イタリアの一漁村を舞台に、すべて現地の人間と現地の風物を使って作られた、ドキュメンタリイ映画とのことだ）ので、比較対象がなく、またわずか一本の作品をもとにヴィスコンティの方法の独自性をひき出すのはなかなか困難だった。</sentence>
<sentence>大体の見当はついていたが、それを客観化するためには材料が不足だった。</sentence>
<sentence>こんど<quote>「白夜」</quote>をみて、わたしにはいろいろなことがはっきりした。</sentence>
<sentence>ヴィスコンティ独自のスタイルがどういうものであるか大体分った。</sentence>
<sentence>過去にさかのぼって、いまではもう誰もみることのできないと思われる<quote>「妄執」</quote>（一九四二年）のスタイルまで想像できるような気がした。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「妄執」</quote>について、『イタリア映画』の著者のヴァーノン・ジャラットは、性格のつかみ方やその表出に欠点がなく、語り方には節度があり、芯が通っている、雰囲気描写も終始一貫乱れがないと、最大級の讃辞を呈しているが、こうした特徴は、<quote>「夏の嵐」</quote>にも、<quote>「白夜」</quote>にも、いなあの短篇のアンナ・マニャーニ篇にも一貫してたもたれている。</sentence>
<sentence>だが、そんなことよりも、大切なのは、ヴィスコンティの基本的な方法であろう。</sentence>
<sentence><quote>「妄執」</quote>はイタリア映画が戦争宣伝と娯楽に終始していた一九四二年に、はじめて、庶民の現実生活に密接した、リアリズムの方法による人間の暗黒面の暴露と、現実描写を行なったものとして有名である。</sentence>
<sentence>イタリア映画が現実をとりもどす端緒になった作品である。</sentence>
<sentence>それから一五年後に作られた<quote>「白夜」</quote>は、逆に夢のような架空の物語である。</sentence>
<sentence>ドストエフスキイの初期の短篇によっているが、ここでは原作はほとんど問題にならない。</sentence>
<sentence>舞台はペテルブ<sampling type="end" />ルグから現代のイタリアに移され、全篇これヴィスコンティの創作といっていいほどである。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
