<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBh7_00008" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBh7_00008_F001">
<paragraph>
<sentence>したがってそれは窓から目だけで眺める、身体のともなわない抽象的な視覚の写しで<sampling type="start" />はなく、身体に支えられた行動的な視覚、足のある目、地面から立ち上ったり歩いたりする目、その一枚一枚のプリントを台紙の上に並べ重ねていく手作業によって筆のように対象に触わる目でもある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence>＊五〇ページ写真参照。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence><quote><sentence>　「キュビスムは世界内のわれわれの身体存在にかかわるものだと私は悟った。</sentence>
<sentence>われわれが世界内のどこに、どのようにいるかということ。</sentence>
<sentence type="quasi">それは人間が生きることのさなかでもちえるような知覚にかかわるものだ</sentence>
」</quote>とホックニーはグランド・キャニヨンの最初のコラージュを見ながらいった。</sentence>
<sentence>ホックニーの靴の爪先と影とバッグと手摺りと方角盤の彼方に遠望するグランド・キャニヨンは、四角いフレームに区切られた窓の風景ではなく、ホックニーが生きている世界に一層近い視覚である。</sentence>
<sentence>そういう意味で、彼の足は彼の人間的な目を置き換えた姿であるといえる。</sentence>
<sentence>彼によれば映画もカメラ・オブスキューラの壁の矩形の穴である。</sentence>
<sentence>スクリーンへの前進、後退、出入りが自由にできるわけではない。</sentence>
<sentence>世界の中で見る、という時間がない。</sentence>
<sentence>同じことはテレビやビデオにもいえることで、カメラをもって移動撮影しているときこそ、まだ足で立って肉眼で見ている生の経験に近いが、受容者にとってはこれらのフレームの中の映像は抽象化された形式であって、われわれはともすればそれに飼い慣らされた動物になる。</sentence>
<sentence>若いビデオ・マニアの孤立した映像体験ではとくに、この視覚の抽象化は現実社会への不適応を生む点で深刻な問題である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ホックニーは写真は見るとすぐ飽きるので、絵画のように見ることを持続させるような作品を写真で作りたいと考えたといったが、こめフォトコラージュも何回か見るうちに、いったんその方法がわかってしまうと見飽きるようになった。</sentence>
<sentence>キュビスムは見ることの方法の探求であったが、果たして写真でもその探求を続けられるものなのか、そこが機械を使う写真術の限界のように思われる。</sentence>
<sentence>被写体の新鮮さ、それに反映される作家の精神をはずしてテクニックだけで写真作品が生命をもち続けることはむずかしい。</sentence>
<sentence>写真の内包する意味も、伝達するメッセージも、この事実を無視して論ずれば空論になる。</sentence>
<sentence>時代を越えても生命をもち続けている過去の写真作品を前にして反省すれば、まさにその瞬間に、一つの時代が、一人の作家を通して、一枚の写真に結晶していることを確かめることができる。</sentence>
<sentence>写真の意味論は、記号論以前に、ここから出発しなくてはならない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<figureBlock>
<figure>
</figure>
<caption>
<sentence>デヴィッド・ホックニー、ニューヨーク・メイフラワー・ホテルの日曜の朝の細部、一九八二。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</caption>
</figureBlock>
<figureBlock>
<figure>
</figure>
<caption>
<sentence>デヴィッド・ホックニー、奈良<sampling type="end" />の大仏、一九八三。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</caption>
</figureBlock>
</article>
</sample>
