<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBh7_00011" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBh7_00011_F001">
<paragraph>
<sentence>とんがった顔の女歌手、クーパクーパ夫人の甲高いアリアの熱唱にアレルギー性のくしゃみが出て周囲のお客のひんしゅくを買ったジーン・ティアニーが、逃げるようにして廊下をへだてたドア<sampling type="start" />をあけて書斎に入る。</sentence>
<sentence>ルビッチの好色なキャメラもいっしょに入りこむ。</sentence>
<sentence>そこには、すでに、ジーン・ティアニーに一目惚れした主人公、ドン・アメチが待ち構えていて、いきなり彼女にキスをする。</sentence>
<sentence>キスをせずにはいられない官能的な、といっても淫らではない、肉のあたたかみのあるくちびるなのである。</sentence>
<sentence>そのほどよく厚みのある形のいいセクシーなくちびるから、<quote>「<sentence>Ｉ　ｈａｔｅ　ｙｏｕ！</sentence>
<sentence><sentence>（嫌いよ！</sentence>
）Ｉ　ｈａｔｅ　ｙｏｕ！</sentence>
<sentence type="quasi">（嫌いよ！）</sentence>
」</quote>という可愛らしい反語的な叫び―というよりも、ささやき―がもれる。</sentence>
<sentence>もう誰もがジーン・ティアニーを愛さずにはいられないだろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　思いあまった彼女は―というのも、その日は彼女の婚約の発表会で、それも相手は別の男性なのだから―身の置き場もなく、ソファにすがるように身を投げだして嗚咽する。</sentence>
<sentence>コルセットで形よくしめられた―とはいえ、もちろん、コルセットなしでもすばらしく形のいい―細くしなやかな腰がこきざみにふるえる。</sentence>
<sentence>思わず抱きしめずにはいられない、繊細な肉感的魅惑だ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「すぐ結婚しよう」</quote>と言うドン・アメチに手を取られて、彼女は廊下に出る。</sentence>
<sentence>とたんに、クーパクーパ夫人の歌うアリアのアレルギーに襲われて、大きなくしゃみが出る。</sentence>
<sentence>お客が一斉にふりむく。</sentence>
<sentence>そのなかには、彼女の婚約者のアルバートもいるのだ。</sentence>
<sentence>手をつないでいる二人の<quote>「関係」</quote>がいっきょにバレてしまう。</sentence>
<sentence>ドン・アメチはジーン・ティアニーの体を両腕に抱き上げて走りだす―新婚の花嫁をベッドに運んでいくように。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　くしゃみと同じように、主人公の少年時代のエピソードでは、しゃっくりがセクシャルなアレルギー症状になる。</sentence>
<sentence>おそらく野天で裸になっていたために風邪を引いて寝込んだ少年の初体験が、恥ずかしいくらいセクシーな小間使のシグニ・ハッソとのしゃっくり合戦で、ユーモラスに暗示されるのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ジーン・ティアニーのくしゃみをきっかけに電撃的なかけおち結婚をしたドン・アメチは、それから十年後に、もう一度、ジーン・ティアニーとかけおちをしなければならない―それも、<ruby rubyText="グランパ">祖父</ruby>のチャールズ・コバーンがらみで。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　『生活の設計』のゲーリー・クーパーとフレドリック・マーチに愛されたミリアム・ホプキンスのように、『天使』のハーバート・マーシャルとメルヴィン・ダグラスに愛されたマレーネ・ディートリッヒのように、『生きるべきか死ぬべきか』のジャック・ベニーとロバート・スタックに愛されたキャロル・ロンバードのように、『淑女超特急』のメルヴィン・ダグラスとバージェス・メレディスに愛されたマール・オベロンのように、『<ruby rubyText="ピンク">桃色</ruby>の店（街角）』の同じ店で毎日顔をつき合わせて働くジェームズ・スチュアートとまだ見ぬ文通相手のジェームズ<sampling type="end" />・スチュアートに愛されたマーガレット・サラヴァンのように、ルビッチ映画のヒロインはつねに二人の男に同時に愛されなければならない。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
