<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBh7_00049" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBh7_00049_F001">
<paragraph>
<sentence>　ダンサーの汗が客に振りかかってくるような狭い東西劇団で公演されたこの『コーラスライ<sampling type="start" />ン』は大成功、ロサンゼルス・タイムズは盛大な拍手を送った。</sentence>
<sentence>これはまさに処女公演地のような小さな舞台でやってこそ、ダンサーの息吹が伝わってくるのだ、と。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<speech>
<paragraph>
<sentence type="quasi"><sentence>　「物理的に言って、小さなシアターが勝者と敗者しかいない冒険的イベントの緊張と<ruby rubyText="し">弛</ruby><ruby rubyText="かん">緩</ruby>をこなせることはまれだが、シズコ・ホシのステージは実に見事にこれをやり遂げた。</sentence>
<sentence>多くの勝者たちは説得力のある演技、歌を見せる。</sentence>
<sentence>ヴァル役のベッツィ・チャンは彼女自身をフルに放ちつつ、自信に満ちた驚くべきセクシーさを保つ。</sentence>
<sentence>ほかで特筆すべきはポール役のジェイソン・マーで、男性では一番のダンサーだが、彼は傷つきやすく<ruby rubyText="もろ">脆</ruby>い役をよくやっている。</sentence>
<sentence type="quasi">ポールはオリジナル脚本では一番涙もろい役だが、マーはそこに正直な快活性を与えている」</sentence>
</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</speech>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　劇評家ロバート・コエラーは、キャシー役のミモサやマギー役のデボラ・ニシムラには不満を述べ、音楽もやや貧弱だとしているが、狭い劇場を見事な空間に変えたマコの美術を賞賛し、そして最後には<quote>「ホシの手がけたこのショーは、『コーラスライン』がどの場所のどの人種でやってもいいことを私たちに納得させた」</quote>と結論している。</sentence>
<sentence>　<quote>「十七人ずらっと並んだ時はそれは見事でしたよ」</quote>とスージー。</sentence>
<sentence>予算は十分でなかったから、ダンス・シューズはそれぞれ自前で用意し銀のスプレーを吹き付けるように言ったそうだ。</sentence>
<sentence>パブリシティー用の写真は、<quote>「ワン…」</quote>で始まるあの有名な歌のポーズ。</sentence>
<sentence>腰に右手を当て、左手は帽子に。</sentence>
<sentence>並んだ十七人の若者はほんとうに嬉しそうな笑みを浮かべている。</sentence>
<sentence>東西劇団版『コーラスライン』は大ヒットのうちに年末までロングランをつづけた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
<article articleID="LBh7_00049_F002">
<paragraph>
<sentence>　マコが美術担当<quote>「ゴン・ター」</quote>の別名を時折使ったのは、自分の名前をあまり前面に出したくないという考えからだった。</sentence>
<sentence>公演パンフレットでも、キャスト紹介の中で、彼だけはいつも<quote>「１２―１０―１９３３」</quote>と、生年月日の一行だけというそっけなさである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　八八年初頭の二作をマコは劇団の中堅に演出をまかせているが、いずれも各紙から高い評価を得た。</sentence>
<sentence>『シチュー・ライス（Ｓｔｅｗ　Ｒｉｃｅ）』はエド・サカモトの新作、彼が自分の故郷ハワイを舞台にした四作目に当たる。</sentence>
<sentence>演出は中国系のデナ・リー。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この劇は、ハワイ生まれの三人の日系三世それぞれがたどった人生を描いている。</sentence>
<sentence>ハワイ住民は、それが白人であれ日系人であれ原住ハワイアンであれ、独特のアイデンティティーと文化を有する。</sentence>
<sentence>ハワイというアメリカ合衆国のマージナルな地（辺境）、そこからチャンスを求めて<quote>「本土」</quote>へ出ていった者は、どこにも心の<ruby rubyText="いかり">碇</ruby>を降ろすことのできない淋しさを抱えて生きている。</sentence>
<sentence>ハワイでは白人のことを<sampling type="end" /><quote>「ハオレ」</quote>と言うが、<quote>「本土」</quote>で成功した三世ベンは<quote>「ハオレ化（ｈａｏｌｅｆｉｅｄ）」</quote>してしまった故郷喪失者だ。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
