<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBh9_00019" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBh9_00019_F001">
<paragraph>
<sentence>　例えば、ブラジャーを焼き払ったアメリカのリブもそうだったが、地方の少女に<quote>「恐ろしい」</quote>と思わせたかつての日本のリブのやり方は賢くなかったと<sampling type="start" />ころもあるかもしれない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　今のフェミニズムにしても、経済力の無い妻の全生涯を背負いながら汗水垂らして働いている男性を納得させるだけの、有効的な主張や行動方針が少々足りないような気もする。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　領土にしろ権利にしろ、既得物を侵される方は、侵す方よりも過剰反応を示すものだ。</sentence>
<sentence>男性は歴史的に保持していた多くの特権を失うのではないかと、フェミニズムを警戒している。</sentence>
<sentence>それなのに<quote>「女性」</quote>解放や<quote>「女性」</quote>差別撤廃と、<quote>「女性」</quote>にばかり視点をおいたフェミニズムは、戦略としては、まずい。</sentence>
<sentence><quote>「男女」</quote>差別撤廃というなら、話も分かるが…。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　男尊女卑社会に抑圧されていたのは女性だけでなく、男性の方も<quote>「男たるもの○○すべし」</quote>とか、<quote>「男は○○してはならぬ」</quote>という重圧に、柔らかな人間性を排除されてきたと私は思っている。</sentence>
<sentence>だから、本書で落合さんが、フェミニズムは男と敵対する思想でも、女権拡張でもない、とお書きになっているのを読んで、とても嬉しかった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ところで、本物の落合さんには、たまたま昭和天皇の大葬の礼の日に行なわれたパーティーで初めてお会いした。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　松本<ruby rubyText="ゆ">侑</ruby><ruby rubyText="み">壬</ruby><ruby rubyText="こ">子</ruby>さんという、私と一字違いの名前の通信社記者の方の著作『母娘の風景』出版記念パーティーである。</sentence>
<sentence>この会には、落合さんをはじめ、桐島洋子さん、鶴見和子さん、高野悦子さんなど、そうそうたるキャリア女性が集まり、私はドキドキしていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　落合さんは、シックな色のシャツに、きちんとプレスされたパンツ姿で、靴音を響かせながらさっそうと歩いて壇上に上がり、スピーチをなさった。</sentence>
<sentence>歯切れの良い言語明瞭な話し方だった。</sentence>
<sentence>大きなくるりとした瞳が、中学生の時、本の写真で出会った頃と少しも変わらなかった。</sentence>
<sentence>そしてまた、さっそうと歩いて席に戻られた。</sentence>
<sentence>きびきびした歩調に合わせ、カールした髪がふわふわと肩で揺れて、とても魅力的だった。</sentence>
<sentence>私はうっとりと見つめていた。</sentence>
<sentence>魅力的な人に会えて、私はとても幸せだった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　私などは、物書きというだけで男性に一歩後ずさりされ、フェミニズムに関心があると言うと更に三歩退かれ、という悲惨な状況である。</sentence>
<sentence>女性問題方面の人は、男性にモテないという暗黙の了解が世間にはある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　これを打ち破るため、そしてフェミニズムを受け継ぐ若い女性のために、落合さんが男性と共に微笑む図、（写真でもいいけど）というのを、ぜひ見せて下さい。</sentence>
<sentence>しかしこんなことを書いていると、話が尽きない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<blockEnd />
<paragraph>
<sentence>　そろそろ終わりにしなければ、と思ったが、大切なことを忘れていた。</sentence>
<sentence>それを書かねばならない。</sentence>
<sentence>落合さんの小説『ザ・レイプ』なしに、私の二冊目の本『植物性恋愛』は誕生しなかった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　強姦犯人の罪を問わなければならない法廷で、被害女性の貞淑が問わ<sampling type="end" />れ、女性の貞節度によって犯人の刑罰が左右される現行裁判の問題点、社会が女性に課している常識という名の差別を、『ザ・レイプ』は示していた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
