<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBh9_00118" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBh9_00118_F001">
<paragraph>
<sentence>さてバルザックは、『人間喜劇』のオーケストラを聞かせることになるが、そこに至るまでには、手探りの時代を<sampling type="start" />経なかったわけではない。</sentence>
<sentence>『人間喜劇』に示されている卓越した社会観察、風俗研究も、一方でボードレールが<quote>「幻視」</quote>と適切に形容した、作品の<quote>「秘教的」</quote>血脈を忘れさせてはならないのだ。</sentence>
<sentence>初期のバルザックはしばしば暗黒小説に想を汲んでいる。</sentence>
<sentence>なかでもアイルランド作家マチューリンの『旅人メルモス』（一八二〇）などそれに当たるが、この本の光輝は、バルザックにとどまらずのちにロートレアモンやシュルレアリストたちまで届くことになる。</sentence>
<sentence>メルモスは悪魔と契約を交わした。</sentence>
<sentence>世界史のさまざまな時代を通じて、メルモスはこの契約を他の者に押しつけようとする。</sentence>
<sentence><quote>「人類の敵」</quote>である彼は、<quote>「おぞましい、ひきつったような」</quote>笑いによってその存在を主張しているが、幻想文学は長期にわたって、残酷なものが流行るたびにそのこだまを追いつづけることになる。</sentence>
<sentence>駆け出しの頃のバルザック（当時はまだ偽名で署名していた）の主人公たちは、世界の主人であろうとする。</sentence>
<sentence>特別の奥儀を得て、または反抗心から、彼らは法に背く。</sentence>
<sentence>そのひとつ『百歳の人』（一八二二）（なんたる文体の拙劣さ）は、何世紀も年経た老吸血鬼が、その不思議な力によって社会を支配しようとする姿を描いている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　『人間喜劇』の<quote>「幻想」</quote>について語ることは、あまりにも容易にその優れた特徴に数えられてしまう<quote>「リアリズム」</quote>とはまったく異なる『人間喜劇』の一側面を照らしてみせる良い機会となる。</sentence>
<sentence>『人間喜劇』は長い年月にわたり段階を追って作り上げられたものである。</sentence>
<sentence>そこには多少とも神と力を競おうとするプロメテウス的計画にそそのかされているところもあったのであり、作品中、幾人かの明らかに桁外れである登場人物たちはその担い手でもあった。</sentence>
<sentence>バルザックは人間関係に存する暴力や偽善をうんぬんしたり、きわめて些細な経路の金銭の流れを探ったりなどしてはいるが、われわれの行為を支配している性欲の成り立ちのことも同じくらいよく知っていた。</sentence>
<sentence>その意味で彼の小説空間はオカルト的な土台の上に建っているといえる。</sentence>
<sentence>彼はまた、メスメルの動物磁気説、ガルの骨相学、ラヴァテルの疾病徴候学など当時一世を風靡していたいわゆる<quote>「人文科学」</quote>の、ときにあまりに直感的すぎるきらいもある素材をも、資料として利用するのをためらわなかった。</sentence>
<sentence>そういう意味では、『人間喜劇』には<quote>「幻想」</quote>が散りばめられている、しかもそれは内からにじみ出てくる<quote>「幻想」</quote>であるともいえるのである。</sentence>
<sentence>作中人物は、見掛けは普通であるが、その底には天使か悪魔が隠れている。</sentence>
<sentence>人間存在のヒエラルキーの最高の状態である天使性が、人間喜劇という体系―その各部はのちに組み合わされること<sampling type="end" />になる―の上に君臨しているのだ。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
