<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBh9_00044" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBh9_00044_F001">
<paragraph>
<sentence><quote><sentence>「オーケストラが演奏をはじめた。</sentence>
<sentence>音楽が腹のなかで鳴っているようだった。</sentence>
<sentence type="quasi">ヴァイオリンが腸のあたりですすりなく</sentence>
」</quote>、<quote>「淡くものがなしいオーケストラの音楽」</quote>（二二）、<quote>「暑苦しい雷雨の夜―音楽は彼の頭のなかで唸っていたが、それが彼が知っているうちで悲しみに一番近いものであった」</quote>（五三―四）、<quote>「<sentence>彼らの奏でている音楽は、人生の重荷を歌った讃美歌の一節のように嘆きと吐息に溢れていた。</sentence>
<sentence type="quasi">それは勝利のときに悲しみを予言する声のようであった</sentence>
」</quote>（一五九）―これらに見られるものは存在に対する不安感<sampling type="start" />ではまだないようだが、むろんその兆しはある。</sentence>
<sentence><quote><sentence>「ラジオは、映画によく出るオルガンひきの演奏で、うんざりする音楽を単調に鳴らしていた。</sentence>
<sentence type="quasi">拡大された人間の声（ヴォクス・フマナ）が、パン屑にまみれた古いテーブル・クロースの砂漠を横ぎって震え、世界の濡れた唇が、生きることを嘆いている</sentence>
」</quote>（二七―八）―ここの隠喩はグリーン一流のもので、ここでは、ピンキーの感覚が捉えた人間世界の生々しい姿が一瞬のうちに閉じ込められている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし音楽がいつも負の反応を引き出すとはかぎらない。</sentence>
<sentence>負の反応の源泉を探していけば、正の反応も聞かれるであろう。</sentence>
<sentence>だとすれば、ピンキーの少年期における教会生活に眼を向けるのはある意味では自然なことになるであろう。</sentence>
<sentence type="quasi">すでに紹介した場面で、ピンキーは自分が聖歌隊にいたことをローズに言ってすぐにラテン語の祈りを歌い始めるが、それに続くテキストはこうなっている―</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<citation>
<paragraph>
<sentence>　オルガンの下のほうにある照明にてらし出された隅、香の匂いとま新しいサプリス、そして音楽。</sentence>
<sentence>だがその音楽はどんなものであろうと問題ではなかった―<quote>「天主の子羊」</quote>（Ａｇｎｕｓ　Ｄｅｉ）<quote>「いとしく、うるわしく」</quote><quote>「椋鳥が散歩道で」</quote><quote>「我が唯一の天主を信ず」</quote>（Ｃｒｅｄｏ　ｉｎ　ｕｎｕｍ　Ｄｏｍｉｎｕｍ）―どんな音楽でも彼の心をゆすぶるのだった。</sentence>
<sentence>それは理解することのできない何かを語りかけているように思われた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<source>
<sentence type="quasi">（六一）</sentence>
<br type="automatic_original" />
</source>
</citation>
</quotation>
<sentence>これが原点であるかもしれない。</sentence>
<sentence>音楽によって呼び起こされるかに見えるのはプラスであった<quote>「失われた一つの世界」</quote>であり、だからこそそれは音楽によってしか、そして不可解なものとしてしか、呼び起こされえないのである。</sentence>
<sentence>かりにそれが理解可能なものとして呼び起こされていたならば、ピンキーはそれからすでに癒えていたことになるだろう。</sentence>
<sentence>ピンキーは右の祈りをもじって<quote>「我が唯一の悪魔を信ず」</quote>（Ｃｒｅｄｏ　ｉｎ　ｕｎｕｍ　Ｓａｔａｎｕｍ）という祈りをよく口にする。</sentence>
<br type="automatic_original" />
<paragraph>
<sentence>　それにしても、これが実際にピンキーの真の原点なのであるのだろうか。</sentence>
<sentence>あるいは原点を窺わせるものなのであるのだろうか。</sentence>
<sentence>グリーンがここでしつらえる言葉は教会にまつわる典礼の要素に彩られている。</sentence>
<sentence>その彩りを払拭し去った反応は聞かれないのだろうか。</sentence>
<sentence>ピンキーがローズと結婚した日に二人で映画館に入ったときのことである。</sentence>
<sentence type="quasi">スクリーンでは主役が<quote>「きらきら光る星空の下、途方もない月光のなかで」</quote>ふたたび歌い出した―</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<citation>
<paragraph>
<sentence>　すると〈少年〉は、とつぜんわけもなく泣きはじめた。</sentence>
<sentence>彼は泪をこらえて眼をつむったが、しかし音楽は鳴り続けた―それは囚人が夢にみる放免のイメージのようだった。</sentence>
<sentence>彼は締め付けられるような感じを抱<sampling type="end" />きながら、手を差しのべても届く見込みのないところにあるかぎりない自由を心で描いた。</sentence>
</paragraph>
</citation>
</quotation>
</article>
</sample>
