<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBh9_00073" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBh9_00073_F001">
<paragraph>
<sentence>二人の関係はゲーテがイタリア旅行から帰ってくるまで十年か十一年間続いたのですが、彼がイタリアから帰って来た時、<quote>「<sentence>夫人は彼が冷たいと思った。</sentence>
<sentence>夫人のとった手段は彼をなじることであった。</sentence>
<sentence>これはうまいやり方というよりは多分に女性的なやり方であった。</sentence>
<sentence>イタリアを去ったことを悲しんでいるゲーテに同情するどころか、そのような悲嘆は不愉快なものと感じられたようである。</sentence>
<sentence>おそらく事実そうだったのであろう。</sentence>
<sentence>しかし、もっと誠実で高貴な心根の持主だったら、きっと自分の苦悩を恋人の苦悩に対する同情に変えていく<ruby rubyText="すべ">術</ruby>を知っていたであろう。</sentence>
<sentence>ゲーテはイタリアを去ったことを残念に思っていたのである。</sentence>
<sentence>夫<sampling type="start" />人はその埋め合わせにはならなかった。</sentence>
<sentence type="quasi">夫人はこれに気が付き、彼女の身勝手な愛情は傷ついた<noteMarker text="（原註２）" /></sentence>
」</quote>。</sentence>
<sentence>二人の関係はすでに終わっていたのです。</sentence>
<sentence><quote><sentence>「ゲーテは一人の友人として付き合うことを申し出たが、無駄なことだった。</sentence>
<sentence type="quasi">彼はすでにひとりよがりな女性の身勝手な愛を傷つけてしまっていたのである</sentence>
」</quote>。</sentence>
<sentence>ゲーテと最も永く関係のあった女性はクリスティアーネ・ヴルピウスです。</sentence>
<sentence>彼女は身分の点でも教養の点でもゲーテとはまったく違っていました。</sentence>
<sentence>その点では、シュタイン男爵夫人とはくらべものにならないくらい劣っていましたが、しかし、愛情の強さの点では彼女の方がまさっており、潑剌としたほがらかな性格と申し分のない貞淑さで、詩人の心を惹き付けて離さなかった。</sentence>
<sentence>徐々に彼女はゲーテの尊敬を得るようになり、年毎に彼に対する影響を増していきました。</sentence>
<sentence>ひとつ屋根の下に住まない愛人という不安定な地位から、まず彼女は内縁の妻の座を獲得する。</sentence>
<sentence>まもなくゲーテはワイマールの上流社会の非難をものともせず彼女をわが家に招じ入れる。</sentence>
<sentence>そして最後には法的にも正式な妻とするのです。</sentence>
<sentence>内縁の妻としているだけでもスキャンダルであったのに、正式な妻としたことはお上品な社会にさらに一層大きなスキャンダルをまき起こしました。</sentence>
<sentence>しかしながら、彼女の地位の向上は正式の妻となったという表面的なことだけではありません。</sentence>
<sentence>愛の存在を最終的に証明してくれるのは死ですが、クリスティアーネは死んだ時、ゲーテの心に深い永遠の哀しみを残したのですから。</sentence>
<sentence>この哀しみを感じられる者には哀しみもまた幸福と言えます。</sentence>
<sentence>もっとも、それは寂しい幸福ではありますが。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence type="quasi">原註２　ルイス著『ゲーテの生涯』</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　ゲーテの不幸は、彼が若い頃、結婚に怖れを抱き、結婚を避けたことであったように思われます。</sentence>
<sentence>彼がそうしたのは、おそらく一定の期間にいろんな女性に愛情を抱く自分自身の性向を直観的に悟っていたからでしょう。</sentence>
<sentence>しかし、クリスティアーネ・ヴルピウスに関しては、世間の慣例をはるかにこえた責任と義務を身に負ったのであり、その態度は、彼がまるっきり無節操な人間ではなかったことを充分証明しています。</sentence>
<sentence>もし若い頃に自分にふさわしい結婚をしていたら、身持ちよく、最初から落ちついた生活を送っていたことでしょう。</sentence>
<sentence>ゲーテが自分と同じ階級の教養ある女性と結婚していたなら、お互いに相手にふさわしい人物となるよう努力し、やがてシュタイン夫人やクリスティアーネとの中途半端な間柄よりもはるかに完全に心の通い合う間柄になったであろうことは容易に想像されます。</sentence>
<sentence>この二人の<sampling type="end" />女性との交際にはゲーテはその偉大な人間性の一部しか捧げなかったのです。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
