<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBh9_00038" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBh9_00038_F001">
<paragraph>
<sentence>〈立てきつた障子にはうららかな日の光がさして、嵯峨たる老木<sampling type="start" />の梅の影〉が絵のごとく映じているある日、彼はやはり、すべてをなしおえた〈安らかな満足の情〉をいまさらのように反芻していた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　小説は、そうした内蔵助のおだやかな心境を点出することからはじまる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence type="quasi"><sentence>　《さうだ。</sentence>
<sentence>すべては行く処へ行きついた。</sentence>
<sentence>それも単に、復讐の挙が成就したと云ふばかりではない。</sentence>
<sentence>すべてが、彼の道徳上の要求と、殆完全に一致するやうな形式で成就した。</sentence>
<sentence>彼は、事業を完成した満足を味つたばかりでなく、道徳を体現した満足をも、同時に味ふ事が出来たのである。</sentence>
<sentence>しかも、その満足は、復讐の目的から考へても、手段から考へても、良心の<ruby rubyText="やま">疚</ruby>しさに曇らされる所は少しもない。</sentence>
<sentence>彼として、これ以上の満足があり得ようか。</sentence>
<sentence type="quasi">…》</sentence>
</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　内蔵助はかたわらの吉田忠左衛門と目で笑いあって、二度の春にめぐりあう幸福をひそかにたしかめている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「或日の大石内蔵助」</quote>は内蔵助のそうした自足と平安が、思いもよらぬ〈現実〉の侵襲で崩れさってしまう推移を、たんねんに描きこんでゆくのである。</sentence>
<sentence>もちろん、大石内蔵助という、一箇の歴史的人物の事実にまでおしもどしての詮索は無用である。</sentence>
<sentence>大石をおそった〈現実〉は他の同志たちにもひとしく見えたわけだが、しかも、かれらはおなじ〈現実〉にいささかも傷つかなかった。</sentence>
<sentence>唐木順三氏の要約<noteMarker text="※" />があるように、かれらは内蔵助を不快と嫌悪に追いこんでゆく事実をたしかめあうことで、逆に、自己の〈忠節と優越心〉を確認し、〈苦難と忍耐を満足の中に回想する〉。</sentence>
<sentence>事態は逆のあらわれ方をするわけだが、歴史的真実は、<quote>「堀内伝右衛門覚書」</quote>の行間にもほの見えるように、むしろこれらの素朴で、単純な武士道の信徒のがわにあろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence>※　<quote>「現代日本文学序説」</quote>（昭和七年、春陽堂）所収の<quote>「芥川龍之介論」</quote>―編者注。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　堀内伝右衛門は<quote>「覚書」</quote>の一節で、〈惣体是へ参候事内蔵助心に叶ひ不申と存候得ども、伝右衛門殿御声仕候と、…申候て是へ参り申候、必此座がちに御咄被下候へ、此間（<sentence>注、下の間。</sentence>
<sentence type="quasi">内蔵助や忠左衛門は上の間にいた</sentence>
）へ参候て御咄承り候へば気晴候て快御座候〉という吉田忠左衛門の言葉を記録し、〈爰を以内蔵助位高き事御察有べく事〉と書きとめている。</sentence>
<sentence>一座の頭領として、内蔵助のおのずから〈位高き事〉は自明であろうが、龍之介の描いた大石もそれとはちがった意味で、周囲の同志たちから孤立している。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<citation>
<paragraph>
<sentence type="quasi"><sentence>　《それから何分かの後である。</sentence>
<sentence>厠へ行くのにかこつけて、座をはづして来た大石内蔵助は、独り縁側の柱によりかゝつて、寒梅の老木が、古庭の苔と石との間に、的皪たる花をつけたのを眺めてゐた。</sentence>
<sentence>日の色はもううすれ切つて、植込みの竹のかげからは、早くも黄昏がひろがらうとするらしい。</sentence>
<sentence>が、障子の中では、不相変面白さうな話声がつゞいて<sampling type="end" />ゐる。</sentence>
<sentence>彼はそれを聞いてゐる中に、自らな一味の哀情が、徐に彼をつゝんで来るのを意識した。</sentence>
<sentence>このかすかな梅の匂につれて、冴返る心の底へしみ透つて来る寂しさは、この云ひやうのない寂しさは、一体どこから来るのであらう。</sentence>
<sentence>―内蔵助は、青空に象嵌をしたやうな、堅く冷い花を仰ぎながら、何時までもぢつと彳んでゐた。》</sentence>
</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</citation>
</quotation>
</article>
</sample>
