<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBh9_00141" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBh9_00141_F001">
<paragraph>
<sentence>　<quote>「国民的愛国主義的運動の創設」</quote>を呼びかけた文書に、クーデター派の有力者たちと共にロシア<sampling type="start" />共和国作家同盟議長のボーンダレフ、『ジェーニ』の編集長プロハーノフ、<quote>「農村派」</quote>の代表的作家ラスプーチンの三人が名を連ねていたことが<quote>「左」</quote>派系作家たちを勢いづかせ、クーデター鎮圧直後に召集されたソ連作家同盟幹事会書記局会議で、これら三人の作家に対する非難決議がなされた。</sentence>
<sentence>さらに、第九回大会準備の組織委員長であったミハルコフは、八月二十日に秘密の書記局グループ会議に加わり、その席上でクーデター支持発言をしたとの告発を受けてその職務を辞任した。</sentence>
<sentence>このため第九回大会は中止とされ、代わりに全同盟員を招請しての初の全体集会を行おうということになった。</sentence>
<sentence>八月三十一日にはエフトシェンコらのイニシアチブのもとにソ連作家同盟緊急総会が召集されたが、これを規約違反とするボーンダレフら<quote>「右」</quote>派系作家はロシア共和国作家同盟のソ連作家同盟からの脱退を告げて退場した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ロシア共和国作家同盟は、九月二十日にロシア作家たちの緊急大会を行うことにし、『ジェーニ』は、<quote>「大きな」</quote>同盟から脱退した作家たちの機関紙として存続されることになった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　かくしてソ連作家同盟は今や崩壊の危機に直面している。</sentence>
<sentence>今後、ソ連文学界の多元化が進んでいくことは確かであろう。</sentence>
<sentence>不毛な組織対立をのりこえて、各流派が自由に創造を競いあい、ソビエト文学が新たな開花の時を迎えることを望みたい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">二</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　ソ連邦の崩壊後、旧ソ連作家同盟は分裂し、現在では作家同盟共同体（ССП）と作家同盟国際結社（МСПС）の二大組織が互いに対立しながら共存している。</sentence>
<sentence>前者は一九九二年一月に創立され、いわゆる<quote>「急進改革派」</quote>（以下、<quote>「左派」</quote>と便宜的に呼ぶこととする）系の作家たちが結集している。</sentence>
<sentence>代表者たちには、ブイコフ、ヴォズネセンスキイ、グラーニン、プリスターフキン、イスカンデール、シャトローフ、チェルニチェンコ、ルイバコーフ、オクジャワ等々の名が見られる。</sentence>
<sentence>後者は本年六月に結成され、いわゆる<quote>「保守派」</quote>（以下、<quote>「右派」</quote>と便宜的に呼ぶこととする）系の作家たちが結集している。</sentence>
<sentence>代表者たちには、ロシア共和国作家同盟（СПР）議長ボーンダレフなどのロシア人作家たちと共に、イスラム圏の非ロシア人作家たちや、少数民族出身の作家たちの名が目だつ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　奇妙なことに、一月の時点では作家同盟共同体の執行委員会第一書記に選出されたウズベク人作家チムール・プラートフが三月の時点で解任されたにもかかわらず、五月の時点で今度は旧ソ連の第九回作家大会組織委員会議長として全代議員に大会の告示を行い、六月の同大会で結成された作家同盟国際結社の執行委第一書記に選出された。</sentence>
<sentence>これはもしかすると、<quote>「左派」</quote>系作家にユダヤ<sampling type="end" />系作家がかなり含まれているので、単に党派的対立ばかりでなく、微妙な民族感情からも説明のつくことかもしれない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
