<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBh9_00183" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBh9_00183_F001">
<paragraph>
<sentence>しかし、ほんとを言<sampling type="start" />えば、私はカツオをそれほどうまい魚だとは思わない。</sentence>
<sentence>やはり<ruby rubyText="げ">下</ruby><ruby rubyText="ざかな">魚</ruby>だろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　こうして見てくると、日本海の魚と太平洋の魚は、いろんな点で微妙なちがいがあるようである。</sentence>
<sentence>これも塩分のせいだろうか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
<article articleID="LBh9_00183_F002">
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">私のフィッシュ・ウオッチング</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　金魚を飼ってみようと思い立ったのは、夏前のことだった。</sentence>
<sentence>直接の動機は、ローレンツ博士という人の『ソロモンの指輪』という本を読んだからだった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この人はオーストリア人の動物学者で、ノーベル賞を取った人だそうだが、自分の家全体を動物園のようにして、いろんな動物と同居して、その観察記録をまとめたのが、この本である。</sentence>
<sentence>自分の赤ん坊が鳥にいじめられないように、金網に入れたり（鳥をでなく、赤ん坊をである）、自分の飼っている小鳥に恋されたり、水槽に飼っている小魚がお互いに恋したり、争ったりする姿を観察して、克明に報告している。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　あまりおもしろいから、私もちょっとやってみたくなったが、うちは老夫婦で、赤ん坊がいないから金網を作っても、入れるものがない。</sentence>
<sentence>どこかへ赤ちゃんを借りにいっても、使用目的を言えば、多分ことわられるだろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　小鳥に恋される自信はあるが、老妻が腹を立てて、飯を作ってくれなくなると、健康によくないから、これも考えものである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　残るのは、水槽に魚を入れて、生態を観察することである。</sentence>
<sentence>これならば、他に害を及ぼす心配はなし、自分は純粋に観察者の立場を守っていられると、早速、実行に移すことにした。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ローレンツ博士は、トゲウオとかいう魚を観察したらしいが、そんなむずかしい魚はどこから手に入れたらいいか、わからない。</sentence>
<sentence>大体、日本にいるかどうか、わからない。</sentence>
<sentence>どうせ動物のことだ、たいした違いはあるまいと、近所の金魚屋へ行って、水槽、エア・ポンプなど一式、それに赤、白、黒などの金魚何匹かを買ってきて、私の仕事机のそばに据え置いた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　原稿書きに疲れると、回転椅子を四分の一回転して、水槽をのぞき込み、じっとにらんでいるうちに、物いわぬ<ruby rubyText="よ">四</ruby><ruby rubyText="も">方</ruby>のけだものに共通する、悲喜哀歓の壮大なるドラマが展開し、それを克明に写せば、ダンテの『神曲』、ミルトンの『失楽園』以上の壮大な曼陀羅図が出来上るかも知れぬと思ったのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ところが、私の熱心な期待にもかかわらず、この金魚どもは、一向に壮大なドラマを展開しそうな気配を見せないのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　私は一匹ずつ見分けやすいように、金魚にＡＢＣＤと記号をつけ、微細に、かつ克明に記録し、最後はコンピューター処理しようと、意気込んでいるのだが、この金魚どもはまったくばかなやつらで、秩序もなく、一定のルールも方針もなく、ただデタラメに泳ぎまわっているだけである。</sentence>
<sentence>バカ！</sentence>
<sentence>　と言いたい<sampling type="end" />けれど、水槽の中と外では、草田男の俳句ではないが<quote>「鉄壁をなせりけり」</quote>で、まったくの別世界である。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
