<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBh9_00041" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBh9_00041_F001">
<paragraph>
<sentence><sampling type="start" />マンゴスティンに、アグリーフルーツと英語では呼ばれる夏ミカンとグレープフルーツを足して二で割り天国の味つけをした<ruby rubyText="かん">柑</ruby><ruby rubyText="きつ">橘</ruby>類である。</sentence>
<sentence>私は元来あまりフルーツにこだわらない人間で、食べなければ何週間もフルーツなしで生きていけるが、その私が常に食べたいと思っているのが、このマンゴスティンと天国の味のオミカンである。</sentence>
<sentence>そう、ブランチというと、なぜともなく真っ先に浮かぶイメージもこの二つの美味なる果物なのだ。</sentence>
<sentence>こればかりはイタリアの小さなリゾートホテルにも、ニューヨークのど真ん中のレストランのブランチにも、用意されていない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
<article articleID="LBh9_00041_F002">
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">１１：００Ａ．Ｍ．</sentence>
<br type="automatic_original" />
<sentence type="quasi">消えた時間</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　何かに熱中していると時間のたつのを忘れるというが、これまでそのような熱中状態に自分を置いたことがなかったので、時間のたつのを忘れるなどということはなかった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　反対に、なんて時間が過ぎるのが遅いのだろうと、<ruby rubyText="ため">溜</ruby><ruby rubyText="いき">息</ruby>ばかりついていたことは実に度々あった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一番に思いだすのは子供の時、一日三時間ときめられていたヴァイオリンの練習で、嫌々練習する三時間の長かったこと。</sentence>
<sentence>ヘンデルのソナタの一楽章が約十分として、十回くり返し練習しても百分にしかならない。</sentence>
<sentence>音階の練習に至っては、千回くり返しても一時間にならない。</sentence>
<sentence>考えるだけでもうんざりだった。</sentence>
<sentence>友だちがカンケリで遊び回っている時になんであたしだけがこんなことをしなければならないのだろうと、つくづくと運命を嘆いたものである。</sentence>
<sentence>だからあの三時間は地獄みたいだった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　結婚して子供が生れた後家庭に入った数年も、時間がやけにのろのろと過ぎた時期だった。</sentence>
<sentence>家事をやってしまうと、もう一日中他にすることはなかった。</sentence>
<sentence>子供たちが遊ぶのを見守りながら、あたしはどうやってその午後を過ごしたらいいのだろうと途方に暮れてばかりいた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　好きなことをしているからといって、では時間のたつのが早いだろうというと、実はそうでもない。</sentence>
<sentence>本を夢中で読んでいても二時間は二時間だし、エッセイ書いても、長編書いても、時間の感覚というのが体に刻まれており、脳の疲れ方で、過ぎ去った時間がおおよそわかるものである。</sentence>
<sentence>第一、時間の感覚がなくなるほど熱中状態でフィクションを書いても、ろくなものはできないはずだ。</sentence>
<sentence>小説を書くという行為の中では、同時に色々なものが見えていなければならない。</sentence>
<sentence>冷静に主人公とある距離を保っていないと、文章が絶叫したり、必要以上の自己<ruby rubyText="れん">憐</ruby><ruby rubyText="びん">憫</ruby>などでベタベタになってしまうからだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　さてこの数カ月、私は『風と共に去りぬ』の続編『スカーレット』の翻訳にとりかかっているのだが、生れて初めて、時のたつの<sampling type="end" />を忘れる、という経験をしている。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
