<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBh9_00152" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBh9_00152_F001">
<paragraph>
<sentence>しかし、実際論文として書いていくと目に見えない<ruby rubyText="しょう">障</ruby><ruby rubyText="がい">碍</ruby>物のため<sampling type="start" />に、どうしても満足のいくものが書けそうにないのです。</sentence>
<sentence>少し書きすすむと、これは読んで必ずしも面白いものにはなりそうにない予感がしたのです。</sentence>
<sentence>また書いていても充実感がなかった。</sentence>
<sentence>こうした場合は決まってその方法がどこか間違っているのです。</sentence>
<sentence>どこが間違っているのか容易に判然としなかったのですが、ようやくはたと思い当たりました。</sentence>
<sentence>形式ばった論文というのは、しかも満足のいくそれは、実際に確かめられた、あるいは確かめられ得る法則についてしか書き得ないことに気が付いたのです。</sentence>
<sentence>そして、これから私が書こうとする人と人の付き合いというのは、個人と個人の間でなされるものなので一見誰でも容易に確認できるように思えますが、実のところは底の知れない不可思議な<ruby rubyText="ぼう">茫</ruby><ruby rubyText="ばく">漠</ruby>とした問題なのです。</sentence>
<sentence>これについては、ほとんど何もわかっていない。</sentence>
<sentence>いや何ひとつわかってはいないのです。</sentence>
<sentence>ひとつの法則を突き止め、それを天下に示そうと努力し、自分ではそれができた気になっても、現実に直面すればやたら数多くの例外を発見するような結果になってしまう。</sentence>
<sentence>そして、結局一番現実的なやり方は、絶対的な断定は差し控え、個々の場合のそれぞれの観察だけを信頼すべきだということに気付いたのです。</sentence>
<sentence>現実の人間関係にあっては、理屈の上では起こりそうもないことが、いや絶対に起こるはずもないことが常に起こっていることを知ったのです。</sentence>
<sentence>このことを雄弁に物語る実例があります。</sentence>
<sentence>ある英国の婦人のことなのですが、この人は社会通念に<ruby rubyText="とら">囚</ruby>われていて、自分が交際する相手に厳しい非情なまでの限定条件をつけていました。</sentence>
<sentence>ですから今まで一度も会ったことのないさる婦人と、その気になれば実際にはいくらでも可能なのに、親しく付き合うことはできないのだとかたくなに信じていました。</sentence>
<sentence>処世訓や仕来りの正しさを一途に信じている人なら、その婦人がそう信ずるのも至極もっともなことだと思うでしょう。</sentence>
<sentence>二人の婦人に共通するものは明らかに何もないのですから。</sentence>
<sentence>二人は住んでいる所も違えば、宗教も支持政党も違うし、階級も世代も違っていたのです。</sentence>
<sentence>これだけ違いがはっきりしているのですから、二人の付き合いが不可能と<ruby rubyText="み">看</ruby><ruby rubyText="な">做</ruby>されても当然です。</sentence>
<sentence>ところが、しばらくしてからその英国の婦人は、この場合は自分の信じている通念があてはまらないのではないかと思い始めたのです。</sentence>
<sentence>自分よりも年下のその婦人を友人として受け入れられるかもしれないことに気付いたのです。</sentence>
<sentence>そして、とどのつまりには、まったく通念とは異なる事態が現実となった。</sentence>
<sentence>意外なことにこの年下の婦人は他の<sampling type="end" />誰よりも打ち解け、その年上の婦人に孝行娘のような態度で接したのです。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
