<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBh9_00131" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBh9_00131_F001">
<paragraph>
<sentence>そして、その文学が強力に顕在<sampling type="start" />化しだしたのは、六〇年代にはいってからだった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　メインの作品と同じように、階級制の矛盾と教育制度の陥穽とを垣間見せたこの時期の作品の一つに、Ｊ・Ｒ・タウンゼンドの『アーノルドのはげしい夏』がある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　主人公の若者は、砂と岩に埋めつくされた海辺の村に住んでいる。</sentence>
<sentence>目の前には海、頭上には空が広がるだけの荒涼とした村である。</sentence>
<sentence>だが、砂州案内人として暮らす若者の生活はそれなりに安泰である。</sentence>
<sentence>ところが、やがて若者と同じ名前を名のる男が現れて、その若者の生活は変わっていく。</sentence>
<sentence>若者は、己れのアイデンティティの問題に直面せざるをえない。</sentence>
<sentence>だが、最後にその男が死ぬと、若者はもとの平穏な生活にもどっていくのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この作品では、若者が住む家をわがものにしようとする男と若者とのあいだに、歴然とした階級差が示唆されている。</sentence>
<sentence>しかも、その村に移ってきた技師の子どもたちと若者とのあいだには、教育が分けへだてる将来への展望のちがいがほのめかされている。</sentence>
<sentence>だが、この作品のテーマは、一人の若者が自分なりのアイデンティティを保持しえたその結末にある。</sentence>
<sentence>つまり、若者が自分なりの生活のありかたを確認しえたところにあるのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　思春期の若者たちを描く文学が急速に出現してきた主たる要因は、思春期というものを人生の一種独特の時期だとする概念が生じたことにも因る。</sentence>
<sentence>この社会がおもに子どもと大人の二つの層から成っていた前時代の状況の中に、社会の多様化に応じて生まれた新しい層が割りこんで、独特の様相を呈しはじめる。</sentence>
<sentence>その新しい層は、子どもが大人へと移行するまえの、子どもと大人の中間の時期を占める層であって、いわば、大人へと脱皮する準備段階に位置しはじめるのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この新しい層の出現は戦後の教育制度の拡充のたまものと言ってよいが、その若者たちの多くがこの教育制度が生んだ陥穽の犠牲者であり、それゆえに、社会の過酷な身分制度の壁に突きあたらざるをえない状況に晒されているのが現状である。</sentence>
<sentence>メインの描く若者たちも、タウンゼンドがあつかう若者たちも、程度の差こそあれ、その多くが以上の状況に晒された人物たちである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ただ、メインの場合もタウンゼンドの場合も、自らの使命として戦後イギリスの片隅の若者たちの状況をとらえながらも、思春期という独特の人生の真実を浮きあがらせてもいる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　思春期の若者たちをとり巻く問題の一つは、自らのアイデンティティにめざめるということである。</sentence>
<sentence>周囲の人間たちとの関わりのなかで、自己の本体にめざめていくということである。</sentence>
<sentence>己れには己れ独自の生活があるという自覚を<sampling type="end" />とおして孤独に陥っていくなかで、彼らは大人や友人たちとの関わりのさまを変貌させていく。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
