<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBh9_00023" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBh9_00023_F001">
<paragraph>
<sentence>さっきにもまして、彼は<sampling type="start" />顔をまっかにした。</sentence>
<sentence>ストライピーはずばり彼の痛いところをついた。</sentence>
<sentence>カルザーズにはどうあがいてもここぞというときに勇気というか、ふんぎりがつかなかったのだ。</sentence>
<sentence>金持の両親が付き合ういわゆるサークルは、情操教育とかしつけを重視するものにかぎられていた。</sentence>
<sentence>育ちのよかった彼にとって付き合いのかなう異性といえば、避妊よりも礼儀正しく振る舞うことをもってよしとする教育を受けたヤング・レディーたちばかりだった。</sentence>
<sentence>彼らは、自分たちの住むピンナーやノースウッドではセックスはおこなうべきものではないと思い込んでいた。</sentence>
<sentence>抑えるというのはきわめて控え目な表現だった。</sentence>
<sentence>彼ら若者たちは、セックスは不潔なものであり、生産上の義務としておこなわれるもの以外は不必要であるとする学校に通っていた。</sentence>
<sentence>若いカルザーズは、実際には破りたいと歯がみしているくせにその禁忌をあえておかすことはしなかった。</sentence>
<sentence>動転した相手の拒絶にあうのを恐れる気持もあったし、万事を金で解決したがる両親に告げ口されることも恐かった。</sentence>
<sentence>いずれにせよ、自分たちの住む郊外地域の道徳観に忠実にしたがうしか能がなかった。</sentence>
<sentence>つまるところ、人生は退屈以外のなにものでもなかった。</sentence>
<sentence>肩肘張ったパーティーだの劇場通い、川でのちょいとしたボート遊び、そして、テニスやらそういったたぐいのものに興じるスコットランドでの休日等々。</sentence>
<sentence>若いカルザーズがケンブリッジへ行くという噂がささやかれたこともあった。</sentence>
<sentence>が、受験の申し込みもしていないことがわかったため噂はうわさの域をでなかった。</sentence>
<sentence>ある意味で、<ruby rubyText="くびき">軛</ruby>からの解放のいとぐちとなったのは戦争だったろう。</sentence>
<sentence>しかし、長年にわたって染みついた禁欲的性格からの逸脱が容易ならないままに、カルザーズはいまなお童貞だった。</sentence>
<sentence>そのときが訪れても―機が熟し、たとえば<ruby rubyText="ＷＲＥＮ">婦人部隊員</ruby>のひとりに気がねなく誘いをかけられる時機到来しても―自分は気づかずに見逃してしまうのではないか、そう思うほど彼はずっと長く禁欲をつづけてきた。</sentence>
<sentence>婦人部隊のそれも仕官クラスが、海軍士官にとって<ruby rubyText="マットレス">相手役</ruby>視されていることは公然の秘密であり、彼もまたそのことは知っていた。</sentence>
<sentence>が、それが事実にせよ、彼が婦人部隊員のひとりをベッドに組み敷くなどということはないにちがいない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そしていま、カルザーズは怯えていた。</sentence>
<sentence>同様に心から悔やんでもいた。</sentence>
<sentence>今回の任務はきわめつけに危険そうだったし、絶対に生きて還れないのではという気がした。</sentence>
<sentence>一歩間違えばさいごという危険性をふんだんに秘めるばかりか、とにかくなにからなにまでが当てずっぽうの作戦といった感<sampling type="end" />じなのだ。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
