<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBh9_00072" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBh9_00072_F001">
<paragraph>
<sentence>彼女の乳<sampling type="start" />房の先端が<ruby rubyText="けし">罌粟</ruby>の花びらのようだということも、ひょっとしたら実際に夢で見たのかもしれなかった。</sentence>
<sentence>まさぐる目には、まさしく幅広いぎざぎざ、ゼニアオイ色のくすんだ紅紫色とも取れるような何か互いに関連のないものが、夢の情景のまだ薄暗い片隅から、もやのように浮き出してきた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この瞬間、彼の意識は明るくなった。</sentence>
<sentence>だがその明るさは、見たものを説明できるほどのものではないにせよ、自分のいる舞台とそこで演じられている光景を、まとめて一目で見られる程度のものだった。</sentence>
<sentence>夢と夢が表現するものとの間にある関係を、彼は知っていた。</sentence>
<sentence>なぜならそれは、これまで彼を何度も没頭させてきた類推の関係、比喩の関係にほかならなかったからである。</sentence>
<sentence>比喩は、感情が解きがたく結びつけている真理と偽りとを含むものだ。</sentence>
<sentence>比喩をあるがままに受け止め、現実の流儀を真似て、五官でこれを形づくれば、夢や芸術が生まれる。</sentence>
<sentence>だが夢や芸術と、現実の充実した生活との間には、一枚のガラスの壁がある。</sentence>
<sentence>比喩を悟性で受け止め、悟性にぴったり合うものを、合わないものから切り離せば、真理と知識が生まれるが、感情は破壊されてしまう。</sentence>
<sentence>有機体を二つの部分に分けるあのバクテリア種属の流儀を真似て、人間種属は、比喩のもつあの人生の大本の状態を生きたまま分けてしまい、一方を現実と真理という固体にし、他方を予感、信仰、芸術性というガラスのように透明な気体にするのである。</sentence>
<sentence>この両者の間には第三の可能性はなさそうに見える。</sentence>
<sentence>しかし、それほどの考慮もなしに、何かはっきりしないことを始めると、それが申し分のない結果をおさめることがよくあるものだ！</sentence>
<sentence>　ウルリヒは、これまで彼の思考と気分の赴くままに、ごたごたした小路にじつによく入り込んでいたものだが、今はすべての道がそこから発する中央広場に立っている感じがしていた。</sentence>
<sentence>それで彼は、なぜあなたは一番自然と思われることをしないのか、というボーナデーアの質問に対する答えとして、以上のことの一部を話したのだった。</sentence>
<sentence>彼女にはそれが理解できなかった。</sentence>
<sentence>だがこの日は確かに彼女にとって大いなる一日だった。</sentence>
<sentence>彼女はしばらく考えてから、腕をウルリヒの腕の中にさらにしっかりと押しこみ、考えを要約してこう答えた。</sentence>
<sentence><quote><sentence>「夢の中ではあなたもやはり、考えたりはしないのね。</sentence>
<sentence>何かの物語を体験しているんだわ！</sentence>
」</quote>。</sentence>
<sentence>これはほとんど真実だった。</sentence>
<sentence>彼は彼女の手を握った。</sentence>
<sentence>彼女はまた、ふと目に涙を浮かべた。</sentence>
<sentence>涙はごくゆっくりと頰を流れ落ち、その塩気で濡れた顔の肌から、名状しがたい愛の香りが立ち昇ってきた。</sentence>
<sentence>ウルリヒはその香りを吸い込み、この澄んだ潤<sampling type="end" />みに、譲歩と忘却に、大きなあこがれを感じた。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
