<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBh9_00231" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBh9_00231_F001">
<paragraph>
<sentence>オートバイならまたがれば走るが、スピーカーにまたがっても…などとおれはおかしな比較をし、冗談ではないよ、とさかんに呟いたり、働きがわるい自分を責<sampling type="start" />めたりしたが、やがて借りることを思いついた。</sentence>
<sentence>そうした関係の仕事をしている知人に頼むと、貸してくれるという。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　問題があった。</sentence>
<sentence>音を出す場所だ。</sentence>
<sentence>この前の友人宅でもかまわないのだが、一キロばかり離れたところに人家がある。</sentence>
<sentence>もちろんこうした山国だから、淋しい場所はいくらでもある。</sentence>
<sentence>いくらでもあるが、電源がなくてはどうしようもない。</sentence>
<sentence>電源があるところには人家がかたまっている。</sentence>
<sentence>人家があれば苦情が出る。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　別の友人がある場所を教えてくれた。</sentence>
<sentence>条件はいい。</sentence>
<sentence>その家のまわりは山と田んぼばかりで、住人はひとり。</sentence>
<sentence>しかも一軒家で、ほかに家はない。</sentence>
<sentence>これで決まった。</sentence>
<sentence>夏の終りから秋にかけて、陶酔のあらしが吹きまくるはずなのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
<article articleID="LBh9_00231_F002">
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">二度観なくてはわからない作品など、それだけで失敗作なのだ</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　今更《地獄の黙示録》でもあるまいが、なにしろおれの住んでいるところは田舎だから、いつも騒ぎがおさまった頃に問題作とやらに触れるのだ。</sentence>
<sentence>話題にのぼらなくなった頃にそうした映画を観る利点がひとつあるとすれば、周囲の評価の数々に振りまわされないで、冷静に自分の判断をくだせ、採点できることだろうか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それにしても、この《地獄の…》はひどかった。</sentence>
<sentence>こんな駄作をあそこまで持ちあげる評論家が、そうしなければ食べてゆかれない立場にいるとはいえ、よくもあんなに大勢いたものだと感心する。</sentence>
<sentence>コッポラはこの作品で自分を追いつめてしまい、挙句に彼自身の無能さを全部さらけ出してしまった。</sentence>
<sentence>コッポラは、もともと大上段にかまえて世間にアピールできるほどの思想を持っていない。</sentence>
<sentence>そんなものを持っていなくてもかまわないのだが、ちょっと名が売れてくると助平根性を出し、そいつに手を出したがるのだ。</sentence>
<sentence>いかにもそれらしい重いテーマを持ってきても、自分のうちできちんと整理ができていないものだから、あやふやな形になり、的を絞り切れない。</sentence>
<sentence>そいつをごま化すために、何かわけのわからないハッタリのシーンをくっつけたがる。</sentence>
<sentence>そして二度観なくては理解できないように創ってあるのだとか何とかわめき散らす。</sentence>
<sentence>二度観なくてはわからない作品など、それだけで失敗作なのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　主人公からしてよくない。</sentence>
<sentence>すでにいくつかの戦いに加わり、地獄などうんざりするほど見て、そのあたりの神経はとっくに麻痺しているはずなのに、主人公の扱いはまるで新兵か、もしくは初めて戦場を訪れた従軍記者のようにナイーブなのはおかしい。</sentence>
<sentence>いちいち驚いて悩むような男に、あれほど重大な任務を上層部が与えるはずがない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ヘリコプター部隊のシーンはよかった。</sentence>
<sentence>もっとも、巨額の金と、六年もの時間を注ぎこんで、あの程度の<sampling type="end" />シーンが撮れないようでは話にならない。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
