<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBh9_00242" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBh9_00242_F001">
<paragraph>
<sentence>月光を浴びて横たわった<sampling type="start" />坂口綾子の裸身は、そのまま銀青色に染まって輝き、この上もなく美しく見えた。</sentence>
<sentence>コントラストのきわだった陰翳に彩られて、白い全身が夢幻の光を放っているかのようだった。</sentence>
<sentence>二つの豊かな乳房が淡い<ruby rubyText="かげ">翳</ruby>の中から浮き立ち、細い肩は陶器のような光沢を見せていた。</sentence>
<sentence>陰毛のしげみは<ruby rubyText="かげ">陰</ruby>を濃くしていて、そこからまっすぐに伸びる脚はひとしお細く見えるのだった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　私たちはことばは交わさなかった。</sentence>
<sentence>それはいつものことだった。</sentence>
<sentence>静かに唇を吸い合い、舌を求め合った。</sentence>
<sentence>唇を重ね合ったまま、手で互いの体をまさぐり合った。</sentence>
<sentence>肌をさすり合った。</sentence>
<sentence>キスが静けさを保っていられるのは、短い間だけだった。</sentence>
<sentence>二人の唇と舌は、すぐに慎みをかなぐり捨てて<ruby rubyText="ほん">奔</ruby><ruby rubyText="ぽう">放</ruby>に互いを求め合った。</sentence>
<sentence>二人の唇は互いの唾液で濡れ、舌は届く限りのすべての場所に向かって伸びていった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　乳首が固く張りつめ、わずかに赤味を強めてくるのがわかったのは、月の光のせいだった。</sentence>
<sentence>銀青色の光の中で、乳首は明らかに色を変え、沈んだ色調のローズレッドのマニキュアをほどこしたかのように、うっすらと輝いて見えた。</sentence>
<sentence>乳房の張りも触れるとすぐに、情欲の証しのように強まってきた。</sentence>
<sentence>それが私の掌いっぱいに、重みを増した感じでひろがった。</sentence>
<sentence>陰毛のしげみを手で撫でると、静まりかえった中にサヤサヤとしたかすかなやわらかい音が立った。</sentence>
<sentence>その手の指のひとつをクレバスに添わせて伸ばすと、指先には溢れかえるほどに豊かな熱い体液が触れてきた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　その夜は私は、坂口綾子の全身に舌と唇をつけて回った。</sentence>
<sentence>そういうことをしたのも、しようと思い立ったのも、その夜が初めてのことだった。</sentence>
<sentence>月の光で染めあげられたような彼女の裸身の美しさに、私は魅入られていたのだ。</sentence>
<sentence><ruby rubyText="ぎょう">仰</ruby><ruby rubyText="が">臥</ruby>の彼女の全身だけでは収まらずに、うつ伏せにして、襟足から足の爪先まで隈なく唇と舌の愛撫を加え、そのことに私は夢中になった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　夢中になったのは私だけではなかった。</sentence>
<sentence>坂口綾子もその愛撫に陶酔した。</sentence>
<sentence>襟足や背中や<ruby rubyText="えき">腋</ruby><ruby rubyText="か">窩</ruby>に私の唇や舌が触れるたびに、彼女は細くふるえる笛の音を思わせる声を洩らし、切なげに体をわななかせた。</sentence>
<sentence>そのたびに彼女の手は私の勃起しているペニスを強くにぎりしめた。</sentence>
<sentence>尻の谷間や<ruby rubyText="そ">鼠</ruby><ruby rubyText="けい">蹊</ruby>部を舌でなぞると、彼女は叫ぶような声に変わって触れられているところを自分から私の舌に押しつけようとして、腰をゆらめかせた。</sentence>
<sentence>足指を口に含み、指の裏に舌先を這わせると、坂口綾子は脇腹にさざ波のような痙攣を見せて、両手で顔を覆い、その手の下で嗚咽に似た声を洩らしつづけるのだった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　いつもそうだったが、私たちの間では愛撫は一方通行で終わることはなかっ<sampling type="end" />た。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
