<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBh9_00059" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBh9_00059_F001">
<paragraph>
<sentence>とにかく『旅芸人の記録』以後、長篇はほと<sampling type="start" />んど見ている。</sentence>
<sentence>現代において、映画というものを芸術として捉え、音楽、映像・演出と、そして映画の独自性と映画人としての感性、思想をこれほど持ち合わせている人は、ぼくの知っている範囲ではこの人が一番だ。</sentence>
<sentence>試写会でいただいたカタログの、<quote>「ル・モンド」</quote>紙ジャン＝ミシェル・フロドンの評によると、七〇年代に登場したヨーロッパの大映画作家としてヴィム・ヴェンダースと双璧と言えようか―とあったが、ぼくの見方はまるで違う。</sentence>
<sentence>ヴェンダースに比べれば、テオ・アンゲロフロスの方がずっと上だ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　テオ・アンゲロプロス作品の素晴らしさは、その映像の美しさや音楽にもある。</sentence>
<sentence>撮影のヨルゴス・アルヴァニテスはほとんど天才的なと言っていいほどの映像美を展開するし、エレニ・カラインドロウの音楽もたまらなく胸を打つ。</sentence>
<sentence>『シテール島への船出』にしても、『霧の中の風景』にしても、あの哀切にみちた音楽はぼくの耳をはなれない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そしてそういったもろもろの、ぼくのテオ作品への想いを決定的にしているのが、トニーノ・グエッラの脚本だろう。</sentence>
<sentence>この人は一九二〇年生れで、小説家であり詩人だ。</sentence>
<sentence>今までに、フェリーニや、ミケランジェロ・アントニオーニ、フランチェスコ・ロージ、タルコフスキーと、世界一流の監督作品に脚本家として参加している。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　実はなにを隠そう（隠す必要はなにもないのだが）、ぼくはミケランジェロ・アントニオーニの『情事』という映画が大好きで、この作品もトニーノ・グエッラの脚本だと知って、なるほどなと頷いてしまった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　『こうのとり、たちずさんで』は、難民を主人公に、『シテール島への船出』からずっと追求している国境と人間のテーマをアンゲロプロス監督がさらに真正面から見つめた意欲作だ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　冒頭のシーンからなかなかドラマチックだ。</sentence>
<sentence>海の波間に浮んでいるベトナム人の遺骸の上を二機のヘリコプターが低く旋回している。</sentence>
<sentence>遺骸に近づくボートが大きく波にゆれる。</sentence>
<sentence>それは、太平洋上でギリシャ船に救われたベトナム難民が、アテネ湾までたどり着きながらギリシャ政府に入国を拒否され、冬の海に身を投げたのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　映画はＴＶジャーナリスト、アレクサンドロス（グレゴリー・カー）の目で展開していく。</sentence>
<sentence>失踪する政治家にマルチェロ・マストロヤンニ、その妻にはジャンヌ・モローが扮している。</sentence>
<sentence>この二人の共演はアントニオーニ監督の『夜』（一九六一）以来三十年ぶりになるという。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ホテルのバーでアレクサンドロスが出会う少女にはドーラ・クリシクーという撮影当時十三歳で、シュトゥッツガルト・オペラのバレリーナが扮している。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この二人の出会いのシーンがすごくいい。</sentence>
<sentence>身じろぎもしないでアレクサンドロスを見つめ<sampling type="end" />る少女の存在感はみごとだった。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
