<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBh9_00157" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBh9_00157_F001">
<paragraph>
<sentence>作者は明石入道と自己を素朴に同一化しているわけではなく、彼をありうる作中人物の一人として描いたまでで、入道があの夢を信じるにも、<quote>「俗の方の文を見侍りしにも、又、内教の心を尋ぬる中にも、夢を信ずべき<sampling type="start" />こと、多く侍りしかば、云々」</quote>（若菜上）という屈折を与えている。</sentence>
<sentence>後にふれることになろうが、蜻蛉日記の作者などもこの点ほぼ同様で、かんたんに夢を鵜呑みにはしていない。</sentence>
<sentence>さもなければ、芯の強いあのような散文が書ける道理がない。</sentence>
<sentence>慳貪の心ふかく夢の告げを信じなかったばかりに落命し悪趣におちた男の話を今昔物語（巻二十第三十四話）が伝え<noteMarker text="＊８" />、それをそしっているのなど、裏がえせば夢への不信が増大しつつあったしるしともいえる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence>＊８―この話は次のごとし。</sentence>
<br type="automatic_original" />
<rejectedBlock type="old" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　だがしかし、太平記巻三十五<quote>「北野通夜物語事付青砥左衛門事」</quote>の描く<ruby rubyText="アヲ">青</ruby><ruby rubyText="ト">砥</ruby>左衛門なる武士において、この夢への不信が、たんに不信心という消極的なものではなく一つの新しい人生態度として自覚されてきている事実はいっそう重大だと思う。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　青砥左衛門は私心がなく権門にも恐れぬさわやかな関東武士であったが、それが神慮にかなったのか、あるとき相模守（執権）が鶴岡八幡宮に通夜した暁、夢に衣冠正しい老翁ひとり枕がみに立って、<quote>「政道を直くして世を久しく保とうと思うなら、心に私なく理に暗くない青砥左衛門をとりたてるがよい」</quote>と告げたと見て、夢たちまちにさめた。</sentence>
<sentence>相模守はすぐ家にもどり、近江の大庄八ヶ所の補任状をみずからしたためて青砥左衛門にあたえたのであった。</sentence>
<sentence>青砥左衛門、その状を開いてみて驚き、<quote>「なんでまたかくも莫大な大庄を下さるのでしょうか」</quote>とたずねると、<quote>「夢想によって与えるのだ」</quote>との答え。</sentence>
<sentence>青砥左衛門は顔をふって、<quote>「<sentence>それでは一所もいただけません。</sentence>
<sentence>とんでもないお考えです。</sentence>
<sentence>もし私の首をはねよという夢を御覧になったら、咎はなくとも夢のとおりに実行されるというわけでしょうか。</sentence>
<sentence type="quasi">報国の忠が薄いのに過分の賞にあずかるなど、この上もない国賊というべきです</sentence>
」</quote>と、その状をつき返したというのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　古川氏も前掲書でこの話を引き、<quote>「ここには夢などを問題にしない武士の合理的な態度が小気味よく表明されて」</quote>おり、しかもこれは<quote>「初めて見られる現象」</quote>だといっている。</sentence>
<sentence>夢の送り手は神々であるが、そういうものとしての夢を拒み、自己じしんをみずからの決定の源泉と見なそうとする態度がそこにうち出されているのは確かで、その意味でこれは時代区分の一つの目じるしになりうる話といえそうである。</sentence>
<sentence>しかし、夢にたいする人々の態度がここでたんに変ったと見るだけでは片手落ちであろう。</sentence>
<sentence>その態度の変化は、人々のみる夢の種類や性質が変りつつあったことと包みあっていたわけで、前にあげた例でいえば、観音について信濃の里人のみたような霊夢はもう稀にしか経験されなくなりつつあった次第を、このこ<sampling type="end" />とはものがたる。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
