<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBh9_00175" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBh9_00175_F001">
<paragraph>
<sentence type="quasi"><quote><sentence>「二人ともジョン・<sampling type="start" />ディーの『モナス・ヒエログリフィカ』を見たことがないのですか。</sentence>
<sentence type="quasi">あれは宇宙の全知識を結集させようという護符でなくていったい何だと言うのです、振り子にそっくりではないですか」</sentence>
</quote></sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「わかりました」</quote>と私が言った。</sentence>
<sentence type="quasi"><quote><sentence>「それじゃ、この二つの関連性は認めることにしましょう。</sentence>
<sentence type="quasi">でも、セント・オールバンスから振り子へはどうやって移ればいいのですか」</sentence>
</quote></sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それから数日かかって、私はその移動の過程を解明した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<speech>
<paragraph>
<sentence type="quasi"><sentence>　「さて、セント・オールバンスの僧院長はサン・マルタン・デ・シャンの僧院長でもあるわけですから、つまり、彼はテンプル騎士団という糸の中心的存在ということになります。</sentence>
<sentence>ベーコンは自分の領地によって、このセント・オールバンスのドルイドの信者たちと秘儀を通じて接触を深める。</sentence>
<sentence type="quasi">さあ、よく聞いてくださいよ、ベーコンがイギリスで頭角を現わした頃、ちょうどフランスではギョーム・ポステルが権威を失うときなのです」</sentence>
</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</speech>
</quotation>
<paragraph>
<sentence type="quasi"><sentence>　（そのとき、私はベルボの表情が微かに険しくなったのに気づき、あのリッカルドの個展で彼がロレンツァと話していた内容を思い出した。</sentence>
<sentence>このポステルという名前から、ベルボは自分から見事にロレンツァを奪い取った人物を思い浮かべていたのに違いない。</sentence>
<sentence>しかし、それはほんの一瞬のことだった。）</sentence>
</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<speech>
<paragraph>
<sentence type="quasi"><sentence>　「ポステルはヘブライ語を勉強して、ヘブライ語こそがすべての言語に共通した母体であることを示そうとします。</sentence>
<sentence>『ゾーハル』と『バーヒル』を訳し、カバリストと接触し、あのドイツの薔薇十字運動と同じ目的の世界平和の計画を打ち出し、フランス国王を説得してスルタンとの同盟を結ばせようと努力し、ギリシャ、シリア、小アジアを歴訪、さらに、アラビア語も習得して、要するに、一口で言えば、クリスチャン・ローゼンクロイツと同じ行程を辿るのです。</sentence>
<sentence>それに、彼がロシスペルギウスという名でいくつかの作品を書いているのも偶然のことではありません。</sentence>
<sentence>これは〈<ruby rubyText="ロス">露</ruby>を振り撒く者〉という意味ですからね。</sentence>
<sentence>それから、ピエール・ガッサンディは『フラッド哲学の検証』という作品のなかで、ローゼンクロイツという名前は、ラテン語の〈<ruby rubyText="ローサ">薔薇</ruby>〉ではなく〈<ruby rubyText="ロス">露</ruby>〉に由来していると言っています。</sentence>
<sentence>ローゼンクロイツは来たるべき時まで大切に保管されるべき秘密のことを書いていますが、そこで『豚に真珠は投げぬよう』と忠告しています。</sentence>
<sentence>しかもこの福音書からの引用が、どこに書かれているかご存じでしょうか。</sentence>
<sentence>あの『化学の結婚』の口絵なんですからね。</sentence>
<sentence>それに、メルセンヌ神父は薔薇十字のフラッドを告発する際に、フラッドのことをポステルに匹敵するほど悪意に満ちた無神論者だと非難しているのです。</sentence>
<sentence>さらに、ディーとポステルは一五五<sampling type="end" />〇年に会っていると思われますが、但し、その時点では、それから三十年後の一五八四年に例の計画の引き継ぎをするためにパリで落ち合うことになっている二人の総長というのが、実は自分たちだということは知らなかったのでしょう。</sentence>
<sentence>そこでポステルは断言するわけです。</sentence>
<sentence>さあ聞くがよい、ノアの第一子の直系というのは、ノアこそがケルト民族の先祖であり、従って、ドルイド文明の開祖であるのだから、フランス国王こそが〈世界の王〉の称号を要求できる唯一人の正当な存在である、と。</sentence>
<sentence>まさにこれは、例のアガルタの帝王のことで、ポステルはそのことを三世紀も前に宣言しているのです。</sentence>
<sentence>彼が薄汚い徐アンナという老婆に惚れたのは、詮索しないであげましょう。</sentence>
<sentence>彼は彼女をソフィアの化身だと思いこんでいただけのことで、誰だってネジの一本や二本は緩んでいるものですからね。</sentence>
<sentence>しかし、彼には強力な敵がいたことは見逃せません。</sentence>
<sentence>連中は彼のことを、忌まわしい怪物とか、あらゆる異端の巣窟、悪魔の軍団に魂を売り渡した畜生にも劣る奴、と名指しで罵りました。</sentence>
<sentence>ところが、ジョアンナとの醜聞があったにもかかわらず、異端裁判所は彼に異端という判決を下さなかったばかりか、アーメンス、つまり、ちょっとばかり頭がいかれている、というだけで無罪放免、要するに、彼を完全に葬り去る勇気がなかったのですが、それは彼が相当てごわい集団の<ruby rubyText="スポークスマン">代弁者</ruby>であることを知っていたからなのです。</sentence>
<sentence>ディオタッレーヴィさんに報告しておきますが、ポステルはオリエントにも行ってますし、それに、あのイサーク・ルリアと同時代の人間ですからね、この点で何か結論めいたものがあれば教えてもらいたいのですが。</sentence>
<sentence>いいですか、一五六四年（ディーが『モナス・ヒエログリフィカ』を書いた年）ポステルは自分の異端的な主張を撤回して隠遁生活に入るのですが…その場所はどこだったと思いますか。</sentence>
<sentence>サン・マルタン・デ・シャン修道院！</sentence>
<sentence>　そこで何を待っていたのでしょうか。</sentence>
<sentence type="quasi">明らかに、一五八四年です」</sentence>
</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</speech>
</quotation>
</article>
</sample>
