<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBh9_00166" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBh9_00166_F001">
<paragraph>
<sentence>エリオットがジョアキム教授のもとでアリストテレスを読み続けているころ、哲学者としての可能性を述べたラッセルの手紙を受けとった母<sampling type="start" />が、息子の将来にどれほど期待をかけたか想像にかたくありません。</sentence>
<sentence>その間、彼の作品は、いくつかの小さな雑誌に掲載されるべく、準備が進んでいました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　エリオットは、大学を離れてロンドンに住むことになります。</sentence>
<sentence>身辺に大きな変化が起こっていたのです。</sentence>
<sentence>ヴィヴィアンとの突然の結婚です。</sentence>
<sentence>二人は二六歳でした。</sentence>
<sentence>一九一五年六月に結婚届が出されています。</sentence>
<sentence>エリオット家からは誰も立ち会っていません。</sentence>
<sentence>翌月、単身で一時帰国し、グロスターで夏を過ごす両親に会います。</sentence>
<sentence>両親は妻といっしょに帰って、ハーヴァードで勉強を続けることを希望します。</sentence>
<sentence>しかし、ヴィヴィアンは大西洋を渡るのをいやがります。</sentence>
<sentence>不幸なエリオット夫妻の生活が始まります。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　生活難が一つ。</sentence>
<sentence>援助を求める父親あての手紙からも、生活がぎりぎりであったことがわかります。</sentence>
<sentence>パウンドをはじめとする友人たちの心遣いもあります。</sentence>
<sentence>住まいを提供するなど援助を惜しまなかったのがラッセルでした。</sentence>
<sentence>そればかりではありません。</sentence>
<sentence>ヴィヴィアンは精神的に極度に不安定でした。</sentence>
<sentence>その病歴を知らされたのは、結婚直後のことです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　とにかく生活を維持しなければなりません。</sentence>
<sentence>エリオットは教師を始めます。</sentence>
<sentence>物静かなアメリカ人の教師が、詩を書いていることを生徒たちは知っていました。</sentence>
<sentence>このような状況で、ブラッドレー哲学に関する博士号審査論文が一九一六年春に完成しました。</sentence>
<sentence>ハーヴァードに送られ、受理されましたが、彼は帰国せず、口頭試問を受けませんでした。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">五　出発</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　結婚届が出された二日あとの日付で、パウンドはエリオットの父あてに長文の手紙を書いています。</sentence>
<sentence>それは文学者の生活について理解を求め、エリオットの才能と将来を説いたものです。</sentence>
<sentence>しかし、母は、詩を一生の仕事にするより哲学に戻るように説得してほしいとラッセルに手紙を書きます。</sentence>
<sentence>異国に迷い込んだ息子の将来は不確かに見えたのです。</sentence>
<sentence>事実、そうでした。</sentence>
<sentence>彼はラッセルなどの支援で哲学系の雑誌に書評と論文を書き続けます。</sentence>
<sentence>教師生活を一年半でやめ、一時期、大学の公開講座でフランス文学を教えますが、大学の教員の口はありそうもない。</sentence>
<sentence>ロイド銀行に就職するのが、一九一七年の春。</sentence>
<sentence>その七月に、わずか五〇〇部のささやかな詩集が出版されます。</sentence>
<sentence>詩人は、哲学出身の外国為替を担当する銀行員でした。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　詩集『プルーフロックとその他の観察』は、哲学と文芸の間に揺れた青春の、一種の“白鳥の歌”でもありました。</sentence>
<sentence>若い読者は、冒頭の<quote>「Ｊ・アルフレッド・プルーフロックの恋歌」</quote>に、自分の青春の影の部分をつきつけられる思いがするでしょう。</sentence>
<sentence>恋心を打ち明ける自信と気力を持てないまま自分の内部<sampling type="end" />へとしり込みするばかりの中年男の姿は、心の揺れを皮肉まじりに観察しているエリオットの自画像と見て差し支えありません。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
