<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBh9_00090" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBh9_00090_F001">
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi"><sampling type="start" />５</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　男たちはゲートの前でポールを降ろした。</sentence>
<sentence>顔見知りのこどもたちが空き地でスケートボードをして遊んでいた。</sentence>
<sentence>こどもたちはポールをとり巻き、口々にゲームセンターで遊ぶ小銭をねだった。</sentence>
<sentence>彼は大声でこどもたちを追い払い、波止場へ歩き出した。</sentence>
<sentence>プロヴァイダー号が待っていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ポールは生まれてからほとんどの時間をこの船で生活し、この船で働いてきた。</sentence>
<sentence>プロヴァイダー号は彼の父親の有名な“幸運”の結果だ。</sentence>
<sentence>戦争が終わると、父親は新妻のいる家庭をあまり離れないでいいように貨物船を降り、給料の未払い分と“借りた金”（税務当局は疑っていたが、父はつねに“借りた金”と言っていた）で小さなタグボートを買った。</sentence>
<sentence>一九五〇年代半ばのある嵐の夜、父親とサムはサウス・クロス・サンズの近くで漂流中のタンカーを発見した。</sentence>
<sentence>すでにタンク内で火災が発生し、乗組員は爆発をおそれて脱出していた。</sentence>
<sentence>父はそのタンカーを曳航しサルベージ褒賞金をもらった―あの世まで吹き飛ばされる危険をおかしたのだ。</sentence>
<sentence>それで父はプロヴァイダー号を購入したが、これは当時でも見すぼらしい船だった。</sentence>
<sentence>ポールにとってプロヴァイダー号は陸のどこよりもわが家そのものだった。</sentence>
<sentence>しかし、今朝はそのみじめな船体に浮き出ている錆びた鋲もうとましかった。</sentence>
<sentence>この港も、これまでプロヴァイダー号で訪れたあらゆる場所もうんざりだった。</sentence>
<sentence>だが自分はそうやって生きてきたし、それが自分の人生だった。</sentence>
<sentence>この新しい事態が起きるまでは。</sentence>
<sentence>救命帯が投げられたかのようだ。</sentence>
<sentence>あるいは脱出口があけられたかのようだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　サムとイアンのことを考えるとうしろめたかった。</sentence>
<sentence>彼の人生に<ruby rubyText="ちん">闖</ruby><ruby rubyText="にゅう">入</ruby>してきて、くだらぬ騒ぎに巻きこんだチャンドー議員や正体不明の組織に対して怒りがこみあげた。</sentence>
<sentence>あんなやつらに命令され、それにしたがうのは不愉快だ。</sentence>
<sentence>ポールはチャンドーを信じなかった。</sentence>
<sentence>何か気に入らないところがある。</sentence>
<sentence>だが金は必要だった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ポールは汚れた海面につばを吐き、自分の船に乗りうつった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　サムとイアンはまだもどっていなかった。</sentence>
<sentence>ほっとして、自分の船室へ行き荷造りをはじめた。</sentence>
<sentence>カンバス地の合切袋に着替えを数枚と、たばこの予備、へこんだウォークマン、ジミ・ヘンドリックスやローリング・ストーンズ、ウォーレン・ジヴォンのカセットテープをつめた。</sentence>
<sentence>寝棚の上の本棚の前で足を止めた。</sentence>
<sentence>大半は古いポケット版で、マクミラン社発行のキプリングやチャトー＆ウィンダス社のスティーヴンソンなどだが、どちらも小説より詩集のほうが多い。</sentence>
<sentence>濃い赤色の地に金文字の背表紙がキプリング、濃い緑色に金文字がスティーヴンソン。</sentence>
<sentence>どのページも指跡で汚れ<sampling type="end" />、何年も海の上にあったせいでカビが生えている。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
