<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBh9_00022" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBh9_00022_F001">
<paragraph>
<sentence>証券市場では大型株を中心に岩戸相場の主力銘柄は大きく値を消して<sampling type="start" />いった。</sentence>
<sentence>一方、品薄株は、岩戸相場末期の余韻を伝え、二部市場が乱舞した。</sentence>
<sentence>この二部相場の主役となり、数多くの公開株を送りだしたのが、瀬戸浩将を株式本部長とした山一証券である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この年の山一の活躍はとくに目覚ましかった。</sentence>
<sentence>強力な事業法人部を背景に、新規の公開株争奪戦では、断然他社を抜き去り、追随を許さなかった。</sentence>
<sentence>昭和三十七年中の第二部市場新規公開会社数は、六月までで五十数社、年末までには二百社にも達するだろうと推定され、その過半数が山一の紹介による公開株であった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　公開株はブームを呼び、二部市場は岩戸相場末期をも凌ぐ過少資本株相場を展開していた。</sentence>
<sentence>すぐに公開上場できる株がなくなると、こんどは青田刈りに手を広げ各社とも二年後、三年後には公開上場できそうなものを漁り、抱えこんだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　山一は、単に新規公開株を発掘、上場するだけではなかった。</sentence>
<sentence>積極的に買い上がり、人気を煽った。</sentence>
<sentence>公開株ブームが長続きすることは、手持ちしている数多くの公開予定株に、有利な環境をつくることでもある。</sentence>
<sentence>五十円で仕切ってきた公開株が、百五十円で公開され、公開株ブームに乗り、二百五十円で寄り付き、人気が人気を呼び、半月一カ月で五百円になるというケースは、掃いて捨てるほどあった。</sentence>
<sentence>山一はこれをさらに八百円へと買い上がる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ここから相対的な価値判断の魔術が生まれた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ある業種のある内容の株が、五百円、八百円という株価を示すと、類似株の価値基準は、すべてそれに準ずる判断である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　企業基盤の脆弱な中小企業が、岩戸景気の最終的な余韻で、たまたま好業績を誇示できた段階であった。</sentence>
<sentence>第一部市場の主要株は、三年半という岩戸相場の好況で、徹底的にいじり抜かれてしまっていた。</sentence>
<sentence>株価に投機的な要素を求めるとしたら、より過少資本で、未知の可能性を持った二部株しかなかった。</sentence>
<sentence>加えて、オリンピックの開催が接近し、土木建築株が市場の人気を引き立てた。</sentence>
<sentence>株式市場で歴史の浅い土木建築株の多くは、二部市場に集中していたのである。</sentence>
<sentence>これが二部相場の引立役でもあった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この二部市場の活況を例外として、昭和三十七年度における株価の主なトレンドのなかで、最も特長的なドラマは七月初めから十月末にかけての、旧ダウ平均千二百十六円までの急落と、その直後から納会にかけての猛反発である。</sentence>
<sentence>この反発は底なしの急落を続ける株価水準の維持を狙いとした、各種の株価対策と公定歩合の引き下げを含めた、大幅な金融緩和とによってもたらされた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　瀬戸浩将はここで、神武相場以来の大金融緩和到来を表面に押し立てて、猛然と買い上がった。</sentence>
<sentence>重電、自動車、造船、鉄鋼などの大型株が<sampling type="end" />動意を示し、一方では商品市況の好転を手がかりに、紡績、合繊株が買い上げられた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
