<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBh9_00198" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBh9_00198_F001">
<sentence>サアデイの求めたものはより多く<sampling type="start" />倫理的な思想と世間的な<ruby rubyText="えい">叡</ruby><ruby rubyText="ち">智</ruby>であり、またハーフェズの到達した詩境はより感覚的な情緒の世界であった。</sentence>
<sentence>なるほどサアデイもハーフェズも、ハイヤームの思想の一部を汲んで、個体の生命の短さや世の中の無常を歌い、一瞬を我がものとするの要を説き、そしてまた紅の酒をほめ讃えた。</sentence>
<sentence>しかし彼らの表現はハイヤームほど直截明確ではなくて、多分にスーフイ的な神秘の衣をまとうていた。</sentence>
<sentence>実践的な叡智においてはサアデイの方がハイヤームよりもはるかにすぐれていたし、また詩人としてのイマジネイションと感覚においてはハーフェズの方が彼よりもいっそう<ruby rubyText="まさ">優</ruby>っていたけれども、思想の深さ感情の純粋さにいたっては、ともに遠くハイヤームの<ruby rubyText="いき">域</ruby>に及ばなかった。</sentence>
<sentence>『ルバイヤート』一篇は、その一つ一つが、いずれも深くして純粋な詩情の珠玉であり、また全体として一つの美しい調和をつくり出した壮大なる芸術的建築物であって、ペルシア詩中最も近代色に富んだ作品である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">二　ルバイヤートについて</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　ルバイヤートは<quote>「四行詩」</quote>を意味するペルシア語ルバーイイの複数形である。</sentence>
<sentence>本文中の四行詩全体がルバイヤートであり、その中の一つ一つがルバーイイである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ペルシア人はアラビア人に征服されてのち、その文芸復興期に、アラビア詩学、ことにその韻律論を自国語に導入して、ペルシア詩の建て直しを行い、アラビア語の詩形をも加味し、また古来のパハラヴイ語の詩形をも<ruby rubyText="い">活</ruby>かして、音律、音韻ともに独自の詩文化を発達せしめた。</sentence>
<sentence>アラビアの韻律学は非常に正確なもので、とりわけリズムに関する理論＝音律論は、ペルシア詩の発達に非常に貢献した。</sentence>
<sentence>今日までにペルシア人が用いた詩形には、音律（リズム）については約三〇、音韻（頭韻・脚韻）については約六つの形が区別される。</sentence>
<sentence>そのうち純然たるアラビア起源のものは音律形式三〇のうち五つだけで、その他は純ペルシア風のもの（音律形式に一つ、音韻形式に二つ）でなければ、大部分がアラビア・ペルシア混成のもの（残り全部）である。</sentence>
<sentence>ルバーイイはこれらのうち、音韻、音律ともに純然たるペルシア式詩形の一つに属している。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ルバーイイはもと民衆的な起源を有するもので、人々が愛誦した民謡の形式であった。</sentence>
<sentence>だから今日でもこの詩形を別にタラーネ（歌）と呼ぶ人さえある。</sentence>
<sentence>それは、普通は、シナ詩の絶句体のような、起承転結の表現様式と<ruby rubyText="おう">押</ruby><ruby rubyText="いん">韻</ruby>形式（ａａｂａの脚韻）とをとり、またたまには全詩脚同一韻のａａａａの形式をもとる一連四行の詩形で、各行は、日本語のような音の数や英詩のような音の強弱の原理ではなくて、古典ギリシア詩のような、音の長短の原理に基づき組<sampling type="end" />み合わされた独特のリズム構成を有する三つ半の詩脚から成り、その最後はいずれも半分の詩脚で終っている。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
