<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBh9_00005" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBh9_00005_F001">
<sentence>渤海との交流は短い期間ではあったが日本文化に舞楽の<sampling type="start" />中で今日も何曲か伝わるものを残しているし、日本の遣唐使が初期の頃、北路を行った時期の中継所にもなり、日本から唐に留学している人々に物や書翰を送る便をとっていたことがある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
<paragraph>
<sentence>　渤海国とは交易を主眼として友好関係にあったが、半島の強大国新羅は、いつも日本の北辺を憂鬱な雨雲のように掩っていた。</sentence>
<sentence>新羅は対馬攻撃の準備をしているという報が入って、政府は隠岐の国防態勢の強化をはかっている。</sentence>
<sentence>その二百年前、日本は<ruby rubyText="くだら">百済</ruby>の援軍として二万七千の<ruby rubyText="さき">防</ruby><ruby rubyText="もり">人</ruby>を送って<ruby rubyText="はくすきのえ">白村江</ruby>で大敗していることを思い出すべきだろう。</sentence>
<sentence>唐と新羅が組んで百済を圧迫していた時代にこういうことがあったのだから、新羅としては日本は百済の残党と思えたのかもしれない。</sentence>
<sentence>防人の後は<ruby rubyText="こん">健</ruby><ruby rubyText="でい">児</ruby>という兵制がとられ、七九二年の記録によると隠岐には三十人の健児が置かれていたことが分っている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし大陸で唐が亡び、渤海に続いて新羅も倒れて高麗が半島を統一する頃、日本では律令体制は政治的危機と共に揺れ動き、外交どころではなくなってしまう。</sentence>
<sentence>何度も訪れた高麗の修好国使を拒絶し、事実上の鎖国を（江戸期よりずっと前のことである）してしまう。</sentence>
<sentence>そこで北辺防備の拠点であった隠岐国の重要性も失われ、健児も平安中期に自然消滅してしまう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　代って隠岐は、流人の島として日本史の中でクローズアップされることになる。</sentence>
<sentence>神亀元年（七二四）から近世まで、つまり律令制の時代から江戸末期まで<ruby rubyText="る">流</ruby><ruby rubyText="けい">刑</ruby>の島と定められていた。</sentence>
<sentence>神亀元年には伊豆、安房、常陸、佐渡、隠岐、土佐の六国が<ruby rubyText="おん">遠</ruby><ruby rubyText="る">流</ruby>の地と定められている。</sentence>
<sentence>遠流というのは死刑だけは免れた刑罰であって、当時にあっては例えばシベリア送りと同じことだったのだろう。</sentence>
<sentence>正史に見える最初の流人は天平十二年（七四〇）藤原田麻呂が、広嗣の乱に連座した科で隠岐に送られてきている。</sentence>
<sentence>それから江戸時代に入るまで、流人はほとんど政治犯に限られていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　隠岐の西郷町には本屋が何軒もあって、郷土史家の書物が何冊もまとめて並べてある。</sentence>
<sentence>その中で近藤泰成という人の書いた<quote>「隠岐・流人秘帳」</quote>というのは小説のように読めて面白かった。</sentence>
<sentence>それによると―。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　流人は江戸時代の犯罪人たちも含めると三千人という数になるらしいが、その中で有名人だけを捨ってみると万葉の歌人柿本人麻呂の子、<ruby rubyText="み">躬</ruby><ruby rubyText="つ">都</ruby><ruby rubyText="ら">良</ruby><ruby rubyText="まろ">麿</ruby>が朱鳥元年（六八六）天武天皇の歿後、<ruby rubyText="おおつの">大津</ruby><ruby rubyText="みこ">皇子</ruby>が謀叛を理由に捕えられ自害したとき、一味のものとして隠岐に流されている。</sentence>
<sentence>柿本人麻呂は子の罪に連座して土佐へ流刑になった。</sentence>
<sentence>このときの経緯をちょっと書いておこう。</sentence>
<sentence>恥しながら私は人麻呂が遠流の刑に遭ったことさえ、この島に<sampling type="end" />来るまで知らなかったのである。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
