<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBh9_00233" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBh9_00233_F001">
<paragraph>
<sentence>松野によれば正常筆跡と判断されるものが十二枚あり、<sampling type="start" />届けられた葉書のうち六四パーセントが異常筆跡と判断されるものだったとしている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　結論的に志村医師はいう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<speech>
<paragraph>
<sentence>　「このように弘毅さんの症状は椎骨動脈循環不全によるもので、舌のもつれ、前屈み、足の引きずりなどは、病状がかなり悪くなってからでないと出てこない。悪くなるというのは血流の流れが悪くなるため、脳幹、小脳細部に血液が十分回らず、通常の働きができずに異常が起こるもので、舌のもつれなどが出てきたときにはすでに血栓ができていたと思われます。弘毅さんの場合は、日を追って症状が増悪しており、血栓ができたのは時期的に事故から一ヵ月が過ぎた十二月下旬のころでしょう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　弘毅さんは受傷後、シートベルトによる皮下出血が残存していました。</sentence>
<sentence>非常に強い衝撃があり頸部過屈曲があったと推定されます。</sentence>
<sentence>わたしの臨床経験では、シートベルトを装着した人の多くはフロントグラスか天井に頭を打っており、この場合ほとんど脳幹、小脳系がダメージを受けています。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　弘毅さんの場合も頭部を打っていることは間違いないと思われます。</sentence>
<sentence>前頭か頭頂部を車の内面に二次衝突させています。</sentence>
<sentence>衝突部位は特定できませんが、この場合、部位はそれほど重要な意味はありません。</sentence>
<sentence>この衝突の結果、脳の揺さぶり損傷（鞭打ち損傷）が生じ、神経繊維の萎縮とか、変性が引き起こされます。</sentence>
<sentence>これは広い意味で脳挫傷といってよいものです。</sentence>
<sentence>とくに脳の揺さぶり損傷では、後頸部交感神経の異常が起こります。</sentence>
<sentence>この神経は椎骨動脈の回りにある神経で、これが脳幹、小脳への血液循環の調整をする役割を果たしているため、頭痛、眩暈、痺れなど特有の症状が引き起こされるのです。</sentence>
<sentence>この症状の研究は海外ではさまざまに行われていますが、それらの研究者はこの症状の特徴として次の二点を挙げています。</sentence>
<sentence>一定期間を置いて徐々に（症状が）増悪する、治りが悪い、の二点です。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence type="quasi"><sentence>　交感神経が損傷を受け交感神経症候群になるか、あるいは直接椎骨動脈損傷を受け循環不全となると椎骨動脈が痙攣や収縮を起こすようになりますが、これを繰り返すと動脈の内膜損傷を起こし、内皮細胞が傷むことによって血栓ができます。</sentence>
<sentence>この血栓によって梗塞になる場合と血栓がちぎれて飛び脳幹に詰まる塞栓となる場合があり、塞栓は即死することもあります。</sentence>
<sentence type="quasi">弘毅さんのケースは就寝中に即死したものと思われ、血栓が飛んで脳幹が詰まり呼吸停止となった塞栓が考えられます」</sentence>
</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</speech>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　弘毅の死因は、志村医師の考えでは衝突の衝撃で、車内のどこかに頭をぶつけ、そのときに頭頸部に大きな損傷を受けたものと思われる。</sentence>
<sentence>では、それ以外の可能性は<sampling type="end" />考えられないのか。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
