<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBm0_00010" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBm0_00010_F001">
<paragraph>
<sentence>　つまり、老人たちの多くは、若いころの自分自身の老人観に復讐されているというわ<sampling type="start" />けだ。</sentence>
<sentence>私自身、<quote>「老い」</quote>とうまく向き合えなくて言うのもおこがましいのだが、この数年の日本の<quote>「お嬢さまブーム」</quote><quote>「赤ちゃんブーム」</quote>には怒り心頭に発している（<sentence>アグネス・チャンが職場へ赤ん坊を連れ歩いたのは一部マスコミでは美談なのだが、そういうマスコミでは“これがもし赤ん坊ではなくボケ老人だったら”とは絶対に言ったりはしないのだ。</sentence>
<sentence type="quasi">なぜなら、老人だと美談ではないことがハッキリと暴露されてしまうからだ</sentence>
）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　たぶん、日本人もまた何十年後かに今の老人観にみずから復讐されることになるだろう。</sentence>
<sentence>私は、何十年後かに少しでも誇り高い老女であるために、この本を読んでよかったと思った。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　蛇足だが、プロローグは説明的すぎるので（<sentence>著者本人が書いたのだろうか！？</sentence>
）、いきなり第一章から読んでいったほうがいい。</sentence>
<sentence>そして、著者のせっかくの問題提起を安易に<quote>「福祉」</quote>に結びつけたりして、私的な内面的な対決を避けるようなことはしてほしくないと思う。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<authorsData>
<sentence type="quasi">（<quote>「週刊文春」</quote>’８８年７月７日号）</sentence>
<br type="automatic_original" />
</authorsData>
</article>
<article articleID="LBm0_00010_F002">
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">◆カトリーヌ・アルレー『わらの女』他</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　創元推理文庫の宝の山の中には、二人の、凄い女がいる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一人はフランスのカトリーヌ・アルレー。</sentence>
<sentence>もう一人はイギリスのルース・レンデルだ。</sentence>
<sentence>私は特別に女の作家の書いたものが好きなわけではないが、この二人に限っては全作品読んだ。</sentence>
<sentence>深みにはまってしまった。</sentence>
<sentence>二人とも、しつこく全作品読まずにはいられなくなるような、強烈な個性の持ち主なのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　私は<quote>「女にペシミズムは似合わない」</quote>という偏見の持ち主だが、カトリーヌ・アルレーもルース・レンデルも女には珍しい、上等なペシミストだ。</sentence>
<sentence>人間の愚かさや醜悪さにとことんこだわっている。</sentence>
<sentence>まるで、虫カゴの中の虫のさまざまな生態を息を殺してみつめている子どものような、そんな目で人間を見ている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　誰だったか、<quote>「天国のイメージは単調だが、地獄のイメージは多彩だ」</quote>と言っていた。</sentence>
<sentence>私は、人間の心の崇高さや美しさよりも、愚かさや醜悪さのほうに執着してしまう。</sentence>
<sentence>天国の退屈さよりも地獄の豊かさのほうに惹かれてしまう。</sentence>
<sentence>ごく乱暴に言ってしまえば、天国にこだわっているのが<quote>「道徳」</quote>で、地獄にこだわっているのが<quote>「文学」</quote>だ。</sentence>
<sentence>私はこれでもなかなか道徳家のところもあるんだが、でも、やっぱり圧倒的に文学者の心のほうが強い。</sentence>
<sentence>カトリーヌ・アルレーもルース・レンデルも、エンタテインメントの推理小説作家だが、人間の地獄的部分への執着の強さやデリケートさにおいて、私にとっては正統的な文学者なのだ（<sentence>カトリーヌ・アルレーの作品の中には、『地獄でなぜ悪い』というのがあるが、名タイトルだ。</sentence>
<sentence type="quasi">このほか『犯罪は王侯の楽しみ』『目には目を』『死ぬほどの馬鹿』というタイトルも鋭<sampling type="end" />い</sentence>
）。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
