<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBm0_00011" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBm0_00011_F001">
<paragraph>
<sentence>ですから、どんな作品を作るかで使用するアプリケーションやパートナーシップを組むデザ<sampling type="start" />イナーが変わってくるということもあります。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<rejectedBlock type="figure" />
<rejectedBlock type="figure" />
<rejectedBlock type="figure" />
<rejectedBlock type="figure" />
<rejectedBlock type="figure" />
<rejectedBlock type="figure" />
<rejectedBlock type="figure" />
<titleBlock>
<title>
<sentence>インターネットがこれからのキーとなる！</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　出版業界のインターネットへの取り組みをお話しする前に、インターネットそのものについて、少し学習しておきましょう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　インターネットが急速な勢いで普及し始めた頃に<quote>「インターネット大航海」</quote>なんていう表現がなされたことがあります。</sentence>
<sentence>これは、インターネットがこれまでの現実的な世界の常識を超える未開の地であることを意味していました。</sentence>
<sentence>と、同時に、インターネットの出現が大航海時代に匹敵するくらい歴史的な出来事であり、これまでの常識をくつがえす変革のキッカケとなるであろうことも示していました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　大げさないい方に感じるかも知れませんが、今僕たちは中世から近代へと移り変わった時と同じような大変革の時代を生きているということなのです。</sentence>
<sentence>確かに、最近の日本社会は、構造的なところから見直し、たとえば金融ビッグバンに代表されるような<quote>「大競争時代」</quote>にも生き残っていけるような新社会システムを作らなければならないところまで来ていると思います。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　その新しい社会システムを作る上で、コンピュータがそのメディアとなること、その一翼を担うであろうことは間違いない気がします。</sentence>
<sentence>つまり、コンピュータを取り囲むテクノロジーがこれまでの既成の概念を打ち壊し、新しいビジネスチャンスを創造することをみんなが理解しなければならない時代を迎えているのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし、コンピュータが新しいメディアとなるにしても、まだまだ未完成な部分がたくさんあるので、今後も、どんどん変化し成長していくことでしょう。</sentence>
<sentence>マルチメディアなんていう言葉も、その概念をどんどん増殖させ、また、あるものは逆に淘汰され、地に足が付いたものになっていって、やがて社会に定着していくのだと思います。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そこで理解していなければならないことは、新しい産業や新しいシステムには必ずといっていいほどリスクが付き物だということ。</sentence>
<sentence>そのリスクを知った上でなおかつチャレンジしていかなければ、新しいビジネスチャンスが生まれないということなのです。</sentence>
<sentence>これから、このまだ未成熟なデジタル出版業界に入ろうという皆さんも、このことはしっかりと理解しておいてください。</sentence>
<sentence>そして、柔軟かつ戦略的にチャレンジしている企業を見つけて欲しいと思います。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ちょっと話がそれてきました。</sentence>
<sentence>元に戻しましょう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　マルチメディアという言葉が使われ始めたのは、１９８０年代の後半のこと。</sentence>
<sentence>８７年に発表されたＨｙｐｅｒＣａｒｄが初めてマルチメディアを現実のものにしたといわれていま<sampling type="end" />す。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
