<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBm0_00003" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBm0_00003_F001">
<paragraph>
<sentence><quote><sentence>「念のためだ。</sentence>
<sentence type="quasi">デッドラインは一月十六日午前零時だ</sentence>
」</quote>とベイ<sampling type="start" />カーは締めくくった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　その場には何人かのジャーナリストもいた。</sentence>
<sentence>私もそのひとりである。</sentence>
<sentence>私には、国際関係の歴史の大きな転換点にいる、という感があった。</sentence>
<sentence>それはベイカーがバグダッドに対してさらなる警告を行なったとか、四百人の兵士たちの前で彼がそうしたからではない。</sentence>
<sentence>むしろ、外務大臣たちとプライベートに会うほうがベイカーらしかった。</sentence>
<sentence>この場面には、レーガン大統領一期目のホワイトハウスを思い起こさせるものがあったろう。</sentence>
<sentence>レーガンの首席補佐官であったベイカーが、戦略家のマイク・ディーヴァーを気取って、大統領の演説の背景説明をするというような場面である。</sentence>
<sentence>しかしこれはそのどちらの再現でもなかった。</sentence>
<sentence>私が、このサウジアラビアの格納庫の出来事を歴史の転換点と感じたのは、一時間も経たないうちに、サダムも自らの目でこの場面を見ることができたということである。</sentence>
<sentence>テッド・ターナーの二十四時間ニュースを放送するケーブル・ニュース・ネットワーク＝ＣＮＮを通して、ベイカーが就寝する前に、彼の演説はバグダッドでも視聴できたのだ。</sentence>
<sentence><quote>「私はタイフからメッセージを送ったのだ」</quote>とベイカーは後に説明した。</sentence>
<sentence><quote>「我々はこのメッセージをジョー・ウィルソン（バグダッド駐在の最高位米外交官）を通じてではなく、ＣＮＮを通して送ったというわけだ」</quote>。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　昔から、外交官は重大な国家機密を秘匿するため、彼らのメッセージを内密に、外交用行囊を使って運んできた。</sentence>
<sentence>ハーバート・フーヴァー大統領の国務長官であったヘンリー・スティムソンは一九二八年、<quote>「紳士は他人の手紙を盗み見したりしないものだ」</quote>と、国務省の暗号電報解読部門を廃止してしまった。</sentence>
<sentence>しかしそれ以後でも、もちろん暗号破りは頻繁に行なわれたし、解読されたメッセージに不自由することはなかった。</sentence>
<sentence>外交の世界においては長い間、スティムソンは愛すべき時代錯誤者とはいわないまでも、風変わりな人物と思われてきた。</sentence>
<sentence>外交官たちが他国の手紙の中身を覗き見ようとするのは当然だったのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかしその半面、彼らは自分たちの秘密を報道機関や一般の人々から注意深く守ろうとした。</sentence>
<sentence>他の国に対し、政府の意図を電信で伝えることと、それを世界に放送するということはまったく別の問題である。</sentence>
<sentence>もちろん情報漏れは珍しくなく、それどころかしばしば意図的に、時には無差別にさえ行なわれた。</sentence>
<sentence>大昔―国王とその記録官の時代から―賢明な為政者は歴史の書き手に影響を及ぼし、自らの業績を良く書いてもらおうと画策してきたのである。</sentence>
<sentence>しかし、湾岸戦争の時ほど、政府関係者が政策を伝えるために報道機関を大がかりに―それも<sampling type="end" />報道機関の同意をほとんど得ないまま―利用したことはかつてなかった。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
