<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBm0_00018" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBm0_00018_F001">
<paragraph>
<sentence>　この相転移のモデルからいえることはかなり単純なことで、行き過ぎた<quote>「和」</quote>の精神を緩和す<sampling type="start" />るための方法が二つあるということである。</sentence>
<sentence>一つは内部的問題で、個を強めて情緒的相互作用をもっと弱めること。</sentence>
<sentence>もう一つは外部的問題で、<quote>「臨界温度」</quote>を十分に高めて、情緒的一体感をゆるがすことである。</sentence>
<sentence>日本もこれらの点で少しずつ改善が見られるものの、まだとても十分とはいえない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　まず簡単にいえる外部要因の問題であるが、環境のパラメータである<quote>「臨界温度」</quote>を高めて、個人間の密着度を弱めるということは、日本の場合は国際化あるいは多様性を意味する。</sentence>
<sentence>つまり閉鎖性を打破することによって、内部においても外部に対しても、いろいろな意味でもっとオープンになることにつきる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　次に内部要因であるが、これは文化とからんでいてなかなか難しい。</sentence>
<sentence>日本では<quote>「甘えの構造」</quote>などといわれるように、子供を甘やかす習慣は古くからあったようで、<quote>「泣く子と地頭には勝てぬ」</quote>のことわざが示す通りである。</sentence>
<sentence>この<quote>「甘え」</quote>が<quote>「和」</quote>の精神の基礎になってきた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　問題はこの<quote>「和」</quote>の精神なのである。</sentence>
<sentence>ウォルフレンは著書『日本／権力構造の謎』で、<quote>「和」</quote>と表裏をなす<quote>「権力」</quote>に注目することによって、わが国の権力構造の陰湿な面を明らかにした。</sentence>
<sentence><quote>「日本人はどのような状況においても、力の有無を非常にすばやく察知し、権力の移動を感知すると直ちに態度に反映させる」</quote>という意味で、それは<quote>「制度化された服従の仕組みであり、非公式な威圧の文化」</quote>であると喝破した。</sentence>
<sentence>私はかつてこれを<quote>「見えない恫喝システム」</quote>と呼んだことがある。</sentence>
<sentence>“和して同ず”的な日本人特有の和の精神は、歴史的には徳川幕府の徹底した管理体制がこれを強制して以来、次第に顕著になった。</sentence>
<sentence>日本の表向きの平和な集団主義は、見えない権力とそれによる管理の結果であるともいえるだろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　これは同調と一致を要求し、異端を許さないから、親や教師の子供に対する教育の仕方に致命的な影響をおよぼすことがある。</sentence>
<sentence>たとえば、長所をあまり指摘せずに、欠点や短所をとがめるような“ネガティブ・フィードバック”型の教育になるだろう。</sentence>
<sentence>このため、否応なく人間が画一化されてしまい、同時に画一化されない“落ちこぼれ”を生み出すだろう。</sentence>
<sentence>これに反して、アメリカなどの教育の仕方は、長所をほめてそれを伸ばしていくような“ポジティブ・フィードバック”型といえる。</sentence>
<sentence>帰国子女が悩まされるのはこの点である。</sentence>
<sentence>変わっているからといってはイジメにあうので、彼らは“日本人”になるべく懸命に適応しようとする。</sentence>
<sentence>しかし、異常ともいえる画一化社会に完全に溶け込むことは無理で、多かれ少なかれ不適応を起こす。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　このような教育を長年にわたって受けることによって、日本の子どもたちは与えられた課題<sampling type="end" />はかなり適切にこなすけれども、一般的には独創性に乏しい人間に育つだろう。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
