<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBm0_00016" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBm0_00016_F001">
<sentence>ところが妙なものでして、すぽうつなどやる人たちが、すぽうつに興味を感じ生甲斐を感じてゐ<sampling type="start" />るやうに、学問の上の遊戯も、一旦そこへ入りこめば夢中になつてしまひますから、出発点が大事です。</sentence>
<br type="automatic_original" />
<sentence>話が横道へそれましたが、これから本題に入つて、もう少し面白い話を致します。</sentence>
<sentence>私にとつて面白いことが、皆さん方にも面白いかどうかは分りませんが、何かのお為になることもあらうかと思ひます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
<sentence>昔から日本で一番確かな生活をしてゐたのは百姓の階級であります。</sentence>
<sentence>御存じの通り、徳川時代には、士農工商といつて、四つの階級に区別されてゐました。</sentence>
<sentence>今なら士商工農と考へられさうですが、町人は新しく興つたもので、江戸時代の前からぼつ〳〵頭を出して、江戸時代に確立したのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
<sentence>工は職人のことで、今でも田舎を歩いて見ると、普通の工業でないものをも工としてゐる。</sentence>
<sentence>役場や警察で戸籍上職業を大別する時にもさうで、たとへば斬髪屋なども工の中へ入れられますが、つまり職人の事を工といふのであります。</sentence>
<sentence>大工左官など建築を主とした職、その他の諸職にあづかる人をこめて、昔は工としたもので、染めたり織つたりする人もその中に入ります。</sentence>
<sentence>古い時代になると、土地を根拠としない人で仕事する者は皆工業とされたから、工とは土地なしに出来る職の総称でした。</sentence>
<sentence>鎌倉室町頃までは、町人は考へられなかつたので、一番低いと思はれた階級は、他人の生活のために材料をこしらへてゐた人や、上の人の生活を豊かにするために下働きした人即ち職人でありました。</sentence>
<sentence>『職人歌合せ』なんといふものがありまして、似たものを二つづゝ組合せて、画をかき歌をそへてある。</sentence>
<sentence>お<ruby rubyText="ク">公</ruby><ruby rubyText="ゲ">卿</ruby>様たちがそれを見て、<quote>「民間には斯様なものがある」</quote>と言うて世人の生活を知るよすがともし、めづらしがりもしたのであります。</sentence>
<sentence>その職人の中には、神主や坊さんの下役―宮や寺を持たずに、<ruby rubyText="ハラ">祓</ruby>ひ清めやおまじないをして歩くやうな人達―も入つてゐる。</sentence>
<sentence>だからその頃は士農工といふ順序でした。</sentence>
<sentence>それによつて、土地がどれだけ大事であるか、土地を持たない仕事がどんなに見さげられたかゞ、よくわかります。</sentence>
<sentence>かく土地が大事に考へられたのは国初以来の事であります。</sentence>
<br type="automatic_original" />
<sentence>さて日本の大昔では、殆ど年中神事ばかり行つてをつた。</sentence>
<sentence>国から村々に至るまで、皆神事で始り神事で終つた。</sentence>
<sentence>何事をするにも神の御意志をはかつてやつたのです。</sentence>
<sentence>そして、天皇陛下は神の御意志をそのまゝ出されると信じて来ました。</sentence>
<sentence>今では神様のやうな方と、たとへのやうに申しますが、昔の人は天皇陛下を現つ神と申上げた。</sentence>
<sentence>今でも生き神様といふ言葉は使ひますが、その内容は譬喩的になり説明的になつてしまひました。</sentence>
<sentence>神様として思ひ、神様としてお言ひになつた、それを神事として下に伝へ<sampling type="end" />ますから、宮城御所は御社と同じです。</sentence>
</article>
</sample>
