<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBm0_00007" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBm0_00007_F001">
<paragraph>
<sentence>共に、この<quote>「超人的な偉業をなしとげ<sampling type="start" />た」</quote>（平凡社<quote>「世界大百科事典」</quote>の中の池田さんに対する評語）学者の畢生の大著でした。</sentence>
<sentence>時に御年配は四十五を過ぎ、五十に近からんとしていましたし、太平洋戦争の戦局は激しさを増して、前途予断を許さぬ状況にありました。</sentence>
<sentence>元来が堅忍不抜の御性格でしたが、特に決心が堅かったに相違ない。</sentence>
<sentence>両書の一つ一つが大変な労作で、先生の主動を以てしても、到底三人、五人の手に負えるものではありません。</sentence>
<sentence>多数の助手（先生御自身も、『源氏』について十七人の氏名をあげていられます）を必要とする煩労の多い作業です。</sentence>
<sentence>資料撮影のフィルムは、約五十万枚にも達するという大数ですから、その他の費用も莫大だったに相違ない。</sentence>
<sentence>芳賀矢一博士記念会からは五千余円の、東照宮三百年記念会からは若干の、研究費を補助されていましたが、それらは一部分をまかなうのみでした。</sentence>
<sentence>やむなく大死一番、忍び難きを忍んで、御蔵書を手放して金に換える決心をされたもの、と想像します。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　幸いにお買い手は手近に在りました。</sentence>
<sentence>前田善子さんです。</sentence>
<sentence>折柄、小野小町研究に本格的に着手されて、集書を始められていました。</sentence>
<sentence>背後には裕福なお父様が控えて居られます。</sentence>
<sentence>譲渡に当たっての条件は二つ、絶対に秘密にする事、何でも<ruby rubyText="いつ">何日</ruby>でも、先生の必要に応じてお貸しする事、だったろうと推量されます。</sentence>
<sentence>前田さんは、学者として<ruby rubyText="ず">頭</ruby><ruby rubyText="ぬ">抜</ruby>けて俊英、その上に柔和な風貌で、誰にも<ruby rubyText="てい">叮</ruby><ruby rubyText="ねい">嚀</ruby>な池田先生を心から尊敬していられました。</sentence>
<sentence>お取引は、和気あいあいの内に運んだに相違ありません。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　前田さんの放出は、すでに述べましたように、二十五年四月から始まりましたが、四月・五月の分には源氏物語関係のはごく少なく、桃園文庫の印のあるものは一つも含まれてありません。</sentence>
<sentence>専ら御自身蒐集のものばかり。</sentence>
<sentence>七月は数量はかなり多く、中に源氏関係のものも相当数ありますが、内に池田先生旧蔵のは七点のみ。</sentence>
<sentence>どれも比較的軽いものでした。</sentence>
<sentence>十月の分は、点数も金額も最大ですが、大部分は桃園文庫本であり、源氏物語の本文及び注釈書で、重要な古写本の殆どすべては、この内に含まれて居ります。</sentence>
<sentence>多分前田さんは、はじめは自家の蒐集品だけを処分するおつもりだったのでしょう。</sentence>
<sentence>最後には強い必要に迫られて、お手元にある桃園文庫本の全部をも放出せざるを得なくなられたのに相違ない。</sentence>
<sentence>秋の初め頃には、多分恐る、御諒承を乞われたものと想像されます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　池田先生の御困却振りは想像に余ります。</sentence>
<sentence>手痛い打撃でした。</sentence>
<sentence>大きな傷心事でもありました。</sentence>
<sentence>が、要請を拒否する事は不可能でした。</sentence>
<sentence>時は非常時、前例は沢山ある。</sentence>
<sentence>先生の最も有力な後援者であられた大島雅太郎さんの<ruby rubyText="せい">青</ruby><ruby rubyText="けい">谿</ruby><ruby rubyText="しょ">書</ruby><ruby rubyText="おく">屋</ruby>本は、はやくすでに<sampling type="end" />分散しています。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
