<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBm0_00015" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBm0_00015_F001">
<paragraph>
<sentence>　このように日常感覚で，わ<sampling type="start" />れわれの読書とその周辺を眺めなおしてみると，生活習慣が印刷書籍の存続にふかく係わっていることが再認識できる。</sentence>
<sentence>このわれわれの生活習慣を抜きにしては，印刷書籍から電子化媒体への図書館資料の移行は考えられない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　むろん，学校や図書館での行儀よい読書の習慣もわれわれは身につけている。</sentence>
<sentence>そちら側の習慣の延長線上には，コンピュータ端末のディスプレイに向かっての〈読書〉があるはずだ。</sentence>
<sentence>しかしその場合も，多くは仕事としての情報やデータ集めのための電子化文献利用であり，この範囲でのディスプレイでの〈読書〉は，すでにいろいろなかたちで為されている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　図書館利用のうちの，情報・データ集めの需要に対しては，電子化文献の積極的収集や電子化情報へのアクセス可能なサービスが準備され，それがすでに電子図書館の基礎となりつつある。</sentence>
<sentence>そして寝ころんでタテ組みの本を読む読書派をどう取り込むかが，象徴的な意味合いも含めて，電子図書館構想の今後の重要な課題である。</sentence>
<sentence>それは，タテ組みの活字本に似せたタテ読みのディスプレイをつくれば済むとか，携帯用ディスプレイの開発など，単なる技術的な問題ではない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<citation>
<paragraph>
<sentence>　活字本から電子本への転換は，一つの印刷技術から別の印刷技術への転換ではない。</sentence>
<sentence>それは印刷から印刷でないものへの転換なのだ。</sentence>
<sentence>技術や素材ではなく概念そのものの転換である。</sentence>
<sentence>この転換過程がそうそう簡単に完了しないであろうことは容易に推測がつく。</sentence>
<sentence type="quasi">‐‐‐‐</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　紙と活字の本が，映像としての本，仮想現実としての本に<quote>「まるごと」</quote>とってかわられるためには，モノのかたちやしくみだけではなく，人間の生活習慣，本とのつきあい方が，完全に，それこそ細胞レベルで変わっていなければならない。</sentence>
<sentence>ことは私たちが生きる日々の安心感の根拠にかかわる。</sentence>
<sentence>人間の側にそれなりに安定した新しい読書習慣ができあがらなければ，古い本は，いくら消えたくても消えることができない。<noteMarker text="＊４‐８）" /></sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</citation>
</quotation>
<noteBody>
<sentence type="quasi">＊４‐８）前掲『本はどのように消えてゆくのか』ｐ．９４，９６</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">４‐６．電子出版と印刷書籍</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　電子出版といわれるものは，一般的には印刷書籍のように文字や画像などの〈紙〉への固定を必須としないことが，その主な特徴である。</sentence>
<sentence>ＣＤ‐ＲＯＭに収められた辞書，事典類が，おそらく最も身近な電子出版物だろう。</sentence>
<sentence>ぶあつい辞書が，一枚のＣＤ‐ＲＯＭに収められ，コンピュータのディスプレイ上で読めて、多岐にわたる検索が可能，図柄や音声も眺め聴くことができる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　従来の印刷書籍は，原稿用紙に著者（筆者）が文章を書くことから始まり，それが出版社に入稿され，編集者の手で編集され，印刷会社に送られる。</sentence>
<sentence>印刷会社では，編集された原<sampling type="end" />稿に従って活字が組まれて，版下が作成され，それによるゲラ刷りがつくられる。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
