<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBm1_00046" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBm1_00046_F001">
<paragraph>
<sentence>前世の仲間が今回の人生で再び出会い、互<sampling type="start" />いに助け合い磨き合うというのです。</sentence>
<sentence>そのような視点に立てば、私たちは親子関係や夫婦関係、あるいは友人知人との関係を輪廻転生というより大きな流れの中で捉え直すことが可能になり、互いの人間関係に対してこれまで以上に豊かで深い意義を見出すことができるようになります。</sentence>
<sentence>また、たとえ現在はいがみ合い憎み合う仲の悪い関係であったとしても、それが前世から持ち越してきた傾向であり、私たちはその関係をもっと積極的で豊かにし得るということを確信するなら、これまで以上の忍耐と寛容さをもってその人間関係の改善に努められるようになります。</sentence>
<sentence>本章で紹介したケイシーの長男ヒュー・リン・ケイシーと彼の学友であったトマス・サグルーとの関係は、まさにその典型であると言えます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　さらに一時期半身不随になったトマス・サグルーのケースからも言えることですが、カルマ（あるいはカルマを因として形成されたクラスタ）は、その本質として絶妙のタイミングとシチュエーションを選んで発動することが理解されます。</sentence>
<sentence>サグルーにとっても、またヒュー・リンにとっても、前世から持ち越してきた互いのカルマを最も建設的・創造的に解消できる時と状況の中で発現していることがわかります。</sentence>
<sentence>彼ら二人の魂の成熟度のバランスの中で、宇宙の摂理は彼らに最もふさわしい機会を用意したのです。</sentence>
<sentence>もちろん、その機会から尻込みして逃避することも可能ではあったでしょう。</sentence>
<sentence>しかし、輪廻転生の法則をしっかりと理解した彼らは、その機会を正しく捉えることができました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　このようにカルマが、それを克服するにふさわしい時期と環境の中で現れるということ自体、カルマが無慈悲・無目的に働く冷酷な法則ではなく、ある高い配慮にもとづいて働くことを示しています。</sentence>
<sentence>たとえ大きな試練や苦難にあっても、その背後に働く宇宙の摂理の導きを信ずることができるなら、私たちは忍耐と希望をもってそれに建設的・創造的に対峙することが可能になります。</sentence>
<sentence>ケイシーはそのことを<quote>「<sentence>神は人が耐えきれない重荷を負うことを許し給わない。</sentence>
<sentence type="quasi">試練や苦難の大きさは、そのままその人に対する神の期待と信頼の深さを語っている</sentence>
」</quote>と述べています。</sentence>
<sentence>私もこれまでの人生の中で、何度となく苦難の時期を通過しましたが、ケイシーのこの言葉はそのたびに私を勇気づけてくれました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<blockEnd />
<paragraph>
<sentence>　これまでクラスタモデルを使ってカルマの本質を考えてきました。</sentence>
<sentence>カルマがどのように形成され、私たちの人生にどのような働きをするかが納得されると、次なる疑問として<quote>「<sentence>私にはどんなカルマがあるだろうか？</sentence>
」</quote><quote>「<sentence>またそのカルマを<sampling type="end" />どのようにして克服したらいいのだろうか？</sentence>
」</quote>という問いが当然のように湧いてきます。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
