<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBm1_00012" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBm1_00012_F001">
<paragraph>
<sentence>しかし、今日の私たちほとんどの者は、ハリケーンや地震や火山には良心などないことを知って<sampling type="start" />います。</sentence>
<sentence>どの地域の住民は救われ、どの地域の住民は処罰されるべきだ、という判断に基づいてハリケーンの進路を予測するほど、大胆な考えは私にはありません。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ハリケーンや地震は、風向きの変化や地殻の変動が原因で、住民のいない地域ではなく人口の密集した地域をおそうのです。</sentence>
<sentence>なぜでしょうか？</sentence>
<sentence>　気まぐれな天候の変化のために、農業地帯で雨が多すぎたり少なすぎたりして、一年の収穫がだめになることがあります。</sentence>
<sentence>酔っぱらい運転の車は、高速道路の中央分離帯を乗り越えて、近くを走っていた赤いフォードではなく、それより一〇メートル以上離れていた青いシボレーに衝突してしまいます。</sentence>
<sentence>二〇九便ではなく二〇五便の飛行機のエンジンのボルトが折れて、たまたま乗り合わせた家族たちに悲劇がやってきます。</sentence>
<sentence>そこにはなんの教訓も神託もありません。</sentence>
<sentence>ほかの人たちではなく、それら特定の人たちが悲劇にみまわれねばならない理由などないのです。</sentence>
<sentence>それらの出来事は、神の選択を反映しているのではありません。</sentence>
<sentence>行き当りばったりに生じるのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　行き当りばったりとは混沌の別名であり、そこにはまだ、神の創造の光が届いていないのです。</sentence>
<sentence>混沌は悪です。</sentence>
<sentence>まちがっているとか、悪意があるということではなくて、悪なのです。</sentence>
<sentence>なぜなら、行き当りばったりに悲劇や災難を生み出して、神の善を信じようとする人びとを妨げてしまうからです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　私は以前、優れた業績をもつ友人の物理学者にたずねたことがあります。</sentence>
<sentence>科学者の目から見れば、世界はより秩序正しくなってきているのかどうか、つまり、時間の経過とともに、行き当りばったりの出来事は増えているのか減っているのかと。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　彼は熱力学の第二法則、つまりエントロピー増大の法則を引いて答えてくれました。</sentence>
<sentence>すなわち、すべてのシステムは孤立した状態では熱平衡状態へと変化していくと。</sentence>
<sentence>つまり、世界はますます無秩序の状態になりつつあると説明してくれたのです。</sentence>
<sentence>大きさと色によってきれいに配列された、ビンの中のガラス玉を考えてみてください。</sentence>
<sentence>ビンをゆすればゆするほど、きれいに並べられていた状態からでたらめな配列に変わっていき、ついには、同じ色のガラス玉が隣りあわせで並んでいても、それは偶然でしかないというところまできます。</sentence>
<sentence>今そういうことが世界で起こっていると彼は言うのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　沿岸の街に影響を与えることなく海上で消滅してしまうハリケーンがあったとしても、だからそこになんらかの秩序や目的がある、とは言えないのです。</sentence>
<sentence>長い年月の間には、海上で消滅してしまう害のないハリケーンもあれば、人口の密集した地域<sampling type="end" />をおそって大災害をもたらすハリケーンもあるでしょう。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
