<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBm1_00024" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBm1_00024_F001">
<quotation>
<citation>
<paragraph>
<sentence>　それでは、（人間のあらゆる行為を監視しておられる）天は、いったい何を望まれ、何を<sampling type="start" />憎まれるのであろうか。</sentence>
<sentence>もとより天は、（われわれ人間に）正義の行いを望まれ、（われわれ人間の）不義な行いを憎悪されるのである。</sentence>
<sentence>とすれば、われわれが天下中の人民を引きつれて、義の実現を<ruby rubyText="な">為</ruby>すべき事業と見なして励むならば、まさしくわれわれは、天の望まれることを実行していることになる。</sentence>
<sentence>われわれが天の望まれることをして行けば、天もまたわれわれが願うことをして下さる。</sentence>
<sentence>ではわれわれは、何を願い何を嫌っているであろうか。</sentence>
<sentence>われわれは、家族が繁栄し生活物資に恵まれることを望み、逆に災いやたたりが降ることを忌み嫌う。</sentence>
<sentence>だからもしわれわれが、天の望まれることをせずに、天が望まれないことばかりするならば、まさしくわれわれは、天下の人々を引率して、災いやたたりに当たることを、為すべき事業と見なして励む、という結果になるのである。</sentence>
<sentence>それではどのような理由から、天がほんとうに正義を望まれ、不義を憎悪されていることが分かるのであろうか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　その理由は、次のようである。</sentence>
<sentence>天下に正義があれば、人類は生存でき、正義がなくなれば人類は死に絶える。</sentence>
<sentence>正義があれば人類は富裕になるが、正義がなくなれば貧困となる。</sentence>
<sentence>正義があれば人間社会の治安は保たれるが、正義がなくなれば治安は悪化する。</sentence>
<sentence>そしてもとより天は、生存を望んで死滅を憎み、富裕を望んで貧窮を憎み、安寧を望んで混乱を憎まれる。</sentence>
<sentence>これこそ私が、天は正義を望んで不義を憎んでおられる、と知りえた理由なのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかも義とは本来、（人々を正しい方向に）矯正することである。</sentence>
<sentence>この場合、下位の者が上位者に対して義を正すということはなく、必ず上位者から下位の者に向かって、義を正すのである。</sentence>
<sentence>だから庶民は、全力を挙げて自分たちの仕事に励むべきで、それ以上に、自分たちだけで勝手気ままに義を正すことは許されない。</sentence>
<sentence>民より上位の士の身分の者が、民を正すのである。</sentence>
<sentence>だが士も、全力を尽くして己の本分に励むべきで、それを越えて、自分勝手に義を正すことは許されない。</sentence>
<sentence>士の上位にある卿・大夫の身分の者が、士を正すのである。</sentence>
<sentence>卿や大夫は力の限りを尽くして政務を執るが、それでもまだ、自分勝手に義を正すことは許されない。</sentence>
<sentence>さらに天子が上位にいて、卿や大夫を正すのである。</sentence>
<sentence>だがこの天子でさえ、まだ<ruby rubyText="し">恣</ruby><ruby rubyText="い">意</ruby>的に義を正すことは許されない。</sentence>
<sentence>さらに天が上位にあって、天子を正すのである。</sentence>
<sentence>天子が三公・諸侯・士・庶民に対して義を正していくところまでは、天下の士君子たちも、もとより明瞭に認識している。</sentence>
<sentence>ところが、そこから先の天が義を天子に正す段階になると、天下中の人々は、まだ明確には認識できていない。</sentence>
<sentence>そこで、古代の夏・殷・周三王朝<sampling type="end" />の聖王であった<ruby rubyText="う">禹</ruby>王・湯王・文王・武王は、最終的には天が天子に義を正す事実を、天下の人々に明瞭に示そうと思った。</sentence>
</paragraph>
</citation>
</quotation>
</article>
</sample>
