<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBm1_00045" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBm1_00045_F001">
<paragraph>
<sentence>こうして近代性へと導く道が決定的に開かれることに<sampling type="start" />なる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence>（８８）　一九八四年一月二〇日の対談。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<noteBody>
<sentence>（８９）　一九八四年五月二九日の対談。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">（三）　近代的普遍主義</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　例によって、新たな時代を開くとされているのはもちろんデカルトである。</sentence>
<sentence>『省察』は実際、自己への配慮の近代的形象を象徴することになるだろう。</sentence>
<sentence>この形象を特徴づけるのは、自己の一部を放棄しながら主体が自分自身を絶対的に変化させねばならず（感覚から精神を分離させる懐疑の行為はこの放棄の像そのものである）、また<quote>「認識によって全面的に規定された」</quote>主体の真の存在に到達しなければならないという事実である。</sentence>
<sentence>自己への到達は認識主体への到達となり、それゆえ真理と科学性を規定する普遍的価値への個人性の服従となる<noteMarker text="（９０）" />。</sentence>
<sentence>デカルトと共に、主観性は個人性を消去することによって打ち立てられる。</sentence>
<sentence><quote>「真理に接近するためには、私が明証的なものを知ることができる誰でもよい主体であれば十分である<noteMarker text="（９１）" />」</quote>。</sentence>
<sentence><quote>「誰でもよい主体」</quote>とはつまり普遍的なものである。</sentence>
<sentence>こうした条件では、もはや自己の自己に対する働きかけも固有の意味での倫理も必要ではなく、自己の排除こそ求められているのである。</sentence>
<sentence>一見するとカントは、認識主体と道徳主体を区別することによって、自己の鍛練としての倫理を排除することに対して抵抗を示したようにみえる。</sentence>
<sentence>しかし実際のところは、カント主義もまた自己の忘却の一環をなしている。</sentence>
<sentence>というのも、実践理性が私にもとめるのは<quote>「私を普遍的主体と認めること、すなわち私を私の個々の行為の中で普遍的規則に従いながら普遍的主体として構成すること<noteMarker text="（９２）" />」</quote>だからである。</sentence>
<sentence>それゆえカントはギリシア人によってたどられた道をふたたび見いだしたのではなく、ただ<quote>「われわれの伝統のうちにもうひとつの新たな道」</quote>を開いたのであり、そこでは自己との関係は人間を主体＝臣下として、法の普遍性に従属した個人性として構成することにあるのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence>（９０）　一九八四年一月二〇日の対談。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<noteBody>
<sentence>（９１）　同前。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<noteBody>
<sentence type="quasi">（９２）　ドレイファス、ラビノウとの前掲対談、ｐ．３４５．</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　この主体の歴史が行きつく先までそのおおまかなラインをたどって行こうとすれば、さらに次のことを指摘しなければならない。</sentence>
<sentence>フーコーによれば、近代はキリスト教の司教権力を権力の複数性という形（家族、医学、精神医学、学校、雇主、等々）の下に徐々に世俗化していくのであるが、これら他の権力もまた、個人にとって外的な言説によって前もって規定された規範に個人性を服従させる。</sentence>
<sentence>このようにしてなされたのは単に、<quote>「ひとびとを他の世界での救済へと導く配慮からこの世で救済を確保しなければならないという考えへの<noteMarker text="（９３）" />」</quote>移行である。</sentence>
<sentence>救済は以後健康と<sampling type="end" />安楽と安全という形をとるのだが、ひとは諸制度によって前もってしつらえられた規範への従属という形態を個人性に与えることを止めないのである。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
