<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBm1_00015" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBm1_00015_F001">
<paragraph>
<sentence>　これは土塁の中に設けられた通路か、あるいは内部に土をつめて土塁の核とするものか、また舗装のための施設であるとか推定されているが、数ヶ所で見出され、それがどこまで続いているのか、現在の時点では不明であり、王宮跡も埋没しているので調査<sampling type="start" />研究は今後に期待されている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　現在までに出土した紀元前三世紀頃のマウリヤ王朝の幽雅なテラコッタ類は、当時の豊かな生活様式を反映して重要であり、ラワンの木柵標本と共に収集小屋に保管され、またパトナ博物館にも展示され、ひと際光彩を放っている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　鶏園寺跡の発掘では、アショーカ石柱を思わせるような砂岩を磨いた円柱で、高さ九．七五ｍ、基部の直径七五．五ｃｍ、頂部の直径五七．三ｃｍのものが一〇基づつ八列に並び、計八〇基の列柱室が出現し、柱間は四．二五ｍ、屋根は木炭と灰に埋っていたので、木造から成っていたと推定された。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この鶏園寺の平面構成は、明らかにイランのペルセポリスの石柱の間と類似し、一八九六年に発見されたアカンサス模様のコリント様式の方形柱頭や、またその後に発見されたグリフイン（ギリシア神話に出てくるライオンの胴体に鷲の頭と翼を有し、黄金を守ると信じられた怪獣）のけづめ形の石製玉座の支脚なども、アケメネス王朝のペルシア文化との関連性を強く示している。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　アショーカ王は、このヘレニズム文化とペルシア文化の融合し結晶した鶏園寺に、紀元前二四四年に一〇〇〇人の高徳の比丘を招請した。</sentence>
<sentence>そしてモッガリプッタ・ティッサが主任となり九ヶ月の日時をかけて、王舎城の七葉窟における第一結集、並びにヴァイシャーリーにおける第二結集での経・律を再検討し、さらに釈尊の説法について論議し、細心の注意をはらって、経・律・論を結集させた。</sentence>
<sentence>こうして今日の尨大な大蔵経の基礎が、華氏城の鶏園寺における第三結集によって確立されたのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">ヴァイシャーリー（毘舎離城）猿王奉蜜の地</sentence>
<br type="automatic_original" />
<sentence type="quasi">Ｖａｉｓｈａｌｉ</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　パトナ市からヴァイシャーリーに行くためには、ガンジス河を渡らなければならないので、マヘンドラ・ガートから乗船し、凡そ一時間で対岸のパレザ・ガートに着く。</sentence>
<sentence>そこから、さらに約三〇ｋｍを車で走っていたが、一九八二年に、ガンジス河にインド人が東洋第一の長さを誇る大鉄橋が完成して、ヴァイシャーリーへの道も、パトナ市から北東約八〇ｋｍとなり、車ならば二時間有余で参拝できるようになった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ヴァイシャーリーは、元来ヴァッジ国の首都でガンダキ川の東に位置する。</sentence>
<sentence>プリンス・シッダールタが出城されてから南下し、最初にこの地で、アーラーダ・カーラーマ仙について、無所有の教えすなわち欲望超越の道を究めた所で、成道後もしばしばこの地に来て説法されているが、特に<quote>「宝経」</quote>や<quote>「維摩経」</quote>を説かれたところである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ある年のこと、ヴァイシャーリー地方に旱魃が続き、疫病が流行したので、国を挙げてバラモンたちの加持祈祷が行はれた<sampling type="end" />が効果がなかったので、国王は王舎城に止住しておられた釈尊に救いを求めた。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
