<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBm1_00008" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBm1_00008_F001">
<paragraph>
<sentence>結局、表現のスタイルとは、表現を生む主体がなんであれ、その同一<sampling type="start" />性の顕現のことなのです（したがって<quote>「文体論」</quote>という訳語はあまりかんばしいものではありません）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　最後になりますが、遊びとしてのレトリックがあります。</sentence>
<sentence>これもレトリック教育をもたなかったわれわれには理解のとどきにくい面ですが、ヨーロッパでは、学校で押しつけられた科目としてのレトリックを茶化し、嘲笑する、ブラック・レトリックが発達したということです。</sentence>
<sentence>これに比較してみれば、日本語の文化がどうにも皮相な印象を与えるのは事実ですし、ヨーロッパにおける言語教育、ひいては言語的営為一般に関して、それらにともなう規範性がわれわれの予想もおよばないほどきつく厳しい、ともいえそうです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">二</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　レトリックの領域はあまりにも広大です。</sentence>
<sentence>バルトはどんな政治的帝国よりも規模と寿命の点で、広大で、強勒な、真の帝国をそこに認めました。</sentence>
<sentence>それはまことに<quote>「レトリックの帝国」</quote>（Ｉ’ｅｍｐｉｒｅ　ｒｈｅｔｏｒｉｑｕｅ）です。</sentence>
<sentence>ところで、すぐにバルトはこうつけ加えます。</sentence>
<sentence><quote>「しかし、これに関してはいかなる重要な総合も、いかなる歴史的な解釈もおこなわれていない」</quote>と。</sentence>
<sentence>なぜならこの帝国は<quote>「学問や歴史的考察の枠そのものを取り払ってしまう」</quote>からです。</sentence>
<sentence>そうこうしているうちに、レトリックは社会によって瀕死の瀬戸際においやられてしまったわけです。</sentence>
<sentence>バルト自身、たびたびレトリックに死の宣告をあたえています。</sentence>
<sentence>彼がこの本を書いたのは、亡き人の事績をいまいちど省みて墓誌として記すようなものだといえるでしょう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　レトリックにどのような見地から取り組んだらよいのか、そもそもレトリックを問題として知的に引き受けることにどんな意義があるのか、というはじめの問いに帰りたい思います。</sentence>
<sentence>もしレトリックがほんとうに死滅したのなら、レトリック論の可能性は物好きな少数者のために残されたものにすぎなくなります。</sentence>
<sentence>彼らは、あたかもミイラを掘り起こす者のようではないでしょうか。</sentence>
<sentence>たしかに、衆目の一致するところ、ディシイプリン（教科）としてのレトリックは役目を終えたかもしれませんし、制度としてのレトリック教育もほとんど廃れてしまったのかもしれません。</sentence>
<sentence>しかし、現代でも、レトリックの領域はそれらの形態を含み込みつつ、なおそれ以上に広がっていることを認めざるを得ません。</sentence>
<sentence>レトリックはいつでも生きているのです。</sentence>
<sentence>人間が生きて表現をおこなう限りレトリックは生き長らえます。</sentence>
<sentence>この意味で<quote>「不死のレトリック」</quote>について語ることができるかもしれません。</sentence>
<sentence>レトリック論の基盤はこうした認識にこそ横たわっています。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この点は重要な眼目なので、順を追って述べること<sampling type="end" />にしましょう。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
