<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBm1_00021" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBm1_00021_F001">
<paragraph>
<sentence>しかしどんなに欠点があり、有限であっても、人間は人格として自己目的的存在であるということを、人間から失わしめる理由にはなら<sampling type="start" />ない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ソクラテスやプラトンらは人間が人格であることを、そして同時に基本的価値ある存在として無条件にあったことをしらないのではないか。</sentence>
<sentence>だから人間は<quote>「よい人間」</quote>にならないと、<quote>「よく生き」</quote>ないと価値ある存在になりえないと思ったのであろう。</sentence>
<sentence>彼らは人間が無条件的に価値ある存在であることをしらず、人間は条件的にしか価値ある存在になりえないと思いこんでいたということだ。</sentence>
<sentence>人間の価値に無条件的価値があることをしらなかったということだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ソクラテスらには条件的にしかものごとを考えることができず、無条件的世界のあることをしらなかったのでないか。</sentence>
<sentence>だから彼らは単に生きるだけではダメだ、よく生きなくてはならぬとし、よりよく生きなくてはならぬという思いにかられてしまった。</sentence>
<sentence>人間について、そして人間の価値について無知であったということだ。</sentence>
<sentence>彼らこそ無知の自覚をもつべきであった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　もしソクラテスらが<quote>「単に生きる」</quote>だけではダメだ、<quote>「よりよく生き」</quote>なくてはならぬと、仮にでもいったのであるなら、さらなる彼らの人間理解の無知さを指摘せざるをえない。</sentence>
<sentence>今もいったように、人間はその基本的事実として人格としてあった。</sentence>
<sentence>ということは、いかなることによっても比較も計量もできない存在としてあるということだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi"><quote>「よりよく生きる」</quote>ということの問題性</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　識者たちは<quote>「よりよく生き」</quote>なくてはならぬといい、そしてシェーラーは価値に序列があり、比較できるものとして価値の世界をとらえた。</sentence>
<sentence>確かに価値には比較できる価値もある。</sentence>
<sentence>しかし比較できない価値があることをしらなくてはならぬ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　人間の価値ということを経済的にみたり、能力主義的にみたり、人間を手段的存在として〈モノ〉とみる、あるいは人間をその属性の面からみるならば、比較しえ、計算しうるとはいえよう。</sentence>
<sentence>しかし人間を人格としてみる世界では、人間は断じて計算も比較もできない存在なのである。</sentence>
<sentence>人間の価値を比較しえ、序列化しうるとみたシェーラーには、人間の人格性が知られていなかったのかもしれぬ。</sentence>
<sentence>ソクラテスが〈よりよく生きろ〉といったとするなら、彼に人格として人間をみる目がなかったということになるのではないか。</sentence>
<sentence>〈よりよい〉とは比較の世界のことだからだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　生命肯定、一切肯定の世界では、先にみたように、よく生きることと生きることは重なり、イコールとなる。</sentence>
<sentence>問題は<quote>「単に生きる」</quote>ことと<quote>「よく生きる」</quote>こととが分離する倫理に立つとどうなるかということだ。</sentence>
<sentence>快楽主義とか功利主義といった自然主義的、経験主義的倫理に対し、観念論的な理性を中心とした倫理がある。</sentence>
<sentence>ソクラテスにはよく生きることと幸<sampling type="end" />福であることが結びついているところがあるが、この理性中心の倫理は<quote>「生きる」</quote>と<quote>「よく生きる」</quote>、幸福と善は分離したところがあった。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
