<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBm1_00029" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBm1_00029_F001">
<quotation>
<speech>
<paragraph>
<sentence>その人がよくなって、何にも言わないままスッと離れて行って、そして<sampling type="start" />終わりです。</sentence>
<sentence>そういう職業です。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それを<quote>「救う」</quote>という点から考えてみるとおもしろい。</sentence>
<sentence>一般の人が考えるように僕が<quote>「救った」</quote>というのは一つもないわけです。</sentence>
<sentence>僕は<quote>「人間は夜店の金魚とは絶対違う」</quote>といつも言うんです。</sentence>
<sentence>そんなにパッパパッパすくえるもんやない。</sentence>
<sentence>向こうは実際生きた人間ですから。</sentence>
<sentence>向こうが立ち直るんです。</sentence>
<sentence>ただ、それほど立ち直るんなら、僕のところへ来ずに立ち直ったらいいように思うけれども、立ち直るには、実際だれかがそこにいないと立ち直れないところがある。</sentence>
<sentence>そして、その人が立ち直っていく道が、その人と一緒にどこかボンヤリと向こうに見えたり、その人は“お先まっ暗で自分はもう死ぬよりしようがない”と思っていても、僕にはその人よりちょっと半歩ぐらい向こうに先が見えているときもあります。</sentence>
<sentence>そのぐらいの程度ですね。</sentence>
<sentence>そしてそのまま行くと、その人が何かを見つけてくる。</sentence>
<sentence>そうしたら<quote>「すごいですな」</quote>ということになって立ち直っていく。</sentence>
<sentence>こういうのがカウンセリングのいちばん本当のいき方です。</sentence>
<sentence>そういうことを、まず頭に置いておいてほしいと思います。</sentence>
<sentence>われわれは、そういうことをやろうとしているんです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</speech>
</quotation>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">とことん悩んで、そして立ち上がる</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　その点から言うと、クライエントの周囲の人に会いに行ったらよさそうに思っても、簡単には会いに行けない。</sentence>
<sentence>というのは、僕が会いに行かなくても、それほど苦しい環境でも、僕の目の前にいる人は立ち上がるかもしれませんからね。</sentence>
<sentence>本当にそういうことはあるんです。</sentence>
<sentence>そうして一人の人が変わっていくと同時に、まわりの人が変わるということも非常によくあります。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　カウンセリングは、来た人を中心にしたもので、その来た人が立ち直っていく。</sentence>
<sentence>僕らはどこかでその道連れをしている。</sentence>
<sentence>そういうのが本当のカウンセリングのカウンセリングたる所以ですね。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ただし、人間対人間ですからいろんなことが起こってきて、それこそときには会いに行ったほうがいいときもあります。</sentence>
<sentence>そういうときは行きますけれども、非常に慎重にやらないといけませんね。</sentence>
<sentence>僕ももちろん経験としては会いに行ったこともあります。</sentence>
<sentence>だから行かないとは言いませんけれども、それでも“会いに行ったほうがいいのじゃないかなあ”と思っているときでも、もう一ぺん頑張ってみるというぐらい慎重にやってみるというのが大事ですね。</sentence>
<sentence>それはやっぱり、一人の人間がとことん悩んで、最後のどたん場のところから立ち上がってくる素晴らしさというものを見れば見るほど、感激もすれば、心強くもなります。</sentence>
<sentence>そうして聴くことの意味がわかります。</sentence>
<sentence>本当に恐ろしい話でも黙って聴くとい<sampling type="end" />うことができるんです。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
