<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBm1_00014" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBm1_00014_F001">
<paragraph>
<sentence>『トゥスクルム談議』という<sampling type="start" />哲学書を書いて、その中で幸福について論じている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　基本的にはストア派の考えに従って徳のある生活をすることが幸福になることだと結論している。</sentence>
<sentence>しかし、キケロは政敵を弁舌によって徹底的に非難することで身を立てた人のようだから、実生活はそれほど徳の高いものではなかったと見える。</sentence>
<sentence>おそらく、そういう生活をしつつも、心の中に徳の高い（幸福な）別の自分を描いていたのかも知れない。</sentence>
<sentence>この本には、徳の高い生活をすることにより達成される心の平静を得ていれば、どんな状況（たとえ拷問にかけられているような時でさえ）においても幸福を保てるものだと主張している。</sentence>
<sentence>その徳の高いということは、足るを知って自分の置かれた状況に不満を持たないことだと言っている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この本は殺される二年ほど前に書かれていて、キケロは現在自分の置かれている苦しい状況は、この書物（を書くこと）以外に慰めるものがないと書いている。</sentence>
<sentence>書くことによって、自分の信ずる幸福を確認しようとしたのだろうか？</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　キケロは『宿命について』という本も書いていて、その中では、人の運命は決まっていて変えられないとする運命論を否定し、人間の自由意志の働きを強く主張している。</sentence>
<sentence>けれども、その証拠としてのエピクロスの言う、原子の動きの<quote>「ずれ」</quote>が偶然に生じ、ひいては自由意志の働きをもたらすという説に対しては、そんなことはとんでもない<quote>「こしらえごと」</quote>だと笑いとばして、激しく非難している。</sentence>
<sentence>キケロ自身の具体的な考え方を説明するよりも、エピクロスの説を非難する表現に力を入れているように見えるこの文章から、この人物の性格が判る気がする。</sentence>
<sentence>自分の書いた幸福論に反して、キケロ自身がアパティア（心の平静）を得ているとは見えない。</sentence>
<sentence>しかし、それを知ってアパティアに憧れていたのかもしれない。</sentence>
<sentence>たいそう詳しく反対意見が書いてあるので、逆にエピクロスの考えをよく知ることができることになっているのも面白い結果といえる。</sentence>
<sentence>エピクロスの書いた原典は失われているそうだから歴史には何が幸いするかわからない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　セネカもローマの政治家で、暴君ネロの先生だった人物だが、結局ネロに見捨てられ、自害させられてしまった。</sentence>
<sentence>著書『幸福な生活　Ｄｅ　Ｖｉｔａ　Ｂｅａｔａ』は、幸福を題にした最初の本かも知れない。</sentence>
<sentence>完成されたストア派的人生論の書とされている。</sentence>
<sentence>禁欲的、節制の生活を強調し、心の平静が何よりも大切であり、そのためには希望によって心を乱すことも避けるべきだと主張する。</sentence>
<sentence>そして死ぬということに対する心構えを重要視して、現世の終わりに永遠の生である天国（キリスト教の天国ではな<sampling type="end" />い）があるとの考えを述べている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
