<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBm1_00001" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBm1_00001_F001">
<paragraph>
<sentence>しかし自由意志論もむろん、自由主義や<sampling type="start" />社会主義と同様、道徳的、政治的問題に対する一つの姿勢にすぎない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　社会問題や道徳的なことがらへの関心と、論理的な結論を引き出す推論の能力とがいっしょになって、不安感や悲観論につながることがある。</sentence>
<sentence>ある研究で、子供たちに<quote>「核戦争は起きるか」</quote>という質問をしたところ、悲観的な答をした子供は平均してＩＱ一四二、楽観論の子供は一二九だった。</sentence>
<sentence>別の研究でも、ＩＱの高い子供とティーンエイジャーの八十パーセントが、戦争や飢餓などの世界的な問題について友人たちより深く悩んでいると答えていた。</sentence>
<sentence>いうまでもないが、ＩＱの高い子供は同年代の仲間よりずっとよく新聞を読んでおり、世界的な問題についてよく知っている。</sentence>
<sentence>環境問題についてあまりに深く悩むようになってしまい、両親が公害に関するニュースを検閲しなければならなくなった子供もいるほどなのだ。</sentence>
<sentence>つぎの章で述べるピーター・Ｓである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">孤独の痛みと喜び</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　学才のある子供は道徳的なジレンマについて高度な推論をするが、人間関係に関する感受性のテストでは、あまり点が高くない。</sentence>
<sentence>それに彼らは社交的な技能にもひいでていない。</sentence>
<sentence>実のところ高度な道徳的推論をするせいで友だちつき合いがうまくいかないこともある。</sentence>
<sentence>後慣習的次元で推論する子供は、低次元で考える子供に批判的になりやすいし、仲間の考え方があまりに違えば疎外感もおぼえる。</sentence>
<sentence>美術や音楽の子供も含めて、才能ある子供たちが最もてこずるのが、まさにこの友だちつき合いという領分なのである。</sentence>
<sentence>彼らは一人で過ごすことが多く、寂しさをおぼえることも多い。</sentence>
<sentence>しかしそれでもふつうの子供のようには一人でいるのが苦にならない。</sentence>
<sentence>それは幸いなことである。</sentence>
<sentence>一人でいることは才能の発達に必要なことなのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">・内向性</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　ヒラリーはたいていいつも一人で過ごす。</sentence>
<sentence>気持ちの通じる友だちが欲しいと思ってはいるが、かといって一人でいるのが嫌でもない。</sentence>
<sentence>一人でいることに対するこういう相反する気持ちは、才能ある子供に共通のものだ。</sentence>
<sentence>話の通じる仲間がいればそれに越したことはないけれど、どうしても誰かといっしょにいたいわけではない。</sentence>
<sentence>彼らは仲間を求めている一方で、一人で過ごすすべも知っているし、そういう時間が好きでもある。</sentence>
<sentence>自分の好きなことに一人で取り組むのが楽しいからだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　こういう孤独に耐える能力は、正式な心理学用語で<quote>「内向性」</quote>と呼ばれる。</sentence>
<sentence>反対は<quote>「外向性」</quote>である。</sentence>
<sentence>内向的な人は自分の内部からエネルギーを引き出している。</sentence>
<sentence>外界からの刺激が少ないのを好み、したがって社交の機会を避けようとすることも多い。</sentence>
<sentence>気軽に友だちをつくったりは<sampling type="end" />せず、長時間を一人で過ごし、大衆文化の価値観になじめない。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
