<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBm1_00033" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBm1_00033_F001">
<paragraph>
<sentence>今日生理学的モデルは、より巧妙なやりくちで、行動を抑制するための薬理学的兵器を用い<sampling type="start" />ている。</sentence>
<sentence>つまり、小さな錠剤を口に投げ入れる、というわけだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<rejectedBlock type="foreign" />
</noteBody>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">３　集団の性癖</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　生物学的性質や社会学的条件づけは、下地を作るのかもしれないが、決定的なその誘発要因は、社会的環境、とくに近年の長い青春期における刺激である。</sentence>
<sentence>ストリートでの習癖、ギャングの掟、牢のなかの不文律、軍隊的な教化、軍事的イデオロギー、集団キャンプでの内容、そしてマフィア家族における警察への非協力（オメルタ）などなど。</sentence>
<sentence>自分が同一化したこれらの集団の習俗が、価値観を決定し、行動のスタイルを決める。</sentence>
<sentence>これらのスタイルは血肉となる。</sentence>
<sentence>そしてそれが近所で<quote>「陰口をたたかれ」</quote>るなど脅威にさらされたとき大きな反射的な反応となって現れる。</sentence>
<sentence>犯罪や暴力は集団のエートスに属する。</sentence>
<sentence>―ちょうど、ヒトラーの電撃隊たちがかつてストリート・ギャングだったように―そして放火、略奪、強姦などは戦いに勝利した軍隊が犯すのである。</sentence>
<sentence>これらすべてのことは、相対的に見て生理学や幼年期の環境要因からは独立したものだ。</sentence>
<sentence>郷に入れば、郷に従って悪事もなすというわけだ。</sentence>
<sentence>　シカゴの犯罪者の王、アル・カポネの伝記作家は、幼年期のブルックリンの環境や集団の習俗を用いて、犯罪への召命を典型的な方法で説明している。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<citation>
<paragraph>
<sentence>　八人、一〇人、いや一二人が二つか三つのじめじめしてすすけた部屋で寝起きし顔を洗い服を来ているような状態。</sentence>
<sentence>あるいは窓から投げ捨てられたゴミから虫がわき玄関も下水からあふれた糞便で汚れているような、そしていつも凍えているか、うだっているかどちらかの状態。</sentence>
<sentence>そしてたえずだれとなく金切り声を上げていて、ちょっとしたことで鞭を振るわれるようなところ。</sentence>
<sentence>そんなところで暮らしていたら。</sentence>
<sentence>そんなところに一秒でも長く止まろうとするような少年がいるだろうか。</sentence>
<sentence>ストリート・ギャングは逃避者なのだ。</sentence>
<sentence>…彼らは自分たちのストリートの社会を作って大人たちの世界から独立して刃向かう。</sentence>
<sentence>年長の強い少年に指揮されて、みんなで冒険のスリルを共有し、悪ふざけや探検、ギャンブルや万引き、蛮行、隠れタバコや飲酒、そして秘密の儀式や乱交、また敵のギャングとの抗戦などを楽しむのである<noteMarker text="（３１）" />。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<rejectedBlock type="foreign" />
</noteBody>
</citation>
</quotation>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">４　選択機構</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　行動は自身の選択による。</sentence>
<sentence>そして、自身の選択がすべてを条件付けてゆくのである。</sentence>
<sentence>自分の選択は、自身の身体、幼年期の育ち、青春期の集団の習俗によって条件づけられてはいる。</sentence>
<sentence>しかし、それらは殺人がもたらす利益の分析までには及んでいない。</sentence>
<sentence>明らかに、そこには何かの利益があるはずなのだ。</sentence>
<sentence>その尺度はシンプルである。</sentence>
<sentence>人間の行動における、ジェレミィ・ベンサム流の功利上の微積分が示す、苦痛と快楽の比率。</sentence>
<sentence>同じ考えがジ<sampling type="end" />ェイムズ・Ｑ・ウィルソンとリチャード・ヘレンスタインの賞罰概念に再び現れている<noteMarker text="（３２）" />。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
