<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBm1_00035" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBm1_00035_F001">
<paragraph>
<sentence>明治以降、英語のｅｘｐｅｒｉｅｎｃｅの訳語になった<quote>「経験」</quote>の語は、前近代の中国語・日本語の文献にはほとんど見いだせず、またドイツ語のｅｒｌｅｂｅｎやＥｒｌｅｂｎｉｓの訳語として使われ<sampling type="start" />た<quote>「体験」</quote>も朱子学の文献で使われることはあるが、そこでの意味は<quote>「直接に自分で探究すること」</quote>といったものでしかない<noteMarker text="（２９）" />。</sentence>
<sentence>レスリー・ピンカスが指摘したように、この<quote>「体験」</quote>という語を新しく採用したことは特に弊害をもたらした。</sentence>
<sentence><quote>「体験」</quote>という熟語が肉体としての身体への言及を含んでいるということが<quote>「日本の論者がｅｘｐｅｒｉｅｎｃｅを自然のうちに埋め込み、その分批判的思考のとどかないものとしてしまうことを容易にした」</quote>からであった<noteMarker text="（３０）" />。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence>（２９）　司馬光（一〇一九〜一〇八六）、朱子（一一三〇〜一二〇〇）の著作中に使われる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　同様に、<quote>「自覚」</quote>も禅文学を含む中国の古い仏典で使われることはあるが、近代日本語の認識論的・現象学的意味はなく、<quote>「自ら覚った」</quote>、あるいは、単に他者を覚らせることに対応して<quote>「自身を覚らせること」</quote>という意味であるに過ぎなかった<noteMarker text="（３１）" />。</sentence>
<sentence>実際、現象学的概念としてのｅｘｐｅｒｉｅｎｃｅに相当する中国語や日本語を前近代の文献に求めても無駄であり、さらに、<quote>「悟り」</quote>や<quote>「見性」</quote>などの禅の術語を、西田の<quote>「純粋経験」</quote>という意味での直接的経験を指していると捉えることも正しい解釈であるとは言えない。</sentence>
<sentence>伝統的な中国仏教文献では、<quote>「悟り」</quote>・<quote>「見性」</quote>などの語は<quote>「空」</quote>・<quote>「仏性」</quote>・<quote>「縁起」</quote>などの仏教の中心的教義を完全に把握し、正しく理解するという意味で使われている。</sentence>
<sentence>これらの把握・洞察の瞬間を現象学的意味で考えなければならない、とするア・プリオリな根拠はまったくない。</sentence>
<sentence>事実、一般に中国仏教の注釈者たち、特に禅の解釈者には、いかなる現象学的還元をも拒絶する傾向がみられる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence>（３１）　たとえば『金剛三昧経』では、<quote>「自覚」</quote>は如来の自らの悟りに関して使われる（『大正大蔵経』九巻三六六ｃ二五）。</sentence>
<sentence>また鳩摩羅什訳『法華経』にも同様の用法が見られる（『大正大蔵経』九巻一一ａ一四、一九ｂ二六）。</sentence>
<sentence>禅のテキストでは適常<quote>「覚他」</quote>との対で使われる（『禅学辞典』四一七ページ）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　西田の経験への関心は、鈴木大拙に紹介されたＷ・ジェームスなど同時代の西洋哲学にその源泉をたどることができる。</sentence>
<sentence>しかしながら西田は、純粋経験の概念を、ジェームス自身がまさに批判しようとした類の観念論に変質させた。</sentence>
<sentence>そこでは、純粋経験が認識論的確実性を保証しうる存在論の基底とされてしまっている。</sentence>
<sentence>そうしてこれが京都学派や<quote>「新装の」</quote>禅神秘主義に理論的基盤を与えることになったのである<noteMarker text="（３２）" />。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　現代の禅の言説（ｄｉｓｃｏｕｒｓｅ）を構築するのに決定的な役割を果たしたのは西田と京都学派だが、西田哲学の詳しい分析はここでは差し控えざるをえない。</sentence>
<sentence>ただ、西田自身が<quote>「日本人論」</quote>という実質のない理論の形成に関わっていたことを指摘しておかなければならない。</sentence>
<sentence>彼<sampling type="end" />は日本文化を<quote>「純粋感情」</quote>の文化であり、西洋文化よりも情意的・美的・共同体的であると特徴づけることを繰り返している<noteMarker text="（３３）" />。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
