<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBm1_00034" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBm1_00034_F001">
<paragraph>
<sentence>考えの助けになる資料として、教会関係の学者の言葉や<sampling type="start" />説ではなく一般の人たち、つまり主に日本人の思想家、評論家、文学者、芸術家らの本や、新聞の切り抜きまで使った。</sentence>
<sentence>つまり、ごく一般の人たちの研究や考えを足がかりに、日本文化の視点からキリスト教の教義をとらえ直し掘り下げる姿勢とアプローチに貫かれていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　最初の授業のときから、ほんとうに驚いた。</sentence>
<sentence>試みの斬新さ、中身の豊かさ。</sentence>
<sentence>私は日本人であった、という当たり前の事実を意識させられた。</sentence>
<sentence>私はもともと日本人でありながら、外国からもたらされたキリスト教を信仰したことに、とくに違和感はなかった。</sentence>
<sentence>しかし、日本人の目から、しかも普通一般の人々の考察を援用しつつ神学上の問題に導かれていく方法と内容には衝撃を受け触発された。</sentence>
<sentence>日本人としての自分にキリスト教の信仰を引き寄せることを学んだ。</sentence>
<sentence>福島授業の人気の理由が納得できた。</sentence>
<sentence>福島禎一師はカトリック教会で、ヨーロッパに留学せず日本で神学博士号を取った、初めての日本人神学者であった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">『あけぼの』編集部の見習い部員</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　当時編集部には編集長のシスター吉川以外に、部員には終生誓願者のシスター河本、私と同じユニオレスながら誓願が二年ほど先輩のシスター北村の三人がいた。</sentence>
<sentence>同じ部屋に絵本や児童書の単行本編集部もあり、そちらは二人のスタッフだった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　最初は、原稿の文字を教えさせられ、十六字詰めなら何行分あるかなど計算した。</sentence>
<sentence>計算機もないので、原稿用紙の文章の脇にライン数を書き込んでいった。</sentence>
<sentence>それから校正。</sentence>
<sentence>赤字で直しを入れるやり方が分からず、簡単な校正の仕方の説明一覧を見せられ、カナ遣いは辞書を調べながらするようにいわれた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　シスター吉川は、忙しいこともあってか、見習い部員に、いちいち教えるのではなく<quote>「見て学べ」</quote>式の教育をした。</sentence>
<sentence>言葉の意味を尋ねたりすると、ピシャリと一言、<quote>「辞書を引きなさい」</quote>といった。</sentence>
<sentence>そのうち、取材にくっついて外へ出かけるようになった。</sentence>
<sentence>シスターの外出は、基本的に二人以上と決められている。</sentence>
<sentence>シスター吉川に同行することもあれば、シスター北村と一緒のときもあった。</sentence>
<sentence>『あけぼの』は、三十二ページの薄い月刊誌。</sentence>
<sentence>スタッフ四人といえども、その内二人がユニオレスで一週間フルに働いているわけではない。</sentence>
<sentence>専従の二人は絶えず締切に追われていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　内容は、キリスト教的な生き方をする人物をルポする人間ドキュメント、たとえば乳児院を自力で作り、身寄りのない大勢の赤ちゃんを育ててきた院長さん、老人や病人の世話に活躍するホームヘルパーを取りあげたり、統一したテーマにそった五、六人の随筆、メッカ殺人事件で死刑囚となってカトリックに回心した正田昭の獄中日記、文<sampling type="end" />学作品や社会の問題をキリスト教の視点から評論したもの、人の生き方についてのキリスト教的な考察、森鷗外の娘、小堀杏奴の文学作品の解説といった構成だった。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
