<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBm1_00032" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBm1_00032_F001">
<paragraph>
<sentence>何回か続けてお会いした<sampling type="start" />後に、その学生さんが二、三日実家に帰ることがあった。</sentence>
<sentence>すると、その父親から電話があって<quote>「先生にえらくお世話になっているそうですが、先生はうちの息子にどんな指導をしてくださいましたか」</quote>と言われる。</sentence>
<sentence>何のことかと思っていると、息子の態度が急に変わった。</sentence>
<sentence>これまでは帰ってくるときは電話で何時に駅に着く、とだけ知らせてくる。</sentence>
<sentence>父親が車で迎えに行き、息子の荷物を積んでいると、黙って座席に座り、出発する、というパターンだったのに、それが急変したというのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　父親が駅に迎えに行くと息子が<quote>「お父さん、ありがとう」</quote>と言う。</sentence>
<sentence>荷物を持とうとすると<quote>「こんなの自分でするよ」</quote>と言い、座席に座って<quote>「お父さん、ほんとうにご苦労さま」</quote>と言ったので、父親は仰天して、すぐに私のところに電話をしてこられたのである。</sentence>
<sentence><quote>「先生はどのようにして、うちの息子にしつけをされたのか」</quote>、そこが知りたいというわけである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　私は別に何の指導もしていない。</sentence>
<sentence>ただ、その学生さんの言うことに耳を傾けて聞いただけである。</sentence>
<sentence><quote>「うちのおやじほど頑固な奴はいません」</quote>にはじまって、息子はおやじの欠点をつぎつぎに語って攻撃した。</sentence>
<sentence>最後は<quote>「あんなのいない方がいい」</quote>とまで断言した。</sentence>
<sentence><quote>「父親なんぞいない方がいい」</quote>と私は彼の言葉を繰り返した。</sentence>
<sentence>それを聞くと彼はしばらく沈黙し、ややあって<quote>「僕の授業料や生活費は全部おやじが出しているのですけど」</quote>と低い声で言った。</sentence>
<sentence>そして、しばらく沈黙して考えこんだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　このような会話を続けているうちに、息子には父親の姿が少しずつ見えてきたのではなかろうか。</sentence>
<sentence>父親と自分はほとんど同体に等しく、自分のことはすべて父親がしてくれるのは当たり前と思っていたが、父親の欠点を並べたてているうちに、自分と父親の間に適当な距離ができてきて、そこから父親を見ると、一人の個人としての父親の姿が少し見えてきたのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　個人と個人との関係としてみるとき、父親が車で迎えに来てくれるのに、<quote>「ありがとう」</quote>と言うのも当然である。</sentence>
<sentence>私は別に彼に指導したわけでも説教したわけでもない。</sentence>
<sentence>彼が自由に話し、自由に考える場を提供することによって、彼の心のなかから生まれてくる気持ちの動きを大切にしょうとしただけである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　肉親の間で礼を言うのは<quote>「水くさい」</quote>と感じるときもある。</sentence>
<sentence>たとえば、三歳の子どもが母親に何かにつけ<quote>「ありがとう」</quote>などと礼を言っていると変な感じがするだろう。</sentence>
<sentence>つまり、両者間の依存関係が強いほど礼を言うことはない。</sentence>
<sentence>しかし、子どもがだんだんと自立してくると、個人と個人としての礼儀が生まれて礼を言うようになる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<blockEnd />
<paragraph>
<sentence>　このように思って、欧米人のしつけを見ていると、日本人に比<sampling type="end" />べて相当に幼い年齢から、親に対しても適当に礼を言うようにしつけていることがわかる。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
