<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBm1_00030" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBm1_00030_F001">
<paragraph>
<sentence>文庫版では<quote>「<sentence>余計なデコレーシ<sampling type="start" />ョン。</sentence>
<sentence type="quasi">無意味な色付け</sentence>
」</quote>と注が付けてありますが、雪がある上に、また霜をのせた。</sentence>
<sentence>そんなことはいまさら必要ない、ということで、結局、余計なことだ、ということになります。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ただ、ここは別の解釈も可能です。</sentence>
<sentence><quote>「雪の上に霜を加う」</quote>には、もう一つ意味があります。</sentence>
<sentence>それは、雪でも寒いのに、その上にまだ霜のおまけ付きだというので、寒い上にも、寒さで震え上がらせるという意味です。</sentence>
<sentence>泣き面に蜂というか、雪でブルブル震え上がっているところへ、さらに冷たい霜をくっつけた、という意味合いです。</sentence>
<sentence>ここの<quote>「雪の上に霜を加う」</quote>は、後者の意味で取ったほうがいいかもしれません。</sentence>
<sentence>そのことはあとで触れますように、雪竇の頌とも関係します。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そういうふうに取ると、雪竇の著語は、潙山の最後の言葉、<quote>「あいつめ、将来、人を寄せつけないで、ものすごくなるぞ」</quote>という言葉を、徳山に対する追い討ちと取り、さんざん徳山をやっつけて、その上、最後の駄目押しだという感じになります。</sentence>
<sentence>すなわち雪竇は、潙山の勝ちだ、徳山をうまくいなしてやった、という感じで取っていると考えられます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この雪竇の著語にも、圜悟は、〔<ruby rubyText="たが">錯</ruby>えり、<ruby rubyText="はた">果然</ruby>して、点〕と付けています。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　本則の潙山と徳山の問答を、雪竇の著語を一緒に読んで、さらに圜悟の著語も一緒に読んでみますと、潙山と徳山の関係は、なかなか微妙です。</sentence>
<sentence>ストレートに見ると、徳山がものすごく威勢がよくて、潙山を一本やっつけてしまったという感じにもなります。</sentence>
<sentence>潙山は、こいつは若くて生意気だけれども、なかなかやる、将来、立派になるぞ、と褒めたというのがいちばん素直な取り方です。</sentence>
<sentence>ところが雪竇の取り方では、徳山は一本槍でぎゅうぎゅうやっていって、威勢はいい、それに対して潙山は、してやられたみたいだけれども、徳山の一本槍をうまく柳に風と受け流して、実は潙山のほうが一本取っているのだ、潙山の勝ちだ、という取り方をしているようです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　圜悟は、どちらもどちらで、褒めたりけなしたりしていますが、むしろ雪竇の著語に重点を置いて、それに三個の<quote>「点」</quote>を下して、最終的にそれに同意しています。</sentence>
<sentence>最後の<quote>「雪の上に霜を加う」</quote>に対して、評唱で<quote>「<ruby rubyText="も">若</ruby>し見得し去らば、<ruby rubyText="なんじ">潙</ruby>を潙山・徳山・雪竇と同参なりと<ruby rubyText="みと">許</ruby>めん」</quote>と言っているように、三者を同格に置きながら、雪竇の著語を手がかりにその世界に参入することができる、としています。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　このように、こういう問答は、言葉をやりとりし、あるいはここでは行動をもやりとりしていく。</sentence>
<sentence>そのやりとりは、日常的な規範、意味を持った規範を飛び抜けたところで行なわれる。</sentence>
<sentence>そこに雪竇が加わり、また圜悟が加わる。</sentence>
<sentence>さらに、われわれもそこに加わっていく。</sentence>
<sentence>通常のコミュニケーションを超えたと<sampling type="end" />ころに、こうして丁々発止の緊張感をもったコミュニケーションが成り立ってくる。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
