<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBm1_00017" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBm1_00017_F001">
<paragraph>
<sentence>　何年か前、私は<sampling type="start" />あるパーティーで、自分はビリヤードがうまいと言ってしまった。</sentence>
<sentence>この特技をそのパーティーの真っ只中で披露しろと言われるはずはないし、まさか後で誰かとビリヤード室で顔をつきあわせることもあるまいと思いこんでいたのだ。</sentence>
<sentence>だが、私の思いこみはすぐに木っ端みじんになった。</sentence>
<sentence>客の一人がこう答えたのだ。</sentence>
<sentence><quote><sentence>「それはいい。</sentence>
<sentence>下にビリヤード台がありますよ。</sentence>
<sentence type="quasi">ちょっと試合をしましょう</sentence>
」</quote>むろん、結果はさんざんなものだった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　私たちはそして心の中でも他人に向かっても自分の社交上すぐれた特質を強調するが、たとえば会計士の前で収支報告の手続きに関する知識を吹聴したりはしない。</sentence>
<sentence>心理学者ジョナサン・ブラウンはこう言っている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<citation>
<paragraph>
<sentence>　自分は平均的な人間よりも明るく親切でユーモアがあると、ある程度自由に考えられるのは、人格というものの特徴がもともと主観的なものだからであろう。</sentence>
<sentence>また、人間の社会的特質には客観的な基準というものがないので、そのような信念は心の傷を受けずに居場所を得ることができる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</citation>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　もっと客観的な基準で見れる個人の特質―たとえばピアノを弾いたりビリヤードをしたりする能力については、私たちの評価にはもっと現実味がある。</sentence>
<sentence>たやすく確認がとれたりくずれ去ったりするような能力について自己評価をするときは、私たちはもっと謙虚になるものだ。</sentence>
<sentence>試されることがなく、客観的な評価の基準を欠いているような特質についての評価は、それほどではないということだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ある状況が本当はコントロール不能なのにそれをコントロールしようという（過剰で見当違いな）支配のイリュージョンに固執する人もいるのではないか―そういう懸念はつねに生じるものだ。</sentence>
<sentence>しかし実際には、コントロールへの高い欲求をもっている人は、コントロール不能な状況とコントロール可能な状況をうまく識別できるようだ。</sentence>
<sentence>これは、<quote>「コントロールへの欲求」</quote>は右のような潜在的危険とはきわめて異なった、適応性のある方向へと成長するからだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　最近インドへ旅行した友人たちが、たまたまこの例証をしてくれた。</sentence>
<sentence>妻の方は、コントロール能力旺盛な人で、インドの文化になじむのは難しいだろうと前もって注意された。</sentence>
<sentence>その文化ではアメリカ人特有の自己主張だとうまくいかないだろうというのだ。</sentence>
<sentence>夫の方は妻よりもひかえ目であり、インド社会でのフラストレーションに合わせられる性格だと仲間たちから思われていた。</sentence>
<sentence>ところが、そうはならなかった。</sentence>
<sentence>妻はインドの何たるかを素早くのみこみ、座って電車を待ち続けることを覚えた。</sentence>
<sentence>しかし夫の方は逆に旅の間じゅう、あちこちで自分の目<sampling type="end" />に入ってくる堕落や非能率さへの文句を言い通しだった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
