<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBm1_00006" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBm1_00006_F001">
<paragraph>
<sentence>この人物はシャテルローで人頭税監督官<sampling type="start" />を務めたあと、イタリア派遣軍兵站部の主任主計官となっていた。</sentence>
<sentence>彼の死はデカルトにとって、以前延期されたイタリア旅行を実現する好機となった。</sentence>
<sentence>バイエが二度も<quote>「口実」</quote>という言葉を用いているのは、印象的である。</sentence>
<sentence>というのも、デカルトは<quote>「この機会を利用して、できれば軍の主計官の職務を手に入れよう<noteMarker text="（二六）" />」</quote>と思っていたとされるからである。</sentence>
<sentence>彼は当時、若干の財産の売却に奔走し、そして九月になって出発した。</sentence>
<sentence>この点でもまた、その地位を入手するためのさまざまな方策やその結果出会った困難だけでなく、デカルトが辿った経路についてすら何も分かっていないのである。</sentence>
<sentence>伝記作者たちは、総督の結婚式のために彼がアドリア海を通ってヴェネツィアへ行ったこと、また一六二四年一二月二五日の、聖なる年の幕明けにあたってローマまで出向いたことを伝えている。</sentence>
<sentence>そしてもちろん、彼らの大部分は（同じく恣意的に、その事実を否定する人々を除いて）、彼がついにロレート巡礼を果たしたものと考えている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence>（二六）ＡＴ版第一巻、三頁。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　デカルトが学院時代に『ロレート巡礼』を読んだことはたしかである。</sentence>
<sentence>リショーム神父の物語は、六世紀に天使たちが―数世紀に及ぶ異教徒たちの占拠ののち―ナザレから聖家族の家を奪回して、それをまずアドリア海の右側に、次いで対岸にあるアンコナの頂きの、<quote>「キリスト教世界で最も有名な」</quote>巡礼地の<quote>「ひとつ」</quote>となるのに相応しい場所に移した有様の叙述から始まっていた<noteMarker text="（二七）" />。</sentence>
<sentence>その種の欲求を通じて、デカルトは、<quote>「信じられている以上に素朴で、宗教的で、純真な…魂<noteMarker text="（二八）" />」</quote>を示したのである。</sentence>
<sentence>大切なのは敬虔な心を発展させること、そしてリショームの言によれば<quote>「道中の難儀を辛抱強く耐え忍びながら、苦行を実践する<noteMarker text="（二九）" />」</quote>ことであった。</sentence>
<sentence>そのことがデカルトに、<quote>「真の巡礼者が巡礼者である限りにおいて歩くことをやめず…また真のキリスト教徒が常に完成に向かって前進しなければならないように<noteMarker text="（三〇）" />」</quote>、徒歩による巡礼という考えを思いつかせたのである。</sentence>
<sentence>リショームは出発点を明確にしないまま、巡礼には三週間を必要とすると予測していた。</sentence>
<sentence>毎日の暝想と、九日間に及ぶ敬虔な滞在と、それから帰途に一〇日間を費やすという日程である。</sentence>
<sentence><quote><sentence>「真の巡礼者は…最短の、しかも最も確実な道を選ぶ。</sentence>
」</quote>上の文は、暫定的道徳の第二の格率にほぼ相当する。</sentence>
<sentence>要するに、<quote>「絶えずみずからの目的に注意を払いつつ」</quote>、<quote>「通りすがりに眺める」</quote>どんな珍しいものにも<quote>「立ち止まることなく<noteMarker text="（三一）" />」</quote>という考え方である。</sentence>
<sentence>少なくともデカルトが―イタリア滞在の期間から見て、われわれが信じたくなるように―みずから定めた敬虔な感情をこめてこの巡礼を実行に移し<sampling type="end" />たとすれば、その地で建築学上の傑作を観賞する喜びに浸ったはずである。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
