<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBm1_00007" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBm1_00007_F001">
<paragraph>
<sentence>研究者たちは、カンタリジンを大量に取り入れたカエルに有痛性持続勃起症が起きていたか否か、わざわざ調べよ<sampling type="start" />うとはしなかったことを一言付け加えておくべきだろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">４</sentence>
<br type="automatic_original" />
<sentence type="quasi">エロスとしての愛●不可欠の情熱</sentence>
<br type="automatic_original" />
<sentence type="quasi">Ａ　Ｎｅｃｅｓｓａｒｙ　Ｐａｓｓｉｏｎ：Ｔｈｅ　Ｅｒｏｔｉｃｓ　ｏｆ　Ｌｏｖｅ</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">１　肉体の炎―セックスの由来</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　ここはアムステルダムは運河地区にあるアンバサード・ホテルの５３号室。</sentence>
<sentence>白い大理石の浴室にはバニラ・ソープの香りが漂っている。</sentence>
<sentence>こおろぎの羽根のように開くシャワーのドアがある。</sentence>
<sentence>ピンクのじゅうたんを敷いた部屋には、寄木張りのライティングデスクやシルク張りの肘掛椅子がある。</sentence>
<sentence>木製ベッドの頭板のデザインは六つの大きな引用符で、そこに寝たカップルの会話を漏らさず秘かに記録しているかのようだ。</sentence>
<sentence>古い版画には激流を馬で渡る男が描かれていて、怯えた馬の目は亜麻布のように輝いている。</sentence>
<sentence>低い大理石のテーブルに置かれた花瓶には、バラやカーネーション、黄色のトウダイグサ、トランペット状の赤いアマリリスが差してある。</sentence>
<sentence>アマリリスは花粉をまき散らし、細く白いおしべをかすかに差し込む日光に向けている。</sentence>
<sentence>チンツのカーテンのついた四つの細長い窓には雨の跡が残るが、運河が揺らいで見える。</sentence>
<sentence>油のプリズムと光のタンゴだ。</sentence>
<sentence>運河の向こうには窓の多いひょろ長い家が建ち並んでいる（その一軒からキャプテン・ビーフハートの鼻にかかったハスキーな歌声で<quote>「スタッド・パピー・ブルース」</quote>が聞こえてくる）。</sentence>
<sentence>雲の浮かんだ青空は、インド女性のまとうサリーのように鮮やかだ。</sentence>
<sentence>煉瓦の道を恋人同士が腕を組み、互いに身を委ねながらゆっくりと歩いてくる。</sentence>
<sentence>二人が通り過ぎるとき、グラスを合わせるときのような音が、あるいは自転車で石畳を行くような、あるいは二人の心の中でぴかぴかのコインがチャリンと鳴るような音がする。</sentence>
<sentence>二人は愛の巣へと戻っていくのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　二人の愛はと聞かれれば、セックスは快楽だとあっさり答えるだろう。</sentence>
<sentence>獣欲を満たし、満足感と甘い疲労感を残す行為だと。</sentence>
<sentence>自分たちが精子と卵子の結合で幕を閉じる昔ながらの物語に一役買ったのだとは夢にも思わないだろう。</sentence>
<sentence>自分たちの目的は進化ではなく、快楽なのだ。</sentence>
<sentence>しかし、彼らを支配しているのは、精子と卵子の結合を可能に、また快適にするための社会的儀式、儀礼なのだ。</sentence>
<sentence>人間は礼儀正しく、何かとこだわりのある動物だ。</sentence>
<sentence>だから進化の根源にかかわる行為に最新流行の衣を着せずにはおかない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　人間は他の霊長類同様、触れ合いと愛情を求めてやまない。</sentence>
<sentence>私たちは群れをつくる動物で、家族や友情、地域社会、そして愛するパートナーを渇望する。</sentence>
<sentence>人付き合いをするためには、身につけなければならない技術があった―妥協や交渉、ルール<sampling type="end" />に従って行動し、競い合いつつも過当競争を避けることなどだ。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
