<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBm1_00036" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBm1_00036_F001">
<paragraph>
<sentence>　整形外科医<sampling type="start" />である彼は、多くの患者は容貌がきれいになったことで自信や自尊心を持つ傾向がある中で、容貌がよくなっても、前から抱いていた劣等感をぬぐい去れない人もいるのはどうしてなのか、を研究したのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　彼は、身体的な顔は手術で治せても、手術では治せない心の顔、すなわち当事者が抱いている自分自身に対する考え方・イメージ＝自己イメージがあること、その自己イメージがその人の人格を形成し、生活行動を支配していることを発見したのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そこで、ではどうすれば自己イメージを改善し、現実の生活を改善して自己実現の人生を歩んでいけるのか、その処方<ruby rubyText="せん">箋</ruby>を追究していったのが彼の研究である。</sentence>
<sentence>その成果は彼の著書『自分を動かす』（知道出版刊、原書題名は『ＰＳＹＣＨＯ‐ＣＹＢＥＲＮＥＴＩＣＳ』）、『自分を変える心の魔術』（三笠書房刊）という邦訳の本で知ることができる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　彼は、人間の脳と神経は、飛行機の自動誘導装置（オートパイロット機構）のように、自分が抱いた目標どおりに自己を行動に駆り立てるものであることをつきとめた。</sentence>
<sentence>したがって、自己イメージを<quote>「小さな成功の経験」</quote>と<quote>「成功する自己像」</quote>を合成することで新しく形成できれば、現実の生活を改善していけると主張している。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「小さな成功の経験」</quote>とは、デール・カーネギーの指摘のように、たとえば人の前でうまく話すことができたといったような成功体験を積み重ねること、さらに早起き・挨拶のようなよき生活習慣を実行することであり、<quote>「成功する自己像」</quote>とは自分が目標とする成功の姿のことである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　実際の成功体験の積み重ねと成功する自己像を抱くことを毎日、実行していると、よい自己イメージが形成され、それが心の舵取りになって人間を成功に導いていくという、このマクスウェル・マルツの心の成功の仕組みの理論を学べば、人間がなぜ積極的に生きるための習慣や目標を設定し、それを維持しなければならないのかがよく理解できる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　筆者は、彼の『自分を動かす』の原書を、デール・カーネギー・コースに通っている時に手にすることができた。</sentence>
<sentence>その結果、自分のやっていることが正しい行為であると再確認でき、人生に大きな希望を抱けるようになったのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">◉―いまの不況はたくましい生き方を学ぶいいチャンスだ</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　今日の日本のように閉塞感が漂う時は、その雰囲気を打破するために、私たちは一人ひとりがたくましく生きる努力をすべきである。</sentence>
<sentence><quote>「たくましい」</quote>とは、<quote>「<sentence>どんなことがあっても、くじけない様子。</sentence>
<sentence type="quasi">何物にも制約されることなく、何かをする</sentence>
」</quote>の意味である。</sentence>
<sentence>そうした生き方をいまこそ私たちは選択しなければならない。</sentence>
<sentence>そのためには、まず日常<sampling type="end" />の生活の中でよき習慣を実行し、小さな成功体験を積み重ねていくこと、それがたくましく生きる基本であると認識し、その基本を実行することから生活をやり直したい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
