<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBm1_00004" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBm1_00004_F001">
<paragraph>
<sentence>　平成一〇年二月五日付日本経済新聞朝刊に、<quote>「社会人転身支援ビジネスに活気」</quote>の見出しで、資格講座の開設や再就<sampling type="start" />職を請け負う会社や大学が続々と出てきている、と報ずる記事が掲載されているが、この記事を見ながら、やっと日本でも、転職・転身に備えてサラリーマンが自己投資する風潮が育ってきたなと、筆者は感じたのである。</sentence>
<sentence>そう感じたのには理由がある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　筆者が独立以来、ずっと講演の中で強調してきたことの一つに、身銭学習に関する話がある。</sentence>
<sentence>自分の身銭を切って、もっと自分の能力開発に時間を使おうという主張である。</sentence>
<sentence>筆者は日経マグロウヒル社時代、仕事でアメリカに出かけた時、大学を訪れ、向こうのサラリーマンが勤務を終えてから学ぶ夜のビジネス講座に出席したことがある。</sentence>
<sentence>そこで彼らがキャリアアップを図るために真剣に学んでいる姿を見て、いずれ日本でもこういう光景が見られるようになるであろうと思ったのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　筆者自身、サラリーマン時代には勤務終了後、デール・カーネギー・コースをはじめ、いくつかの講座に個人の費用で参加し、自分の力を磨いてきたので、その体験からも、社会人になってからの勉強の必要性を訴えてきたのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ところが、独立当初からバブル経済が崩壊する頃までは、こうした話は、聴衆に受けなかった。</sentence>
<sentence>とくに社内研修ではそうであった。</sentence>
<sentence>教育は会社がしてくれるものという考えが、サラリーマンの頭を支配していたからである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　自分のことは自分の責任で、という考えが日本人の間に広がり始めたのは最近のことである。</sentence>
<sentence>やっと近頃は、身銭学習の話が真剣に聴かれるようになった。</sentence>
<sentence>この変化はいいことである。</sentence>
<sentence>人間は自分のお金を使って勉強するようになれば、それだけ転身がしやすくなるのである。</sentence>
<sentence>転身には自分を売り込むセールスポイントがいる。</sentence>
<sentence>それを強化するのが、身銭学習なのである。</sentence>
<sentence>そのことを、この機会に改めて自覚しておきたいものである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　これからは、日頃から自分の能力開発に努めている人が転身を図る場合、それがやりやすくなる仕組みが世の中にでき上がっていく。</sentence>
<sentence>企業自身が、社員の転身を援助する制度を作っているほどだから、そうなるのは当然である。</sentence>
<sentence>その傾向にうまく乗るには、主体的に自分を変え、乗り換えの人生が可能な条件を備えておくべきである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">２　定年後の人生をどう生きるか</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">◉―他人に雇われる人生を選ぶ先輩サラリーマン</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　平成九年一二月初旬、設立一〇年目のＮＰＯ（非営利組織）である<quote>「日本リサイクル運動市民の会」</quote>が、財務・経営管理・人事などの経験を積んだシルバー層を対象に、<quote>「<sentence>６７歳まで。</sentence>
<sentence>求む！</sentence>
<sentence type="quasi">　真のベテラン</sentence>
」</quote>という求人広告を全国紙に出したところ、三日間で五〇〇人もの応募があったという。</sentence>
<sentence>それも、大手商社・都銀・大手メーカーなどの元役<sampling type="end" />員・部長といった、そうそうたる顔ぶれの人たちからであった（うち五八〜六六歳が八割、六七歳以上も一割近い）。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
