<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBm1_00042" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBm1_00042_F001">
<paragraph>
<sentence>彼は、彼らと同じようにギリシャ語を知ってはいた―『化粧品論』に寄せた詩でそれを引用し翻訳さえし<sampling type="start" />た。</sentence>
<sentence>しかし、ラテン語で考えたり仕事をしたりするほうがはるかに楽なのであった。</sentence>
<sentence>彼の時代の学者たちは、ローマ人自身もそうであったように、古代ギリシャとその高くそびえる文化を畏怖の念をこめて振り返ったかもしれないが、それでも彼らの頭の中にそそり立つ最高峰は、ローマ帝国が成しとげた堂々たる偉業なのであった。</sentence>
<sentence>その巨大な遺跡は、今も彼らの周囲にあって、とりわけローマそのものにあって、目に見えるのであった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ローマ人は、まごうかたなき巨人族であったように思えたのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それゆえ、この予言者の著作のページに登場するギリシャの人物たちでさえ、例によってローマ人の装いを帯びた。</sentence>
<sentence>古代ギリシャの神々であるヘルメスとアルテミス、アフロディテとアレス、ゼウスとクロノスは、彼の原文の中でメルクリウスと月の女神ディアナ、ヴィーナスとマルス、ジュピターとサターンとなって甦り、同名の惑星を引き連れる。</sentence>
<sentence><ruby rubyText="みつ">三</ruby><ruby rubyText="また">叉</ruby>の<ruby rubyText="ほこ">鉾</ruby>をもつポセイドンは魚のようなネプチューンとなって蘇生する。</sentence>
<sentence>そしてとりわけヘラクレスはローマのヘラクレスとなって、ガリア地方ではオグミオンとさえなって、１２の功業を再演するのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この最後の点は『予言集』にとって特別の関心と意義をもつ。</sentence>
<sentence>ユリウス・カエサルの不倶戴天の敵であった歴史上の人物ルキウス・ドミティウス・アヘノバルブスが、このローマの独裁者に対し、死ぬまで地方マルセイユの基地から抵抗したように、神話上のヘラクレスもまた地方色を、それもノストラダムスとその特別関心事にずっと近い地方色をもつに至っていたのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　なるほど、ヘラクレスのような人物を儀式上の目的のため盗用することは、その当時には盛んに流行したことであった。</sentence>
<sentence>１５４９年と１５５０年には、新国王アンリ２世自身がパリとルーアンに、地元自治体による大盤振る舞いパーティーのさなか、〈フランスのヘラクレス〉として迎え入れられていたのであり、そのときには無事サロンに落ち着いていたノストラダムスは、その事実をよく知っていた。</sentence>
<sentence>だがヘラクレスは卓越した戦士ではあったけれども、王であったことはなかったのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それは（伝説によれば）１０番目の功業の最中のことであった。</sentence>
<sentence>スペインのタルテッススの王ゲリュオンの牛を誘拐してギリシャに戻る途次、ヘラクレスは（そのころ南フランスと北イタリアを占領していた）リグリアの住民たちに襲われたのだが、その場所が不毛の荒野、それ以来<quote>「石ころだらけの平原」</quote>の名で知られる、塩分を含んだ泉しか見つからないというところであった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　その<quote>「石ころだらけの平原」</quote>こそ、実はノストラダ<sampling type="end" />ムスの故郷サロンのすぐ西にあるクロなのであった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
