<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBm2_00036" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBm2_00036_F001">
<paragraph>
<sentence>　一九四四年春にギリシアの四分の三の国土を制圧していたＥＡＭが、五月のレバノン協定で四分の一<sampling type="start" />の閣僚ポストしか与えられなかったこととあまりにも対照的であるが、それはひとえに英ソによるバルカン勢力圏分割に帰因するものであった。</sentence>
<sentence>チャーチルは同年十一月七日のイーデン宛て書簡のなかで、<quote>「われわれはギリシアにおける行動の自由をえるためにロシアにたいして代償を支払ったのであるから、イギリス軍を使ってパパンドレウ下のギリシア王国政府を支持することに躊躇すべきではない」</quote>と勢力圏分割に率直に言及しているのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<figureBlock>
<figure>
</figure>
<caption>
<sentence type="quasi">冬の山岳地帯を整然と行進するユーゴ・パルチザン</sentence>
<br type="automatic_original" />
<sentence>赤い星の記章に象徴されるパルチザンは，厳格な規律に基づく軍事組織をつくり，不足する武器を敵の部隊から奪って，果敢に戦闘を続けた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</caption>
</figureBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">アルバニアのレジスタンス運動</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　一九三九年四月にイタリアに併合されたアルバニアでは、亡命したゾグ国王にかわってイタリアのエマヌエーレ三世が国王をかねることとなり、そのもとで最初ヴァルラツィを、四一年十二月以降はムスタファ・クルヤを指導者とする傀儡政権が樹立された。</sentence>
<sentence>以後この傀儡政権とイタリア支配にたいして、ゾグ派、共産主義勢力、民族戦線（バリ・コンバタール）がそれぞれレジスタンス運動を組織していくのであるが、そのなかで先陣を切ったのは共産主義勢力であった。</sentence>
<sentence>アルバニアの共産主義勢力はそれまでいくつかのグループに分れていたが、ユーゴ共産党の援助をえて四一年十一月に党大会を開き、ポジャを書記長とするアルバニア共産党を創設すると、今度は同党を中心に反ファシスト勢力の包摂に取りかかり、翌年九月には民族解放戦線を組織して、ユーゴのパルチザンと連携しながらレジスタンス運動を展開しはじめるのであった。</sentence>
<sentence>さらに四二年十月にリベラルな親西欧派で反ゾグ派の共和主義者が民族戦線を組織すると、共産党は四三年八月に同民族戦線とともにアルバニア救済委員会を組織して共闘を開始した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ところが、アルバニア共産党がユーゴ共産党の圧力を受けてコソヴォのアルバニアへの併合に反対したことから、コソヴォをアルバニア領であると主張する民族戦線と真向うから対立することとなり、両者のあいだで内戦が繰り広げられることとなった。</sentence>
<sentence>また、それまで共産党と協力してきたアバス・クピ率いるゾグ派も、合法運動と呼ばれる独自組織を形成して、戦後政権の樹立をめざして内戦に突入するのであるが、内戦を有利に進めたのは共産党率いる民族解放戦線であった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　民族解放戦線は降伏したイタリア軍の武器を手に内戦を戦いぬき、イタリアにかわってアルバニアを占領支配するにいたったドイツ<sampling type="end" />にたいしてもレジスタンス運動を強化した。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
