<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBm2_00085" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBm2_00085_F001">
<paragraph>
<sentence>留学中に日本に残してきた恋人から絶縁状がきたため関係修復のために帰国していたの<sampling type="start" />だが、直腸がんが発見されて、あっという間に他界してしまったのだ。</sentence>
<sentence>帰国して結局その彼女と結婚したのだが、短い結婚生活だったという。</sentence>
<sentence>その年の秋にアジア政経学会で研究発表し、学界にデビューする予定で、プログラムも組まれていた矢先の突然の死だったと聞いた。</sentence>
<sentence>享年二十九歳。</sentence>
<sentence>これからというときに、さぞ無念であったろう。</sentence>
<sentence>最後の病床で<quote>「インドネシア・ラヤ」</quote>の歌を口ずさんでいたと聞いて、なんともやりきれない気持ちになった。</sentence>
<sentence>いまは故郷の和歌山県串本に眠っている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　興奮や不安や喜びや悲しみをいっぱいかかえて、この年の十月、ふたたびサイゴンにもどった。</sentence>
<sentence>ところが、まだまだつづくと思っていたサイゴン生活は思いがけない事態の変化によって意外に早く終止符が打たれることになり、翌年にもう一度行こうと思っていたインドネシアにもついに行く機会を失ってしまった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">サイゴン陥落を目のあたりにして</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　一九七五年春、ヴェトナム戦争は大きな転換期を迎えた。</sentence>
<sentence>解放民族戦線が春期攻勢を開始し、三月十二日には中部高原のダルラク省都バンメトゥオットが陥落したのである。</sentence>
<sentence>驚いたグエン＝ヴァン・チュー政権が、中部高原二省（プレーク、コントゥーム）の放棄を決定したため、これ以後、政府軍側に動揺が起こり、雪崩を打って大敗走がつづいた。</sentence>
<sentence>しかし、戦況が大きくゆれることはこれまでにもしばしばあり、かならずしもそれがサイゴンにおける危機を意味しなかったから、サイゴンにいる外国人たちはそれほど危機感を抱いていなかった。</sentence>
<sentence>だから三月末の休暇には、私たち夫婦はタイ経由でネパールに遊びに行ったほどであった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ヒマラヤでトレッキングのまねごとのようなことをして、エベレストの五合目あたりをうろついていたのだが、ある日、ナムチェ・バザールという基地にある日本資本の高級ホテルを見つけ、ひさしぶりに栄養補給をしたくなってなかに足を踏み入れた。</sentence>
<sentence>そこの食堂でひさびさに料理と名のつくものを口にしてホッと一息ついていたとき、ふと目にした英字新聞を見てびっくり仰天した。</sentence>
<sentence>フエ陥落、ダナン陥落といった文字が一面に大きく躍っていたのだ。</sentence>
<sentence>いずれも南ヴェトナムの重要な拠点である。</sentence>
<sentence>もっと小さな町ならこれまでにも取ったり取られたりということをくりかえしていたが、フエやダナンのような大都市が解放戦線側の手に落ちるというのはたいへんな事態を意味していた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「こりゃー急いで帰らなければ」</quote>と、大慌てでナムチェ・バザールの簡易飛行場から飛び立つセスナ機でカトマンズへもどることにした。</sentence>
<sentence>ところがその翌日、飛行場へ行ってみると、予約を入<sampling type="end" />れてあったのに、何かの都合でその日は二機飛ぶはずのものが一機しか飛ばなかったのである。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
