<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBm2_00018" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBm2_00018_F001">
<quotation>
<citation>
<paragraph>
<sentence>陛下は親書のなかで我らに挨拶の言葉を賜り、我が国土の広さや王国の力量についての情報を望<sampling type="start" />まれ、また神の後楯を得てバヤズィトに打ち勝ったことを我らに知らしめんと望まれました。</sentence>
<sentence>もちろんのこと、これらの書状は我らに並々ならぬ満足を与えてくれました。</sentence>
<sentence>と申しますのも、陛下はさらに、我らの商人やその他のキリスト教の民が貴国の国民と商いをし、心広き先達らの時代のように、たがいに何ら妨害を受けることなく交流できるよう、陛下の領土および陛下の権力の及ぶ土地の通過を完全に保証してくださるご意向を陛下ご自身のお言葉でお伝えくださったからであります。</sentence>
<sentence>我らも陛下の格別なご厚意に応え、我が国の民が貴国においてそうであるように、貴国の方々が我が領土および所領に来られ、商取引を行なえるよう取り計らうことを<correction originalText="を" type="excess"></correction><correction originalText="を" type="excess"></correction>お伝えし、陛下の書簡に示されたと同様の誠意を込めたご返事とさせていただきます。</sentence>
<sentence>申し添えますと、先述の大主教が当方の王国において見聞いたせしことすべては、もしその機会がございますなら、みずからの口から直接陛下にご報告することと存じます。</sentence>
<sentence>陛下が大主教の取り柄である忠誠心と我らの願い事をとくとお考えあわせのうえ、大主教にご信頼をお寄せくださるようお願い申しあげます。</sentence>
<sentence>大主教に貴国から我が国へ立ち寄る機会がまいりました折には、報告の成果を我らに伝え、我らを満足させてくれることと存じます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　末筆となりますが、陛下が多くのキリスト教徒に対してお示しになられた、あまたの礼儀正しき取り扱いと友情に深く感謝申しあげます。</sentence>
<sentence>我らも同様の取り扱いや友情を提供する所存でございます。</sentence>
<sentence>はたまた、もし貴国の民の要求があり、そうしなければならぬ折りには、それ以上の処置を取ることを厭うものではございません。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<authorsData>
<paragraph>
<sentence>　イエス・キリスト暦一四〇三年六月十五日、パリにて。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</authorsData>
</citation>
</quotation>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">カスティリャ国王エンリケ三世に宛てたティムール・ベッグの親書</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　この書簡は一四〇二年八月、ティムール・ベッグからカスティリャ国王エンリケに送られた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<citation>
<paragraph>
<sentence type="quasi">　誉れ高き国王ティムール・ベッグよりスペインのカスティリャならびにレオンの国のすべての町と土地を支配する国王へ</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<blockEnd />
<paragraph>
<sentence>　名声轟き渡り、財宝に富み、高貴な威厳に満ち、数々の善行が行なわれる陛下の時代がいや永く続きますよう！</sentence>
<sentence>　陛下からの親書がパイヨとフェルナン・サンチェスによって我らのもとに無事届けられましたこと、御知らせ申しあげます。</sentence>
<sentence>その中身を拝読いたし、いかにすれば友情を育み、温かい心を深めることができるかを痛感いたしました。</sentence>
<sentence>陛下の書状には、まぎれもなく、ご身分の高貴さ、平和についての真理、過去何年にもおよぶ陛下の統治の決然たる姿勢が表明されておりま<sampling type="end" />す。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</citation>
</quotation>
</article>
</sample>
