<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBm2_00082" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBm2_00082_F001">
<paragraph>
<sentence>植物のようなものは、まったく見られなかったが、その石ころをよく見ると、風化して層状に割れたものや、気泡のようなものが中にはいっているもの<sampling type="start" />などがあり、その丘一帯は、かつて海であり、のちに隆起したのであろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　おそらく人類として、初めてこの地に足跡をつけているのだと思うと、興奮と感激で体がほてって仕方がなかった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<blockEnd />
<paragraph>
<sentence>　グリーンランドは、巨大な容器の中に氷がいっぱいつまったような島だ。</sentence>
<sentence>もし、この世界最大の“氷島”が解けたら、太平洋、大西洋など世界の海面は六メートル持ちあがるだろう、と言われている。</sentence>
<sentence>アカデミー氷河を登ってからは、その万年氷がちょうど床のように真っ平らに広がった内陸氷床が果てしなく続いた。</sentence>
<sentence>ゆるやかな登りの氷床を一路南下するにつれ、標高が一五〇〇メートル、二〇〇〇メートル、二五〇〇メートルと上昇していった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　氷床上での変化といえば、標高が変わるだけ。</sentence>
<sentence>北極海で苦しめられた乱氷、氷丘脈などもちろんなく、右を向いても左を向いても、ただ白一色の“氷原”だけが広がる単調な世界が続いた。</sentence>
<sentence>毎日、こんな中を旅していると感覚が“無重力状態”に陥ってしまうのだろうか。</sentence>
<sentence>氷原が、どちらに傾いているのかまったくわからなくなってしまう。</sentence>
<sentence>目標のなにもない白く輝く氷の床が、揺れ動くような幻覚を感じることもあった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　果てしない氷床上の旅で、道標になったのは太陽だった。</sentence>
<sentence>このグリーンランドの旅は、白夜を利用して気温がさがり氷原上の雪が固く締まる夜間に行動した。</sentence>
<sentence>一日の行程は、簡単に言ってしまえば、太陽を左横に見て出発し、その太陽が背中をまわって右側に来たとき犬ゾリを止めるのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ほぼ西経四〇度線に沿って南下していると、真北の太陽を背中にするのはグリニッジ時間（世界標準時）で午前二時半すぎ。</sentence>
<sentence>そして一時間に一五度ずつ移動する太陽の影の角度を調べながら南下ルートをとっていくのである。</sentence>
<sentence>磁石をなぜ使わないのか、と思われるかもしれないが、これは北極圏では役に立たない。</sentence>
<sentence>磁極がカナダ北極圏のレゾリュート近く北緯七六度、西経一〇〇度にあるため、針が示す北は本当の北ではないからだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　もう一つ進路を決めるうえで参考にしたのは、ドリフティング・スノー。</sentence>
<sentence>雪の吹き流しで判断する方法だ。</sentence>
<sentence>氷床上では風向が一定しているため、西の風が強く吹いているときは、その吹き流しに対し直角に犬ゾリを進めればいいわけだ。</sentence>
<sentence>グリーンランドからアラスカへの一万二〇〇〇キロの犬ゾリ旅行のとき知った、エスキモーの伝統的進路判断法である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　内陸氷床を奥へ奥へと進むうちに、ある日は六時間の走行で七〇メートル、またある日は五〇キロ南下するうちに三〇〇メートル、標高があがった。</sentence>
<sentence>氷床の“頂上”は標高三〇〇〇メートルと言われているが、気圧を利用した高度計を使用し<sampling type="end" />ているため、天気の具合によって気圧が変化すると正確な高度が測定できないのには困った。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
