<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBm2_00047" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBm2_00047_F001">
<paragraph>
<sentence>それがふさがると、今度は、西の方面に展望の窓があ<sampling type="start" />き、その窓のなかに仙丈ガ岳が浮きあがる。</sentence>
<sentence>こんな調子であちこちの山が入れ替わりに姿を見せはじめた。</sentence>
<sentence>なかでも、もっとも印象深かったのは、<ruby rubyText="のこぎり">鋸</ruby><ruby rubyText="だけ">岳</ruby>である。</sentence>
<sentence>この山は、中央道方面からも、独特のギザギザの稜線をよく見るが、甲斐駒の山頂からの姿はまったく別だった。</sentence>
<sentence>甲斐駒の峰に鋸岳の稜線がつづき、すぐ目の前に、恐竜が蛇行するといった怪異な景観を描きだしている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　昨年だったか、南アルプス山行を前にして、ときどき顔をだすスポーツ店に寄ったとき、<quote>「今度は鋸ですか」</quote>と挨拶された。</sentence>
<sentence>私の登った山を知っていて、鋸が残っていると考えての挨拶だったようだ。</sentence>
<sentence>私自身、空撮の写真ガイドなどを見て、山の形のおもしろさから鋸岳に興味をひかれたことはある。</sentence>
<sentence>だが、案内書を見ても、山行記などを雑誌でみつけて読んでみても、鋸岳に登るには、ロック・クライミングの訓練・技術・体力が必要。</sentence>
<sentence>とても、私の手のとどく山ではない。</sentence>
<sentence>登る見通しのない山だけに、この日は、鋸岳の山容をあきるまで楽しんだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">仙水峠からはるかに黒戸尾根を見下ろす</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　午後一時十五分。</sentence>
<sentence>山頂に別れを告げて、帰路につく。</sentence>
<sentence>依然としてガスが濃く、すぐ間近にある摩利支天さえ、ガスのなかに見えがくれしている。</sentence>
<sentence>時間もかなり遅くなったし、摩利支天訪問はあきらめて、砂地のジグザグをひたすら下る。</sentence>
<sentence>途中、今度は南の方面に雲の窓があいて、早川尾根や北岳が見えはじめた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　帰路も、いろいろなグループに出会う。</sentence>
<sentence>六方石のところで追いついてきた女性グループは、九州からせっかく来たのだから、甲斐駒だけでなく、これから、仙丈ガ岳、北岳、鳳凰三山を次々登るつもりだという。</sentence>
<sentence>どういう順序で歩くのかと不思議に思ったが、聞くと、北沢峠にテントを張っていて、ひとつ登ったらテントにもどり、また次の山に登るというピストン方式だそうである。</sentence>
<sentence>若いグループならではの馬力のある計画に脱帽した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　午後二時四十五分、駒津峰に着いたころには、ガスはかなり晴れて、振り返ると甲斐駒山頂や摩利支天がくっきり見え、甲府盆地まで視野のなかである。</sentence>
<sentence>山頂で雲の窓からの展望をかろうじて楽しんだことなど、ウソのような話になる。</sentence>
<sentence>皮肉な空模様だが、それでも、<quote>「今日はこの夏では最高の天気だ」</quote>と、どの小屋でも口々に言うのだから、雲の窓からの展望を恵まれただけ幸せということになるのだろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　午後三時、駒津峰出発。</sentence>
<sentence>下りはなかなかきつかった。</sentence>
<sentence>足に疲れが出てきたうえ、急な下りで右足の爪先がつまる感じがする。</sentence>
<sentence>以前、登山には“靴下を二枚重ね履きせよ”などと山の先輩に教えられ、忠実に厚い靴下を二枚履いて登ったころは、南アルプスに登ると必ず親指の爪をつぶしたも<sampling type="end" />のだった。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
