<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBm2_00049" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBm2_00049_F001">
<paragraph>
<sentence>　請西藩主＝林忠崇は《岩城平退去ノ時ヨリ存亡ヲ會［会津藩］ト共ニセン》との意志を持ち続け、次で奥羽越列藩同盟の盟主である輪王寺宮<ruby rubyText="こう">公</ruby><ruby rubyText="げん">現</ruby>法親王の守<sampling type="start" />護を望んでいずれも果たせず、列藩同盟の終焉に臨み、《輪王寺宮モ亦謝罪シタマフニ猶モ官軍ニ抗シテ罪ヲ重ヌルハ本意ナラネハ速ニ甘ンシテ天刑ニ就カント》謝罪恭順に決し、《蝦夷ニ退去シ再擧ヲ謀ルニ一決》した遊撃隊と袂を分かつ。</sentence>
<sentence>こののち遊撃隊は、人見勝太郎・岡田斧吉・澤録三郎らが率いて箱館戦争を戦い、林は、維新で唯一領地没収処分を受けた大名として明治を生き、さらに太平洋戦争直前に至る日本を見つめ続けることとなる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　なお、遊撃隊の寒風沢転陣以前に、山高<ruby rubyText="えい">鍈</ruby><ruby rubyText="さぶ">三</ruby><ruby rubyText="ろう">郎</ruby>（降伏人名簿では鍈太郎）・和田助三郎・吹野鎌七ら《農兵取立》役と傷病者が庄内へ向かっているが、山高・和田・吹野は降伏し熊本藩・静岡藩に謹慎。</sentence>
<sentence>傷病者のうち関口有之助・天野豊三郎（一説に豊次郎）・佐藤喜惣次（桃太郎か）が降伏を拒み刑死した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　遊撃隊と同盟軍が再起を賭けた奥羽は、会津・庄内両藩の謝罪恭順に及んで全州が平定され、有栖川宮<ruby rubyText="たる">熾</ruby><ruby rubyText="ひと">仁</ruby>親王の東征大総督解任（十一月二日）、会津征討越後口総督＝仁和寺宮<ruby rubyText="よし">嘉</ruby><ruby rubyText="あき">彰</ruby>親王の東京凱旋と錦旗・節刀の返還（四日）をもって“親征”に終止符が打たれた。</sentence>
<sentence>これよりのちは、錦旗さえも必要としない国家としての明治新政府と、蝦夷地政権としての旧幕軍との戦いである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<blockEnd />
<paragraph>
<sentence>　仙台領を出た旧幕海陸軍は、明治元年十月二十日蝦夷鷲ノ木に上陸し、箱館五稜郭接収と、続く松前・江差攻略によって全島平定を宣言。</sentence>
<sentence>旧幕臣救済のための北方警備を兼ねた蝦夷地開拓を掲げ、事実上の政権を樹立して明治政府に対する抗戦団体を主張した。</sentence>
<sentence>この時渡島した遊撃隊は、翌年の折戸戦直前の人数が《九十二名》であることから、ほぼ百名前後であったと考えられる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　上陸直後、遊撃隊からは人見勝太郎・岡田斧吉・澤録三郎・佐久間悌二が《全軍ノ軍鑑<noteBodyInline text="監" />》、すなわち“蝦夷地政権”幹部として隊外に転出した。</sentence>
<sentence>このため、奥羽戦で人見の副官を務めた大岡幸次郎が隊長となり、以下それぞれが任務を持ち上がる形で隊内人事は大幅に刷新された。</sentence>
<sentence>七重村戦で負傷した大岡が僅か四日の隊長在任で没すると、転出した澤が全軍軍監と遊撃隊隊長を兼務。</sentence>
<sentence>隊が松前守備として布陣したのち、十一月二十九日再び軍監に戻り、岡田が代わって以後隊長を専任した。</sentence>
<sentence>人見は松前奉行として同地に在ったが、役職柄、隊務を完全に離れていたと見て良い。</sentence>
<sentence>一方、去る箱根山崎戦で左手を失う重傷を負った秀穎は、品川沖での療養後、八月十九日、旧幕艦隊とともに脱走・北上したが、乗艦＝三加保が<ruby rubyText="くろ">黒</ruby><ruby rubyText="はえ">生</ruby>浦で座礁。</sentence>
<sentence>上総中島・横浜での潜伏ののち、十一月二十八日夕刻箱館に到り、翌月三日ごろ松前で本隊に合流した。</sentence>
<sentence>ただし、“入札”によって秀穎もまた隊外の歩兵頭並に任じ、遊撃隊は“蝦夷島<sampling type="end" />政権”の中で大きく変質して行ったと考えられる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
