<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBm2_00041" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBm2_00041_F001">
<paragraph>
<sentence>宰相がきめ細かく薬味を効かせ、ざっくばらんでありながらも巧妙に計算し、面白く具体的に説明するので、このような訪問の魅<sampling type="start" />力は、いやが上にも増すのであった。</sentence>
<sentence>各国の使節がこのような訪問の後に、報告することがどんなに多くあったかは、大部の記録文書である『フランス外交文書』の中にある、フランス大使、サン・ヴァリェとクールセルの報告を見ればわかる。</sentence>
<sentence>このコレクションの最初の七巻は、一八九〇年三月までの期間を取り扱っている。</sentence>
<sentence>ビスマルク情報の最も価値ある、また最も啓発的な文献であり、画期的なドイツの記録文書である『ヨーロッパ各国内閣の大政策』の最初の六巻に見劣りしない、と言ってよい。</sentence>
<sentence>それどころか、ビスマルクの姿は、ドイツの記録よりもフランス外交官の手になる方が、ひときわ生き生きしているという印象を受ける。</sentence>
<sentence>まるで彼の精神は、―<quote>「エスプリ」</quote>と言う方がよいかもしれないが―フランス語によって生気を与えられ、警句や機知に富んだ逆説となって、ほとばしり出ているかのようである。</sentence>
<sentence>これを読むと、ビスマルクという、人々を引きつけてやまない優れた個性がもつ圧倒的な魅力を、一段と明確に感じるであろう。</sentence>
<sentence>ビスマルクが当時、実に桁外れに興味深い人物であったことを納得したければ、このフランスの文書を手に取るべきであろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この用談の際、ビスマルクは自分自身に重要であるときにのみ、相手に発言してもらうという有利な立場にあった。</sentence>
<sentence>外国の外交官との日常の協議は、外務省の次官<noteMarker text="＊（１）" />がビスマルクに代わって引き受けることになっていた。一八七一年以後、ティーレ氏がそれを勤めていたが、上司であるビスマルクが彼を信頼したというよりも、皇帝の愛顧で彼はその地位に就いていたのである。しかし、長くはつづかなかった。ビスマルクは彼を葬り去る機会をとらえた。その機会は一八七二年九月のベルリン三帝会談の折に（本巻三九頁参照）、やって来た。ティーレは前もって宰相に伺いを立てずに、皇帝の仰せに従い、ロシア大使ウブリルに黒鷲勲章を授与するよう、指示した。ビスマルクは、敵と見ていたウブリルについてのこの件を見逃すことができず、彼にこの高い栄誉を与えたことにわれを忘れ、ティーレを激しく責め立てたので、ティーレは辞任を願い出るしかなかった。昔からの忠節な臣下と別れるのは、ウィルヘルム皇帝には実に辛いことであったが、どうにもならず、これを受け入れることとなった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence type="quasi">＊（１）〔訳注―ドイツ第二帝国では国務大臣は宰相ただ一人で、各行政部門に<quote>「シュターツゼクレテール」</quote>が置かれた。本巻では『ドイツ政治経済法制辞典』（<sentence>郁文堂）に依り、ドイツ帝国成立後はこの訳語を<quote>「長官」</quote>とした。</sentence>
<sentence>したがって、<quote>「ウンターシュターツゼクレテール」</quote>の訳語を次官とした。</sentence>
<sentence>また<quote>「ドイツ第二帝制史研究」</quote>木<sampling type="end" />谷勤著（青木書店）においても、シュターツゼクレテールをライヒ諸省長官としている（一二一頁）。〕</sentence>
</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
</article>
</sample>
