<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBm2_00058" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBm2_00058_F001">
<paragraph>
<sentence>生命現象に対する研究者の姿勢の転換期を隔てた二人の教授の視野の取り方のち<sampling type="start" />がいである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ドブジャンスキー教授はショウジョウバエの遺伝学の世界的権威である。</sentence>
<sentence>ロシアからの移民としてニューヨークにきて、大学教授にまでなった人である。</sentence>
<sentence>ドブジャンスキー教授の研究は、ショウジョウバエの野外の自然集団の中で染色体や遺伝子の分布がどのように変化していくかを調べることを中心にしていた。</sentence>
<sentence>ある点では、材料がちがっても、ダン教授の研究に近いところがあったが、ドブジャンスキー教授の興味の中心は進化であった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　生物の多様性が生じた原因については、ダーウィンの自然淘汰説を受け入れるとして、それを遺伝子レベル、染色体レベルで説明しようという試みである。</sentence>
<sentence>ドブジャンスキー教授の研究は、モーガンによってコロンビア大学ではじめられたショウジョウバエの遺伝学の伝統を継承していたし、モーガンの弟子のマラーの研究の延長線上にもあった。</sentence>
<sentence>また、同僚のダン教授とも思索の上でおたがいによい刺激をあたえ合える関係にあった。</sentence>
<sentence>二人とも古きよき時代の生物学者であった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ドブジャンスキー教授の英語にはわずかになまりがあったが、たいへん<ruby rubyText="りゅう">流</ruby><ruby rubyText="ちょう">暢</ruby>であった。</sentence>
<sentence>アメリカにきた時に英語の勉強のために小説の多読をはじめ、功成ったのちもその習慣のままに毎日英語の小説を読みつづけているときいた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ところが、英語の得意な教授も数に関するかぎりロシア語から抜け出せなかった。</sentence>
<sentence>特に計算になると、とたんにロシア語が口をついて出た。</sentence>
<sentence>小柄であるが豪快な人柄でいつもおもしろい話で周囲の人々を笑わせた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　有名な学者であるので、ドブジャンスキー教授のところには世界中から弟子入りしたいという人が集まってきた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<speech>
<paragraph>
<sentence type="quasi">　「今日、インドの男性から僕にインターコースを申し込む手紙を受け取ったんだけど、どうすればよいかね」</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</speech>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　教授の言葉に学生たちはどっと笑った。</sentence>
<sentence>インターコースは辞書の上では<quote>「交際」</quote>であるが、男女間の密接な交際のニュアンスの強い言葉である。</sentence>
<sentence>数カ月後に教授にインターコースを申し込んだ男性が研究室にあらわれた。</sentence>
<sentence>学生たちは笑いを嚙み殺していたが、私にはその失敗が他人事とは思えなかった。</sentence>
<sentence>日本からもっていった和英大辞典にも<quote>「交際」</quote>の項には何の説明もなく、インターコースという言葉がのっていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ＤＮＡが自分の複製をつくって増えるときには、二重らせんがほどけて、それぞれのＤＮＡの鎖が鋳型になって新しい分子をつくることは、ワトソンとクリックの仮説で推測されていた。</sentence>
<sentence>この推測にしたがえば、新しくできたＤＮＡ二重らせんの一方の鎖は古い分子でできていて、もう一方の鎖は新しい分子でできているこ<sampling type="end" />とになる。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
