<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBm2_00029" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBm2_00029_F001">
<paragraph>
<sentence>　打箭炉に着いて四日目、七月二七日の午後遅く、雇い入れた家畜のほとんどが伝導団の中庭に<sampling type="start" />集まってきた。</sentence>
<sentence>しかるべき長い時間をかけて背に荷を積み終え、出発の用意が整った。</sentence>
<sentence>残った荷物はあと何頭かを雇い入れ、後を追わせることにした。</sentence>
<sentence>すでに午後六時近かったが、暗くなるまでに何里か行けるだろうと、喜び勇んで出発した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　カンニンガム博士は、狭い町並みを通り南の門を抜けてしばらく下るまでついて来て、われわれを見送ってくれた。</sentence>
<sentence>あたたかい硫黄泉のあるユーロンコンまで行こうと思ったが、発つのが遅すぎた。</sentence>
<sentence>暗くなってすぐに、天気がよいのでテントも張らずに、そのへんの野原に泊まった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　翌朝早く残りの装備が二頭のヤクに積まれ、カンニンガム博士がようやく探してくれた中国語がしゃべれるチベット人ガオモに連れられてやってきた。</sentence>
<sentence>ガオモは馬に乗り、四人の馬子が身の回りの品をなんと一頭の牝牛に積み徒歩でしたがっていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　総勢一六頭と一一人のキャラバンが間もなく進みはじめた。</sentence>
<sentence>キャラバンの編成は、われわれの装備を積んだ八頭の荷馬と二頭のヤク、徒歩の馬子六人、馬子の荷物を運ぶ馬と牛一頭ずつ、馬に乗ったレノックス夫妻とガオモ、そしてエモンズとわたしが交替で一頭の馬に乗り、一人が徒歩でバロメーターを運んだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　初対面のガオモにわれわれは興味をいだいた。</sentence>
<sentence>かれは外国人に雇われるのは初めての経験ながら、これから人里を離れれば、コックと通訳となんでも屋の役をしてくれることになる。</sentence>
<sentence>好感の持てる顔つきで、気立ても良さそうだ。</sentence>
<sentence>粗い羊毛の外套を着て、つばが三角の黒い帽子をかぶり、チベット人が常用する、革底が爪先で上に反った布製の丸い靴を履いていた。</sentence>
<sentence>かれがキャラバンの先頭に立って進むときいちばん目立つ持ち物は、紐で背中にたすきがけにした安物の黒いこうもり傘である。</sentence>
<sentence>この無骨で頑丈そうな男が大事にこうもり傘を運んでいく様はおもしろい。</sentence>
<sentence>かれはめったにこの傘を使わない。</sentence>
<sentence>雨のときには決してささず、地面にすわるときに陽射しを遮るためにさすだけだった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この日昼食のため休んだとき、初めてチベット風の食事に挑戦した。</sentence>
<sentence>バターと塩が入ったお茶にツァムバを入れたものである。</sentence>
<sentence>お茶は粗悪なもので、とても濃かった。</sentence>
<sentence>お湯がわいたところで磚茶の一片を入れ、好みの濃さになったら柄杓で木の鉢にそそぎ、ヤクのバターと塩を入れてよくかき混ぜる。</sentence>
<sentence>そして直径一二センチ、深さ五センチくらいの木の椀に入れて飲む。</sentence>
<sentence>空腹のときなどは、お茶ではなくスープを飲んでいると思えばそうひどい味ではない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ツァムバは大麦を炒ってから細かく挽いた白っぽい粉で、お茶にひたすと水分を吸うので、鉢をまわしながら親指で練<sampling type="end" />って柔らかな塊にこね上げ、これを指でつまんで食べる。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
