<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBm2_00009" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBm2_00009_F001">
<paragraph>
<sentence>　さて、そうした国際情勢上の<sampling type="start" />幸運だけで、あれほどスムーズに政権交代と社会変革が行われるはずもない。</sentence>
<sentence>そこには当然、内的な要因があったわけだが、私は、日本人の国民性、メンタリティといったものが、現実を動かすうえで大きな役割を果たしたと考えている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それは、日本人の忠誠心のなさと、宗教性や絶対倫理観の欠如、そこから必然的に出てくる功利主義的志向である。</sentence>
<sentence>この二面が表裏一体となって、あらゆる変化に対して、きわめて現実的に対応していくというフレキシビリティを発揮するわけだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この傾向は、信念のために頑張るよりも、損得で行動し、社会の流れに順応していこうとする方向で物事を考えさせるから、いったん世の中が工業社会のほうに流れだすと、たいした抵抗もなく雪崩現象を起こしていくことになる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　幕末でも、幕府や藩主に対して、最後まで忠誠を尽くそうとした人間はほとんどいなかったと言っていい。</sentence>
<sentence>わずかに会津ぐらいが最後まで幕府方について抗戦するわけだが、他はどこも維新の再統一に異を立てて、最終的に独立を主張した藩はなかった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　こうした宗教心・忠誠心の欠如がもたらす功利性は、プラグマティックに新技術をどんどん受け入れていくことによって、明治の近代化を容易にしていったのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">聖徳太子の<quote>「習合思想」</quote></sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　ともかく日本という国は、ちょっと何かあるとすぐ倫理観が変わってしまう国で、この間までいいとされてきたことが、今日はそうでなくなるという現象がしばしば起こる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　たとえば、太平洋戦争前と戦後を比べたとき、戦前は、日本は強い国だと称し、決して豊かな国だとは言わなかったのに、戦後になると、戦争を反省して軍備を放棄した結果、今度は強い国ではなく、物質的に恵まれた豊かな国を目指すようになった。</sentence>
<sentence>そしてその成果が今日の経済的繁栄である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　こうなると、国の強さなど何の価値もないように信じられてしまう。</sentence>
<sentence>戦前には、だからＧＮＰなんて考えもしなかったのが、戦後、豊かさのバロメーターとしてＧＮＰ、ＧＮＰと言い始めた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　こうした国民性を積極的に評価すれば、新体制への参加意欲の強さ、とでも言えばいいのだろうか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　誤解のないように付言すれば、決して成長意欲というのではない。</sentence>
<sentence>もしそうなら、徳川三百年があんな鎖国状態のまま続くわけはない。</sentence>
<sentence>北海道あたりはもっと開拓されていたことだろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　結局、みんながしていることに順応する、そして、そこに正義感を見出すわけである。</sentence>
<sentence>新体制への参加意欲の強さは、その結論にすぎないとも言える。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　こうした民族のメンタリティを日本史の上で探っていくと、聖徳太子が唱えた習合思想にぶっつかる。</sentence>
<sentence>複数の宗教を同時<sampling type="end" />に学ぶというのだから、厳格で排他的な一神教の宗教観から見れば、宗教心の完全な放棄と言えるだろう。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
