<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBm2_00059" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBm2_00059_F001">
<paragraph>
<sentence>何しろ二人とも、気分にこれと云う変りはなし、山で食い物にかつえていた揚句だから、フルコースは瞬たく暇に平<sampling type="start" />らげて、リキュールが欲しいなんて、どこまでずうずうしいのか性が知れない。</sentence>
<sentence>じっとしてさえ居れば、別に痛みもなし、山登りの疲れも手伝って、夜は静かな寝室に落ち落ちと眠った、病室は非常に閑静でいい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<ruby rubyText="あく">翌</ruby>る日も快晴、一たいなら今日あたりは、フィーシェルホルンあたりだが、直ったら早く登りたいなどと思ったが、朝飯がすむとすぐ下の室につれて行かれて、レェントゲン線で、肩、腰、足と、幾度も写真を写されて、二階に帰ると、また繃帯だから、身体の自由は利かず、もうこうなっては浅ましいが、三度の食事と煙草ばかりが楽しみになった。</sentence>
<sentence>グルンダー君は、毎日かかさず見舞いに来てくれる、そして店を出る前に、きっと電話をかけて、買い物や用達しを聞き合わせて呉れた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　近藤君の右足は、今日ギッブスで巻かれて、足の裏には、ゴムをつけた燭台みたいな物が付いている、然し乾くまでベッドの上に窮命仰せつけられて、退屈まぎれに煙草ばかりふかしている。</sentence>
<sentence>廊下を通ると遠くから臭うそうで、ナースが来るたびに窓を明けては風を通す、医者が廻診に来て、鼻をクスクスやってるから、どうです一本、ここは喫煙室ですと、うわ手に出たら、何とも云わずににやにやっと笑った。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　私の怪我はさっぱり埒があかない、全身打撲で、無事なのは顔と右手だけ、背中や腰に紫色の<ruby rubyText="あざ">痣</ruby>が大分出来てる、Ｘ線の結果、とにかく骨に傷は見えたが、別に折れてるのでは無いそうで、塗り薬でじっと経過を待つ外はない。</sentence>
<sentence>二日、三日は昼寝ばかりして暮らしてしまった。</sentence>
<sentence>その四日目は、うすら寒く空は<ruby rubyText="しぐ">時雨</ruby>れて、<ruby rubyText="あさ">朝</ruby><ruby rubyText="もや">靄</ruby>の晴れぬうち、いつかしとしとと小雨になった、東の窓はヴェランダにつづいて、蔓薔薇のからんだ欄干の上に、樅の梢が少し見える。</sentence>
<sentence>床に起き上れば、晴れた日はウンテルゼーエンの村の屋根をこして、雪の光る遠山が望まれる、それは左の窓にせまるハルデルの峰から、湖水の北を走るブリエンツェル・ロートホルン、更に小さくウリ・ロートシュトックの尖峰が遠山の上にぬけ出ている、シンニゲプラッテの北側の急斜は、樅の林のまばらになった岩山の裾を見るだけで、それから上はここからは眺められない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ベッドに近い窓からは、ハルデルの絶壁が、青葉の梢にのしかかって、今日は尾根は<ruby rubyText="みつ">密</ruby><ruby rubyText="うん">雲</ruby>に深く<ruby rubyText="とざ">鎖</ruby>されておる。</sentence>
<sentence>ホテルのポルティエが私達の荷物を届けて来た、ベッドのそばに、絵葉書専用のスートケースを拡げて、朝から山の写真ばかり眺めている、雨の日の暮れ方、ここに着いた日グルンダー君に届けて貰ったフィルムの現像が出来て、ニクレスの娘が持って来てくれたので、これからは二人ともフィルムばかり見ている、そして退屈すると歌を<sampling type="end" />謡ったり、<ruby rubyText="イタリア">伊太利亜</ruby>語の試験が初まったり、病院だか何だかさっぱり分からない、看護婦がやって来ると、極東生れのカルーソを聞かせたり、終いにはスウィスの最高峰の標高<ruby rubyText="いかん">如何</ruby>、ユンクフラウの最初の登山者の姓名と年代だとか、シュレックホルンの字義如何などと、知りそうもないことばかり並べて牛耳ったりした。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
