<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBm2_00016" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBm2_00016_F001">
<paragraph>
<sentence>そのため、陣営隊長が三世紀後半に元老院議員に代わって軍団司令官となったと説く学者が少なか<sampling type="start" />らずあった。</sentence>
<sentence>もしそうであれば、新たに軍団指揮者となった者は、それまで軍団を百人隊長として実質的に支え、さらに軍団に残った人物ということになる。</sentence>
<sentence>一方、再任百人隊長を騎士身分軍団司令官の先駆とみる学者もいる。</sentence>
<sentence>さらには、三世紀後半に新設されたｐｒｏｔｅｃｔｏｒｅｓという機動軍の将校からの派遣も推定されるが、この場合は大部分イリュリア地方の出身者であったであろう。</sentence>
<sentence>新たな騎士身分軍団司令官の実体を確定する作業は、史料の詳細な分析と慎重な議論を必要とする。</sentence>
<sentence>にもかかわらず、ここで少なくとも充分に推定できることは、上記いずれの場合でも、元老院議員に代わって軍指揮権を手に入れた者たちは、一兵卒から軍務によって昇進してきた者たちであったということである。</sentence>
<sentence>彼らが、元老院議員一般とはもちろんのこと、同じ騎士身分でも属州総督代理となったプロクラトルとはその社会的文化的背景において性格を異にしていたのは改めていうまでもない。</sentence>
<sentence>軍団司令官の中には、さらに属州総督となる者も現れた。</sentence>
<sentence>こうして、三世紀後半に急速に台頭してきた従来とは異なる型の騎士身分に支えられて、ローマ皇帝政治は貴族社会からすっかり遊離していったのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">おわりに</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　紀元二一七年にマクリヌスは騎士身分として初めて皇帝となったが、彼は北アフリカの<quote>「都市」</quote>の出身で、純文官経歴を歩み、カラカラ帝治下で騎士身分最高職の近衛隊長官を務めた人物であった。</sentence>
<sentence>一方、二三五年に同じ騎士身分で皇帝となったマクシミヌスは、帝国辺境で軍務を続けただけの名実ともに<quote>「軍人皇帝」</quote>であった。</sentence>
<sentence>三世紀後半にはこのマクシミヌス型の皇帝が続き、また帝国各地で新たに軍指揮権を確保した者たちも同様であったとみられる。</sentence>
<sentence>こうした状況は、単に元老院議員身分が後退して騎士身分が興隆したというよりも、統治権と軍事力の保持者が、それまで皇帝政治を支えてきた騎士身分を含む帝国貴族層の身分的序列や社会的文化的領域の内に存在しなくなったというべきであろう。</sentence>
<sentence>通説で元老院議員を軍事職から排除したとされているガリエヌス帝は、自身が元老院議員身分であったけれども、彼の治世以後は皇帝権力が貴族社会から遊離した状態は一層甚だしくなった。</sentence>
<sentence>そして、元老院議員身分を帝国統治からほとんど排除してしまったディオクレティアヌスの帝権は、こうした政治構造の極端な形として理解されるのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ところが、ディオクレティアヌス帝の諸改革を受けて皇帝専制体制を確立したと一般にいわれるコンスタンティヌスは、元老院議員を属州総督職に復帰させ<sampling type="end" />、また騎士身分総督を元老院議員身分に昇格させると同時に、軍政と民政の分離を徹底させたことが知られている［文献<enclosedCharacter description="○">１７</enclosedCharacter>］。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
