<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBm2_00007" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBm2_00007_F001">
<paragraph>
<sentence>　ことに，今や研究内容が専門化され，しかもアメリカにおいて現在進行中の研究が，インター<sampling type="start" />ネットなどのおかげもあり，ほとんど同時間的に日本でも紹介され，進行されることも可能となっている．</sentence>
<sentence>その意味で研究が，日米の違いを越えて，同一空間的，同時間的になったという性格，側面をもつまでになったともいえる．</sentence>
<sentence>その場合例えば資料入手，在外研究がごく容易であることにより，ある研究をして，時に同一空間性により，アメリカの特定の地方，特定の時代の微視的な新資料への埋没的実証的研究へ導き，時に同時間性により，特定のアメリカ人研究者の新解釈への後追い的紹介的研究へと導くことも多い．</sentence>
<sentence>もとより，そのことは日本のアメリカ研究をより広め，より深め，より専門化するものであり，そのこと自体評価されこそ，否定されるべきことではない．</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし，他面，その専門化され，細分化され，断片化されたアメリカ研究が，やはりアメリカ社会全体の理解という点で，何らかの意味付けをもつこと，文脈的理解への配慮がなされることも，また必要ではなかろうか．</sentence>
<sentence>アメリカにおけるアメリカ研究自体，アメリカ人が昔から抱いた，いや抱かざるをえなかったアメリカ人とは何かという，アメリカ人のアイデンティティの追求と無縁ではなかった．</sentence>
<sentence>今，アメリカでもアメリカ研究の存在理由が問われているとも耳にするが，１９６５年の移民法の影響もあり，アメリカ社会の多文化性（必ずしも多文化主義ではなく）が拡大するにつれ，アメリカ人のアイデンティティの追求は，より困難になるにはせよ，やはりなされざるをえないのではなかろうか．</sentence>
<sentence>本間長世は，その新著『思想としてのアメリカ』の冒頭で<quote>「アメリカ研究者の究極の課題は，アメリカ人をアメリカ人たらしめているもの，すなわちアメリカのアイデンティティの探求である」</quote>と指摘しているが<noteMarker text="６７）" />，同感である．</sentence>
<sentence>もとより，日本のアメリカ研究者が，すべてその問題に取り組めなどというのではない．</sentence>
<sentence>ただ，自己の専攻の特定の分野の学問的研究が，長期的に見て日本のアメリカ理解に貢献するためには，やはり比較研究の視点，あるいは今日的にグローバルな視点をもって，アメリカ人のアイデンティティの問題の存在を意識し，それを考慮することが必要なのではなかろうか．</sentence>
<sentence>自己の個別的専門的研究課題が何であるにせよ，本間の上掲書の第３部の表題を借用していえば，やはりその研究者の心のどこかで<quote>「総合的なアメリカ理解を求めて」</quote>なされることが，実はその専門的研究のもつ深さ，意味合いを増すものと，信じる．</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence type="quasi">６７）　本間長世『思想としてのアメリカ＝現代アメリカ社会・文化論』中央公論社，１９９６．</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<authorsData>
<sentence type="quasi">【斎藤眞】</sentence>
<br type="automatic_original" />
</authorsData>
</article>
<article articleID="LBm2_00007_F002">
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">あとがき</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　アメリカ学会は，１９４７年９月２７日に東京神田<sampling type="end" />の交通会館講堂で開催された学会創立の記念講演会に始まる．</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
