<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBm2_00063" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBm2_00063_F001">
<paragraph>
<sentence>マラーズギルドの戦いの後、ビザンツ皇帝となったミカエル七世がセルジューク朝に援助を要請したこ<sampling type="start" />とが、トルコ人がアナトリア深く進出する結果をもたらした。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　こうした事実に見られるのは宗教や民族による対立ではなく、きわめてプラグマティックな国際感覚であった。</sentence>
<sentence>同じことはセルジューク朝の側にもいえることで、ダニシュメンド朝やアルトゥク朝に対抗するためにはビザンツとトレビゾンドの両帝国は時には力強い味方であった。</sentence>
<sentence>十字軍に関していえば、ビザンツ帝国が十字軍に期待したのは、エルサレムの奪回などという、もはや夢のような話ではなく、ルーム＝セルジューク朝をはじめとするトルコ人をアナトリアから放逐することであった。</sentence>
<sentence>しかもその希望さえ完全に裏切られた。</sentence>
<sentence>第四回十字軍はヴェネツィアの手引きによって一二〇四年にコンスタンティノープルを征服し、<quote>「帝国」</quote>としてのビザンツを滅亡させ、その旧領土をヴェネツィアともども分割してしまったのである。</sentence>
<sentence>ビザンツ帝国はのちにコンスタンティノープルを回復したが、もはや<quote>「帝国」</quote>などではなく、単なる一地方王朝としての実力さえ残されていなかった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">辺境の戦士から専制君主へ</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">オスマン朝起源論争</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　十三世紀になるとモンゴルが<ruby rubyText="ぼっ">勃</ruby><ruby rubyText="こう">興</ruby>し、やがてかれらはイラン、イラク、アナトリアへと押し寄せることになった。</sentence>
<sentence>それとともにモンゴルから逃れて多くのトルコ人がアナトリアへと流入した。</sentence>
<sentence>これがトルコ人のアナトリアへの移住の第二波である。</sentence>
<sentence>モンゴルが一二四三年のキョセダウの戦いでルーム＝セルジューク朝を破ると、以後ルーム＝セルジューク朝はモンゴルの藩属国となった。</sentence>
<sentence>モンゴルが一二五八年にアッバース朝を滅ぼし、イル・ハーン国（フレグ・ウルス）として西アジアの政権を掌握すると、アナトリアもイル・ハーンの派遣する総督の支配するところとなった。</sentence>
<sentence>その結果、モンゴル支配を嫌い、新たな牧草地や耕地を求めるトルコ人が多数、ビザンツとの国境に近い西アナトリアへと移った。</sentence>
<sentence>かれらはガーズィたちに率いられてルーム＝セルジューク朝やモンゴルの支配から自立し、トルコ系の諸侯国（ベイリク）を形成した。</sentence>
<sentence>その一つが、オスマン・ガーズィ（オスマン一世）の率いるオスマン侯国であった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この王朝の創建年代は、ふつう一二九九年とされているが、じつはこれについても諸説があり、正確なところはわからない。</sentence>
<sentence>おおよそ一三〇〇年ころということである。</sentence>
<sentence>オスマン・ガーズィの率いる一派は、しだいに近隣のビザンツ辺境領主（アクリタイ）を、あるいは倒し、あるいは味方につけることによって、その領土を拡大していった。</sentence>
<sentence>しかし、近代ヨーロッパの人びとにとって、<quote>「たかが数百張の天幕」</quote>とともにアナトリア北西の一角に現れたト<sampling type="end" />ルコ人遊牧民が、やがてオスマン帝国という大国家を建設したこと自体信じられない出来事であった。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
