<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBm2_00056" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBm2_00056_F001">
<paragraph>
<sentence>この時の抵抗運動でニューメキシコ知事チャールス・ベントがタオス市で殺害されたことから、アメリカ合衆国<sampling type="start" />連邦政府軍は総攻撃をかけ、教会堂は完全に廃墟と化した。</sentence>
<sentence>ただ敷地だけは現在まで残され、柵で囲まれたアトリオ（墓地）となっている。</sentence>
<sentence>もともとタオス・プエブロの住民の間では人工的に限定して作られた空間に死者を埋葬する風習はなかった。</sentence>
<sentence>死体は選ばれた数人の男達の手によってサングレ・デ・クリスト山中の秘密の聖地に密かに運ばれ、そこに埋葬されるが、その埋葬方法も場所も現在まで最高機密として一般に開示されたことはない。</sentence>
<sentence>アトリオのような人工的に設定された墓地空間は歴史を重ねるほど埋葬者の数が増え、物理的にいつかは拡大しなければならなくなる。</sentence>
<sentence>タオス・プエブロ住民の発想では、墓地を拡大すると死者の数が増えるといってアトリオを恒久的に利用する考えは初めから無かったようだ。</sentence>
<sentence>確かにアトリオに残された墓碑名を読むとスペイン語名が多く、死亡年も第二次世界大戦中の時代に集中しているので、ある特定の時期に限って混血化したプエブロ住民や、徴兵で戦争に駆り出されて外地で死亡したような特殊な死者だけを葬っているようだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　現在のプエブロ中央広場には新しい教会堂が建っている。</sentence>
<sentence>この<quote>「タオスの聖ヘロニモ教会堂」</quote>は一八五〇年に新築されたもので、一九二〇年には左右二つの鐘塔がつけ加えられた。</sentence>
<sentence>内部には十八世紀から十九世紀に制作されたブルト（製像）やレタブロ（板パネル画）が数多く安置されている。</sentence>
<sentence>なかでも、十八世紀に制作された等身大に近いサイズを持つ<quote>「イエス・キリストの埋葬」</quote>という木製彫像が有名である。</sentence>
<sentence>これは復活祭の週以外は一般に公開されない。</sentence>
<sentence>中央広場の北東側を南北に流れるタオス川の渓流は冬も凍らず、夏は山の雪解け水を運ぶ。</sentence>
<sentence>しかしこの無公害の天然水も最近は水源近くまで観光開発が進み、危機に晒されている。</sentence>
<sentence>水を守るためには上流の土地を買い占めなければならないが、そのための資金を自力で稼ぐために一番効率的なカジノ経営に手を出さなければならない。</sentence>
<sentence>しかしそのためには伝統の価値観や経済概念、生活意識や生活様式を根底から変革しなければならず、子供の教育にも大きな影響を及ぼす。</sentence>
<sentence>そうなれば結果的には長らく維持してきたプエブロ文化の破壊を内部から促進し、何のために水を守ってきたのかわからなくなる。</sentence>
<sentence>タオス・プエブロの人々は今、こうしたジレンマに直面している。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<figureBlock>
<figure>
</figure>
<caption>
<sentence type="quasi">３４　タオスの聖ヘロニモ教会堂、タオス・プエブロ</sentence>
<br type="automatic_original" />
</caption>
</figureBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">ｃ　テワ語グループ</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　テワ語グループは、北部と南部のグループに分裂したティワ語グループの間にはさまれるように存在する。</sentence>
<sentence>タノア語系グループの中には本書で扱うティワ語グル<sampling type="end" />ープ、テワ語グループ、そしてトワ語グループの他に、タノ語を話すグループがかつてガリステオ地域（サンタ・フェ市とペコス遺跡の間の峡谷地帯）にいたとされているが、ショショニー語グループに属し、アリゾナ州に住むホピ人に吸収されたり、ここで述べるテワ語グループト融合したりして、現在は消滅している。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
