<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBm2_00074" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBm2_00074_F001">
<paragraph>
<sentence>　この点は石油化学工業と鉄鋼業を中心に工場誘致を進めた他の地域とは相当に様相を異にした、堅調な成長を示し、一九六〇年代には人口、工業出荷額などで全国比率にして<quote>「三％経済」</quote>と特徴づけられていた静岡県は、人口比率の変化、また農業生産額や農業人口はそれほど変化はないものの、工業出荷額などではついに五〜六％にも達する成長ぶりを<sampling type="start" />示したのである。</sentence>
<sentence>この表では省略したが、成長率でみると、三十二年や三十五、三十六、三十七年に一一〜一三％にも達する前年比での伸びが記録されてのち、四十年の<quote>「不況」</quote>によるマイナス四・七％の低迷を経て、四十二〜四十五年の連年一〇％強から一四％にもおよぶ高度成長を、全国とともに歩んでいる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかしこの間の伸び率は、それでも全国比九割程度の達成であり、そのことは石油化学コンビナートなど当時の花形産業誘致を行わなかったことの一帰結ではあった。</sentence>
<sentence>ただし県内総生産の全国総生産への比率は工業出荷額などのように上昇傾向を示してはいない。</sentence>
<sentence>それは全国的には脱工業生産、サービス経済化の進行した度合いが静岡県よりも高かったことを意味する。</sentence>
<sentence>それでもとくに昭和四十八年オイルショックを経過して以降の、全国的には低迷を続けた成長の過程では、むしろ相対的にはより高いテンポの成長を記録して、全国的な減退期でも落込みはやや低めで、さきに述べたように、工業出荷額などの比率で、地位を高めていったのである。</sentence>
<sentence>これは在来の産業集積が持続的成長を保障したといってよいであろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　以上にみたように、高度成長期には花形産業の旗手であった石油化学工業や鉄鋼業は、あきらかに一九六〇年代末からは過剰生産と過剰設備、市場の制約、そして七〇年代オイルショックによる原油価格の高騰から発現した世界同時不況とその後の石油資源の節約的活用、資本集約化などをつうじて、長期の構造的不況に追い込まれるに至り、県内では部分的に清水市域の構造不況化、富士地区の製紙業不振という現象をもたらしはしたものの、県内経済全般としてはそれは打撃的には作用しなかったのである。</sentence>
<sentence>このことは重要な論点となる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ここでは、県内主要工業都市である静岡市・浜松市・沼津市・富士市・清水市の製造品出荷額などをとおして、高度成長期の県内産業立地のうえでの比重変化を前頁表によってみておきたい。</sentence>
<sentence>ここからわかることは、県内五市の工業上の地位は、ほぼ高度成長前半期に確立していて、その後他地域への工場進出によって五市の相対的地位が低下をみせていることである。</sentence>
<sentence>これは高度成長期の県内企業立地動向を具体的にみることができる一つの指標となろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<figureBlock>
<figure>
</figure>
<caption>
<sentence type="quasi">経済活動別県内総生産一名目（昭和３０〜平成７年）</sentence>
<br type="automatic_original" />
<sentence>昭和３０〜平成２年は『静岡県史』資料編２２，６３１〜６３２頁により抜粋。</sentence>
<sentence>また平成７年は県統計課『静岡県の県民経済計算』（速報値）により算出，ただしここにいう県内総生産は上に示した産業と政府サービス生産者，対家計民間非営利サービス生産者の計から輸入税，（控除）その他，（控<sampling type="end" />除）帰属利子を除した数字である。</sentence>
</caption>
</figureBlock>
</article>
</sample>
