<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBm2_00027" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBm2_00027_F001">
<paragraph>
<sentence>　『諸聞集』に、売り払った結構な道具を略挙して、<quote>「作の鞍、井戸茶碗、名物の茶入、掛物、燭台二百本、三味線、此三味線は胡蝶とて名物なり、胴棹古近江、くわ<sampling type="start" />りん、たがやさんなり、胴の表裏に胡蝶六あり、徳乗作にて金の無垢、棹尻に<ruby rubyText="ぐわん">丸</ruby><ruby rubyText="りゅう">竜</ruby>、同作金の無垢なり、正徳年中、近衛殿三川町に御逗留のとき（二年あまり）、比三味線御覧に入、胡蝶と銘を下され、是を<ruby rubyText="かい">海</ruby><ruby rubyText="らう">老</ruby><ruby rubyText="び">尾</ruby>に銀にておく、則御直筆なり」</quote>とある。</sentence>
<sentence>これもまた、その後の紀文の消息を伝えるものだ。</sentence>
<sentence>近衛殿というのは太閤<ruby rubyText="もと">基</ruby><ruby rubyText="ひろ">熙</ruby>のことで、新将軍家宣の夫人<ruby rubyText="ひろ">熙</ruby><ruby rubyText="こ">子</ruby>の父である。</sentence>
<sentence>近衛太閤は宝永七年四月に東下され、正徳二年の四月まで、江戸に逗留された。</sentence>
<sentence>その際に紀文は、秘蔵の古近江の三味線を御覧に入れ、特に胡蝶という銘を賜わったのみか、御染筆を願って、銀字を海老尾に嵌入した。</sentence>
<sentence>町人がこうした貴人に接近するのは容易でない、真に紀文が逼迫していたなら、御染筆を願って我が持道具を装飾するようなことはないはずだけれども、彼にそれほどの余裕はあったのだ。</sentence>
<sentence>このことは、京見物・大和回り以後のことで、彼の続けた閑適の一つとみられる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">最後は裏店住居</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　名高い名高い紀文の墓はどこにあるのか、深川霊岸町成等院にあるのは、文政以後に造立したものである。</sentence>
<sentence>また亀住町の玄信寺のは、正保三年の古碑であって、断じて彼のではない。</sentence>
<sentence>その詮索は差し措いて、成等院の過去帳を眺めると、紀国屋の盛衰がよく知れる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<rejectedBlock type="old" />
<paragraph>
<sentence>　この儀助で紀国屋は絶えたのだ。</sentence>
<sentence>紀文の法名は、本覚院還誉到億西岸信士というので、院号が付いている。</sentence>
<sentence>その父母のは、武兵衛のと同様に、院号なしの四字だ。</sentence>
<sentence>そうして、伊助までは四字であったのだが、最後の儀助になっては二字に減じた。</sentence>
<sentence>四字の法名は町家の通例である。</sentence>
<sentence>紀文の時には、葬儀のお布施はとにかく、生前に坊主を喜ばせておきもしたろうから、寺の方でも奮発して、素晴しい法名を付けたろう。</sentence>
<sentence>その後は、お布施が怪しくても、幾分か義理合いもあるので、通例の法名を付けておいたろう。</sentence>
<sentence>儀助になっては、坊主ももう付き合い切れない、お布施のごとく、法名も御安直にしたとみえる。</sentence>
<sentence>儀助は零落のどん底に陥ちて、立派な貧民になってしまったのである。</sentence>
<sentence>儀助は安政二年十月二日にその妻を失い、更に同三年八月二十五日に、十四になるその娘をも<ruby rubyText="な">喪</ruby>くした。</sentence>
<sentence>過去帳には、<quote>「大水のせつ水死、弔、<ruby rubyText="しょ">所</ruby><ruby rubyText="け">化</ruby>一人にて勤む」</quote>とある。</sentence>
<sentence>住職は出ずに、弟子坊主のお経で済ますほど、儀助はお布施が出せない貧乏人になっていた。</sentence>
<sentence>この時の<ruby rubyText="つ">海</ruby><ruby rubyText="なみ">嘯</ruby>は、築地が最も甚しく、中にも、船松町・北柳原町・南本郷町・十軒町・南飯田町・南小田原町の被害が夥しかったという。</sentence>
<sentence>そうならば、儀助は築地の裏店に住居していたのであろう。</sentence>
<sentence>哀れ驕奢で知られた紀文の子孫が、妻を悼み娘を悲しみ、老後を孤独に、裏店で、先代の栄華を夢にも見られぬ境遇に一生を畢ったのは、気の毒の限り<sampling type="end" />でもあるが、筋のよくない成金の末路としては、実に相応だとも思われる。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
