<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBm2_00003" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBm2_00003_F001">
<paragraph>
<sentence>その日の<quote>「大阪朝日新聞」</quote>に、<quote>「<sentence>是れ敢て戦勝を誇るが為ならず、忠死の士を忍ぶのみ、<sampling type="start" />故に題して表忠塔という。</sentence>
<sentence>塔は不朽を期するも、必ずしも不朽ならず、<ruby rubyText="ローマ">羅馬</ruby>の凱旋門今何処に移されしや。</sentence>
<sentence type="quasi">要するに塔の朽不朽も国家の隆替に伴う</sentence>
」</quote>と書かれている。</sentence>
<sentence>敗戦国日本の立場からすれば、侵略した土地に建てたモニュメントであるからこの記事のように撤去されて当然であるが、それをそのままランドマークにしてしまう容量の大きさが、いかにも中国らしい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　写真集『旅順口』が要領よく現在の旅順を紹介している。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<citation>
<paragraph>
<sentence>　旅順口は中国の遼東半島の最南端にあり、面積は五〇〇ｋｍ<superScript>２</superScript>である。</sentence>
<sentence>その三面が海に面しており、海岸線の長さは一六九ｋｍ、人口は二一万人、大連の中心部から四五ｋｍ、大連市の一行政区である。</sentence>
<sentence>旅順口では美しい自然景観と独特な文化景観が一体となっており、それゆえに<quote>「露天博物館」</quote>という美称がある。</sentence>
<sentence>一九八八年八月に国の重要観光名所地域に指定されたのをきっかけに、国定自然保護地域、国定森林公園、歴史の名城などにも相次いで指定されたのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</citation>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　中国はユネスコの世界遺産登録に熱心な国なので、旅順も重要な軍事施設でなければ世界遺産に登録しただろうと推測されるほど、地域ぐるみの文化財として大事にされている。</sentence>
<sentence>したがって、ロシア統治時代・日本統治時代を通じて、およそ歴史的遺跡と名の付くものは、神社の建物の一部にいたるまで、すべて保存されている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">保存されている露・日時代の建物</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　旅順の旧市街に入り、白玉山の南麓を半周すると鉄道終点の旅順駅である。</sentence>
<sentence>ロシアはハルビンから大連へと東清鉄道の支線を敷設し、さらに大連手前の南関嶺から分岐して旅順にいたる支線を敷設した。</sentence>
<sentence>日露戦争の結果、この鉄道の長春以南が日本に割譲され、南満州鉄道（満鉄）となった。</sentence>
<sentence>巨大な対中国利権をもつ国策会社満鉄の最南端の終点が旅順駅である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　旅順駅は、ロシアが建てた建物がそのまま現在も使われている。</sentence>
<sentence>駅舎は木造平屋建て、ややピンクがかった黄色の壁の上に明るいグレーの木の斜格子が組んであり、屋根は入母屋造りのスレート葺き、上に煉瓦の煙突が突き出ている。</sentence>
<sentence>駅舎の後ろ、ホームの屋根の上に緑色の屋根のいかにもロシア的な丸屋根の塔が建っている。</sentence>
<sentence>車を止めてくれて写真を撮ってもよいといわれたが、下車させてくれないので、停車位置が駅舎に近すぎて駅舎の全景の撮影ができない。</sentence>
<sentence>やむをえず、玄関正面のクローズアップ写真を撮った。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　駅の裏を龍河が流れて港にそそいでいる。</sentence>
<sentence>むかしはもっと水量があったというが、この川が旅順の旧市街と新市街の境界であり、河口近くで旧市街と新市街をつなぐ橋が、いまは解放橋と名を改めた、かつての日本橋である<sampling type="end" />。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
