<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBm2_00081" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBm2_00081_F001">
<paragraph>
<sentence>よく表面のいやなこと、<sampling type="start" />辛いことばかりを考えがちですが、それだけを考えていても仕方がない。</sentence>
<sentence>裏面に隠されているよい面も見ていかなくてはならないという意味です。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　私自身のことを考えても、本当にそうだと思います。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　私が大学院に進んで博士号を取ったのも、正直なところ、大学に残って研究を続け、将来は大学教授になりたいという夢からでした。</sentence>
<sentence>たまたま、卒業の年は大学に残るチャンスがなかった。</sentence>
<sentence>そこで財団法人に就職して、分析化学の専門を生かす道を選んだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　もし、都立大学に残っていたら、もっといい研究ができたかもしれない。</sentence>
<sentence>そう思う一方で、都立大学で研究生活を続けていたら、財団法人にいたときのように海外へ政府のメンバーとして行く機会などありえなかったのも事実です。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ＯＥＣＤ（経済協力開発機構）の国際会議へは、延べにすれば五十回近くも出席したでしょうか。</sentence>
<sentence>最大の収穫は、外国の人たちと付き合うことによって、本や雑誌を読むことでは理解できなかった考え方や発想を肌で知ったことです。</sentence>
<sentence>こうした機会を持つことができたわけですから、化学品検査協会という財団法人に勤めたこと自体、けっして無駄ではありませんでした。</sentence>
<sentence>そして結局は、大学で教えるという仕事に就いています。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　弟の怪我を見て考えたのは、このプラス思考のことでした。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　バイク事故では、まず本人が大変痛い思いをした。</sentence>
<sentence>入院費用だって、一日何万円の差額ベッド代を払っていましたから、並の出費ではありません。</sentence>
<sentence>半年間は仕事ができませんでしたから、その間、収入はなくなってしまう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　経済的なダメージだけではありません。</sentence>
<sentence>たけしは数多くの番組に出ており、いずれもメインスタッフでした。</sentence>
<sentence>そう簡単に代役がいるものではありませんから、関係者には多大な迷惑をかけてしまった。</sentence>
<sentence>ファンの方にも、同じくご心配をかけています。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　考えてみれば、事故そのものは弟にとって失うものばかりで、なにも得るところはなかった。</sentence>
<sentence>が、それを別の面から見てみると、違ってきます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　まず、あれだけの事故で死んでもおかしくはなかったものが、半年後にはテレビに復帰できる程度の怪我ですんだことです。</sentence>
<sentence>事故によって他人を死傷させなかった点も、考えなければならないでしょう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　なによりも、たけしは事故をきっかけに自分自身を見つめ直す機会を得た。</sentence>
<sentence>それまでのような多忙な暮らしを続けていると、なかなかその余裕は持てません。</sentence>
<sentence>また、人間は死と直面するような事故でも体験しないかぎり、死や生のことを突きつめて考えることをしないものです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　たけしが第一線を走り続けてきたこの十年余りの間に、フライデー事件とバイク事故という大きな節<sampling type="end" />目がありました。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
