<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBm2_00088" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBm2_00088_F001">
<paragraph>
<sentence>イン<sampling type="start" />グランド、ウェールズ、ヨーロッパ大陸とは異なり、スコットランドでは、限りある資源を大切に利用する配慮がなされなかったのである。</sentence>
<sentence>このため資源は減少し、一九世紀のうちに、海外から鉄鉱石を輸入しなければならない状況に追い込まれた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　また、未熟練労働のコストを低く押さえる努力もなされず、国際社会での競争力を失った。</sentence>
<sentence>ただし、人件費が上がっても、品質の高い製品を作る技術によって、競争力の低下をある程度阻止することはできる。</sentence>
<sentence>たとえばエンジン技術と造船は、技術水準の高さで市場を維持した分野である。</sentence>
<sentence>対照的なのは、繊維工業や銑鉄などの半製品を生産する業種である。</sentence>
<sentence>とくに銑鉄は、一九世紀の後半には、連合王国内でも海外でも、苦戦を強いられるようになる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　第一次世界大戦以前に繁栄したスコットランドの産業技術を端的に示すのが、蒸気機関車と蒸気船である。</sentence>
<sentence>また国境地帯における繊維工業のように、高度な技術水準と優れたデザインによって、繁栄を維持した分野もある。</sentence>
<sentence>もっとも二〇世紀には、このような技術も他の追随を許すようになる。</sentence>
<sentence>いまから考えると、スコットランドの細分化した産業システムは、ヴィクトリア時代には成功をおさめたかもしれないが、二〇世紀的な科学に立脚した産業には向いていなかった。</sentence>
<sentence>伝統を誇った蒸気機関に関する技術も、一九世紀の終わりにディーゼルエンジンや内燃エンジンが開発されると、地位が揺らぎ始めた。</sentence>
<sentence>スコットランドの工業は軽量化へと向かうエンジン技術の開発に、即応できなかったのである。</sentence>
<sentence>しかし、一九世紀当時の産業界の成功は、西部をはじめとするスコットランドの人々に誇りを与えていた。</sentence>
<sentence>グラスゴーは、名実ともにブリテン第二の都市と自称していたのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　たしかに、スコットランドで生産された船や蒸気機関車は世界中を往来していた。</sentence>
<sentence>しかし、一方で自己満足が一人歩きしていたともいえる。</sentence>
<sentence>世界経済においてブリテンのみが圧倒的優位を誇った時代は去り、需要も変化していった。</sentence>
<sentence>一九世紀の人々が経済の動向を見極めることができなかったのはやむをえないであろう。</sentence>
<sentence>しかし、二〇世紀になっても変化を認識できなかったのは、問題であった。</sentence>
<sentence>それほど、ヴィクトリア時代の産業の隆盛に、人々は酔いしれていたのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">ヴィクトリア時代の農村</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　スコットランドの農業も変化した。</sentence>
<sentence>スコットランドの工業が、拡大を続ける世界貿易の一端を担うなかで、農業には、工業部門の需要に応えるという従属的な役割が回ってきた。</sentence>
<sentence>スコットランドの農業は、物理的、地理的、気候的条件によって、地域ごとに異なっていた。</sentence>
<sentence>したがって、工<sampling type="end" />業都市の需要に応じる能力にも地域差が生じた。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
