<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBm2_00061" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBm2_00061_F001">
<paragraph>
<sentence>かつてエセックスの後見人をつとめたバーリーは、息子ロバート・セシルのために<sampling type="start" />エセックスの出世の道を塞ごうとしたこともあったが、そんな妨害はもう止めるべき時がきたと感じていた。</sentence>
<sentence>そして枢密院会議で、スペイン人捕虜の身の代金問題でエセックスを支持するという挙に出るというほどの豹変ぶりであった。</sentence>
<sentence>ところが、上手の手から水が漏れるとはこのことであろうか。</sentence>
<sentence>さすがのバーリーもこの時ばかりは計算を誤った。</sentence>
<sentence>女王は憤然としてバーリーの方に向き直り、<quote>「<sentence>大蔵卿どの。</sentence>
<sentence>遠慮なのかお世辞なのか知りませんが、あなたは私よりエセックス卿の方を敬うのですね。</sentence>
<sentence>あんたは大悪党だわ。</sentence>
<sentence>卑怯者よ！</sentence>
」</quote>とまくしたてた。</sentence>
<sentence>いくらなんでもこれはひどすぎた。</sentence>
<sentence>七十七歳の老人に言うセリフではなかった。</sentence>
<sentence>バーリーは残りの日々を<quote>「隠者、あるいはそのような私的な人物として」</quote>過ごすために、宮廷を退く許可を申し出ようと考えた。</sentence>
<sentence>そのような生活の方が<quote>「私の高齢、病弱な体、日々に衰えてくる状態にふさわしい」</quote>と思った次第であった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　エセックスは、女王の寵を再び取り戻したのをよいことに、なおも自分の人気を高めることを考えた。</sentence>
<sentence>そこで、自分は決して妥協することのないスペインの敵だと公言し、慎重な枢密院メンバーが後込みするような、大胆な挑戦をスペインに仕掛けようと決意した。</sentence>
<sentence>そして、エセックスは枢密院メンバーとして課せられている守秘義務をおかし、枢密院の会合で自分が表明している威勢のよい意見を公けにしてしまった。</sentence>
<sentence>バーリーはそんなに好戦的な態度をとるものではないとさとした。</sentence>
<sentence>そしてある日のこと、エセックスが日頃にもまして攻撃的な意見を述べた時など、バーリーは『詩篇書』をテーブルごしに黙ってエセックスの方に突き寄せた。</sentence>
<sentence>聖詩第五五番のところが開かれている。</sentence>
<sentence>そこには<quote>「血に飢えた<ruby rubyText="じつ">実</ruby>のない者は寿命の半分も生きられない」</quote>と書かれてあった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　エセックスはこのような先見の明のある助言に耳を傾けることもなく、再びスペイン攻略が計画されるなら何が何でも自分が指揮をとるのだ、もし指揮を取らせてもらえないならただちに宮廷を去ると公言した。</sentence>
<sentence><quote>「あの男のきかん気は私がしつけ、鼻息を弱くしましょう」</quote>とエリザベスは述べた。</sentence>
<sentence>が、この言葉とは裏腹に、エセックスを司令長官にし、その下にサー・ウォルター・ローリーとトマス・ハワード卿を配するという人事を決めてしまった。</sentence>
<sentence>エセックスは大いに満足し、エリザベスに礼状をしたためた。</sentence>
<sentence>エセックスは、我が親愛なる、麗しの、<quote>「称賛<ruby rubyText="お">措</ruby>く<ruby rubyText="あた">能</ruby>わざる君主」</quote>に<ruby rubyText="とこしえ">永遠</ruby>の献身を約束し、謹んで陛下の<quote>「美しい<ruby rubyText="おん">御</ruby><ruby rubyText="て">手</ruby>」</quote>に接吻し、陛下の<quote>「<ruby rubyText="み">御</ruby><ruby rubyText="こころ">心</ruby>に真の喜びの数々が訪れんことを、情熱をこめて真摯に願っております」</quote>と心の<ruby rubyText="たけ">丈</ruby>を<ruby rubyText="ひ">披</ruby><ruby rubyText="れき">瀝</ruby>し<sampling type="end" />、陛下の<quote>「卑しき、真心深き召使」</quote>よりと締めくくっている。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
