<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBm2_00080" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBm2_00080_F001">
<paragraph>
<sentence>停車する所のアナウンスも何もないので、クヒオ通りで自分の降りたい所で降りるには、乗った所と<sampling type="start" />その周辺に何か目印になるようなものを見つけておくとよいだろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">ビショップ博物館（その１）</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　ハワイの文化や歴史にあまり興味がない人でも、ビショップ博物館でのドラマチックなハワイアン文化との出会いは、ハワイのイメージを一新することだろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ビショップ博物館の始まりは１８８９年。</sentence>
<sentence>夫のチャールズ・リード・ビショップ氏が、妻であり、カメハメハ王家直系の子孫でもあるプリンセス・バニース・ビショップへの追悼として設立した。</sentence>
<sentence>プリンセスは生前、その莫大な財産と美術工芸品のコレクションをハワイ文化の保存と伝承に役立てたいと願っていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　世界的にも博物館のコレクションは知られていて、その総数は展示場の収容能力をはるかに超えた膨大な数だそうだ。</sentence>
<sentence>ハワイと太平洋地区の美術工芸品はもとより、昆虫標本一千三百五十万は世界でもトップクラスの標本数である。</sentence>
<sentence>そのほか、海陸貝殻、ショック物標本、海洋無脊椎動物、魚類標本などがある。</sentence>
<sentence>これらのコレクションは常設されているわけではない。</sentence>
<sentence>キャッスル・メモリアル館で年に４、５回催される特別展示などで見ることができるかも知れない。</sentence>
<sentence>また、ポリネシア文化圏の自然科学や生物学などの研究機関としては世界一である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<blockEnd />
<paragraph>
<sentence>　博物館内には、メインの建物の中に、ハワイアン・ホールとポリネシアン・ホールがある。</sentence>
<sentence>その隣にはキャッスル館があり、そのほか天文台、プラネタリウム、ディスカバリー・ホール、図書館、ギフトショップ、カフェ<quote>「ウディーズ・スナックバー」</quote>もある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ハワイ文化の遺産が展示してあるハワイアン・ホールに入ると、まず目に入ってくるのは、古代ハワイアンが住んだ小屋・住居の様子や、ヘイアウ（祭壇）の模型。</sentence>
<sentence>そして、大きなマッコウクジラの実物大の模型が天井からぶら下がっているのに気づく。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　建物自体は、中央が吹き抜けになった回廊式。</sentence>
<sentence>１階には、古代ハワイアンの生活様式、社会構成、宗教、ハワイ王朝時代を偲ばせる様々な装飾品などが展示されている。</sentence>
<sentence>彼らの独特な文化は、展示されている神像、仮面、入れ墨などから妖艶な雰囲気が漂い、とてもミステリアス。</sentence>
<sentence>普段僕たちがイメージ、想像しているハワイアンとはずいぶん異なった実像が浮かび上がってくる。</sentence>
<sentence>２階は、宣教師をはじめとする外国人や西欧文化との接触をしたハワイの姿を展示している。</sentence>
<sentence>３階では、世界各国からやってきた移民の生活様式をかいま見ることができる。</sentence>
<sentence>このように、時代を追いながら、歴史の流れに従ってハワイの文化に触れることができるので、じっくり見物して頂きたい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ぜひ、日本語によるドーセント（ボランティア）の人達のすばらしい案内に参加しよう。</sentence>
<sentence>日<sampling type="end" />本語による案内は、次に述べる時間に、通常、メイン・ビルの前のベンチに座っているとよい（雨の時はビルの中）。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
