<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBm3_00063" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBm3_00063_F001">
<paragraph>
<sentence>日常のおとなとのやりとりが，子どものものの見方や考え方に対して広範囲<sampling type="start" />にわたる大きな影響を与えていることがよくわかります。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">（ｂ）集団生活の場で</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　以心伝心といわれるように，家族やごく親しい人のあいだでは，特にことばで表現しなくても互いの思いが伝わることは少なくありません。</sentence>
<sentence>しかし複数の子どもたちと保育者が集団で生活する園では，保育者がある子どもの思いをことばにして他の子どもに伝えることはよくあります。</sentence>
<sentence>そうした保育者の行為を通して，子どもはことばで表現する方法を学ぶと同時に，概念をより確かなものにすることができていくようです。</sentence>
<sentence>また，保育者が子どもに対してことばで説明するように求めることもあります。</sentence>
<sentence>言語化することによって概念が整理され，ことばによる思考が促されるのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">（ｃ）自分で修正する</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　子どもは社会的ルールを取り入れることにも関心が強まります。</sentence>
<sentence>そのため，おとなの使っていることばを模倣したり，自分で修正することをくり返して，３歳ではほとんどの品詞を用いるようになり，主な構文のほとんどがみられるようにもなります。</sentence>
<sentence>４・５歳ごろには相手の理解に合わせて発話を調整するようにもなりますし，自ら話し手に質問して自分の理解を確かなものにしようとする姿もみられるようになります。</sentence>
<sentence>まわりのおとなたちの思考様式やことばの用い方，ことばに対する態度などが子どもの思考様式やことばの用い方，ことばに対する態度に多大の影響を与えていることがうかがえます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">（５）ことばの獲得による広がりと制限</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　先にも述べたように，子どもはことばを獲得することによって概念を確かなものにすると同時に，自分なりに概念を組み立てたりもしています。</sentence>
<sentence>この他にもことばを獲得することによって子どもの世界は広がっていきます。</sentence>
<sentence>目の前にないものについて仲間や保育者たちとイメージを共有することができますし，空腹や痛い，嬉しいなどの内的な状態，過去の経験などを養育者に伝えるのが容易になります。</sentence>
<sentence>また命とか神とか幸福などの抽象的概念は，ことばなくしてはとらえることが難しいものです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一方で，ことばの獲得に伴って，子どもの調音や認知に制限が加えられるという面もあります。</sentence>
<sentence>ことばの獲得は，喃語時代に発声していた多様な声音を捨てて，母国語の声音を調音することだけを上達させるからです。</sentence>
<sentence>また，ことばにはその言語がもつ体系があり，ことばを使う人の認識や思考を左右しています。</sentence>
<sentence>したがって，初めて獲得する言語に含まれる思考体系に限定されていくという面もあります。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">３　文字とつきあいはじめる</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">（１）読む</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　幼児期の終わりころには平仮名のほとんどが読めるようになり，絵<sampling type="end" />本を読む子どももいます。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
