<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBm3_00137" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBm3_00137_F001">
<paragraph>
<sentence><quote>「包装廃棄物規制令」</quote>の考え方は、九六年に成立した<quote>「循環経済および廃棄物法」</quote>において発展され、循環経済を実現するため生<sampling type="start" />産物責任という概念が確立された。</sentence>
<sentence>これにより法律上、製造事業者、流通業者および輸入業者に再生材料の使用、生産した製品の回収・リサイクルに関する義務づけがなされるとともに、廃棄物を出す企業にも製品材料のリサイクリング率、リサイクリングの方法等について詳細な報告書の作成も義務づけている。</sentence>
<sentence>最近では、このような生産物責任という考え方を発展させ、すべての財を非売財（有害物質をふくんでいる財で、製造事業者が回収義務を負い、製造事業者の費用負担のもとに政府が管理するもの）、消費財（消費者が所有権を有する財で、環境に影響を与えないかぎりにおいて所有が認められるもの）およびサービス財（消費者には所有権は認められず、サービスの利用が認められるもの）の三つに区分する<quote>「知的生産システム（Ｉｎｔｅｌｌｉｇｅｎｔ　Ｐｒｏｄｕｃｔｉｏｎ　Ｓｙｓｔｅｍ）」</quote>の考え方も提唱されている<noteMarker text="（１）" />。</sentence>
<sentence>この考え方によると、耐久消費財の大部分は、サービス財に分類されることとなろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence>（１）　ＵＮＵ／ＮＴＴフォーラム：マルチメディアと地球環境（一九九七年一〇月三〇日、三一日）における郡島孝（同志社大学教授）のプレゼンテーション<quote>「循環型社会経済システムの今後の動向」</quote>による。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　日本においても九七年から<quote>「容器包装リサイクル法」</quote>が成立し、九八年四月からペットボトルとガラスビンについてリサイクルが実施されるようになったが、九八年六月には<quote>「特定家庭用機器再商品化法」</quote>が成立し、テレビ、冷蔵庫、洗濯機、エアコンなどの家庭用電気製品については、消費者の費用負担のもとに製造業者や小売業者が引き取り義務を有することとなった（ただし実際の実施は三年以内となっている）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　第三の問いかけは、人と人との共生、人と環境との共生を図るための価値観、倫理観に関するものである。</sentence>
<sentence>前者の人と人との共生という問題は、具体的には現在の世代が美しい環境の享受や生存の確保という将来世代の利益を先取りして意思決定することができないのではないか、というものである。</sentence>
<sentence>環境を破壊し、資源を枯渇させるという行為は、現在世代がいわば加害者になって将来世代に被害をおよぼすという構造をもっている。</sentence>
<sentence>現在世代間の利害調整のためのシステムとして民主主義があるが、民主主義はそのままでは現在世代と将来世代との間の利益調整をするシステムとしては機能しえない。</sentence>
<sentence>ドイツでは、憲法に相当する基本法において環境保護は将来世代に対する国の責務であることが<ruby rubyText="うた">謳</ruby>われている。</sentence>
<sentence>また最近では、このような観点から、現在世代は将来世代の生存可能性にたいして責任を有するとする環境倫理<sampling type="end" />学も提唱されている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
