<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBm3_00047" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBm3_00047_F001">
<paragraph>
<sentence>しかし、この点については、内外法平等を基礎とする国際私法の立場からは理論的及び実際的に批判され、改正の論議の中では、一定の法選択制の導入も考慮されたが、身分関係であることなどから採用されなかっ<sampling type="start" />た。</sentence>
<sentence>国際結婚をした日本人によるいわゆる逃げ帰り離婚の場合には、その者の常居所が日本にあるとされる場合には、密接関連地が日本であるとはいえないのに日本法が適用されることになるので、日本における裁判管轄権を認めることに慎重でなければ弊害が出るものと考えられる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「婚姻ノ効力ノ準拠法ニ依ル」</quote>ではなくて<quote>「一四条ノ規定ハ…準用ス」</quote>とされているのは、主として密接関連地の確定において、法律関係の違いから、一四条の場合と異なる要素が考慮される可能性があることに配慮した結果である。</sentence>
<sentence>夫婦の同一本国法、それがなければ夫婦の同一常居所地法、それもないときには夫婦と離婚について最も密接な関係のある場所の法が準拠法となる。</sentence>
<sentence>基本的には一四条で述べたことがあてはまる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　外国からの郵送による協議離婚届については、挙行地の決定について婚姻届に準じる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">３　準拠法の適用</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　次のような問題が離婚の準拠法によって判断される。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">（１）　離婚の許否</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　準拠法が離婚をまったく認めていない場合（例えば、フィリピン）もあるが、離婚の許否は準拠法による。</sentence>
<sentence>フィリピン人夫と日本人妻の夫婦の離婚は、改正前法例においては夫の本国法主義であったために認められず、裁判所によって公序が発動されてようやく認められていたが、日本人条項の導入により、このような場合には概ね日本法が適用されることになったので、問題にならなくなった（フィリピン法はこのような離婚を承認する）。</sentence>
<sentence>しかし、日本人条項によらない離婚については、同様の問題が生じる余地が稀ではあるが残るであろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">（２）　離婚の機関及び方法</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　裁判機関による離婚だけを認める国も多いが、行政機関、宗教機関、立法機関による離婚が定められている国もある。</sentence>
<sentence>また、協議離婚やイスラム教国のタラーク離婚もある。</sentence>
<sentence>このような離婚の方法及びそれを行う機関が何かを決めるのは、離婚の準拠法である。</sentence>
<sentence>ただし離婚地において、いかなる機関がそのような権限を有するのかは、離婚地法によらざるをえないから、離婚地法による制限を受ける。</sentence>
<sentence>離婚準拠法上定められた機関を厳格に解すると、日本において外国人が離婚ができないという結果が生じるので、日本の機関による準拠法上の機関の機能の代行を認める必要がある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　日本法が準拠法となる場合には協議離婚も認められる。</sentence>
<sentence>その方式は、法例二二条による。</sentence>
<sentence>準拠法上厳格な裁判離婚だけが認められている場合に、日本で家庭裁判所における調停または審判離婚ができるかが問題とされる。</sentence>
<sentence>調停・審判離婚は、当事者の合意が基礎となっているので、協議離婚としての性格を有し、理論的にはこ<sampling type="end" />れを裁判離婚と捉えることはできないものと考えられるが、裁判実務上は、裁判所が関与することを重視し、また調停・審判が判決と同一の効力を有することから、これを肯定する取扱いも多くなされている。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
