<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBm3_00111" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBm3_00111_F001">
<paragraph>
<sentence>この点につき裁判例では、使用者は固有の権限として労働者に対する懲戒権をもつがゆえに、準拠<sampling type="start" />すべき明示の根拠なしでも懲戒をなしうるとするもの（バンク・オブ・インディア事件、東京地判昭三五・一二・一六労民集一一巻六号一四二七頁）と、準拠すべき明示の根拠がなければ使用者は懲戒処分をなしえないとするもの（逗子開成学園事件、横浜地横須賀支判昭三六・七・二二労民集一二巻四号七一三頁）が対立している。</sentence>
<sentence>しかし学説の多くは、使用者がその固有の権限として労働者に対する懲戒権を持つという考え方に反対し、使用者は、就業規則所定の懲戒事由に基づかない懲戒処分をなしえないとの立場をとっている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　これに対し就業規則に懲戒条項が規定されている場合、それが使用者の行なう懲戒の法的根拠となるという点では、学説・裁判例上ほとんど異論はない。</sentence>
<sentence>ただその拘束力の説明の仕方については、就業規則の法的性質論とも関連して見解がわかれている。</sentence>
<sentence>この点契約説では、就業規則の懲戒規定が労働者の同意をえて労働契約の内容となるから、それに基づいて使用者は懲戒処分をなしうる権限を取得することになるとする。</sentence>
<sentence>これに対し法規説、とくに保護法授権説は、多数の労働者が共同して作業を行なう企業経営においては<quote>「共同作業の秩序」</quote>の維持が必要不可欠であり、その共同作業秩序の維持とその侵犯に対する制裁は労働者の規範意識に支えられて法的拘束力をもつ、と主張する。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">２　公務員</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　一般民間企業の従業員と異なり、公務員については、法律、人事院規則、条例の定める事由によらずに免職、降任、休職等の処分を受けないという身分保障の原則が定められる（国公七四条以下、地公二七条以下）とともに、一定の事由に該当する場合においては、任命権者は懲戒処分として戒告、減給、停職または免職の懲戒処分をなしうる旨規定する（国公八二条以下、地公二九条）。</sentence>
<sentence>それゆえこれらの者に対する懲戒の法的根拠についてはとくに問題はない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">Ⅱ　懲戒事由</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　使用者は就業規則に記載すればいかなる懲戒も自由になしうるというわけではなく、労働契約上労働者が負っている義務の本旨から懲戒には自ずから一定の合理的限界がある。</sentence>
<sentence>とくに就業規則所定の懲戒事由は、単なる例示ではなく、制限列挙と解され、それ以外の事由に基づいて使用者は懲戒処分をなしえない。</sentence>
<sentence>就業規則に列挙された懲戒解雇事由に該当する事実が存在しないときは懲戒解雇は無効と解される（四国電力事件、高松高判昭三二・一二・二四労民集八巻六号八三四頁など）。</sentence>
<sentence>就業規則には多種多様な懲戒事由が規定され、さらに包括条項（<quote>「その他前各号に準ずる不都合な行為があった場合」</quote>など）が設けられることが多いが、その解釈にあたっては<sampling type="end" />、懲戒処分の性質に鑑み、合理的な限定解釈を試みなければならない。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
