<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBm3_00042" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBm3_00042_F001">
<paragraph>
<sentence>しかしこのまま放っておくと、今回大きな自由化パッケージを出した国が他の国と見比べて何もこんなに自由化することはなかったとむしろ減速していくというシナリオの方が、自由化パッケージが小さかった国が発奮し<sampling type="start" />て大きなものを出してくるというシナリオよりも、可能性が高いと思う。</sentence>
<sentence>つまり、放っておくとだんだん遅れていくということが、自発的自由化計画方式の中にはあるわけで、何かそれを促進していく仕組みが必要である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そのために私は三つほど提案をしているが、そのうちの最初の二つは共同宣言、閣僚の宣言および首脳宣言にも出ている。</sentence>
<sentence>実は同じ様な危惧を閣僚や首脳の方々も声明文では取り上げないにしても当然持っていたわけで、一つがローリングプランという方式であり、つまり今度出てきたものを決して最終案とせず、毎年見直しをして改善していくものである。</sentence>
<sentence>そして二番目は、毎年見直しをして改善するのは各国政府の閣僚や高級実務者レベルであるが、そこにビジネス・セクターを組み入れて、ビジネス・セクターと一緒になって見直しをしていこうというものである。</sentence>
<sentence>また実際、そのようなメカニズムを作りつつあるようである。</sentence>
<sentence>私はそれに加えて、三つ目として独立した分析、つまりそういうものとは独立した中立的な立場から客観的にみて、これが足りないということをはっきりいえるような形の分析が必要ではないかと思っている。</sentence>
<sentence>口幅ったいようだが、我々のグループが試みたようなことをやることもやはり必要なのではないか、ということである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<figureBlock>
<figure>
</figure>
<caption>
<sentence type="quasi">図表１‐１　ボゴール目標に向けての関税引下げ</sentence>
<br type="automatic_original" />
</caption>
</figureBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">４　非関税障壁と円滑化措置</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　非関税障壁については、先進国などは<quote>「我が国にはもう非関税障壁などはない」</quote>というのが多くのところで出てきている答えであり、<quote>「ＧＡＴＴに整合的でないような非関税障壁はもうない」</quote>といっている。</sentence>
<sentence>とはいえ、日本のコメや米国のＭＦＡ<noteMarker text="（１２）" />（多国間繊維協定）がＧＡＴＴに整合的だと認められている例もある。</sentence>
<sentence>しかしその点、それぞれうしろめたいとみえ、米国は<quote>「繊維協定は約束通り一〇年間で撤廃する」</quote>といい、日本はそのようなことは何もいっていないが<quote>「コメは他の自由化とは別である」</quote>とことわったりしている。</sentence>
<sentence>韓国などはまだ残存措置が随分あるが、ただそれをほとんど二〇〇一年までに撤廃するというようなことをいっている。</sentence>
<sentence>途上国の場合この非関税障壁がかなりあるが、それについては、あまりはっきりした自由化約束はでていない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence>１２―Ｍｕｌｔｉｎａｔｉｏｎａｌ　Ｆｉｂｅｒ　Ａｇｒｅｅｍｅｎｔ　途上国の先進国向け繊維製品の輸出について、集中豪雨型の輸出攻勢を避けることを目的とした取り決め。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　サービスの貿易は実はモノの貿易よりもはるかに難しい領域であって、現存の障害も大変大きい。</sentence>
<sentence>また、その自由化措置というのも一律に論ぜられないところであ<sampling type="end" />る。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
