<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBm3_00092" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBm3_00092_F001">
<paragraph>
<sentence>圧倒的に優位な立場で子どもに供述を迫り、捜査を終<sampling type="start" />えてたくさんの証拠を裁判所に送った警察や検察官が、審判廷でやっと安心して自分のことを語った子どもを再び糾弾しに戻ってくるなどということの方が、あまりに不公平ではないでしょうか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　また最高裁、法務省は検察官の抗告権も認めよと主張しています。</sentence>
<sentence>一生懸命事実を争い、無罪の決定を得たと思ったら、検察官が高等裁判所に抗告する。</sentence>
<sentence>再び一から争わなければならなくなったとしたら、子どもはどれほど落胆することでしょう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　正しい事実認定のためには、審判の時間がかかる、だから身柄拘束期間の延長も必要だと言います。</sentence>
<sentence>子どもを鑑別所のような特殊な場所に長いこと拘束しておいたら、どのような精神状態に陥るでしょうか。</sentence>
<sentence>学校や職場へ戻ってやり直そうとしていた子どもは、そのチャンスも失ってしまうでしょう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　こうした一連の改正案は、表面的には正しい事実認定のためという目的を掲げているのですが、結局子どもたちに対してもっと厳しい処分をという方向を向いていることは確かです。</sentence>
<sentence>人権を傷つけられ、大人社会への信頼を失ったあげく非行に陥った子どもたちに対し、単に糾弾、厳罰という形で対応したら、子どもたちはどうなるのでしょうか。</sentence>
<sentence>大人たちへの不信をさらに強め、絶望して、立ち直りを考えるどころではなくなるのではないでしょうか。</sentence>
<sentence>厳罰化は子どもたちの排除、切り捨ての発想から生まれる主張です。</sentence>
<sentence>その先に待ち受けているのは、少年院に非行少年があふれかえり、定員超過のためににっちもさっちもいかなくなり、子どもたちの荒れが益々深刻化して、非行が増加しているアメリカのような社会かもしれません。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　日弁連は、このような最高裁、法務省の提案に反対しています。</sentence>
<sentence>その限りでは私も一致できます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし弁護士のなかには、裁判官と子どもが対話する現在の構造のまま、裁判官に子どもの真実を発見してほしいと期待しても、もはや無理であるという諦めを感じている人たちもいます。</sentence>
<sentence>そのような裁判官の下では、子どもは無実を晴らすことができない、厳格な手続のルールの下で、検察官と弁護人が対決して争い、裁判官が判決を下す大人の刑事裁判手続の方がまだましてあると考える意見が出て来ました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　最高裁や法務省のいうように、いまの審判廷でのルールを変えないまま検察官を呼んでくることには反対だけれど、裁判官の予断排除、起訴状一本主義、伝聞法則排除といった現在の大人の刑事裁判のルールを持ち込んで、付添人が検察官とわたりあえば、裁判官に正しい事実認定をさせることができるというのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この考え方には私はどうしても賛成<sampling type="end" />できません。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
