<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBm3_00155" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBm3_00155_F001">
<paragraph>
<sentence>母の介護は老健<sampling type="start" />施設のＺ園に任せて、将来の在宅介護のための基盤作りに東奔西走していたのが、この頃です。</sentence>
<sentence>友人の建築士とも相談して、二階建ての小さなマンションを建てることにしました。</sentence>
<sentence>一階部分を母のためのスペースと私の仕事場にして、二階には賃貸用を二部屋作って、その家賃収入をローンの支払いに充当することにしました。</sentence>
<sentence>こうすれば、経済的な負担が少なくて済むからです。</sentence>
<sentence>しかも、一部屋は、老朽化した借家から引っ越すことを希望していたＣ子が借りることになりましたので、同じ建物内に身内がいることになり、私の不在のときのマンションの管理や母を連れて帰ったときの介護の手伝いをお願いできるわけで、たいへん好都合だと思いました。</sentence>
<sentence>しかし、Ａ子は、Ｃ子が新築のマンションに入り、しかもその管理を手伝い、さらには母の在宅介護で重要な役割を担うことを快く思いませんでした。</sentence>
<sentence>そのため、土地の選択を間違っているとか、Ｃ子の管理能力に疑問があるとか、さまざまな不平をつのらせ、それをさすがに直接私には言わないものの、陰では至るところで口外していたようです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　介護をめぐる人間模様については、家族のみならず、近隣の人たち、友人たちも重要な役割を演じることがあります。</sentence>
<sentence>したがって、これらの人々も、要介護者をかかえた家族とつきあうときには最新の注意を払う必要があります。</sentence>
<sentence>あまり深く関わると、どろどろとした家族のドラマに巻き込まれることになりますので、適当な距離を置くことが大切です。</sentence>
<sentence>さらに、介護をめぐって家族間で見解の相違や対立が起こるのが通常ですので、どちらか一方の側について、火に油を注ぐような愚は絶対に避けなければなりません。</sentence>
<sentence>一昔前なら、どの町内にもご隠居さんのような長老がいて、家族の問題にまで立ち入って、たとえば兄弟喧嘩の仲裁をするとか、<ruby rubyText="しつけ">躾</ruby>の悪い子の教育をするとか、重要な役割を果たしましたが、今の日本では、それは無理です。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　とくに、核家族化が進み、しかも少子化の傾向が顕著になっていますので、町内の調停役が介入できる余地は少なくなっています。</sentence>
<sentence>もちろん民生委員などの公的な役に就いている方が、役職上介入することは可能ですが、そうでない場合、かえって逆効果になる危険性もあります。</sentence>
<sentence>私は、自分の経験からも、家族の諍いは、法に基づいて、弁護士に依頼する形で解決するのが最適だと思います。</sentence>
<sentence>調停を頼まれるほうも迷惑なはずですし、もし頼まれた場合も、<quote>「<sentence>紛争解決は弁護士に依頼すべきです。</sentence>
<sentence type="quasi">家族の微妙なことは私にはわかりませんし、荷が重すぎます</sentence>
」</quote>と、きっぱりと断わるべきだと思います。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　わが家の場合、私の高校の<sampling type="end" />同窓生でＡ子の家を建てた土木建築業者のＦがあまりにもＡ子一家に深く関わりすぎたことが、事態を悪化させた一因でもあります。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
