<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBm3_00068" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBm3_00068_F001">
<paragraph>
<sentence>そして結婚後は分居するが、<sampling type="start" />主人の同族として主家の労働に協力し、また養老の義務も果たさなければならない。</sentence>
<sentence>同じく養女の嫁ぐときも、家つき娘と同等に取り扱われる。</sentence>
<sentence>一般に女子の結婚では、男方は結納として重さ七〇〜八〇キロの豚四頭、水牛・黄牛の各一頭のほか養育費が必要である。</sentence>
<sentence>もし男方に支払う力がないと支払い期間を延ばすことはできる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　奴隷の人柄がよければ養子（女）にしようとするのは、血縁関係を結ぶことによって、労働の上で扶助をうける利益があるためである。</sentence>
<sentence>殊に養女の場合は実子と同じに結納が高額であり、養子では養老の義務を負わすことができるからである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし奴隷の身分で結婚するときは事情が異なる。</sentence>
<sentence>女奴隷でいうと、前述の養女の場合のような自由はなく、相手の男の選択は主人にあり、場合によっては妾とされる。</sentence>
<sentence>また相手に養育費は要求しないが身代金は吊り上げられ、その支払い期限も短い。</sentence>
<sentence>しかし一般には本人一代で償い、また年間に相当の時間、主人の家に行って無償労働しなければならない。</sentence>
<sentence>もし弁償し切れないときは、また子女が抵当として引き取られる。</sentence>
<sentence>これに対し男奴隷が結婚して分立する場合は、主人からわずかな生産用具を与えられるか、あるいはまったく支給されない。</sentence>
<sentence>そして身代金の代わりに長期の無償労働を強いられる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　以上の説明でわかるように、債務者が奴隷として引き取るとき多く女子を好むのは、結婚時に養女にすれば高額の結納金が入るし、たとえ女奴隷の場合でも身代金を多く取ることができるからである。</sentence>
<sentence>しかし男女の奴隷とも負債を完済すれば、主人との関係は消失して自由の身となれる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<figureBlock>
<figure>
</figure>
<caption>
<sentence type="quasi">表１　階層別の比率</sentence>
<br type="automatic_original" />
</caption>
</figureBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">奴隷制にみられる同族意識</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　この佤族社会の奴隷制で注目すべきは、村びとの間で奴隷を差別する意識が薄いことである。</sentence>
<sentence>来客のとき座に加わって談笑できるし、村の祭礼にも同様に参加して歌舞する。</sentence>
<sentence>特に奴隷を養子養女に引き上げることなど、他の奴隷制社会ではみられないことである。</sentence>
<sentence>そのため男たちは女奴隷を娶ることを別に気にしていない。</sentence>
<sentence>美しく働き手であれば結婚する。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　もちろん負債のために奴隷にされ、売買も行われ、奴隷には<quote>「チャチュー」</quote>という階層の呼称もつけられている。</sentence>
<sentence>しかし結婚によって自由の身となり、たとえ負債の返済や労力の提供が負わされていても、生涯を奴隷としての身分で差別をうけるものではない。</sentence>
<sentence>つまり抵当として或る期間、身分の拘束をうけるにすぎない。</sentence>
<sentence>その意味で厳格に規定するならば、世にいう奴隷制であるといえないかもしれない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　佤族の社会で、そうした特有な奴隷制度がなぜ生じたか、そのことを考えてみる必要も<sampling type="end" />あろう。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
