<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBm3_00026" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBm3_00026_F001">
<paragraph>
<sentence>少し前までは、多くの場合、日<sampling type="start" />本と同様に社内の生抜きがトップになっていたのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　アメリカで“外部導入型”が近年、非常に増えてきたのは、経営環境の激変が背景にある。</sentence>
<sentence>過去の安定的な経営環境で育ってきた幹部では、新しい環境に対応できない。</sentence>
<sentence>そこで、企業変革で実績を重ねてきた人材や、変革型リーダーとしての思考特性や行動特性に優れた人材をいきなり外部からもってくることで、企業としての生残りを図るという高度な経営判断をする企業が続出したのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　日本でもかつて、電電公社からＮＴＴへと民営化するとき、電電公社内からではなく民間から、ＩＨＩの社長だった真藤恒氏を総裁に迎え入れたことが大きな成功要因となった。</sentence>
<sentence>また、イギリスでも英国航空の民営化に際し、サッチャー政権が外部からの経営者の導入を断行したことが変革の成功に結びついたことが思い起こされる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ところが、日本で大企業の関連会社や外資系企業で行われる外部導入は、それとはまったく異なるパターンで、単に親会社から人が降りてくるケースが多々見られる。</sentence>
<sentence>このパターンが継続的に行われると、社内のモラールが低下する恐れがある。</sentence>
<sentence>そのため、外部導入を行う場合は、今会社が置かれている環境が、外部の経営のプロを必要としているかどうか、その人材が本当に経営のプロかどうかを見極めることが大きなポイントとなる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">発掘試練型</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　外部導入型とは対照的に、変革型リーダーを社内で意図的に発掘し、試練を与えて経営トップへと育てていく手法も欧米企業で多く行われてきた。</sentence>
<sentence>なかでも、環境変化への対応力で高く評価される米国ＧＥの事例が知られる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　変革型リーダーは、いわゆる一芸に秀でたタイプではなく、複数の分野で実力が証明されており、さまざまな課題に柔軟に対応できることが求められる。</sentence>
<sentence>そこでまず、三〇代前半までに、社員に二つ以上のキャリアを経験させ、いずれも高い実績を出した人材をＨＰＩとして早期発掘する。</sentence>
<sentence>発掘したＨＰＩには、チャレンジングな仕事を計画的に与えていく。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　次の段階として、四〇代前半に、子会社の経営などミニ経営を経験させ、役員候補としての試練を与える。</sentence>
<sentence>その実績を見て、四〇代後半に役員に登用する。</sentence>
<sentence>そして、その役員のなかから、最も改革志向が強く、リーダーとして組織を引っ張っていくことのできる人材を、五〇代前半で次の社長として選んでいくという人材フローが必要となる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　“発掘試練型”が段階選抜と大きく異なる点は、段階選抜型では、その段階その段階で優れた人材を選抜し、最終的に選抜に残った人材がトップに就くのに対し、発掘試練型では、三〇代前半という早い<sampling type="end" />段階から将来のトップ候補を発掘しはじめ、意図的に育成していくことにある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
