<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBm3_00006" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBm3_00006_F001">
<quotation>
<citation>
<paragraph>
<sentence>ポーランドで<sampling type="start" />罪を犯したとされるドイツ人を、ソ連の判事のまえで、イギリスの検事が裁判にかける法廷に、どれだけの正当性があっただろうか。</sentence>
<sentence>ニュルンベルクが侵略をさばいたというなら、ソ連側判事はいったい何をしていたのか。</sentence>
<sentence>彼らの国は、フィンランドに侵攻し、ドイツと共謀してポーランドを分割したのである。</sentence>
<sentence>さらに、ナチによる残虐行為に比べれば、他の参戦国の犯罪行為が見劣りするとはいえ、戦争犯罪はあらゆる場所で行なわれたのではないか。</sentence>
<sentence>どうして敗戦国側だけがさばかれたのか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</citation>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　ただひとつナチスによる殺戮の規模があまりにも大きかった。</sentence>
<sentence>軍事目的とは言えない、殺人それ自体を目的とした、軍事利益にさえそぐわないナンセンスな集団殺戮が、ニュルンベルク裁判の不安定な正当性をかろうじて支えたのだと言える。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　敗戦国ドイツは自らの国内法でナチ犯罪を裁くことはできなかった。</sentence>
<sentence>また事実上は国民の大部分がナチ協力者であった以上、これを全部犯罪者にすることもできなかった。</sentence>
<sentence>国の外に<quote>「人類の法廷」</quote>がつくられ、そこで、特定のナチ党幹部の<quote>「個人の罪」</quote>が問われ、断罪されるのは、戦後のドイツ国家が生き延びていくためにはかえって好都合だった。</sentence>
<sentence>ドイツ民族に<quote>「集団の罪」</quote>はない。</sentence>
<sentence>一部のナチ党幹部と手を下した実行犯にのみ<quote>「個人の罪」</quote>がある。</sentence>
<sentence>罪はどこまでも個人的なものである。</sentence>
<sentence>それがキリスト教の教えにも沿うていると、哲学者ヤスパースからヴァイツゼッカー前大統領に至るまで、罪の区別を言い立てている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかしこれはおかしい。</sentence>
<sentence>ヒトラーに熱狂し、ナチ犯罪に<ruby rubyText="くみ">与</ruby>したのは<quote>「普通のドイツ人」</quote>ではなかったかという、最近話題のゴールドハーゲンの批判の書を待つまでもない。</sentence>
<sentence><quote>「集団の罪」</quote>がドイツ民族、ドイツ国家にまったくないというのはあまりといえばあまりの遁辞である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかしもし<quote>「集団の罪」</quote>があるとしたとき、戦勝国がそれを裁く資格があるのであろうか。</sentence>
<sentence>ここにもうひとつの深刻で、本格的な問題がある。</sentence>
<sentence>力の勝利が正義の勝利を証明しているとどこまで言えるのか。</sentence>
<sentence>法廷で裁けない問題を抱えていたがゆえに戦争になったのではないだろうか。</sentence>
<sentence>戦争は最後の手段であったのであって、勝敗が決まって、さらにその先に神ならぬ身の人間のいかなる裁きが可能なのであろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　日露戦争の終結にあたって、乃木将軍は水師営で敵の大将ステッセルに会見し、写真撮影をした。</sentence>
<sentence>そのとき、敵将に<ruby rubyText="はい">佩</ruby><ruby rubyText="けん">剣</ruby>を許した、という有名な話がある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　敗者は犯罪人ではない。</sentence>
<sentence>敵とはいえ、武人の名誉を傷つけるのは忍びない。</sentence>
<sentence>犠牲者の数から言えば、日露戦争は双方にとり類例を見ない悲劇であった。</sentence>
<sentence>それでも戦争決着後、戦争犯罪<sampling type="end" />を問う裁判はなかったし、そういう批判の声も上がらなかった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
