<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBm3_00154" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBm3_00154_F001">
<paragraph>
<sentence>　ここでのポパーの解釈の趣旨は、精神的自然主義（<quote>「魂への配慮」</quote>に代表されるソクラテス派の教説）中心にプラトンを理解することに反対し、プラトンの構想をもっぱら部族社会論の視点から論<sampling type="start" />ずることを合理化するものであった。</sentence>
<sentence>その結果、イデア説に対して歴史信仰が優先的地位を要求するような解釈が出てくることになり、存在論的楽観主義はすっかり影が薄くなることになる。</sentence>
<sentence>つまり、イデアを念頭に理想の実現に努力する理想主義が過去へのノスタルジアによって押え込まれたというのである。</sentence>
<sentence>先にも示唆したように、<quote>「魂への配慮」</quote>といったソクラテス派の教説に対するこの軽い扱いこそは、ポパー自身がプラトンの政治的解釈にますますのめり込むことを可能にするものであった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">国家の利益のみが究極の基準</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　第三部<quote>「プラトンの政治プログラム」</quote>は政治論そのものを正面から扱うが、それは<quote>「全体主義的正義」</quote><quote>「リーダーシップの原理」</quote><quote>「哲人王」</quote><quote>「美学主義・完全主義・ユートピア主義」</quote>という、四つの章から構成されている。</sentence>
<sentence>まず、<quote>「全体主義的正義」</quote>は彼の定式を二つの要素、すなわち、イデア主義的側面と自然主義的側面との二つに還元するところから始まる。</sentence>
<sentence>前者は<quote>「政治的変化を止めよ」</quote>といい、後者は<quote>「自然に戻れ」</quote>という命題である。</sentence>
<sentence>変化の拒否とは不変のイデアの文字通りコピーになることを求めるものであり、<quote>「自然に戻れ」</quote>とは原始的な国家への回帰、すなわち、部族社会的ハイラーキーに戻ることに他ならない。</sentence>
<sentence>ポパーはプラトンの政治プログラムはこの二つの要求から出てくると断定する。</sentence>
<sentence>そして具体的には次の要素がそこから出てくる。</sentence>
<sentence>まず、階級間の厳格な区別（牧人と番犬からなる支配階級と、人間家畜との区別）、次に国家の運命と支配階級の運命との一体視（この階級への排他的関心とそのための諸規制）である。</sentence>
<sentence>それからさらに具体的な帰結を導き出すと、支配階級による軍事力の独占、彼等の知的活動に対する検閲、国家の自足性といった内容が出てくる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ポパーによれば、こうした計画は全体主義のそれと規定してよいというが、彼の視点からすれば、クロスマンにしてもプラトンが全体主義とは異なる議論を展開したかのように考えている点で容認できない。</sentence>
<sentence>ポパーは断固として、<quote>「プラトンの政治プログラムは道徳的に全体主義より優れているどころか、基本的にそれと同一である」</quote>と主張する。</sentence>
<sentence>それと違った見解は<quote>「プラトンを理想化する古来の、深く根を下ろした偏見」</quote>の現れでしかないというのである。</sentence>
<sentence>クロスマンをはじめ、これまでプラトンを批判してきた人びとでさえ、なお、この偏見から自由にはなっていないのである。</sentence>
<sentence>英語圏で『ポリテイア』をＲｅｐｕｂｌｉｃと訳してきたこと自体、彼がリベラルで決して反動的でないというイメージを自然に定着させてきたのである。</sentence>
<sentence>この自らのテーゼを擁護するため<sampling type="end" />に、ポパーは正義を始めとするプラトンの諸イデアの政治的意味を批判的に検討する。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
