<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBm3_00165" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBm3_00165_F001">
<paragraph>
<sentence>　だがしかし、君主は、慕われないまでも、憎まれることを避けながら、<sampling type="start" />恐れられる存在にならねばならない。</sentence>
<sentence>なぜならば、恐れられることと憎まれないことは、充分に両立し得るから。</sentence>
<sentence>自分の市民や自分の臣民の財産に、また彼らの婦女子に手を出さないかぎり<noteMarker text="（１４）" />、このことはつねに成り立つであろう。</sentence>
<sentence>それでもなお、必要があって誰かの血を流さねばならないときには、都合の好い正当化と明白な理由とを掲げて、これを断行しなければならない。</sentence>
<sentence>だが、何よりも、他人の財産に手を出してはならない。</sentence>
<sentence>なぜならば人間というものは、殺された父親のことは忘れても、奪われた財産のほうはいつまでも忘れないから。</sentence>
<sentence>加えて、財産を奪うための口実には事欠かないので、掠奪によって生活を始めた者は、他人の所有物を没収する理由などいくらでも見つけるが、それに引き換え、血を流すための口実のほうは遥かに稀にしかないので、遥かに素早く尽きてしまうから<noteMarker text="（１５）" />。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence>（１４）　<quote>「彼らの婦女子に手を出さないかぎり」</quote>―『ローマ史論』第三巻、第二六章を参照。</sentence>
<sentence><quote>「女性が原因となって政体がどのように滅びるか」</quote>を論じたなかで、アリストテレース『政治学』（一三一四ｂ）への言及も見られる。</sentence>
<sentence>バード以来、多数の学者たちがこれを論じてきた。</sentence>
<sentence>そのなかで、ルッソが言う。</sentence>
<sentence><quote><sentence>「人間の本性に関して悲観的な考察を一貫して進めながら、マキアヴェッリは感情よりも実利を重んじる（中略）。</sentence>
<sentence type="quasi">ここでは、女性も、名誉や情愛としてではなく、所有の対象、財産そのものとして考えられている</sentence>
」</quote>。</sentence>
<sentence>そしてマキアヴェッリの論点は、<quote>「軽蔑と憎悪」</quote>これらを避けることにあり、第一九章の主題へと発展する。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<noteBody>
<sentence>（１５）　<quote>「…遥かに素早く尽きてしまうから」</quote>―マキアヴェッリが、読者である<quote>「あなた」</quote>へ語りかける主張は、明解だが、<quote>「掠奪によって生活を始めた者」</quote>―たとえば<quote>「君主」</quote>―でない一般読者（私たち）には、議論の行方が見失われがちである。</sentence>
<sentence>それゆえ、説明を少し加えておく。</sentence>
<sentence><quote>「財産を奪うための口実には事欠かない」</quote>ので奪われた財産のほうは、いつまでも忘れられずに、憎悪が残ってゆく。</sentence>
<sentence><quote>「それに引き換え、血を流すための口実のほうは遥かに稀」</quote>なので、たちまちに憎悪も尽きて、恐怖が残るから。</sentence>
<sentence>そして<quote>「恐れられることと憎まれないことは、充分に両立し得るから」</quote>。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　だが、君主が軍隊を率いて多勢の兵士を統率しているときには、その場合には、冷酷という名前を気にする必要はまったくない。</sentence>
<sentence>なぜならば、この名前なくして軍隊の統一を保つこともできなければ、何らの軍事行動を起こすこともできないから。</sentence>
<sentence>ハンニバル<noteMarker text="（１６）" />の<ruby rubyText="かく">赫</ruby><ruby rubyText="かく">々</ruby>たる<ruby rubyText="あまた">数多</ruby>の行動のなかで、特筆すべきは、あれほど<ruby rubyText="ぼう">厖</ruby><ruby rubyText="だい">大</ruby>な軍勢を率いて、そのなかに無数の人種を混在させながら、異郷にあって<noteMarker text="（１７）" />作戦を展開したにもかかわらず、順境のさいと同様、逆境<sampling type="end" />にあっても、部下のあいだで、また君主に対して、一度として不和の生じた<ruby rubyText="ためし">例</ruby>がなかった点である。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
