<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBm3_00051" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBm3_00051_F001">
<paragraph>
<sentence>　<enclosedCharacter description="○">１</enclosedCharacter>については、損害賠償請求義務を法律で規定している国も少しある（ポルトガルなど）が、英雄的行為までは要求されていないようである（なお、<sampling type="start" />英米以外の欧州大陸諸国では、死の危険に瀕している者を救助することを怠った者に刑罰を科する国が一九世紀後半から、とくに一九二五年頃から多くなり、十四、五力国に及んでいるとされている）。</sentence>
<sentence>英米では、以前は、危難におちいった人を助ける義務を認めていなかったが、最近では議論が多く、認める説が多くなっているようである。</sentence>
<sentence>わが国では、人命救助義務（消防法二五条、船員法一四条本文）、さらにその違反に対する罰則（船員法一二五条）を定める法律が若干あるが、そのない場合の救助の可能性のあった者の民法上の義務が問題である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<enclosedCharacter description="○">２</enclosedCharacter>については、悪い意思のない限り損害賠償責任を負わないとする立法（日本民法六九八条、ドイツ民法六八〇条など）があり、同じ趣旨の判例のある国もある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<enclosedCharacter description="○">３</enclosedCharacter>については、立法例は分かれ、各国でも議論があるが、一定の場合に損害賠償請求を認める立法（スイス）、判例でこれを認める国（フランス、ドイツ）がある。</sentence>
<sentence>わが国では、一定の場合に人命救助者のこうむった損害の補償を認めている法律がある（警察官の職務に協力援助した者の災害給付に関する法律二条、消防法三六条の三）があり、公的補償が認められているが、民法の問題は、<enclosedCharacter description="○">１</enclosedCharacter>と同様である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　わが国では最近検討されるようになった問題であり、諸外国にも両説がある。</sentence>
<sentence>近代法における法と道徳の関係についての考え方の差異により異なった解答がなされる。</sentence>
<sentence>救助義務に否定的な説は、近代国家においては道徳を法律によって強制すべきでない、法律的に強制することによって、かえって隣人愛の価値が失われるのではないか、などと主張する。</sentence>
<sentence>肯定的な説は、近代法がそのようなものと断定できるだろうか、法律と道徳の分離は、逆に法律に対する信頼を失わせるのではないか、などと主張する。</sentence>
<sentence>とくに<enclosedCharacter description="○">３</enclosedCharacter>については、救助されて生き残った者と、損害を受け、とくに身体障害者となった者や、死亡した者の遺族とを比べると、救われた者の感謝の気持ちを法律的義務に高めるべきではないか、とされるが、<enclosedCharacter description="○">３</enclosedCharacter>の問題には特殊の考慮が要るとも考えられる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ここは、結論を議論する場所ではない。</sentence>
<sentence>高次の道徳で民法の扱いうる領域の限界上に存在しているもののあること、それにもかかわらず、場合により民法はそこまでも踏み込まざるをえないことがありうることの例としてあげる次第である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">友人関係（ピリア）と民法</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　三種の愛の残る一つの、ピリアとは、アリストテレスにより、<quote>「理性を備えている人間にとって何にもまして最も必要なもの」</quote>とされ、<quote>「友情」</quote>と訳される。</sentence>
<sentence>これは、<quote>「友人にとっての善を、自分のためではなくその友人のために願うことが自分の<sampling type="end" />喜びになるような関係」</quote><quote>「お互いに行為を寄せあっていると同時にお互いが理性的に承認できる共通の価値を憧れ望む」</quote>関係と説明されている（今道友信）。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
