<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBm3_00166" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBm3_00166_F001">
<paragraph>
<sentence>すなわち、失業者の自主的組織を作ろ<sampling type="start" />うとする人々、学校や大学での点数主義による精神的圧迫と選別システムに反対する人々、老人、病人、障害者を排除することに反対する人々、ホモやレズビアンへの抑圧に反対する人々、言論と表現の自由の拡大を求める人々、外国人市民を平等に受け入れ、第三世界の解放闘争を支援する人々…。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　結党六年をむかえ、地方議員二〇〇〇人以上を数え、大学都市テュービンゲンでは得票率二〇・九％で僅差ながら社民党を追いぬいて第二党に進出、ヘッセン州においては連立政権の一翼を占めるほどに成長したこの党には、一九八六年時点で三つの潮流が存在する。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　第一は原理派（ファンダメンタリスト）とよばれ、彼らは体制への徹底した反対派であろうとしている。</sentence>
<sentence><quote><sentence>「われわれは、大きな工業生産や官僚的な制度・機関の修復に手を貸すつもりはない。</sentence>
<sentence type="quasi">…他の政党が修復箇所を示したところに砂袋をもってかけつけたりはしない</sentence>
」</quote>（一九八三年三月、連邦議会選挙綱領）。</sentence>
<sentence>軍拡と経済成長の神話にとりつかれた既成政党と、エコロジー、底辺民主主義、非暴力、社会性を掲げる緑の党は、質的にまったく異なる政党なので、協力や連合による“ささやかな成果”などはありえないとしている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　第二は、今のところ緑の党には単独政権につける可能性はないとの認識から、可能なかぎり社民党との協力、連合により、党の政策を実現していこうとする現実派（リアリスト）である。</sentence>
<sentence>ヘッセン州での連立政権は彼らの理論と運動の試金石となっている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　第三のグループはエコロジー社会主義者といわれる旧マルクス主義者の流れをくむ人々である。</sentence>
<sentence>ここにはハンブルクの共産主義者同盟ＫＢや学生運動の最盛期にあたる六八年世代に属していた人々も多い。</sentence>
<sentence>ベルリンの共産主義者の党ＫＰＤは、分権、自主管理に基づくエコロジー社会をめざして、七〇年代末に解党し、党資金をたずさえて党員と共に緑の党に合流した。</sentence>
<sentence>既成政党への協力を拒否する点で原理派と共通する。</sentence>
<sentence>しかし原理派には明確に見られない。</sentence>
<sentence>体制変革への経済的プロセスを理論化する点で、社民党内左派やドイツ労働総同盟左派の人々との対話が成立している。</sentence>
<sentence>彼らはヘッセン版の社会民主主義者とではなく、非教条マルクス主義とエコロジーの赤緑連合を模索している。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ところでフェミニズムに関する限り、これら三つの潮流が影響しつつも大別して二つのグループの特徴が浮かんでくる。</sentence>
<sentence>共に党内外の男性支配にプロテストする点で共通しつつ、第一のグループは平等に基づく解放に立脚し、他は差異に基づく解放を基本としている。</sentence>
<sentence>一般的にいって後者は原理派に多いが、前者は残りの二つの<sampling type="end" />グループに近く、党内ではかなりの多数派を形成している。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
