<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBm3_00045" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBm3_00045_F001">
<paragraph>
<sentence>　たしかに特捜検察が捜査したように、田中角栄はロッキード社の大型ジェット旅客機を全日空が買いとるよう画策して、五億円のワイロを受け取ったことは許しがたいが、それより<sampling type="start" />もアメリカが<quote>「謀略」</quote>で日本の進路をねじ曲げることは何としても許せない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この現代社会にあって日本の主権が犯されることがまかり通ることに怒りを感じるとともに、少数の謀略が国家を動かすことに慄然とする。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　日本の<quote>「謀略」</quote>は<quote>「下山事件」</quote><quote>「松川事件」</quote>など“鉄路をめぐる黒い霧”が、ジョセフ・ドッジの超デフレ政策に道を開くために使われたが、時期は一九四九年の米軍（名目上は国連軍）の占領下にあり、いいようにされることに義憤を感じても全権をもっている軍の前では口をつぐまざるを得ない状況だった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかしロッキード事件は全く異なる。</sentence>
<sentence><quote>「小包み郵便誤配のミステリー」</quote>を元首相・田中角栄に直接聞いた新聞記者がいた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一九八三年秋のことだった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　東京・目白の田中邸を愛媛県知事・白石春樹（玉ぐし愛媛違憲訴訟被告）と、愛媛新聞記者（のち社長）・今井琉瑠男が訪れた。</sentence>
<sentence>田中は懲役四年の一審判決は出ていたが、まだ脳卒中は起こしておらず元気だった。</sentence>
<sentence><quote>「誤配小包みを（チャーチは）郵便法に違反して開封したことは誰かが、何らかの意図をもって事件化しようとしたのではないか」</quote>と今井記者は田中に聞いた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　田中はソファに座って目をつぶって、質問を聞いていたが、<quote>「<sentence>質問が終わっても田中元首相は口をへの字に結んで正面を見つめたまま何も語らない。</sentence>
<sentence type="quasi">全身からオーラが出ているようだった</sentence>
」</quote>と今井記者は、一九九七年一一月一〇日付の日本記者クラブ会報に書いている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ナンバー・ワンの実力者である田中は、<quote>「謀略」</quote>に引っかけられたことがよほど口惜しかったのだろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　捜査当時、アメリカ上院外交委は国務省と対立状態にあったが、謀略はいつでもそうであるように真相は闇に閉ざされ、はっきりしない。</sentence>
<sentence>だが検察の歴史の中には<quote>「謀略」</quote>めいた酷似した事件がある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　外国で疑惑の火の手があがり、やがて日本の政権が直撃を受け国内に混乱を引き起こしたことや、当初は報道が捜査より進行したこと、さらに疑惑の核心が航空機や艦船など巨大な装置であることから、大正時代の<quote>「シーメンス事件」</quote>と戦後昭和の<quote>「ロッキード事件」</quote>はあまりによく似ている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「シーメンス事件」</quote>というものは第一次世界大戦直前の一九一三年（大正二年）、ドイツのシーメンス社やイギリスのヴィッカース社（代理店・三井物産）が日本海軍の巡洋艦・駆逐艦の建造をめぐって、海軍艦政本部長・海軍中将・松本<ruby rubyText="やわら">和</ruby>（ワイロ総額四〇万六八〇〇万円）、同本部第四部長・海軍少将・藤井光五郎（ワイロ総額三六万八三〇六円）、同本部員・海軍大佐・沢崎寛猛（ワイロ総額一一万一五〇〇円）と莫大な<ruby rubyText="わい">賄</ruby><ruby rubyText="ろ">賂</ruby>を渡したものだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　新聞で報道されると“天皇の軍隊”の汚職に対する世論は凄まじく、事件<sampling type="end" />発覚三週間後の二月五日、東京・日比谷公園で<quote>「疑獄糾弾国民大会」</quote>が開かれ、激昂した群衆が国会に押しかけて鉄門を壊し交番に火を放って警官隊と大乱闘。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
