<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBm3_00093" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBm3_00093_F001">
<list>
<listItem>
<sentence>日本政府は日本全国の都道府県で同様の県民投票を行い、<sampling type="start" />沖縄が立ち退きを望むアメリカ軍基地を受け入れようという都道府県が他にあるかを判断するべきである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
<list>
<listItem>
<sentence>（ａ）　もしアメリカ軍基地の受け入れを望む都道府県があれば、日本政府はアメリカ軍にその都道府県に移設するよう要求すべきである。</sentence>
<sentence>そして、日本政府がその費用を負担する。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</listItem>
<listItem>
<sentence>（ｂ）　アメリカ軍基地の受け入れを望む都道府県がなければ、日本政府はアメリカ政府にアメリカ軍を日本から撤退させるよう要求し、それが実行されるよう徹底すべきである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</listItem>
</list>
</listItem>
<listItem>
<sentence>６．日本は自衛隊と警察庁を合体し、地球上のすべての人々、すべての国に次のことを明確にすべきである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
<list>
<listItem>
<sentence>（ａ）　日本の警察庁は、日本の領土および領海において、いかなる手段を使っても、日本のすべての法律を執行する。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</listItem>
<listItem>
<sentence>（ｂ）　日本は、日本領土への、人、航空機、船舶、ミサイル、その他のものの不法な侵入を許さない。</sentence>
<sentence>警察庁は、不法侵入を食い止めるために必要とあればいかなる手段をも使う。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</listItem>
<listItem>
<sentence>（ｃ）　日本の警察庁は日本の領海の外では、いかなる行動もとらない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</listItem>
</list>
</listItem>
<listItem>
<sentence>７．一九四五年以来、倫理教育がほぼ皆無であったがために、恥ずべき結果が生じはじめている。</sentence>
<sentence>日本は自国を防衛する責任をまったく認めない臆病者を、あまりにもたくさん生み出してしまった。</sentence>
<sentence>女性、子ども、老人、病人を守らず、その代わりにいじめに走る学生や、老齢のサラリーマンを仲間と一緒にオヤジ狩りをする若者で溢れている。</sentence>
<sentence>このような状況を修正するために、日本国民はすべて、義務教育を終えた段階で二年間、警察庁で強制労働させるべきである。</sentence>
<sentence>若いうちに強制労働につかせることで、うまくいけばすべての国民に社会や仲間に対する義務や責任を教えることができるであろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</listItem>
<listItem>
<sentence>８．真に安全保障と平和を望むのであれば、歴史も示すように、戦いや戦争は何の利益ももたらさないということを認識すべきである。</sentence>
<sentence>人類はジャングルや野蛮な世界から二〇世紀へと文明化するにつれて、戦いや戦争を減らそうと努めてきた。</sentence>
<sentence>ジャングルや野蛮な社会では、すべての動物や人間が自分で自分の身を守った。</sentence>
<sentence>初期の社会では、家族、部族、都市が集団で防衛をした。</sentence>
<sentence>そして家族や部族、都市は、（１）紛争状態にある仲間を保護し、一方で仲間同士で武力を使うことを禁じた。</sentence>
<sentence>また（２）他の家族や部族、都市との紛争から仲間を守るために共同で防衛にあたった。</sentence>
<sentence>過去数世紀の間、世界中で国家が誕生し、保障や防衛はさらに集合化していった。</sentence>
<sentence>それは先と同じように、（１）個々の都市や地域の紛争において仲間を守ると同時に、仲間同士が武力を使うのを禁じ、（２）他の国家との紛争においては国家防衛により国民を保護しようとすることであ<sampling type="end" />った。</sentence>
</listItem>
</list>
</article>
</sample>
