<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBm3_00124" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBm3_00124_F001">
<figureBlock>
<caption>
<sentence type="quasi">（注）　インドネシア統計局資料等より野村総合研<sampling type="start" />究所作成．</sentence>
<br type="automatic_original" />
</caption>
</figureBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">２　なぜ突然に危機が発展したのか</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　インドネシアはここ数年にわたって比較的良好な経済パフォーマンスを示してきた。</sentence>
<sentence>経済成長は年平均七％とアジアの中でも最高レベルであり、金融政策は為替も物価もまずまず安定させ、通貨の番人としての役割を果していた。</sentence>
<sentence>財政に関しても、同様に近年黒字基調を維持してきた。</sentence>
<sentence>経常収支の赤字もここ二年こそ増えてきていたが、それでもＧＤＰの四％以下であり、ＡＳＥＡＮの中では最小だった。</sentence>
<sentence>それでは、いわゆる経済ファンダメンタルズが取りたてて悪くないインドネシアで、なぜ突然に大きな危機になってしまったのだろうか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　今回のアジア通貨・金融危機の教訓として為替・資本取引の自由化政策の手順（シークエンス）を間違えないようにやるべきことだということがいわれる。</sentence>
<sentence>つまり、構造改革のためにある政策を実行するためには、それに先立って他の政策を実行していなければならないことがあるが、導入すべき政策の適切な順序を論じるのが、シークエンスの議論である。</sentence>
<sentence>これはもともと七〇年代後半のラテン・アメリカにおける各種の自由化政策がマクロ経済に混乱をもたらし、結果として再び規制を強化しなくてはならなくなったことから盛んになった議論である。</sentence>
<sentence>八〇年代になって外国からの直接投資が経済発展政策の中心に躍り出て、これを進めるにはまずどうしたらよいかという議論が出てきたり、旧ソ連・東欧の移行経済においては漸進主義か、ビッグバンか、という制度の補完性をめぐる熱い論争が行われ、民営化や企業・銀行改革というミクロ論にもおりてきた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　こうした議論をごく大雑把な形で要約すれば、マクロ面では、一般に貿易の自由化、金融の自由化、そして対外的な資本取引の自由化という順序で徐々に自由化を進めるのがよいということになる。</sentence>
<sentence>そして、ミクロの議論からすれば、銀行改革を進めるにあたって、まずベルプレイングフィールド（公平競争環境）の形成、マクロ経済が高インフレに陥っていないとか、銀行が多額の不良債権を抱えていないとか、きちんとした銀行の監督・規制体系が構築されているべきといった前提条件が必要になる。</sentence>
<sentence>おそらく資本市場の自由化はその後にまわされるべきということになろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　こうした基準に照らしてみると、インドネシアの経済自由化は、一般的な経済自由化とは大きく異なったシークエンスで推進された。</sentence>
<sentence>第２章で述べたように、最も硬直的な開発独裁と最初に資本取引の自由化をしたという歴史的経緯は、ある意味では、最も存在が難しいものだったといえるのかもしれない。</sentence>
<sentence>なぜならシー<sampling type="end" />クエンスの議論は、つまるところ、経済発展のためには海外の資本を利用したいが、その資本移動の自由を前提にするとマクロ政策の運営にも、ミクロの問題発生にも制約が生じる可能性が高いことから問題になっているという側面が強いからである。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
