<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBm3_00091" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBm3_00091_F001">
<paragraph>
<sentence>　一つめは、一人ひとりが自分の意思で判断することを支援する道具としての<quote>「情報化」</quote><sampling type="start" />である。</sentence>
<sentence>これは、個人が暮らしの中で望ましい選択をできるような情報を提供するだけではない。</sentence>
<sentence>望ましい選択肢がこの世の中に存在することをそもそも気付かせてくれる、そのような意識を喚起させてくれるような環境の提供も、この<quote>「情報化」</quote>の目的である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　二つめは、自立した個人と個人との、あるいは組織と組織との間で合意を形成するための道具としての<quote>「情報化」</quote>である。</sentence>
<sentence>さらに、利害の異なる個人間や組織間でコンセンサスを形成するのが目的だが、いったん形成されたコンセンサスを継続して注視し、問題が起きたときには誰もがすぐに議論を始められるような環境の提供も必要である。</sentence>
<sentence>その意味で、この二つめの<quote>「情報化」</quote>は、主体的・自発的な<quote>「公共圏」</quote>を整備するための<quote>「情報化」</quote>とも言える。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そして三つめは、望ましい価値を創造し、その価値を未来にわたって醸成するための道具としての<quote>「情報化」</quote>である。</sentence>
<sentence>これは、望ましい価値を裏付ける情報を社会に流通させるという、<quote>「教育・啓蒙環境」</quote>の整備を目指す<quote>「情報化」</quote>とも言い換えられる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「エコロジカルな自己責任意識」</quote>に裏付けられ、<quote>「自立・協創」</quote>を実現する道具としての<quote>「見える情報化」</quote>によって力づけられた交感社会が実現された時代、それが私たちが提唱する<quote>「コンセンサス・コミュニティ」</quote>の世紀である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">２　<quote>「生活者参画型のネットワーク」</quote>の整備</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「コンセンサス」</quote>の訳語は、社会用語としての<quote>「一致」</quote>及び<quote>「総意」</quote>であり、生理学用語としての<quote>「交感」</quote>である。</sentence>
<sentence><quote>「コンセンサス・コミュニティ」</quote>は、新しい価値を共感することで、生活者が四つの顔の境界をまずリアルに認識してその限界を見いだし、次に新たな一致と総意に基づいて境界を超え、カテゴリーを橋渡ししながら、新しい統合活動を選択していけるような社会である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　では、なぜ<quote>「コンセンサス・コミュニティ」</quote>が必要とされるのか。</sentence>
<sentence>それは、今日、環境問題をはじめ、経済、政治、文化などの領域で、従来の枠組みでは解決できない問題が続出しているからである。</sentence>
<sentence>私たち生活者の立場から言えば、四つの顔のどれかに固執した姿勢では解決できない問題が増えている。</sentence>
<sentence><quote>「消費者」</quote><quote>「職業人」</quote><quote>「地域人」</quote><quote>「家庭人」</quote>の四つの顔を統合・超越した<quote>「創造人」</quote>としての顔が求められているのだ。</sentence>
<sentence>そして、だからこそ、私たち生活者が<quote>「創造人」</quote>としての能力を育み、その力を発揮できる社会が求められてくると考えられるのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ただし、このような社会は簡単には実現できない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　現在、私たちの社会は、<quote>「生産者本位」</quote>の社会から<quote>「生活者重視」</quote>の社会へと移行しつつあると言える。</sentence>
<sentence>それは、社会に流通している<quote>「情報の質」</quote>の変化からもうかがえる。</sentence>
<sentence>昨今、インターネット上で情報を発信している自治体や企業の中には、従来<sampling type="end" />のマスメディアで流していたコマーシャルメッセージとは違って、自治体で提供しているサービスの紹介や企業理念、商品の解説など、きめこまやかな情報を提供しているところもある。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
