<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBm3_00168" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBm3_00168_F001">
<paragraph>
<sentence><quote><sentence>　「そろ〳〵手木渡しをしますから行って御<sampling type="start" />覧なさい。</sentence>
」</quote>と勧められるまゝに、私は堂を降りて僧坊の勝手口に行って見た。</sentence>
<sentence>成程そこには手すりが出来ていて、幹部連とも見える相当年配の人々がえらい景気で詰めている。</sentence>
<sentence>渡す手木数十本が傍に準備してある。</sentence>
<sentence>手木と一緒に、長さ一間程の木を中啓の様に先開きにつかねた松明が二本置いてある。</sentence>
<sentence>葦と松とだそうである。</sentence>
<sentence>やがて<quote>「来た来た」</quote>と言うので待っていると、成程数十人の若者がどっと押し寄せて来た。</sentence>
<sentence>これに向って、幹部連は三、四本の手木を持ちながら、手すりの上からどなりつゝなぐる様な風をする。</sentence>
<sentence>詰めかけて来た若者は矢張りどなりながら、その手木を受取ろうとする。</sentence>
<sentence>何をどなっているのかよく注意して聞いたら<quote>「ねがいますねがいます」</quote>と言っているのであった。</sentence>
<sentence>お願いだからその手木を私に下さいと言う意味なのである。</sentence>
<sentence>手木を持つという事は、公に認められた群集統御権を委任されるという事で、大ぴらに暴れ廻り、大いに肩身を広くする事が出来るのである。</sentence>
<sentence>今にもぶたれるかと思っている中に、何時とは無しに手木が渡されて、十分程もするとみんななくなってしまった。</sentence>
<sentence>これ等の若者に守られて、二人の鬼子がもうすぐ堂に向うというので、私は急いで又堂の中に引き返した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　待っている中に、褌一つせぬ若者たちが、十人二十人とやって来て、堂の前にはめた格子に昇って来る。</sentence>
<sentence>我々は賽銭箱に登ってその格子の内側から覗っている。</sentence>
<sentence>すぐ目の前に脛が見えたり、泥足があったりする。</sentence>
<sentence>流石に寒いと見えて<quote>「ウォー〳〵」</quote>と奇声を発して力んでいる所はちょっと人間離れがしている。</sentence>
<sentence>その中に鬼子を擁して手木とぼんぼりを持った一隊がやって来る。</sentence>
<sentence>先頭を切る数人は鉢巻はしていても褌はしていない。</sentence>
<sentence>手木を振廻し、床をたゝいて騒いでいる中に松明と鬼子は堂内に入りこゝで準備をする。</sentence>
<sentence>鬼子は六、七歳の男子で二人共屈強な男に負われ、一人は片手に木斧を持ち、背中に青い鬼の面をしょっている。</sentence>
<sentence>一人は手に木槌を持ち、赤鬼の面を背につけている。</sentence>
<sentence>二本の<ruby rubyText="たい">松</ruby><ruby rubyText="まつ">明</ruby>がともされると、これを先頭にして縁に出る。</sentence>
<sentence><ruby rubyText="かん">喊</ruby><ruby rubyText="せい">声</ruby>が一度に挙る。</sentence>
<sentence>正面中央に着いて、二つの松明を組み合せて縁に置き、鬼子を負うた二人は夫を廻る事三度。</sentence>
<sentence>廻り終った途端に、群集は寄ってたかってその火をふみ消してしまう。</sentence>
<sentence>闇に紛れ込んでいた一人の男は、腹にしっかりと蘇民袋をかゝえている。</sentence>
<sentence>格子にとまってのぞいていた裸連は、その男を目指して上から飛び降り、めったやたらにしがみつき、その袋を取ろうとする。</sentence>
<sentence>大格闘が茲に始まる。</sentence>
<sentence>最初持っている者は、頃を計って麻袋の一部をきりさく。</sentence>
<sentence>裸連は手探りにそれを摑んで、中の蘇民将来を奪い合う。</sentence>
<sentence>蘇<sampling type="end" />民将来を取っただけで満足するものもあるが、最後の目的物はその麻袋である。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
