<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBm3_00011" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBm3_00011_F001">
<quotation>
<speech>
<paragraph>
<sentence>　例えば、志賀直哉は<sampling type="start" />別ですが、武者小路実篤に代表される白樺派のコスモポリタンたちが、戦争中にやすやすとナショナル・フィーリングのとりこになったという事実がありますね。</sentence>
<sentence>戦争中、武者小路実篤が善意であっても<quote>「ルーズベルトと蔣介石とチャーチルは世界の三バカだ」</quote>と言ったのを私は獄中で読んで―獄中には、『改造』『中央公論』をはじめとする進歩派の雑誌は、もちろん禁止ですから、ぼくはそれを『現代』か『雄弁』という講談社の国粋雑誌で読んだのですが―実に驚いた。</sentence>
<sentence>それは戦後になってからも解決のついていない問題として私に残っているんです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それと同時に、獄中で柳田國男を相当読んで、抽象理論としては自分の立っている反ファシズムや人民戦線の考え方は間違っていないと思うが、どうもそれを現実の日常性の中まで下ろしていくと、それを生かす手立ての上で何かが落ちているような気がしてきた。</sentence>
<sentence>抽象理論と日常的現実を媒介する何ものかが自分には欠けていると思ったんです。</sentence>
<sentence>それがぼくの転向と言えば転向の契機になったんです。</sentence>
<sentence>今でもまだぼくにはそのアポリアが解けていない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ぼくには同輩で言えば、竹内好に引かれる面と丸山眞男に引かれる面の両方があるのは、そのアポリアと関係している。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一方、あなたは、流行歌や音楽というジャンルをバネにしてナショナルなものを具体的に突き抜けつつある。</sentence>
<sentence>そこが小田実君などとともに新しい世代だと思って感服するのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</speech>
</quotation>
<quotation>
<speech>
<speaker>
<sentence type="quasi">五木</sentence>
<br type="automatic_original" />
</speaker>
<paragraph>
<sentence>　花田清輝さんは<quote>「ナショナルなものをインターナショナルな目で見ること」</quote>の大事さをよく書いてらっしゃる。</sentence>
<sentence>ぼくは少し意識的にものを考え始めてからそれを読んで、ああ自分がこれまで感じていたのはこういうことだったのかと感動したのです。</sentence>
<sentence>というのは、外地に育った人間として日本に来ますと、自然発生的に異邦人の眼で内地を見るわけですね。</sentence>
<sentence>例えば、初めて金沢に行って<ruby rubyText="くるわ">廓</ruby>で芸者遊びというものを体験したときに、すべてがもの珍しくエキゾチックで、三味線はどういうふうに弾くのかとか、この器に塗ってあるのは何かといった具合に、いちいち尋ねたんです。</sentence>
<sentence>すると、芸者に、あなたは外国人のお客さんみたいだと言われたんですが（笑）。</sentence>
<sentence>結局、ぼくにとって芸者という存在はエキゾチズムなんですね。</sentence>
<sentence>そうしますと、ぼくにとっては日常の体験からしても、ナショナルなものとインターナショナルなものは形式的に対立するものではないと感じるのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</speech>
</quotation>
<quotation>
<speech>
<speaker>
<sentence type="quasi">久野</sentence>
<br type="automatic_original" />
</speaker>
<paragraph>
<sentence>　そこがあなたの新しいところですね。</sentence>
<sentence>花田清輝は戦争中非常に苦しい思いをしてそこにぶつかった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</speech>
</quotation>
<quotation>
<speech>
<speaker>
<sentence type="quasi">五木</sentence>
<br type="automatic_original" />
</speaker>
<paragraph>
<sentence>　そうでしょうね。</sentence>
<sentence>私が体験的に無自覚的にやっていることを、花田<sampling type="end" />さんは理論として早くから確立しておられたわけで、後から私がそれを読んで、自分が今まで感じていたのはこういうものだったのかと、非常に驚きました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</speech>
</quotation>
</article>
</sample>
