<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBm3_00128" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBm3_00128_F001">
<list>
<listItem>
<noteBody>
<sentence>（７３）　もっとも龍田節<quote>「［１１７］批<sampling type="start" />評」</quote>民商七三巻三号三八七〜八八頁（一九七五年）は、判旨に反対して、七二四条の適用を主張する。</sentence>
<sentence>倉沢康一郎<quote>「［１１７］解説」</quote>昭和五〇年度重要判例解説七八頁（一九七六年）も、損害の発生の偶発性に着眼して同旨。</sentence>
<sentence>だが、被害者保護が優先するという見方も十分ありえよう。</sentence>
<sentence>もちろん、一〇年説が必ずしも被害者に有利だとはいえないが（七二四条では長期は二〇年）、場合によっては一六六条一項の解釈的操作という奥の手もあるので、結局被害者に有利になる可能性が高いように思われる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
</listItem>
<listItem>
<sentence><enclosedCharacter description="○">２</enclosedCharacter>　契約が介在している場合であっても、不当利得関係では、商事時効の適用は排斥されている。</sentence>
<sentence>すなわち、<enclosedCharacter description="○">ｑ</enclosedCharacter>商行為である金銭消費貸借に関し利息制限法所定の制限を超えて支払われた利息・損害金についての不当利得返還請求権は、<quote>「商行為に属する法律行為から生じたもの又はこれに準ずるもの」</quote>ではなく、<quote>「法律の規定によって発生する債権」</quote>であるから一〇年の時効に服する（<sentence>［１１８<noteMarker text="＊" />］最判一九八〇〔昭和五五〕年一月二四日民集三四巻一号六一頁の多数意見<noteMarker text="（７４）" />―借主が商人であり付随的商行為として金銭を借りていた事案につき時効を否定。</sentence>
<sentence type="quasi">既に同旨、［１１９］大判一九七九〔昭和一〇〕年一〇月二九日新聞三九〇九号一二頁―無効の消費貸借に基づく不当利得返還債務につき、約束手形振出延期を求めたことが中断事由たる債務承認にあたるとして一〇年の時効を否定</sentence>
）。</sentence>
<sentence>さらに、<enclosedCharacter description="○">ｒ</enclosedCharacter>商行為たる保険契約およびその保険金請求権上の質権設定契約に基づき保険者から質権者に支払われた保険金が法定の免責事由（商法六四一条）があるため法律上の原因を欠くとされる場合の不当利得返還請求権は、短期決済が要求されないから、商行為から生じた債権に準じない（［１２０］最判一九九一〔平成三〕年四月二六日判時一三八九号一四五頁―時効否定）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
<noteBody>
<sentence>（７４）　本判決には商事時効説をとる中村治朗・団藤重光裁判官の反対意見があり、<quote>「問題は、商行為に属する契約の全部又は一部が無効であるため、右契約上の義務の履行としてされた給付による利得につき生ずる不当利得返還請求権を、時効期間の関係で、商行為によって生じた債権に準ずべき債権と解すべきかどうかに帰着すると考えてよい」</quote>との前提で、商事契約の解除による原状回復義務が商法五二二条の商事債務たる性質を有するとする判例（［３３］判決）の趣旨が<quote>「解除による原状回復義務についても、契約そのものに基づく本来の債務と同様商事債務としての消滅時効期間に服せしめるべきである」</quote>という点にあるならば、<quote>「〔本件のような〕不当利得の返還は、契約解除による原状回復と同じく、契約によって生じた法律<sampling type="end" />関係を清算するものとしてこれと裏腹をなし、右契約が商事契約である場合には、右の清算関係についても早期結了の要請がひとしく妥当するものということができるのであり、一が契約解除という法律行為を媒介として生ずる法律関係であり、他が法律行為を媒介としないで法律の規定から直接に生ずるそれであるということは、右の両者を異別に取り扱う合理的理由となるものではない」</quote>として、<quote>「商事契約の無効等の理由によって右契約に基づいてされた給付による利得につき不当利得返還請求権が生ずる場合には、右債権は、商事債権ないしはこれに準ずるものとして、商法五二二条所定の消滅時効期間に服すべきものと解する」</quote>とした。</sentence>
</noteBody>
</listItem>
</list>
</article>
</sample>
