<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBm3_00064" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBm3_00064_F001">
<paragraph>
<sentence>オーストラリア奥地（ニューサウスウェールズと南オーストラリアの境界線が接するあたり）に住んでいたいくつかの部族―その中には、ンゴリー族やピラダパ族も含まれる―には、自分たちの住む地域に<sampling type="start" />とって、赤が重要だと考えていた。</sentence>
<sentence>儀式や社会的な祝祭のたびに行うボディーペインティングには、赤がふんだんに使われ、岩絵や、道具の飾りつけにしても同様だった。</sentence>
<sentence>基本的に色つけはオーカーでなされていたが、この地域では、非常に珍しいあざやかな赤い色をした土が、豊富に採れていた。</sentence>
<sentence>そこで人々は、赤土を自分たちの部族だけで大量に使った。</sentence>
<sentence>そしてまた、少し離れたところのよその部族とその赤土を物々交換することで、多くのものを手に入れた。</sentence>
<sentence>その周辺の平原から、珍しい赤い色をした土が、まるで無限にあるように採れたのはなぜか。</sentence>
<sentence>この地域の伝説がそれを明らかにしてくれる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence>ボディーペインティング　体に絵の具を使ってさまざまな模様を描くこと。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<noteBody>
<sentence>オーカー　鉄・石炭・粘土の混合物で、色調は黄色・茶・赤。</sentence>
<sentence>ボディーペインティングや樹皮画・岩絵に用いられた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　アボリジニの歴史の中でも初期の頃、恐竜なみの巨大トカゲが、フリンダーズ山脈に住んでおり、不運にも捕まってしまった人々を食べていた。</sentence>
<sentence>何人もの勇敢なハンターたちは仲間を守ろうとしたが、そのばかでかい生き物を阻止したり攻撃できるものは、何もないように思われていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この時、ンゴリー族の人たちは、マニンディという名前のディンゴを飼っていた。</sentence>
<sentence>マニンディは子犬の時に拾われて、大事に育てられていた。</sentence>
<sentence>いつもは自由に歩きまわっていたが、ずっと彼らの忠実な友だった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ある日、あの巨大で凶暴なトカゲが、平和なキャンプ地に近づいてきて、無防備な人たちをまたさらっていこうとしていた。</sentence>
<sentence>マニンディはその野獣が近寄ってくるのを見つけた。</sentence>
<sentence>とても恐ろしかったが、人々を助けるために命をかけて戦おうと固く心を決めた。</sentence>
<sentence>マニンディはキャンプ地の端まで歩いていって、驚くトカゲに襲いかかった。</sentence>
<sentence>体の大きさでは、その巨大トカゲとは比べものにならなかった。</sentence>
<sentence>でも彼は大変勇猛で、部族の人々を守ろうという固い決意は、びくともしなかった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　数時間もの間、白熱した戦いが続き、人々は恐がりながらも目を離すことができなかった。</sentence>
<sentence>そしてとうとう、マニンディがあの巨大トカゲを倒し、みんなはほっと胸をなでおろした。</sentence>
<sentence>何というすさまじい戦いだったことか！</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　人々はトカゲが死んでいくのをじっと見つめていた。</sentence>
<sentence>トカゲの血は大量に流れ出し、あたりの土いっぱいにどくどくとしみ込んでいった。</sentence>
<sentence>祖先の精霊たちもまたずっとその光景を見ていた。</sentence>
<sentence>精霊はマニンディの勇気に満足し、いつの時代も、この忠実なディンゴとその驚くべき勝利を人々が忘れることのないよう、土を永久に赤いままにすることにした。</sentence>
<sentence>そのために、今もこのあたり<sampling type="end" />の土は赤い色をしている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
