<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBm3_00072" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBm3_00072_F001">
<paragraph>
<sentence>　こうした冷戦の開始に対し、一九四九年四月西<sampling type="start" />ヨーロッパ十か国でＮＡＴＯ（北大西洋条約機構）が結成され、軍事面での集団安全保障体制が確立されたが、マーシャルプランは、西ヨーロッパ自由主義陣営の経済的復興を通して、経済面から共産主義の浸透を防ぎ、ソ連を封じ込めることを狙いとするものであった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　マーシャルプランは、当初、東欧を含む全ヨーロッパを対象に計画されたが、ソ連の影響下にあった東欧諸国やフィンランドは参加せず、結局西ヨーロッパ十六か国を対象に実施された。</sentence>
<sentence>マーシャルプランの対象となったこれら十六か国は、援助の受入れおよび配分機構として一九四八年四月ＯＥＥＣ（欧州経済協力機構）を結成した。</sentence>
<sentence>また一九五〇年五月には欧州域内の貿易決済を円滑に行うためにＥＰＵ（欧州決済同盟）が結成され、このＥＰＵがその後ＯＥＥＣ全加盟国を対象としたＥＭＡ（欧州通貨協定）へと発展していった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ＯＥＥＣには一九六〇年十二月にアメリカとカナダが参加して経済協力開発機構（ＯＥＣＤ）に名称が変更され、貿易、為替の自由化など先進国間の経済協力を促進するための国際機構へと発展的に改組された。</sentence>
<sentence>我が国も一九六四年にＯＥＣＤに加盟した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　このようにマーシャルプランは、西ヨーロッパ諸国の協力関係と連帯感を醸成し、欧州統合の基盤を形成する上で大きく貢献したのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">欧州石炭鉄鋼共同体（ＥＣＳＣ）の設立</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　熱心な欧州統合論者であったフランス外相シューマンは、一九五〇年五月ロンドンで開催されたイギリス、フランス、アメリカ三国外相会議で、欧州におけるすべての石炭と鉄鋼の生産を欧州が共同で管理する構想を発表した。</sentence>
<sentence>これが<quote>「シューマンプラン」</quote>として知られているものである。</sentence>
<sentence>プラン自体は、フランスの経済専門家でこれまた熱心な欧州統合論者であったジャン・モネの発案になるもので、シューマンプランはシューマンとモネの合作といえるものであった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　シューマンプランは、ザール地方の帰属をめぐるフランスとドイツの紛争を平和的に解決すること、ドイツの石炭鉄鋼産業をフランスひいては欧州の経済復興に役立てること、欧州の石炭鉄鋼産業の国際競争力を高めること、これらを通して欧州統合を促進することなどを目的としていたが、同時にドイツ経済の中枢を占める石炭鉄鋼産業を共同体の管理下に置くことによって、ドイツの強大化を牽制しようとするフランスの意図も秘められていた。</sentence>
<sentence>ドイツを共同体に封じ込めることによってドイツの脅威を緩和しようとするこのような考え方は、今日に至るまでフランスの欧州統合政策に一貫して流れているものである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　シューマ<sampling type="end" />ンプランに対し、対ソ戦略上からもフランスとドイツが和解し、ヨーロッパが一つにまとまることを望んでいたアメリカはこれを支持したが、イギリスは国家主権が制約されることを理由に参加を断り、スウェーデン、スイスは中立を維持する立場から参加を見送った。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
