<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBm3_00089" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBm3_00089_F001">
<paragraph>
<sentence>古典派体系は多くの公理と法則に包まれて自縛的となり，その固有のパラダイム（支配的な思考類型）の中では当時の社会問題（労働者の貧困<sampling type="start" />問題）に適切な解決策を見いだすことができなくなっていた。</sentence>
<sentence>価値理論についていかなる追加も修正も不必要であると自ら認めてしまったミルは，ベンサムの功利主義を修正することによって，経済生活の外に解決を求めた。</sentence>
<sentence>その価値理論の組み替えなしには前進なしと問題の本質を鋭敏に感じとったのがジェヴォンズであった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　経済学のパラダイム転換がなされなければならない必然性は存在した。</sentence>
<sentence>その転換を労働価値説を肯定しつつ模索したのが社会主義思想であった。</sentence>
<sentence>社会主義が批判したのは，スミスの自然調和説であった。</sentence>
<sentence>本来，対等の交渉相手とはなりえない労働者と雇用主である資本家が，契約の遵守以外の法的な規制のないところで賃金交渉を行えば，所得の分配は労働者に絶対的に不利となり，マルクスのいう<quote>「窮乏化法則」</quote>が現実のものとなる。</sentence>
<sentence>社会関係には調和は見られず，（階級）闘争が前面に出てくることになる。</sentence>
<sentence>労働者はその労働に見合う報酬を受け取っていないという事実を証明するために，労働価値説はこれまでになかった役割を果たすものとなった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　既成秩序を破壊しようとする社会主義思想や労働組合運動の高揚が，それらに代わる（体制擁護的と評されることもある）理論の出現を刺激したことは確かである。</sentence>
<sentence>自由競争や市場原理や私有財産制を維持しつつ，経済学のパラダイムの転換を求める気運がヨーロッパ諸国に生じていたのも事実である。</sentence>
<sentence>メンガーにとっては歴史学派的な方法論がやがて大きな障害物となるが，私有財産制度の維持を前提にして（限界）効用価値説を展開していった多くの論者にとっては，社会主義が反面教師の役割を果たした。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ジェヴォンズやメンガーやワルラス，さらにはマーシャルが<quote>「経済学原理」</quote>や<quote>「純粋経済学」</quote>の領域で政策問題を扱うのを注意深く避けたのは事実であり，他方彼らの理論的貢献は原理の部分で語られることが多いので誤解を招くが，彼らは政策に多大な関心を有していたことを忘れてはならない。</sentence>
<sentence>そうでないと後期古典派の陰鬱な託宣に代えて，彼らが別の陰気な純粋理論を付け加えただけであるとの評価にくみすることになってしまう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">▲ゴッセン</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　すでに述べたようにメンガー，ジェヴォンズ，ワルラスはそれぞれ自らの理論の革新性を強く意識していた。</sentence>
<sentence>ジェヴォンズは限界効用理論による価格現象の説明と，それによる賃金，地代，利潤（資本利子）論への適用を志したが，なによりも前者の価格理論における数学的説明の先駆者を懸命に探索し，自身の『経済学の理論』（１８７１年）の第２版には膨大な文献リストを用意した。</sentence>
<sentence>しかし１８３０年代<sampling type="end" />の文献については，彼の目は外国に向けられ，イタリア語，ドイツ語，フランス語文献の紹介に忙しく，英語文献については３点を指摘しえたのみであった。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
