<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBm3_00080" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBm3_00080_F001">
<paragraph>
<sentence>　普<sampling type="start" />通というのは自己判断の不在なんだということが一つ、つまり普通という尺度に自分を預けてしまうという形で自己判断の不在なんだということです。</sentence>
<sentence>それからもう一つは<quote>「普通はそうしないよ」</quote>とか<quote>「普通の人はそうしているよ」</quote>という否定性の言葉の中に押しつけの問題があることが分かります。</sentence>
<sentence>この押しつけには<quote>「他者のまなざしに対する恐れ」</quote>というものが入ってきます。</sentence>
<sentence><quote>「他者と違うことに対する恐れ」</quote>が入っています。</sentence>
<sentence><quote>「他者と違うことに対する恐れ」</quote>というのはことのほかわれわれの社会では強いというふうに思われます。</sentence>
<sentence>そこまでくると普通という言葉がいかに一人ひとりであること、つまり個別性への気づきというものを邪魔しているかということがお分かりになるかと思います。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">否定性としての普通、許容性としての普通</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　家庭内暴力のお子さんを殺してしまったお父さんというのが何人か今までもいるんです。</sentence>
<sentence>その一人のお父さんの言葉を記憶しています。</sentence>
<sentence><quote>「あなたのお子さんにどういうふうにしたんですか」</quote>という法廷での問いに<quote>「小学校の時から塾に三つ通って」</quote>というようなことを答えるんです。</sentence>
<sentence><quote>「三つなんて多すぎませんか」</quote><quote>「子どもさんずいぶん無理したんですね」</quote>という言葉に対しては、<quote>「皆さんやっていました、親として普通のことをさせていただけです」</quote>というように答えているのです。</sentence>
<sentence>週三日も小学校のうちから塾通いをしているということが、それが皆と同じことで普通のことをやっていたという認識です。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そうするとその普通という認識はどこからくるかというと、もうお分かりだと思いますが、その人の世界なんです。</sentence>
<sentence>場と言ってもいい、その人が知っていて、その人がよしとしている世界をもって普通というふうにみなしているということが分かります。</sentence>
<sentence>そうするとその人がよしとみなしている世界の数だけ普通というのは実はあるんだということが分かると思います。</sentence>
<sentence>例えばぼくのところから見ると、小学校の時から週三日も塾に通わせるということ自体、経済力からして駄目ですから、これは不可能だということになりますから、私たちの世界から見るとそれは普通ではないということになります。</sentence>
<sentence>それだけ自分がよしとしている世界、あるいは自分を尺度として見ている世界は一般性をもたないのです。</sentence>
<sentence>普通というのは、生きている人の都合の数だけあるというふうに考えることができるくらい、実は曖昧なんだということが分かると思います。</sentence>
<sentence>普通というのは尺度にはならないということになります。</sentence>
<sentence>つまり否定性の尺度にはならないし、自己判断を押しつけるための尺度にもならないと<sampling type="end" />いうのが本当のところだと思います。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
