<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBm3_00071" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBm3_00071_F001">
<titleBlock>
<title>
<sentence>３０　<sampling type="start" />地域のボランティアグループで自主的にホームヘルプ事業を行っていますが、これからは介護保険制度から介護給付費の支払いを受けて事業を展開することができるでしょうか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">☆★☆　基準該当居宅サービスの事業者として事業展開が可能</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　ボランティアとして高齢者等に対するホームヘルプサービスを行った時間を貯蓄しておいて、将来その時間相当分のホームヘルプを利用できるという時間預託型のホームヘルプ事業を行う団体をはじめ、各地域で住民参加型のボランティア活動が活発に行われるようになっています。</sentence>
<sentence>全国社会福祉協議会の調査では、全国で六九一団体（一九九五年度）と、年々増加しています。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　介護保険制度では、事業者・施設が要介護者等に対して提供したサービスにかかる費用を介護保険給付として保険者から受け取るためには、法人格をもっていることや、一定の人員基準・設備運営基準を満たして都道府県知事の指定を受ける必要があります。</sentence>
<sentence>しかし、これらの要件のうち一部を満たしていない在宅サービス事業者であっても、一定の人員・設備等の基準を満たす事業者が提供するサービスについては、保険者の個別の判断により<quote>「基準該当居宅サービス」</quote>として保険給付の対象とすることができます。</sentence>
<sentence>こうした方法により、民間活動の積極的な評価、地域の実情に即したサービス提供の仕組み、利用者の選択の幅の拡大等を予定しています。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　したがって、たとえば、法人格をもっていない住民参加型非営利組織の事業者の場合、指定事業者の要件は満たさないけれども、他の一定の基準を満たす場合には、市町村の個別の判断に基づき、基準該当居宅サービス事業者として提供するサービスが、介護保険制度における保険給付の対象になります。</sentence>
<sentence>なお、法律上では、この場合の保険給付は償還払いの方法となり、利用者はサービス利用時にいったん事業者に費用の全額を支払い、事業者より発行された領収書等を市町村に提出することにより、九割の保険給付の償還が行われます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">☆★☆　ボランティア団体も法人格の取得が可能</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　ボランティア活動等の市民活動の健全な発展を促進することを目的として一九九八年三月に成立した特定非営利活動促進法（いわゆるＮＰＯ法）により、福祉の増進を目的として活動を行っている市民団体が、一定の要件に該当すれば、都道府県知事の認証を受けて<quote>「特定非営利活動法人」</quote>という法人格を取得することが可能となりました。</sentence>
<sentence>ホームヘルプ事業等を行う住民参加型非営利組織が、この法律に基づき法人格を取得すれば、介護保険制度における在宅サービス事業者として都道府<sampling type="end" />県知事の指定を受けられる可能性が生じてきました。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
