<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBm3_00028" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBm3_00028_F001">
<paragraph>
<sentence><sampling type="start" />今回も同朋舎編集部のみなさんに助けられました。</sentence>
<sentence>感謝です。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<authorsData>
<sentence type="quasi">一九九七年十月　奈良の自宅にて</sentence>
<br type="automatic_original" />
</authorsData>
</article>
<article articleID="LBm3_00028_F002">
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">はじめに</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　近頃、テレビの深夜放送を見る癖がつきました。</sentence>
<sentence>これといって、お気に入りの番組がある訳でもないのですが、原稿を書いた後の疲れを癒したくて、なんとなくチャンネルを回しています。</sentence>
<sentence>先日、偶然に回した民放で<quote>「お父さん特集」</quote>として、東京渋谷の夜を遊ぶ若者たちに<quote>「お父さんのイメージ」</quote>をインタビューしていました。</sentence>
<sentence>若者たちが自分の父親に抱くイメージは<quote>「じゃま」</quote><quote>「あってもなくてもいい存在」</quote><quote>「いや」</quote>というような、僕には腹の立つような言葉がぽんぽんと出てきました。</sentence>
<sentence>家庭よりも繁華街の夜の雑踏の方が居心地がよい彼らにとっては、父親はいなくてもよい存在なのかもしれません。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この番組を最後まで見る気になったのは、レポーターが築地の親代々から引き継いだ商売を営む若者たちにも、同じような質問を投げかけたところ、意外にしっかりと地についた言葉が返ってきたからです。</sentence>
<sentence>市場の中で、小さな八百屋や魚屋を引き継いだ若者たちからは、父親を称して<quote>「カミナリ」</quote><quote>「黙ってはいるが、師匠のような」</quote><quote>「近所の人に頼られている」</quote>と、ほっとするような答えが聞けました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　インタビューは、さらに、息子や娘に商売を引き渡した父親たちに向けられました。</sentence>
<sentence><quote>「小さな商売だけれども、自分の一生をかけて作り上げてきたものを、血を分けたものに継がせたい」</quote>と話していました。</sentence>
<sentence><quote>「会社という企業は誰かに継いでもらえばいいのであって、自分たちのような家業は自分の血を分けたものに継がせる」</quote>という声が僕の心を捉えました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　僕の父親も自動車修理を家業としていましたから、なんとなく郷愁を誘ったのかも知れません。</sentence>
<sentence>このような家業を営む家庭は、全人口の中でどれぐらいの比率を占めるのでしょうか。</sentence>
<sentence>一億総サラリーマン社会では、子どもに継がせる家業とか、親の作りあげた技を伝えることは不可能に近い話です。</sentence>
<sentence><quote>「父親不在」</quote>が叫ばれ、<quote>「父親の復権」</quote>が世の男たちに説かれていますが、父親という存在は、具体的な生活や生き方との関係で語られない限り、モラルとして責任論を押しつける父親像だけが先行するのが気がかりです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この数年来子ども相談で、家庭から放棄された精神的な貧困をかかえる思春期の子どもと面接するたびに、その背後にいる、いや、いた筈の父親を抜きに、根本的な問題が解決しにくいことを感じさせられてきました。</sentence>
<sentence>面接の多くは、やはり、母親か学校や保育園の先生で、直接に父親と話すことはむつかしいことでした。</sentence>
<sentence>子どもの背景には母親しか見えないもどかしさの中で、僕は、自分も一人の父親とし<sampling type="end" />ての視点で、僕なりの父親像をさがし続けてきたつもりです。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
