<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBm3_00086" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBm3_00086_F001">
<paragraph>
<sentence>近年の改革論をイデオロギーという観点から批判しているのも、もっぱら、この国家意識という問題にかかわらせてのことで<sampling type="start" />ある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　当初、本書は、この一、二年の間にいくつかの雑誌に発表した論稿を中心にまとめようと考えていたのだが、実際に作業を始めてみるとどうもそれでは物足りず、結局、全体の三分の一ぐらいを新たに書き加えることとなった。</sentence>
<sentence><quote>「現代日本のイデオロギー」</quote>と題された本書の後半部はほぼ、雑誌に発表した通りだが、前半部は、いくつかの既発表のものを含みこんでいるものの、ほとんど書き下ろしに近い。</sentence>
<sentence>ただ念のために既発表論文のリストを後ろに記しておこう。</sentence>
<sentence>こうした作業の結果、本書の原稿の提出は、たぶん編集の池永陽一さんが当初、予定しておられたよりもだいぶ遅れてしまった。</sentence>
<sentence>それにもかかわらず、前回と同じ講談社フィロソフィアシリーズに本書を加えてくださったことは、著者には大変ありがたいことで、改めて池永さんに感謝したい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<authorsData>
<sentence type="quasi">平成十年二月十日</sentence>
<br type="automatic_original" />
<sentence type="quasi">佐伯啓思</sentence>
<br type="automatic_original" />
</authorsData>
</article>
<article articleID="LBm3_00086_F002">
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">現代日本のイデオロギー</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">序　神戸のＡ少年と戦後日本</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">戦後日本という<quote>「問題」</quote></sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　戦後の日本の歴史を振り返るとき、たとえば戦後しばらくして生まれた者たちは、つい、戦後史を自分の人生のサイクルに重ねあわせて見てしまうのではないだろうか。</sentence>
<sentence>戦後しばらくの生まれというだけで、日本の戦後史をおのれの人生に繰り込んでしまうという横暴が許されるのは、本来は、個人史のあれやこれやの思い出や記憶と<ruby rubyText="たわむ">戯</ruby>れてみたいという密やかな道楽の領域においてだけであろう。</sentence>
<sentence>この道楽を他人に分け与えてみたいなどという思いは、この世代とは縁もゆかりもない者にとっては余計なお世話に違いなく、この世代、つまりいわゆる団塊の世代のノスタルジーなどにつきあっている暇はないというのももっともなことである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　だが、それにもかかわらず、戦後日本の歴史や社会状況は、せんじ詰めるところ、いくつかの世代の生み出した価値観や、また彼らが引き受けた課題と無関係ではなかったし、それどころか、もしかすると、その種の<quote>「課題」</quote>をそれぞれの世代がいかに明確にし、またどのように引き受けたのかこそが、戦後日本の歴史を作ったようにも思われる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ここでわたし自身の人生のサイクルにつきあってもらう必要は全くないのだが、便宜上、とりあえずわたしの人生サイクルに尺度をあわせていただくと、わたしは一九四九年（昭和二十四年）、丑年の生まれであり、戦後の日本社会を眺めるとき、つい<quote>「丑年社会転換説」</quote>とわたしが勝手に呼んでいる見方に従ってしまう。</sentence>
<sentence>仮に、一九四九年あたりから、戦後処理の一段落が終わり、冷戦体制の明確化の中で、戦後日本の方向が据えられたとするなら、次の丑年、一九六一年には事実上、高度成長が政策プログラムと<sampling type="end" />して実施され、公式に戦後日本の政治目的とされた。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
