<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBm3_00036" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBm3_00036_F001">
<paragraph>
<sentence>退職手当も同様に二年で時効により消滅するか否か議論があっ<sampling type="start" />たが、退職手当は通常かなり高額であること、退職労働者の権利行使は定期賃金の支払いを求める場合に比べて必ずしも容易であるとはいい得ないことなどの事情があることを考慮して、昭和六二年の労基法の改正により、五年の消滅時効にかかるとされた（労基一一五条）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">第３編　雇用保障</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">第１章　雇用保障の意義と体系</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">１　労働法の体系と雇用保障</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　従来、労働法は、労働契約に基づく個々の労使関係を規律する個別的労働関係法（雇用関係法）と労働組合を中心として展開される団体的労働関係法（労使関係法）の二分野から構成されるというのが定説であった（第１編第２章Ⅱ参照）。</sentence>
<sentence>このような立場では、個別的労働関係を成立させる前段階に位置する職業紹介など職業安定法上の措置や、個別労働関係を離脱した失業者・求職者の就職促進・救済措置などは、労働者保護法（雇用関係法）として位置づけられることになる。</sentence>
<sentence>しかしこれらの法規制が労働者保護法とは異なり、個々の労使関係をこえた労働市場を中心として展開されていることを考えると、それを労働者保護法に属させることに問題がないわけではない。</sentence>
<sentence>現在、わが国では憲法による労働権の保障（二七条）をうけて、労働者に就労の機会を保障し、労働者の雇用の安定を図り、さらに失業した労働者のすみやかな労働関係への復帰を促進することを目的とした法律が数多く制定されている（雇用対策法、職業安定法、職業能力開発促進法〈旧職業訓練法〉、雇用保険法など）。</sentence>
<sentence>そこで、こうした立法を総称して雇用保障法（労働市場法）と呼ぶことが妥当と考えられる。</sentence>
<sentence>この法領域における主要な課題領域としては、（１）労働者の募集・職業紹介など就職促進、（２）労働者の職業能力の開発・向上（職業訓練）、（３）失業者の救済、（４）雇用の促進・失業の防止、の四つの分野をあげることができる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">２　戦後における雇用保障法の展開</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　第二次世界大戦前においてわが国には雇用保障法の名に値する立法は、大正一〇年の職業紹介法等一、二の法律を除けばほとんど存在しなかった。</sentence>
<sentence>その意味で憲法二七条の労働権の保障を受けて昭和二二年に制定された職業安定法と失業保険法は、公共職業安定所による職業指導・補導および失業者に対する救済の体制を確立し、わが国の雇用保障法の基礎を形成したものといえる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　昭和三〇年代、とくにその後半期に入ると高度経済成長のもとでの産業構造の変動、とくに深刻な労働力不足に対応するために、いわゆる労働力流動化政策が展開され、右の課題を担った種々の立法が制定される（昭和三三年の職業訓練法、昭和三五年の障害者雇用促進法、昭和三六年の雇用促進事<sampling type="end" />業団法など）。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
