<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBm3_00094" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBm3_00094_F001">
<noteBody>
<sentence>一九九二年のハンブルグ・ルール発効前においては、第一に両改正議定書によって改正されたヘーグ・ルールが効力を有する国が一四ヵ国（英国、フランス、イタリア、ギリシャ、ベルギー、オランダ、スイス、ノルウェー、スウェーデン等）、第二に一九六八年改正議定書のみによって改正されたヘーグ・ルールが効力を有する国が七ヵ国（シンガポール、スリランカ、シリア、トンガ等）、第四に一九二四年条約自体は批准していないがヘーグ・ルールの規定が実質的に国内法に取り入れられている国が若干、第五に一九六八年改正議定書および一九七九年改正議定書自体は批准していないが両議定書の規定が実質的に国内法に取り入れられている国が若干あり、第六にヘーグ・ルールが全く国<sampling type="start" />内法に取り入れられていない国が南米、アフリカを中心に多数存在していたことになる。</sentence>
<sentence>一九九二年のハンブルグ・ルールの発効に伴い海上運送人の責任法制の拡散化はさらに加速しており、現在、第七として二二ヵ国がハンブルグ・ルールに加盟しているが、その内一〇ヵ国は一九二四年船荷証券条約の加盟国、一二ヵ国は非加盟国であり、その結果従来六三ヵ国であったヘーグ・ルールの当事国はじきに五三ヵ国になるものと予想されている。</sentence>
<sentence>さらに、第八として国内法が自国の固有法とヘーグ・ルールないしハンブルグ。</sentence>
<sentence>ルールの各規定のいずれかを結合しているものが有りうる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">二　ヘーグ・ヴィスビー・ルール体制における基本原則および問題点</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　海上運送人の責任に関するヘーグ・ヴィスビー・ルール体制の基本的な原則およびその問題点としては以下の様な点を指摘することができる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">（１）定義および適用範囲</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　ヘーグ・ヴィスビー・ルールが適用される海上運送契約は、かなり限定的なものとされている。</sentence>
<sentence>すなわち、条約では<quote>「運送契約」</quote>（Ｃｏｎｔｒａｃｔ　ｏｆ　ｃａｒｒｉａｇｅ）を定義する際にそれが船荷証券又は類似の権限証券が発行されたものであることを要件としており、傭船契約についてはそのような証券が発行されて初めて適用対象たる運送契約となるものとされている（条約一条（ｂ）号）。</sentence>
<sentence>さらに、<quote>「物品」</quote>（Ｇｏｏｄｓ）を定義するに際しても、生動物（ｌｉｖｅ　ａｎｉｍａｌｓ）および甲板積貨物（ｄｅｃｋ　ｃａｒｇｏ）を除くものとしており（同条（ｃ）号）、また<quote>「物品運送」</quote>（Ｃａｒｒｉａｇｅ　ｏｆ　ｇｏｏｄｓ）の定義では、物品が船舶に船積み（ｌｏａｄ）された時から船舶より荷揚げ（ｄｉｓｃｈａｒｇｅ）された時までの期間をいうものとして（同条（ｅ）号）、適用範囲を限っているのである<noteMarker text="（８）" />。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence>（８）　落合誠一<quote>「海上物品運送の国際的法システムの統一問題」</quote>『運送法の課題と展開』弘文堂、一九九四年、四一―四四頁。</sentence>
<sentence type="quasi">Ｊ．Ｆ．Ｗｉｌｓｏｎ，Ｃａｒｒｉａｇｅ　ｏｆ　Ｇｏｏｄｓ　ｂｙ　Ｓｅａ，１９８８，ｐｐ．１６５―１７９．</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　このような、ヘーグ・ヴィスビー・ルールの下における適用範囲の限定は、条約制定当時においては沿革的にそれなりの合理性があり、また条約をできるかぎり多くの国によって採択させるという政策的な意図もあったものと認められるわけであるが、今日の現代的な海上物品運送契約の実体からみて果たしてこのような考え方をそのまま維持しうるか否かについては議論の余地があるところといえよう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">（２）責任原則</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　海上運送人の責任原則について、ヘーグ・ヴィスビー・ルールはいわゆる推定過失責任の原則をその根幹にすえている。</sentence>
<sentence>すなわち、運送人は運<sampling type="end" />送品の滅失・毀損について船舶の堪航能力の欠如に伴う責任ならびに運送品の取扱に関する責任のいずれに関しても過失責任を負うものとされ、運送人は自己又はその履行補助者のいずれもが当該運送品の損害について過失が無かったことを立証しないかぎりその責任を免れえないものとされているのである（条約三条一頁・二頁）。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
