<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBm3_00150" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBm3_00150_F001">
<paragraph>
<sentence>日米構造協議に関する日米の合意は、ある程度までこのような歩み寄りをうな<sampling type="start" />がす狙いがあった。</sentence>
<sentence>だが、この努力や、他のいくつかの努力が失敗したことを見ると、経済的相違がどれほど深く、二つの社会の文化に根ざしているかがよくわかる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　アメリカとアジアのあいだの紛争は文化的相違に根ざしているが、その紛争の結果は、アメリカとアジアの力関係が変化していることを示している。</sentence>
<sentence>いくつかの論争ではアメリカが勝ったが、傾向としてはアジアのほうが強くなってきており、勢力関係が変化することにより、紛争がさらに悪化してきた。</sentence>
<sentence>アジア諸国の政府がアメリカを<quote>「国際コミュニティ」</quote>のリーダーとして認め、自分たちの社会で西欧の原則や価値観を受け入れてくれることをアメリカは期待した。</sentence>
<sentence>それにたいして、アジアは、国務次官のウィンストン・ロードが言ったように、<quote>「ますます自分たちの成果を認識し、誇りに思うようになり」</quote>、同等な存在として認められることを期待して、アメリカを<quote>「国際的ないじめっ子ではなく、お守り役程度にしか」</quote>見なくなっている。</sentence>
<sentence>しかし、アメリカの文化のなかで非常に重要なのは、国際問題のなかで自分たちが独裁者にはならなくても、少なくとも権力者になることである。</sentence>
<sentence>この点で、アメリカの期待はますますアジアの期待と相容れなくなる。</sentence>
<sentence>広範囲な争点について、日本やアジアの他の国の指導着たちは、アメリカ側にたいして<quote>「ノー」</quote>と言うことを覚え、ときには<quote>「放っておいてくれ」</quote>にあたる丁重なアジア式表現を用いている。</sentence>
<sentence>アジアとアメリカの関係の象徴的な転機は、日本のある高官が、日米関係のなかでの<quote>「最初の大列車事故」</quote>と表現したものだろう。</sentence>
<sentence>これは一九九四年二月に起こった。</sentence>
<sentence>アメリカからの完成品輸入に数値目標を求めたクリントン大統領の要求を、細川護煕首相がはっきりと拒絶したのだ。</sentence>
<sentence>日本の他の高官は<quote>「このようなことは、つい一年前には想像もできなかった」</quote>と語っている。</sentence>
<sentence>その一年後、日本の外相はこの変化をはっきりと認め、国家や地域間の経済競争の時代には、日本の国家の利害が西側の一員であるという<quote>「単なる言葉のうえの認識」</quote>よりも重要だと述べた<noteMarker text="（３０）" />。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　力のバランスが変化したことにアメリカもしだいに適応しており、一九九〇年代のアジアにたいするアメリカの政策にもそれが見られる。</sentence>
<sentence>第一に、アジアの社会に圧力をかける意思も力もないことをおおむね認め、アメリカはみずからに利点があるかもしれない分野の問題と、両者がぶつかる分野の問題を切り離すようになった。</sentence>
<sentence>クリントンは、中国にたいするアメリカの外交政策のなかで、人権こそ最優先すべき問題だと公言したが、一九九四年になると、アメリカの実業界や台湾その他か<sampling type="end" />らの圧力で、人権を経済問題と切り離し、最恵国待遇の延長を、政治的反体制派にたいする中国の扱いに影響をおよぼす手段とする努力を放棄した。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
