<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBm3_00144" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBm3_00144_F001">
<sentence>終戦直後はアメリカの十分の一だったのに、一九八〇年代の半ばにアメリカを超<sampling type="start" />えてしまった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
<sentence>一方、産業経済の知識や技術は、いまだにアメリカの借り物です。</sentence>
<sentence>コンピューターにしてもウィンドウズにしても、みんなアメリカから来ているものです。</sentence>
<sentence>これが何を意味するか、ということを説明するには、日本とアジアの関係について考えるといい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
<sentence>日本は今、アジアにどんどん仕事を出しています。</sentence>
<sentence>一番の理由は人件費の安さです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
<sentence>そこで、アジアは猛烈に日本にキャッチアップをしているわけですが、そうすると、これにつれて、アジアの賃金が日本より高くなったら、日本はアジアに仕事は出しません。</sentence>
<sentence>逆にもしアジアの国々が日本より賃金が高くなったとして、日本を追い抜くには、日本が知らない技術を彼らが開発する以外はないんです。</sentence>
<sentence>同じことが日本とアメリカの間についても言えます。</sentence>
<sentence>日本はアメリカより賃金が高くなったのにもかかわらず、相変わらずアイディアはアメリカの借り物。</sentence>
<sentence>このままではアメリカと競争できるはずがないんです。</sentence>
<sentence>そして実際この十年間はアメリカに対しては連戦連敗してきているわけです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">求められるクリエイティビティ</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<sentence>アメリカに勝つにはアメリカの先を行く技術、アイディアが必要なんです。</sentence>
<sentence>高賃金の国が繁栄して、楽しい暮らしをするには、前人未到の開発、そして創造が不可欠なんです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
<sentence>アメリカ自身、二十世紀の冒頭に、この課題に直面しています。</sentence>
<sentence>その前の十九世紀というのは、イギリスの時代で、イギリスは前人未到の創造を繰り返した。</sentence>
<sentence>例えば、ワッツの蒸気機関。</sentence>
<sentence>これを使って鉄道が発達し、紡績紡織の繊維産業が盛んになった。</sentence>
<sentence>生産性が五十倍ぐらいにはね上り、それまでは一生のうちに数着しか服を持てなかった一般庶民が下着を替えたり、衣装ダンスいっぱい衣服を持つようになった。</sentence>
<sentence>その他、海運を起こし、ロイズ保険を起こし、そして銀行を起こしていった。</sentence>
<sentence>全部イギリスの時代なんです。</sentence>
<sentence>これは、ものすごい産業革命なんです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
<sentence>一方、そのイギリスから逃れてきた人がアメリカで国を興した。</sentence>
<sentence>肥沃な国土で資源開発をして、頑張って追いつき追い越せをやっていたら、一九二〇年代にイギリス以上の賃金になった。</sentence>
<sentence>そのままではイギリスには勝てないはずです。</sentence>
<sentence>ところが二十世紀はアメリカの時代になった。</sentence>
<sentence>その理由は明確でした。</sentence>
<sentence>例えば一九〇三年のフランスのライト兄弟による飛行機の発明。</sentence>
<sentence>それから発明王エジソンの電気。</sentence>
<sentence>さらにヘンリー・フォード。</sentence>
<sentence>自動車そのものは、シトロエンやドイツのダイムラー社が発明したものですが、フォードはこれを一般大衆のものにした。</sentence>
<sentence>自動車は、貴族の馬車にエンジンをつけた、選ばれた人のものだったのを、フォードは勤労者が<sampling type="end" />買えるものにした。</sentence>
</article>
</sample>
