<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBm3_00141" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBm3_00141_F001">
<paragraph>
<sentence>そのうえ，まさに公的私的年金が果たすべき適切な役割は何だろうか，ということについては，引き<sampling type="start" />続き議論や論争がなされているのである。</sentence>
<sentence>われわれはこれからこの問題について調べ，優れた年金政策のための重要な目標のいくつかについて論じる。</sentence>
<sentence>後の章では，現在米国で運用されている社会保障と事業主負担年金について検討する。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">なぜ年金か</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　年金に関する一部の論争は，公的年金と私的年金の長所短所をめぐるものだが，議論しなければならないより基本的な問題が２つある。</sentence>
<sentence>すなわち，なぜいかなる種類の年金プログラムにもそのニーズがあるのだろうか。</sentence>
<sentence>また，個人は特定の年金プログラムに（政府や事業主によって）強制的に加入させられるべきだろうか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この章の最初に，個人が退職期のために自分自身で経済的な準備をしようとする際に直面する多くの問題を列挙し，議論したことを思い出してほしい。</sentence>
<sentence>そこで挙げられた最初の問題は，人はいつ死ぬか―すなわち，準備する期間がどのぐらい長いか―正確にわからない，ということだった。</sentence>
<sentence>このことは，退職の準備をする人（あるいは家族）は“最悪の場合”―長寿―を仮定し，不測の事態に処するために十分貯金しなければならないことを意味する。</sentence>
<sentence>さもなければ，“あまりにも長く”生きたために，自分自身の経済的生活手段が尽きた場合，民間や公共の慈善に頼ることを覚悟しなければならない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　年金プログラムは，基本的な保険の原理を利用し，魅力的な選択肢を提供する。</sentence>
<sentence>仮にある年金プログラムに加入している人数が十分に大きければ，特定の年齢での平均余命の長さを示す生命表が作成できるはずである。</sentence>
<sentence>退職準備のコストは，平均年齢より前に死亡する人の“過剰な”納入金が平均年齢を超えて生きる人にいくので，平均余命（ａｖｅｒａｇｅ　ｌｉｆｅ　ｅｘｐｅｃｔａｎｃｙ）と適合するようになるはずである。</sentence>
<sentence>したがって，すべての人が平均余命と等しい年月生きることが確実な場合には，個人的に貯える額よりも多く支払わなければならない人は誰もいなくなる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　本章で先に議論した，個人の退職準備に関する第２番目の問題は，将来の所得についての予測が不可能だ，ということである。</sentence>
<sentence>たとえば，（さまざまな要因の結果として生じる）慢性的な低賃金，病気，失業期間によって，退職期のための十分な貯蓄をすることが非常に難しくなる，あるいは不可能にさえなるかもしれない。</sentence>
<sentence>さらに，健康や雇用の問題によって，人は予期せず，また当初計画していたよりもずっと早く労働力から退くよう強いられるかもしれない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この問題に対処するための集団的な対応策は新しいものではない。</sentence>
<sentence>ずっと昔から，人々は集団―家族，仲間集団（ｔｒｉｂｅｓ），組合（ａｓｓｏｃｉａｔｉｏｎｓ），同業組合<sampling type="end" />（ｇｕｉｌｄｓ）―で団結することによって，経済的不安定を緩和したり，除去するよう努めてきた。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
