<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBm3_00077" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBm3_00077_F001">
<paragraph>
<sentence>　<sampling type="start" />このように学校という場をめぐっては、この制度の梯子に乗っかってしまって、そこに縛られる子どもたちと、そこから落ちこぼれてはみ出し、あるいは閉じこもる子どもたちの両極がある。</sentence>
<sentence>そしてこの両極の間には、もちろん不平や不満をつぶやきながらも、おおよそにおいてにぎやかに、また素直に学校生活を楽しんでいる子どもたちも大勢いる。</sentence>
<sentence>学校に強迫的にしがみつかず、またその梯子の高さにもこだわらず、そこそこ適当でいいと割り切っている子どもたち、彼らは適当に明日に目配りしながら、いまを適当に楽しんでいる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この第三の子どもたちがなお多数派を占めているからこそ、学校もまだ制度としての形態を保っていられるのであろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし、さきの両極の子どもたちを裏表に貫いている時間喪失感が、この一見すこやかな子どもたちのなかにも、同じように根を下ろしていることを、私たちは軽く見てはなるまい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">むき出しのこころより、それを包む生活世界に目を</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　明日の見えない子どもたちが、目の前に迫る明日にさえ目をつむって、いまの一時の喜びに逃げ込む。</sentence>
<sentence>あるいは閉じたいまに引きこもる。</sentence>
<sentence>他方、制度上で否も応もなく明日を突きつけられた子どもたちが、明日への強迫的な不安に駆られたまま、いまを犠牲にしていく。</sentence>
<sentence>いずれの子どもたちも明日へと望む希望の基軸を、根元から歪めたところで生きている。</sentence>
<sentence>そしてそれは、子どもたちだけの問題ではない。</sentence>
<sentence>いやむしろ、おとなを含みこの時代に深く通底する問題なのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　今日、人々は<quote>「こころの時代」</quote>を叫び、<quote>「こころのケア」</quote>を求める。</sentence>
<sentence>それは、ここに述べてきた状況からしても、たしかに理由のないことではない。</sentence>
<sentence>また<quote>「いま子どもたちのこころは傷ついている」</quote>というその言われ方も、あながち間違ってはいない。</sentence>
<sentence>しかし問題の核はむきだしのこころにあるのではない。</sentence>
<sentence>悩めるこころに迫り、そこに直接ケアを施すことが不必要だとは言わない。</sentence>
<sentence>しかし、これでことがすむと思うとすれば、それはあまりに楽観がすぎる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　問うべき第一の問題は、私たちの生きている生活世界の側にある。</sentence>
<sentence>このことを忘れて、ひたすら個々人のこころに問題を求めるのは危険ですらあると、私は思う。</sentence>
<sentence>とまれ、こころの時代という言い方には警戒するに越したことはない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
<article articleID="LBm3_00077_F002">
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">３　月録―酒鬼薔薇君事件</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「非行」</quote>というテーマから学校の場をながめるという作業をすすめてきたそのおりもおり、神戸市須磨区の小学生惨殺事件の容疑者として、一九九七年六月二八日、中学校三年の男の子が逮捕された。</sentence>
<sentence>この出来事が新聞、テレビで大きく騒がれる様子をみて、この問題をここで少し展開したほうがいい<sampling type="end" />のではないかと思いはじめるようになった。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
