<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBm3_00008" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBm3_00008_F001">
<paragraph>
<sentence>もっともいずれも伝統的に競争政策上懸念<sampling type="start" />されていたことも確かである。</sentence>
<sentence>わが国の独禁法の運用基準が諸外国の競争法の水準を下回っていたり、あるいはわが国の結合状態が公正かつ自由な競争を妨げる傾向があるのなら率直に是正すべきである。</sentence>
<sentence>摩擦解消のためだけではなく、そうするのが、わが国の消費者と経済的効率性にとって有益である。</sentence>
<sentence>かような懸念を受けて公正取引委員会は『流通・取引慣行に関する独占禁止法上の指針』（平成三年七月一一日）を公表した。</sentence>
<sentence>そこでは、継続的固定的な取引関係が競争を阻害するケースや株式保有を通じた多部門にわたる結合関係（企業集団）が互恵取引等によって競争を阻害するような場合での判断基準が明らかにされた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence>（１６）　通商産業調査会編『日米構造問題協議最終報告（英文併記）』通商産業調査会、一九九〇年。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<noteBody>
<sentence>（１７）　概念の整理として、川浜昇<quote>「<quote>「系列」</quote>の規制と商慣行の是正」</quote>『ジュリスト』一〇八二号、一九九六年参照。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　系列関係には従来から従属者に対する抑圧の温床であるとか排他的で反競争的な慣行の背景となっているという批判があった。</sentence>
<sentence>しかし、ガイドラインが作成された時は、それが関係特殊な投資を不完備契約下で促すといった経済効率の観点から好ましい側面をもちうる点が経済学者によって明らかにされた時期でもあった<noteMarker text="（１８）" />。</sentence>
<sentence>どちらの見方に分があるか未だ明らかではない。</sentence>
<sentence>不確定である以上、関係それ自体にはメスを入れず<noteMarker text="（１９）" />、関係を背景に現実に反競争的行為が行われた場合に規制を限定するのは当然の対応であろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence>（１８）　たとえば、浅沼・前掲書や伊藤元重<quote>「日本的取引関係・継続的取引の機能と評価」</quote>『リーディングス　日本の企業システム　第四巻』有斐閣、一九九三年参照。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<noteBody>
<sentence>（１９）　ただし、ガイドラインも、問題となる違法行為の背景に株式保有がある場合には、その株式保有をも規制対象とできるという立場を表明している。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　企業集団に対しては独禁法一一条の金融機関の株式保有制限や昭和五二年改正で導入された九条の二の大規模事業会社の株式保有の量的規制によって、一般集中（過剰な事業支配力集中）の観点を中心に予防的規制がなされていた。</sentence>
<sentence>また、単に一般集中だけではなくその経済力が（特にいわゆる金融支配力と結合して）特定の市場で悪影響をもたらす可能性も懸念されていた。</sentence>
<sentence>しかし、企業集団に対しても功罪両論があり、確固たる結論を出し得なかったことから、結合それ自体へメスを入れるという手法ではなく、それを背景として、考え得る反競争的慣行を規制するという方策が採られた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　企業集団に代表される株式の相互保有に対しては、従来から、資本の空洞化や実質的な出資に基づかずに経営<sampling type="end" />者支配が支援される点（会社支配の不公正）が問題とされてきた。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
