<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBm3_00050" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBm3_00050_F001">
<paragraph>
<sentence>生得的に持っているという根拠は何かと問われると困ってしまいますが、生まれ立ての赤ん坊の微笑みに、<quote>「癒しの愛」</quote>というものを想定し<sampling type="start" />ていいのではないでしょうか。</sentence>
<sentence>医学・心理学的には、微笑み反応として研究されていますが、赤ん坊の微笑みには見る者の気持ちを明るくさせ、出産の痛みを消し去るほどの力がありますから、癒しの力を持つもの、すなわち、<quote>「癒しの愛」</quote>と名づけていいと思います。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そこで、この部分を太陽にたとえますと、怒りや悲しみの部分は雲にあたります。</sentence>
<sentence>この雲は、厚いものであったり、薄いものであったり、灰色であったり、真っ黒であったりと、個々人によって異なり、出来事や時期によっても異なります。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　イメージ的に色が淡く厚みのない雲であれば、その人の持っている<quote>「癒しの愛」</quote>によって簡単に相手に優しさを届けることが可能ですが、それと逆に厚く真っ黒の雲であれば、自分の本来持っている優しさや思いやりの光は、雲に遮られて届けることは大変難しくなります。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">２．厚い雲を薄くするためには</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　癒していくためにはイメージを用いて、雲を風で吹き払ったり、強い太陽の光で突き抜ける様子を思い浮かべる方法が有効です。</sentence>
<sentence>また、時がたって、雲のほうが変化していく可能性もありますが、逆に重く真っ黒な鋼鉄のような雲になっていく場合もあり、なかなか一筋縄ではいかない場合も考えられます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　解決のためには、いくつかの工夫が求められますが、これらの怒りや悲しみへの対応は、各時期でのかかわりに共通する基本的部分と特別に配慮の必要な部分とがあります。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">１―共通する基本的部分</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">［自分の怒りや悲しみを話すこと、そして気づくこと］</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　まず自分の中の痛みを人に話すことでずいぶん軽くなります。</sentence>
<sentence>相手にアドバイスを求めるというのではなく、ただ聴いてもらうだけでいいわけです。</sentence>
<sentence>そして、話の中で、自分の怒りや悲しみはどの部分のものなのかをじっくり吟味する必要があります。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　たとえば、ある仲間への怒りについて、第三者に話をしていくうちに、それが自分の<quote>「生きることに対して」</quote>の悲しみの部分であることに気づく場合があります。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　相手が子どもの話を幸せそうにしていた、自分はそれに比べて…という思いが一瞬よぎった、その後、会議になってその人の意見や態度を見て腹立たしくなって、つい厳しいことを言ってしまった…。</sentence>
<sentence>表面的には相手の意見に対しての反論なのですが、心の中をじっくりと吟味してみると、相手の幸せに比べ、自分の生きる上での悲しみが大きいことからくる痛みが問題であった、ということに気づきます。</sentence>
<sentence>相手は単なるきっかけを作ったにすぎないという場合があるのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">［期待を取り消すこと］</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　期待を取り消すという方法が、怒りの解決に有効であるということはすでに述べました。</sentence>
<sentence>相手に抱い<sampling type="end" />た期待のせいで自分を傷つける、それが怒りという形をとる、ということでした。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
