<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBm3_00162" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBm3_00162_F001">
<paragraph>
<sentence>日本近代の条件と直面し、そ<sampling type="start" />の歴史的モティーフをうけつぐことで、はじめてこうした言説がもつべき厳しさと面貌を手にいれることができる。</sentence>
<sentence>ただここで留意しなければならないのは、この犠牲を求める面貌は、ただ<quote>「国家」</quote>の名のみによって支えられるものではないということだ。</sentence>
<sentence>そこには、犠牲を要求する価値がなければならないし、またその価値が、次の世代によっても守られていくという持続への祈りと黙契がなければならない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　今日、そのような価値を、日本人はもつことができるだろうか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　たとえば<quote>「生命を最高価値とするやり方」</quote>を非難する西部邁氏は、そうした<quote>「価値」</quote>を提示しているかに思われる。</sentence>
<sentence>しかし日本人の<quote>「『生命あっての物種』の生命執着」</quote>を批判する西部氏にとっての<quote>「生命」</quote>とは、そのまま戦後の<quote>「生命至上主義」</quote>の中の<quote>「生命」</quote>にほかならないのではないだろうか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　たしかに氏は戦後の様々な欺瞞や言論の退廃を果敢に批判しており、<quote>「良く死ぬこと」</quote>がまた<quote>「良く生きる」</quote>ことでありうるという指摘は、戦後の論理そのものの批判としては有効である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし西部氏の批判は戦後的価値への批判にはなっていても、戦後的価値そのものの超越、あるいは別の価値の提示ではないように思われる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　なぜならば前章で指摘したように<quote>「生命」</quote>至上主義とは、けして生身の<quote>「生命」</quote>の尊重ではなく<quote>「生命」</quote>そのものの価値を問わないという思考停止だからである。</sentence>
<sentence>それゆえに<quote>「生命」</quote>至上主義の解体は、<quote>「いのち」</quote>の軽視や相対化ではなく、その真の重みの認識にほかならない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　青年に<quote>「生命」</quote>の犠牲を要求しうる価値とは、けして<quote>「生命」</quote>至上主義の薄っぺらな<quote>「生命」</quote>に対比された価値であってはならない。</sentence>
<sentence>その<quote>「価値」</quote>は、生身の血の流れる<quote>「いのち」</quote>の重さと<quote>「生命あっての物種」</quote>と思う自然な情を受け止められるような<quote>「価値」</quote>でなければならないのである。</sentence>
<sentence>西部氏が、<quote>「生命」</quote>にたいして示している<quote>「文明」</quote>や<quote>「ルール」</quote>にもとづく<quote>「正義」</quote>は、アメリカの<quote>「正義」</quote>と同様に、戦後の論理の批判には有効だが、この<quote>「いのち」</quote>の重みに対面しうる<quote>「価値」</quote>ではないのではないか。</sentence>
<sentence><quote>「正義」</quote>は戦後の枠の中では<quote>「生命」</quote>と別の論理たりうるかもしれないが、青年の<quote>「いのち」</quote>をもとめる厳しさにはなりえない。</sentence>
<sentence>あたりまえの情の中に生きている<quote>「いのち」</quote>の厚みを切り捨てる西部氏らの<quote>「正義」</quote>もまた近代日本の<quote>「条件」</quote>の忘却にもとづく、一種の思考停止にほかならないのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「いのち」</quote>と<quote>「価値」</quote>にたいする思考停止の解除こそが、改憲論議にさきだっておこなわれるべきであるし、またもしも改憲が可能となるならば、現行憲法の前文を否定するような価値の地平として意識されなければならないだろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「平和協力隊」</quote>といっても、その<quote>「平和」</quote>という価値は人の生<sampling type="end" />命を要求できる<quote>「平和」</quote>なのだろうか。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
