<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBm3_00171" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBm3_00171_F001">
<quotation>
<citation>
<paragraph>
<sentence>　依頼者の利益を守り通すサービスをすることが、プライベート・バンクの社会的<sampling type="start" />信用と名声につながる。</sentence>
<sentence type="quasi">実際にスイス型のプライベート・バンカーは、資産を持っている<quote>「顧客」</quote>が業務の対象であって、その守備範囲は広く、税務、相続、事業承継、海外事業、等々にわたっている」</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<source>
<sentence>（『週刊エコノミスト』九七年一一月二五日号）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</source>
</citation>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　スイスのプライベート・バンキングという場合、つい<quote>「秘密口座」</quote>が連想され、アングラ・マネーなどとのつながりも深いように考えられることも少なくありません。</sentence>
<sentence>しかしこの秘密主義は、アングラ・マネーをマネージするためのものとは異なると秋山氏は指摘しています。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<citation>
<paragraph>
<sentence>　「スイスでは銀行員の守秘義務を単に道義的なことにとどめず法制化している（スイス銀行法第四七条ｂ項）。銀行員は退職後も守秘義務があり、それを破ると罰金のみならず、禁固刑に処せられる。銀行もまた、業務上の秘密をたとえ監督官庁であろうとも外に漏らしてはいけないという義務がある（スイス刑法第二七三条、企業機密保持規定）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　もちろん銀行はスイスの金融監督当局の監査の対象となるが、それは銀行全体の監査（検査対象は経営状況の把握）であって、個々の顧客情報はいっさい漏れない（個別の大口預金者調査などはできない）。</sentence>
<sentence>スイスに所在する諸外国の銀行の現地法人や支店でも、親銀行や本店、または本国の金融監督当局の検査や考査を受けることについても、スイスの当局は認めないのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　たとえばもうひとつの事例をあげると、銀行から個々人に郵送される封筒にも差出人の住所、氏名がいっさい記入されないほど、その秘密保持は徹底している。</sentence>
<sentence>銀行は持ち主の確認なしに口座開設はできない。</sentence>
<sentence>従来は可能であった弁護士等の法定代理人による口座の開設もできなくなった。</sentence>
<sentence>法人による口座開設についても、一段と厳しくなっている。</sentence>
<sentence>スイスでは一般の普通預金の預金者の口座も“Ｎｕｍｂｅｒｅｄ　Ａｃｃｏｕｎｔ”（番号のみで管理する口座）である。</sentence>
<sentence>バック・オフィスの事務処理を含め、事務手続き処理はすべてこのナンバーで行われ、不特定の第三者に顧客の名前と属性を知らせない配慮がうかがえる。</sentence>
<sentence>マネー・ロンダリング防止の動きからスイスの銀行の守秘性が影響を受けているといわれているが、原則として昔と変わっていないといえる。</sentence>
<sentence type="quasi">（中略）</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一方で、プライベート・バンカーの第一の資質要件は、<quote>「ノー」</quote>といえることだともいわれている。</sentence>
<sentence>プライベート・バンクにとっても、スキャンダルに巻き込まれることは絶対に避けるべきことで、一流のプライベート・バンカーはその勤務歴のなかで、一度も大きなスキャンダルに巻き込まれなかったこと、また自分のいるプライベート・バンクを事件に巻き込まなかったこと<sampling type="end" />を非常に誇りにしている。</sentence>
</paragraph>
</citation>
</quotation>
</article>
</sample>
