<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBm3_00083" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBm3_00083_F001">
<paragraph>
<sentence>　発電機が社会権力のエネルギー源たりうるというヘンリー・アダムズの有名な発見こ<sampling type="start" />そ、一九四一年の末アメリカが参戦したとき、最後の決定的段階に到達することになった大危機の前ぶれだった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　商業社会の制度と産業社会の実体との衝突は、商業社会において経済政策の基礎となっていた二つの理論の破綻に顕著に現れた。</sentence>
<sentence>その一つが自由貿易理論として知られる国際分業理論であり、もう一つが独占理論だった。</sentence>
<sentence>この二つの理論は、いずれも生産物の種類と品質が、土質、気候など人力の及ぼぬ要因によって規定される経済を前提にしていた。</sentence>
<sentence>換言するならば、いずれも産業化前の経済を前提としていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">❖自由貿易理論の破綻</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　自由貿易とは、神によって定められ、人力をもってしては変えることのできない必然の分業にもとづく補完的貿易である。</sentence>
<sentence>ポルトガルのワインの輸入に対するイギリスの羊毛の輸出が、そのよい例とされた。</sentence>
<sentence>そして、まさにそのような前提にたつがゆえに、自由貿易が平和をもたらすという考えも理解できるものとなっていた。</sentence>
<sentence>あらゆる貿易が補完的貿易であって、生産量が固定しているならば、生産者が原材料に対して自由にアクセスできることは、経済紛争の原因を解消する。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　また独占理論も、産業化前の経済では有効だった。</sentence>
<sentence>製品の供給が一定の範囲にとどまらざるをえないのであれば、需要のいかんにかかわらず、生産を削減し価格を上げることによって利益を最大にすることができる。</sentence>
<sentence>しかし、これらの前提を産業組織の実体に置きかえるならば、自由貿易理論も独占理論も意味をなさなくなる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　産業組織による生産は、量的にも質的にも、極端な例は別として、不変の自然条件によって規定されることはない。</sentence>
<sentence>現在、針を生産しておらず、たとえ生産したとしても隣国の五倍のコストがかかるという国でさえ、二〇年後には最もコストの安い針の最大の生産者となるかもしれない。</sentence>
<sentence>産業組織による生産は、もはや補完的ではなく競争的である。</sentence>
<sentence>それは固定などしていない。</sentence>
<sentence>変化する。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　こうした状況のもとでは、自由貿易理論は、まだ十分に産業が発展していない国の劣位を永久に固定化し、今日最も産業が進んでいる国に利益を永久にもたらしつづける陰謀となる。</sentence>
<sentence>商業社会においては、最も産業の弱体な国に利益をもたらすはずだった自由貿易が、産業社会においては、彼らの犠牲において、最も強力な国を永久に富ましつづけることになる。</sentence>
<sentence>それは、新興の国や新興の産業に対する差別的政策となる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　少なくともこれが、一八四〇年に先進国イギリスが自由貿易を唱えたとき、アメリカのまだ幼く弱い産業組織が理解したことだった。</sentence>
<sentence>そして今日、アメリカがそれを唱えるとき、ラテンアメリカ<sampling type="end" />、アジア、アフリカの原材料生産国のまだ幼く弱い産業組織が理解していることである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
