<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBm3_00012" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBm3_00012_F001">
<noteBody>
<sentence>二十七日、<sampling type="start" />最終コミュニケを発表。</sentence>
<sentence>イタリア、ルーマニア、ブルガリア、ハンガリー、フィンランドにたいする講和条約作成のための連合国会議を招集。</sentence>
<sentence>また極東委員会の設置、ならびに国連原子力委員会の設置にかんする三国合意を盛り込んだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　翌四六年一月、開会された第一回国連総会は、ただちに原子力委員会の設置を決定した。</sentence>
<sentence>管轄機関を安全保障理事会とし、同理事会にたいして原子力とそれに関連した諸問題についての報告と勧告をおこなう国連原子力委員会の設置を定めた、国連総会決議第一号であった。</sentence>
<sentence>こうして第二次世界大戦後、原子力開発と原爆の問題は、ようやく国際討議の舞台にかけられていった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">合衆国案起草へ</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　右の国連決議を起点として、四六年一月後半以降、合衆国政府内で通常国務省原案と呼ばれることになるアチソン‐リリエンソール報告書案を作成したグループの考え方については、今日かなり踏み込んだ内容までわかっている。</sentence>
<sentence>一月中旬、国務長官バーンズが、国務次官ディーン・アチソン<noteMarker text="▲" />に長を命じ、ほかにブッシュ、グローブズら四人を加えた<quote>「国務長官原子力特別委員会」</quote>を組織した。</sentence>
<sentence>アチソンは指名を受けるにあたり、任務を国連原子力委員会に合衆国が提出すべき原案の準備と理解し、実際の検討を専門知識をもつ顧問会議に委ねた。</sentence>
<sentence>デイヴィッド・リリエンソール<noteMarker text="▲" />を議長とし、ほかに原爆製造にたずさわった前ロスアラモス研究所長オッペンハイマーを含めて五人の委員で構成された会議であった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<profile>
<sentence>▼ディーン・Ｇ・アチソン（一八九三〜一九七一）　弁護士。</sentence>
<sentence>一九四一年フランクリン・ローズヴェルト政権の国務次官補に就任したのち、トルーマン政権まで民主党政権の外交政策に深くかかわった。</sentence>
<sentence>トルーマン政権期には、国務次官から、四八年以降は国務長官を務めた（〜五三）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</profile>
</noteBody>
<noteBody>
<profile>
<sentence>▼デイヴィッド・Ｅ・リリエンソール（一八九九〜一九八一）　弁護士、ビジネス・コンサルタントから一九三三年、ニューディール政策の一環であった、テネシー渓谷開発公社理事に就任。</sentence>
<sentence>第二次世界大戦中は同理事長。</sentence>
<sentence>四六年末、合衆国原子力委員会の初代委員長に就任（〜五〇）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</profile>
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　顧問会議の第一回会合は一月二十三日に開かれ、最終的にその会議が作成した案を国務長官原子力特別委員会が検討修正した案が、<quote>「アチソン‐リリエンソール報告書」</quote>として三月十七日にまとめられたものであった。</sentence>
<sentence>報告書作成に中心的役割をはたしたのは、顧問会議と特別委員会ではアチソンおよびブッシュであった。</sentence>
<sentence>長文の報告書であったが、注目すべき多くの論点を含んでいた。</sentence>
<sentence>以下やや詳しくみてみたい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　原子力開発の国際管理―それこそが、この報告書の中心提案であった。</sentence>
<sentence>報告書の<sampling type="end" />議論におけるもっとも重要な前提は、現状のように各国が原子力開発を個別に進める制度が今後進行・固定したときには、どのような方法を用いても原子力開発は核開発に傾斜し、国家間の核競争は阻止できないであろうという理解であった。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
