<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBm3_00087" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBm3_00087_F001">
<paragraph>
<sentence>ここでも貯蓄にたいする課税に反対し，利潤や労賃にたいする租税や間接税は物価上<sampling type="start" />昇など悪影響があるとして，地代にたいする課税を推奨したのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　このようにみてくると，今日の新自由主義者の主張は，アダム・スミスの自由主義経済学に帰るようにみえます。</sentence>
<sentence>しかし，事情が異なるときに同じ主張をするのは喜劇的です。</sentence>
<sentence>スミスは，先述のように，重商主義体制批判の上に自由主義を主張したのです。</sentence>
<sentence>彼によれば，重商主義体制は富者や権力者のためにあるのであって，これによって貧者の生活困難が生まれているのです。</sentence>
<sentence>また権力者の恣意による価格設定は不等価交換であって不正義であり，自然的自由制度になれば，身分や権力とかかわりのない労働というヒューマンな行為が自然価格を生むとしたのです。</sentence>
<sentence>選択の自由，<quote>「安価な政府」</quote>や公債否定という点ではスミスと似ているようにみえますが，新自由主義の主張は，富者や権力者のための改革です。</sentence>
<sentence>それは当時のスミスのもっていた進歩性をもたず，歴史を後へもどすような保守主義です。</sentence>
<sentence>スミスは『道徳感情論』の中で利己心だけでなく，他人の同感という原理を考えていたのです。</sentence>
<sentence>そのようないみで，新自由主義とアダム・スミスを同じ社会思想とよぶわけにはいかないのではないでしょうか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　とはいえ，スミスの信じた<quote>「市場の原理」</quote>にはその後の社会で明らかになった矛盾がありました。</sentence>
<sentence>その矛盾はスミスの国家の役割だけでは解釈のできない重大なものでした。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">３．<quote>「市場の欠陥」</quote></sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　現代の新古典派経済学では，公共政策（公共的介入）の原因を<quote>「市場の失敗」</quote>に求めています。</sentence>
<sentence>スティグリッツ（Ｊ．Ｓｔｉｇｌｉｔｚ）やサミュエルソン（Ｐ．Ａ．Ｓａｍｕｅｌｓｏｎ）などの教科書によれば<noteMarker text="３）" />，それは次のようにいわれます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence>３）Ｊ．Ｅ．スティグリッツ（藪下史郎ほか訳）『スティグリッツ　ミクロ経済学』（１９９３）東洋経済新報社，１９９５年，Ｐ．サミュエルソン（都留重人訳）『経済学第１３版』（１９８９）岩波書店，１９９２，９３年。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「市場の失敗」</quote>という場合，市場の欠如と市場の不完全性の双方をふくんでいます。</sentence>
<sentence>まず市場の欠如というのは非排除性，非競合性や共同性をもった財やサービスが市場では供給できないか，供給困難であることをさしています。</sentence>
<sentence>国防，警察や消防のような<quote>「公共財」</quote>が典型的です。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　市場の不完全性とは，ある財やサービスの生産・流通・消費には<quote>「外部性」</quote>（あるいは<quote>「外部効果」</quote>）があって，そのため，市場経済では最適供給ができないことをいっています。</sentence>
<sentence>この場合，その財やサービスがプラスの外部効果をもつ場合には不十分な供給しかおこなわれません。</sentence>
<sentence>たとえば専門教育は教育費を支払った学生にその効果が帰属するだけでなく，学生を雇用する企業，ひいては一般社会にその効果が取得され<sampling type="end" />ます。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
