<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBm3_00098" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBm3_00098_F001">
<paragraph>
<sentence>　中学生や<sampling type="start" />高校生は、年齢的にも一番扱いにくい年ごろで、ルームメイトやクラスメイト、そして本人もガキという、いわばガキ集団ですから、それはそれはたいへんなのです。</sentence>
<sentence>若くて柔軟なだけに、環境によって、身につける言葉や考え方まで簡単に変わってしまうことに注意する必要があります。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<figureBlock>
<figure>
</figure>
<caption>
<sentence type="quasi">アメリカの家庭の１週間の食事例</sentence>
<br type="automatic_original" />
</caption>
</figureBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">１３　中学・高校留学では親の側にも覚悟が必要</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　中学１年生とか２年生といった年齢で子どもを留学させているという家庭があります。</sentence>
<sentence>理由は、若いほうが英語力が伸びやすいとか、日本の教育より向こうの教育のほうがゆったりしているとか、自立させたいとか、まあそういったことなのですが、帰国してから問題が起きることが結構あります。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　１つめの<quote>「英語力」</quote>については、思うほどに上がらないというケースがあります。</sentence>
<sentence>口先だけ（日常会話）は外国人のようにペラペラしゃべりますが、はっきりいって中身がないのです。</sentence>
<sentence>だから、日本に帰ってきて学校で英語のテストを受けても、決していい点数が取れないことが多いのです。</sentence>
<sentence><quote>「信じられない」</quote>というかもしれませんが、たとえば、センター試験の国語でうんと低い点しか取れない日本の高校生だっているわけで、日本語をしゃべるからといって国語の点数がいいとは限らないのと同じことです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　外国に５年いたからといって、ＴＯＥＦＬのスコアが４５０点くらいであっても驚くにはあたらないのです。</sentence>
<sentence>ところが、本人にしろ親にしろ、こんなはずでは、という思いから、あわてて日本の英語学校に入るケースもあります。</sentence>
<sentence>まわりから<quote>「外国に５年いて英語はこれだけ」</quote>と言われたり、日本で勉強している子どもの中にも５００点のスコアをとる子もいたりするわけですから、本人としては、はなはだプライドを傷つけられてくさってしまうことになります。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　昔から、人間は自分がもっている母国語以上には外国の言葉はうまくならない、といわれています。</sentence>
<sentence>とすれば、幼い思考力のまま留学すると、日本語も英語もその年で止まってしまう可能性さえあるのです。</sentence>
<sentence>だから、親の仕事の都合で家族で外国に渡るケースでは、子どもたちをバイリンガルにするために、親はたいへんな努力を強いられます。</sentence>
<sentence>たとえば、外では外国語、家の中では日本語で生活するという場合、日本語のボキャブラリーとか教養とか文化レベルなどは、すべて親のもっているそれを引き継ぐ結果に当然なるからです。</sentence>
<sentence>月曜日から金曜日までは地元の学校で、土日は日本語の塾、そのうえ、親はあらゆる参考書や問題集を与えて、子どもを教育しなければなりません。</sentence>
<sentence>しかし、これだけの努力を続け、その結果ＴＯＥ<sampling type="end" />ＦＬで６００点をとれて日本語もかなりしっかりしていると傍目には見えても、どちらの言葉にも自信がないと悩む子どもがたくさんいるのです。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
