<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBm3_00066" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBm3_00066_F001">
<paragraph>
<sentence>　統治機構について見れば、その中核としての党は党内外からのさまざまな揺さぶりによって中央の権威・政策遂行効率の低下が見られ、毛<sampling type="start" />沢東時代のような絶対的権威を喪失している。</sentence>
<sentence>しかし、党に代わる中核はなく、依然として党の権威・効率の回復を追求することで統治体制の立て直しが図られている。</sentence>
<sentence>とりわけ天安門事件を経て、第一三回党大会で<quote>「政治改革案」</quote>のキーワードとされた<quote>「党政分離」</quote>論が正面から否定され、党の指導領域における全面的掌握を強調する<quote>「党政合一」</quote>論が台頭し、党権力の強化、再建が図られている<noteMarker text="（１９）" />。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<rejectedBlock type="old" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　経済・社会と政治との変動の連動性に関しては、党・政府・軍など統治組織自体が改革・開放の経済・社会活動に参与し、あるいは制度改革の対象となっていることによって経済・社会への関心・関わりを強めている。</sentence>
<sentence>また非統治組織レベルにおいても経済・社会活動を主体的に担うことによって、政治の不合理性、不当な介入を障害として意識するようになる。</sentence>
<sentence>これらのことがらは経済・社会的利害と政治的利害が結びつぎ、緊密化していることを示している。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　毛時代には顕在化しなかった社会経済変動と政治変動の連動が、このようにして深まっている。</sentence>
<sentence>さらには環境要因としての経済・社会・文化・国際関係は、上述のようにいずれも安定要因と不安定要因を同時的に内包させながら進行しているのが特徴的である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">４　中国の政治安定の行方</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　以上のような鄧時代の安定と不安定の構造は、いうまでもなく九〇年代を含む特徴であるが、さらに九〇年代は以下のような新しいファクターを考慮せざるをえない段階に入っている、という意味で八〇年代と異なっている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi"><quote>「ポスト鄧」</quote>への対応―鄧小平の布石</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　第一は鄧小平の引退、死が現実化し、鄧の残した影響力が次第に減少することが否定できないということ、第二は九七年の香港返還が徐々に従来の政治・経済関係を変化させるということ、第三は八〇年代に問題化した中央・地方関係が、分税制の導入やマクロ・コントロールの強化など制度化を通した再編成を余儀なくしており、経済・政治的にいっそう複雑化していくであろうことである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　おそらく、こうした事態全般を強く意識してきたのは、他ならぬ鄧小平その人であろう。</sentence>
<sentence>鄧体制の確立といわれる八二年の第一二回党大会時において、鄧はすでに八〇歳を間近にしていた。</sentence>
<sentence>したがって鄧時代の本格的な始まりの時点で、彼はまさに<quote>「ポスト鄧小平」</quote>の準備を余儀なくされていたのである。</sentence>
<sentence>そして、その過程は決して彼の読み通りの展開を示してはくれなかった。</sentence>
<sentence>もし自分が天に逝っても、地に<quote>「胡趙がいるから安心だ」</quote>とまでいわしめた胡耀邦も趙紫陽も、死と失脚の悲哀をなめている。</sentence>
<sentence>八〇年に最初の提案を試み、その後幾度か本格的な提唱をしている政治体制改革も<sampling type="end" />停頓したままである。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
