<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBm3_00095" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBm3_00095_F001">
<paragraph>
<sentence>しかし、そこには、教育<sampling type="start" />といわない教育が行なわれていたはずです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　母親の言葉、動作、心の動きは、鋭敏に子どもに伝わり、子どもの能力や性格を形成していきます。</sentence>
<sentence>いわば、毎日毎日の生活が、教育といわない教育となっているのです。</sentence>
<sentence>何かを教えることは、教育の一つの手段ではあっても、教育のすべてであるはずがありません。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　千葉大学名誉教授の多湖輝さんは、各界の著名人の幼児期を研究しておられますが、押しつけでない正しい動機づけほど、すばらしい教育効果をあげるものはないと語っています。</sentence>
<sentence>つまり、母親をはじめとする周囲の人たちの、子どもに対する深い理解と心づかいこそ、幼児教育の始まりなのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　『偉人論』を書いたドイツの世界的化学者、Ｆ・Ｗ・オスワルトは、<quote>「天下は暗示と本によってつくられる」</quote>という結論を下しているそうですが、これを裏返していえば、教育における強制や押しつけほど害になるものはないということになります。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　彼らにとって本というものは、親から与えられるものではなく、手を伸ばせば届くところに置いてあるものだったのです。</sentence>
<sentence>彼らが親から聞かされた言葉は、<quote>「偉くなれ」</quote>という強制ではなく、<quote>「おまえならきっと偉くなる」</quote>という暗示だったのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">どんなことがあっても、<quote>「育児中絶」</quote>だけは許されない</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　毎年、二百万人に近い赤ん坊がこの世に生まれてきています。</sentence>
<sentence>むかしは、生めよふやせよで、子どもが五人も六人もいる家庭はめずらしくもありませんでしたが、いまでは、出生率が大幅に下がり、子どもは二人以下というのが平均的な家庭になっています。</sentence>
<sentence>いわば、それだけ計画的に出産しているわけですから、赤ん坊は、多くの難関を突破してきた、生まれながらの精鋭ということになります。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ところが、この精鋭たちが、精鋭にふさわしいよい教育と環境を与えられているかというと、じつはそうではありません。</sentence>
<sentence>生むまではじつに緻密な計画を立てておきながら、いざ生まれてしまうと、あとは育つがままにまかせてしまうのです。</sentence>
<sentence>もちろん、緻密な計画が必要なのは、生むまでよりも、生んでから三歳までの期間であることは、いうまでもありません。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　世の中には、それだけの大きな理由もないのに、せっかく実った生命の種を闇から闇へ葬り去ってしまう親も少なくありません。</sentence>
<sentence>この妊娠中絶に心身ともに傷つく女性も多いのですが、生みっぱなしで育つがままにまかせている親が、案外、平気でいるというのは、私には不思議でなりません。</sentence>
<sentence>イラストレーターの真鍋博さんは、生みっぱなしで育つがままにまかせている状態を、<quote>「育児中絶」</quote>だと命名していますが、私は、<quote>「育児中絶」</quote>は、<quote>「妊娠中絶」</quote>以上の罪悪だと考えています。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「育児中絶<sampling type="end" />」</quote>には、どんな理由をつけようとも、理由のつけようがないはずです。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
