<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBm4_00036" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBm4_00036_F001">
<paragraph>
<sentence>これらは、一度高温で溶融した形跡があることや、成分比などから地球外起源であると思わ<sampling type="start" />れており、流星塵、または宇宙塵などと呼ばれている。</sentence>
<sentence>深海底から発見されるものは、深海底球粒　ＤＳＳ（ｄｅｅｐ　ｓｅａ　ｓｐｈｅｒｕｌｅｓ）といわれることがあるが、地上で見つかるものと基本的には同じである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　こういった流星塵は、ほとんどが直径１ミリ以下で、大変小さなものである。</sentence>
<sentence>ただ、収集・観察するのは、顕微鏡さえあれば意外に簡単である。</sentence>
<sentence>著者も中学時代に、雨水を集めて磁石を利用して、鉄質球粒をあつめたり、プレパラートにグリセリンを塗って、落下してくる塵の中から球粒の流星塵を見つけたりしたことがある。</sentence>
<sentence>ちょっと根気よく探すと、いくらでも見つかるので、なかなかおもしろいが、現在では工場などの煙突や車の排気ガスなどにも同様の球粒の物質が排出されるようなので、形が球だからといって必ず流星塵であるとは限らない。</sentence>
<sentence>一つ一つの分析には高度・高価な分析計を用いなくてはならないので、なかなか本格的には手を出しにくいものだが、集めて眺めるくらいであったら、本当に簡単なので、読者の皆さんも試してみられるといいだろう。</sentence>
<sentence>望遠鏡の中だけではなく、顕微鏡の中に見る宇宙もなかなか楽しいはずだ。</sentence>
<sentence>それが、宇宙からやってきた流星塵だと思うとなおさらであろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<figureBlock>
<figure>
</figure>
<caption>
<sentence type="quasi">図２‐９．流星塵の顕微鏡写真（矢印）</sentence>
<br type="automatic_original" />
</caption>
</figureBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence>地球以外でも流れ星はあるか？</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　さて、原理的には大気のある惑星であれば、地球でなくても流星現象が見られるはずである。</sentence>
<sentence>そういった例はあるのだろうか？</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　他の惑星で流星現象が見い出された確実な例としてあげられるのが、惑星探査機ボェジャー１号による木星での観測であろう。</sentence>
<sentence>１９７９年３月５日、木星に約５５万キロメートルにまで接近していたボェジャー１号は、木星表面の観測を行なうために、カメラを木星に向け、たくさんの画像を撮影していた。</sentence>
<sentence>そのうち、ある画像に、光の点が見い出された。</sentence>
<sentence>前後の画像にはないものであった。</sentence>
<sentence>露出そのものは数十秒という長いものであったために、流星は、やや線を引いたように写しこまれていた。</sentence>
<sentence>光っている距離としてはカメラの分解能から推定して、７５キロメートル、光っている継続時間はせいぜい１秒程度であった。</sentence>
<sentence>通常の等級になおすと、マイナス１２等程度と推定され、かなり明るめの火球であったことがわかる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　もちろん、木星では１９９４年に起こったシューメーカー・レビー第９彗星の木星衝突も、一種の流星現象といってもいいが、規模が違いすぎるので、ここでは省略することにしよう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　他の惑星ではどうだろうか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　１９９７年に火星表面に着陸して、話題を呼んだマーズ・パスファインダーの活躍をご存じだろう。</sentence>
<sentence>筆者は、夕焼けや朝<sampling type="end" />焼けの空の写真のなかに流星が写っていないか、密かに期待していたが、残念ながらそれらしいものはなかった。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
