<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBm4_00037" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBm4_00037_F001">
<paragraph>
<sentence>山頂域の全体はむろんハゲ山で太陽の光りを浴びて鮮やかな<sampling type="start" />褐色に輝いている。</sentence>
<sentence>中段に火口から流れ出たと思われる溶岩流がにぶい黒色の肌をさらして山腹に幅広い帯を伸ばしている。</sentence>
<sentence>機体が回転すると、主火口はさすが崩れが目立ち、西に火口壁の鋭い断崖が切り落ちている。</sentence>
<sentence>この山はときに暴発し、ときに火口からおびただしい溶岩流を押し流す。</sentence>
<sentence>爆発と流動が同居している豪快な火山なのだ。</sentence>
<sentence>山を形成している岩石の色合いが活動の性質の違いを物語っている。</sentence>
<sentence>山上を舞うとこの火山が生気に満ち満ちていることがよく理解できる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この山麓に十七の村落があり、合わせて六十七万人ほどの人が住んでいる。</sentence>
<sentence>数百に及ぶ火口の跡が散在しているが、近年常時活動しているのは山頂火口、〈ボッカＮＥ〉という名称の側火山の〈ボッカヌオバ〉である。</sentence>
<sentence>ヌオバは一九六八年に火口を開き、以後ほとんどの時期、活動状態にある。</sentence>
<sentence>その形態は、溶岩流を流し、大小さまざまな爆発を見せることである。</sentence>
<sentence>地下のマグマの活動につれ火口底のマグマ溜りが位相を上昇させ、溢れると縁から流れ出す。</sentence>
<sentence>かと思うと姿を消す。</sentence>
<sentence>溶岩溜りは百メートルに及んで激しく上下する。</sentence>
<sentence>私が最初にここに来たあと一九八三年、年初から活動をはじめたヌオバの新火口がおびただしい溶岩流を吐き出し、五月、その先端が山麓の人家に迫ってきた。</sentence>
<sentence>このため政府は溶岩の流れを人工的に変える作戦を立て、分流点に四十の爆発孔を掘り、ここに二百四十キロのダイナマイトを仕掛けて爆破した。</sentence>
<sentence>流れはいったん変わったが、すぐもとに戻ってしまった。</sentence>
<sentence>記録ではこうした溶岩の流れは側火口のどこからでも発生し、方向を問わず流れるが、その長さは通常三、四キロ以上にはならないという。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　このエトナが繰り広げる華麗な火の舞踏を世界に最初に紹介したのは、ハロウィン・タジェフである。</sentence>
<sentence>彼はこのとき、アフリカのウガンダにあるニーラゴンゴ火山の火の湖に降下して撮影した決死の映像を合わせて公開し世界中を驚かせた。</sentence>
<sentence>私は一九六八年夏、阿蘇火山にやって来た彼と中岳第一火口へもぐったことがある。</sentence>
<sentence>同行者は阿蘇博士といわれた松本唯一熊本大学名誉教授と古手の阿蘇測候所員。</sentence>
<sentence>このときタジェフは中世の騎士が身につける兜のついたジュラルミン製の防護<ruby rubyText="よろい">鎧</ruby>を着用しており、用意のよさに感心した思い出がある。</sentence>
<sentence>私が撮影した火口周辺の記録写真を大事に持って帰ってくれた。</sentence>
<sentence>その後、パリ大学で物理学科の客員教授になったと聞いたが、私には精悍な冒険家の思いが強い。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　空中戦に十分満足して、発着点に降りた。</sentence>
<sentence>ストロンボリと同様、地上で待っていたベッキオがにこにこ笑いながらやってきてドアを開けた。</sentence>
<sentence>手<sampling type="end" />早く支払いを済ませると、つと寄り添ってきて<quote>「Ｓｅｅ　ｙｏｕ　ａｇａｉｎ　ｔｏｍｍｏｒｏｗ」</quote>ときた。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
