<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBm4_00016" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBm4_00016_F001">
<paragraph>
<sentence>その後、膀胱を<sampling type="start" />尿道断端に寄せて<ruby rubyText="ふん">吻</ruby><ruby rubyText="ごう">合</ruby>することにより尿路を再建する。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この手術を実施するには二つの手術法がある。</sentence>
<sentence>世界中でもっともよく使われているのは恥骨後式とよばれるアプローチで、下腹部の中央部を縦に、あるいは横方向に半月形に切開し、膀胱の前面と側面を開き、さらに前立腺の前面、側面を完全に露出して手術する方法である。</sentence>
<sentence>一つの切開で前立腺全摘除と骨盤内のリンパ節をとり除く郭清も同時に行うことができるのがこのアプローチの特徴といえる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　もう一つは会陰式といって、陰囊の裏側で、肛門の上の部分にやや弯曲した切開を加え、前立腺と直腸の間を剝離し、前立腺を摘出する方法である。</sentence>
<sentence>会陰式は身体に対する影響が少なくてすむ独特の利点があるが、狭い視野の中で手術をしなければならないのと、骨盤内のリンパ節をとり除く<noteMarker text="＊" />リンパ節郭清術を別の切開で実施するか、リンパ節郭清をやらなくてもすむような前立腺がんに対象を限定する必要がある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この二つのアプローチは前立腺と関連組織を摘出するという点では同じように見えるが、実際はかなり異なる手術法である。</sentence>
<sentence>それぞれの特徴をよくわきまえて、前立腺がんの病態を考えぬいて使い分ける必要がある。</sentence>
<sentence>前章一三五ページの表５‐３のように、手術前の進展度診断や<noteMarker text="＊" />ＰＳＡの値、グリーソン・スコアの組み合わせでリンパ節転移の危険性が非常に低いと判断される場合には、会陰式もよい手術と思われる。</sentence>
<sentence>この手術法に習熟している泌尿器科医が世界的にも、とくにわが国では少ないのが問題である。</sentence>
<sentence>今後はもっと研究されてもよいアプローチと考えられる。</sentence>
<sentence>ここでは恥骨後式の手術の内容をもう少し詳しく示すことにしたい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">◉恥骨後式前立腺全摘除術</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">麻酔のための硬膜外チューブの挿入</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　手術の実際を説明しよう。</sentence>
<sentence>手術予定日が決まったら、あらかじめ患者さんに二回病院に来ていただいて、一週間から十日の間隔で二回、おのおの四百ミリリットル、計八百ミリリットルの血液を輸血用に採取させていただく。</sentence>
<sentence><noteMarker text="＊" />自己血貯血とよんでいるが、手術までには貧血が回復するように鉄剤を飲んだり、赤血球増多剤を射つ。</sentence>
<sentence>採取した血液は、患者さんの名前を明記して輸血管理室で冷蔵保管して手術にそなえる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　手術前日には下腹部から外陰部の剃毛を受け、下剤で排便ののち、睡眠剤を飲んで熟睡していただく。</sentence>
<sentence>手術当日は、朝、浣腸、排便ののち、鎮静剤の注射を受けたあとでストレッチャーとよばれる移動用の寝台車に横になって手術室に移動する。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　手術室では、麻酔科医が静脈に点滴をセットしたうえ、<noteMarker text="＊" />硬膜外麻酔のためのチューブを背中から挿入する<sampling type="end" />。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
