<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBm4_00023" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBm4_00023_F001">
<paragraph>
<sentence>脳出血といえば手術を施し、脳梗塞と見れば血栓溶解術を<sampling type="start" />施し、結果として多くのベジをつくってきた老教授たちの医療行為は、この二重結果の原則に照らして見直されねばならない。</sentence>
<sentence>手術で最善を尽くしたが、ベジになりました、と家族に告げて、ハイ、そうですか、ではすまされないだろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　もしみずからの医療行為の結果、患者がベジになれば、そのベジをどう扱うかについても医者は責任を負うはずである。</sentence>
<sentence>ベジに与える人工栄養をしぼるのが嫌なら、もっと前の時点にさかのぼって、ベジになりそうな患者は家族と相談して、捨てる判断も必要になる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　こうした議論が十分になされないまま、また新たな治療技術が暴走しようとしている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　脳挫傷のようなショックが脳に加わると、脳の温度は４０℃を超えて上昇し、同時に脳細胞が急速に死滅し始める。</sentence>
<sentence>このとき、脳を３２℃前後の低温に保てば、脳細胞の死滅を防げることがわかって、Ｎ大学病院救命救急センターのＨ教授らが始めたのが<quote>「脳低体温療法」</quote>である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　具体的には、冷水が還流するマットで患者の体を包みこみ、血液温度を下げることで、脳温を下げる。</sentence>
<sentence>血液温度を下げすぎれば、心臓など他の臓器にダメージを与えるきわめて侵襲の強い治療法だ。</sentence>
<sentence>このため、実施に際しては血圧、血小板数、電解質濃度など七〇項目にも及ぶ内部環境の指標をコンピュータ管理しなければ、成功はむずかしいとされる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　Ｈ教授の文献を読んだ同僚が、脳挫傷で脳死寸前の患者にトライしてみたいというので、一度だけ試したことがあるが、うまくいかなかった。</sentence>
<sentence>心臓外科にはもともと低体温下での手術があるので、その道具を一式借りたのだが、０．３℃ほどの上下動で内部環境が激変するため、そのコントロールは容易ではなかった。</sentence>
<sentence>そんなわけで、実際問題として人工呼吸器のような普及はありえないと思うが、某国営放送などはＨ教授のこの取り組みを再三、特別番組でとり上げてプロモートしている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　トラックにはねられて脳挫傷を負ったある女性の重症患者は、Ｈ教授らの脳低体温療法により、会話ができるまでに回復し、７７日後に自分の足で歩いて退院したという。</sentence>
<sentence>国営放送の撮影スタッフはＨ教授から連絡を受け、患者が入院した翌日から退院の日までをカメラで追った。</sentence>
<sentence>だが、この患者がダメージを負ったのは右脳だった。</sentence>
<sentence>もし運悪く左に脳挫傷を負っていれば、決して同じ結果にはならなかった。</sentence>
<sentence>Ｈ教授はそのことを熟知していたはずである。</sentence>
<sentence>その尻馬にまんまと乗せられて、視聴者に過剰な期待を抱かせたのは罪な話だった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ジャーナリストの柳田邦男氏はこの放送の終了直後、興奮してスタッフに電話をかけてきたという。</sentence>
<sentence>柳田氏はご子息を、脳<sampling type="end" />死をへて亡くされている。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
