<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBm4_00043" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBm4_00043_F001">
<paragraph>
<sentence>　意味不明の用語が一人歩きしている例はよくありますが、この“有機食品”も“健康食品”や“自然食品”と同じく実体が不明という点<sampling type="start" />で不可思議な用語の一つです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">有機と無機</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「有機（ｏｒｇａｎｉｃ）」</quote>は<quote>「無機（ｉｎｏｒｇａｎｉｃ）」</quote>と対をなす自然科学用語で、生物に関連していることを表します。</sentence>
<sentence>生物学分野では<quote>「有機体」</quote>とは生物のことですし、<quote>「有機物」</quote>とは有機体を構成する物質や、有機体が生産する物質のことです。</sentence>
<sentence>また、炭素原子を含む物質を有機化合物（一酸化炭素と二酸化炭素は除く）といいますが、炭素を含む物質は動植物、すなわち有機体においてのみ生合成されると考えられていたことに由来します。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　私たちが食品としているもののほとんどは、もとをたどれば動物や植物でした。</sentence>
<sentence>有機体、すなわち生物体そのものや、生物によって生産される物質が食品なのですから、多くの食品は改めて言うまでもなく<quote>「有機食品」</quote>です。</sentence>
<sentence>水と食塩を食品と考えるか否かは議論のあるところですが、仮に食品とみなした場合、これらは無機物質ですから数少ない<quote>「無機食品」</quote>ということになります。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">科学とは無縁の造語</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　“有機食品”という言葉は科学とは無縁のところで生まれました。</sentence>
<sentence>“有機的に栽培された食品”を短縮したのが“有機食品”です。</sentence>
<sentence>化学肥料や農薬を使わない、古典的な農業への回帰に興味をもった米国のある雑誌社の社長による造語で、一九四〇年代前半から使われはじめたようです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　当初は、無農薬・有機物肥料で栽培された農産物に対して用いられはじめました。</sentence>
<sentence>その後、成長促進剤や抗生物質を使わないで飼育した肉や卵、牛乳などの畜産物や、保存料や着色料などの食品添加物を使わずに製造した加工食品も有機食品に含まれるようになり、今日にいたっています。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　現在でもなお、有機食品に明確な定義はありませんが、農薬、化学肥料、ホルモン類、抗生物質などを与えずに育てた農産物や畜産物、そしてそれらを原料とし、同時に食品添加物を使わずに製造した加工食品類が、有機食品と称されているのが現状のようです。</sentence>
<sentence>ちなみに、食物学領域の専門用語に有機食品はありません。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">有機食品の価値</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　さて、<quote>「有機食品は通常の食品より体にいい」</quote>ともてはやされている感がありますが、まず、栄養的価値において有機食品が通常の食品よりすぐれているということはありません。</sentence>
<sentence>逆に有機食品の摂取に心を配るあまり、限られた食品しか食べないようでは栄養的なバランスを崩す結果となってしまいます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　次に、体に有害な物質が少ないのではないか、という期待もあると思われます。</sentence>
<sentence><quote>「オーガニック＝無農薬、無添加」</quote>とイメージする人々も少なくありませんから、有機食品の利用動機にこれは大きく影響していることでしょう。</sentence>
<sentence>しかし、通常の食品にも人体に悪影響をおよぼすほどの有害<sampling type="end" />物質が含まれているわけではありません。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
