<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBm4_00024" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBm4_00024_F001">
<paragraph>
<sentence>そして当時盛んになり出した臓器移植再開の動きの中で、この病状を<quote>「脳死」</quote>＝新しい死の概念として、今一度積極的に認知させようとする動きのあることも<sampling type="start" />知るようになった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　だがしかし、“脳死”と呼ばれる私の目の前の子供たちは、たとえ私には助けられない状態ではあっても、決して死んでいる訳ではない。</sentence>
<sentence>私はその子の死＝循環の停止を避けるべく必死に努力してきたのだから。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ましてこの状態でこの子たちの身体を切り開き臓器を取り出すことは何を意味するのだろう。</sentence>
<sentence>救命し得ないことと、死とすること、またその身体を切り裂くことはまったく異なることではないか。</sentence>
<sentence>そんな諸々の疑問を抱きつつ、私は三年間でこの病院を去ることになる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　日本で初の…と言われながらも、その病院は親の付き添いが基本的には認められず、子供たちは一人で必死に死と闘っていた。</sentence>
<sentence>まして意識がなくなり、治療の打つ手もなくなって、ただそこに横たわるだけの身体は、周囲との関係を断ち切られてしまえば<ruby rubyText="むくろ">骸</ruby>のようであった。</sentence>
<sentence>ただ一つ、医者が見放したその子たちに対しても、一生懸命看護しているナースたちの姿が唯一の救いにも見えた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　親と離され深夜にゴム人形のように横たえられた子供たちを看ながら、<quote>「何か違う」</quote>という思いが絶えず去来していたが、その何かを私が知るのは次の勤務先の母校の大学病院であった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">再度、看取りの関係性の中で</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　一九八三年の初冬から勤めることになった大学病院はその建物も古く、約一〇〇年前に日本で初めての小児科（小児を対象とする科）が開設された場所でもあった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　逆にわずか一〇〇年前までは子供たちだけを専門とする治療の場はなく、また大人の病人も多くは施療院などで治療を受けて、その中に子供たちも混じっていたのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　明治時代のレンガと中庭という構造を残す小児科の入院病棟は、その後に内装等々の改装が何回か行われたものの、基本的にはレトロ感覚であった。</sentence>
<sentence>各病室の天井は高く、窓の外には構内の木立（ずいぶん大木が多い）が見え、また各病室には広い収納庫があって、付き添う親が暮らせるスペースともなっていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　今では、基準看護という形式で大人も子供も本人だけ入院し、治療に必要な諸々の看護・介護・ベッド・食事は病院側から提供される方式が主流となっているが、大学の古いカルテを読んでいると、親が布団・鍋・釜を持ち込んで子供たちとともに闘病していた頃の様子が垣間見える。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そしてそうした歴史が染み込んでいるためか、小児科病棟には今も炊事場があり、付き添いのお母さんたちは自分の子供たちのために味噌汁を作ったり、病院食にプラスワン加工したりしている。</sentence>
<sentence>そう書けばあくまで<quote>「のどか」</quote>であるが、逆にこの病棟には今でも白血病や重い先天性の病気（心臓病や胆道閉鎖の末期の子もいる）で短<sampling type="end" />い人生を終える子たちが多く入院する。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
