<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBm4_00010" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBm4_00010_F001">
<paragraph>
<sentence>この球粒そのものの成因も、太陽系の誕生の謎に大きなかかわりをもっているのだが、そ<sampling type="start" />の前にまずおもしろいのは隕石の化学組成である。</sentence>
<sentence>球粒隕石にもいろいろな種類があるが、しかし分析してみると、その化学成分は比較的よく似ている。</sentence>
<sentence>しかも酸素だとか水素だとか、炭素、イオウといったいわゆる揮発性の成分を取り除いてしまってみると、そのほかの元素の割合はどの隕石もびっくりするほどよく似ている。</sentence>
<sentence>地球上の岩石などではこういうことはない。</sentence>
<sentence>地球上の岩石は非常に多くの変化をへており、さまざまな種類に分かれているので、それらをくらべてみると化学組成は大きなちがいがある。</sentence>
<sentence>球粒隕石の化学組成がどれも似ているということから、そのような複雑な変化が行なわれなかったと想像されるのである。</sentence>
<sentence>つまり地球にくらべて隕石はずっともとの原料に近いと考えられる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　とくにこのごろ非常に注目されているものに炭素質球粒隕石というのがある。</sentence>
<sentence>これはふつうのとちがって比重も割合に小さく、水や炭素やイオウ、さらにある種の有機物などをたくさん含んでいる隕石である。</sentence>
<sentence>この有機物が生物の起源と関係があるかどうかなどと、いろいろ興味ある話題をまいているが、それはともかくとして、水だとか有機物だとかが保たれていることから、この隕石はそれができてから現在まで、せいぜい数百度以上の温度に熱せられたことはないらしいと考えられる。</sentence>
<sentence>こんなことから、これは太陽系をつくった塵の雲が寄り集まったそのままでないにしても、それにごく近いものだろうといわれているのである。</sentence>
<sentence>またおもしろいことには、隕石と太陽との成分元素の割合はかなりよく一致している。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　太陽のなかでは重いほうの元素は測ることがむすかしいので、隕石の重い元素のデータと太陽や星のなかの軽い元素のデータとをつなぎ合わせると、元素全体の存在の割合というもののグラフが描ける。</sentence>
<sentence>つまり宇宙物質の平均化学組成ということである。</sentence>
<sentence>こうしたデータは元素の生成というようなむずかしい問題を解く有力な材料になってくる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　もうひとつ非常に興味深いものに隕石の年齢の問題がある。</sentence>
<sentence>年齢というのは、つまり隕石ができてからいままで何年たっているかということである。</sentence>
<sentence>なぜそんなことがわかるかと不思議に思われるだろうが、たいへん都合のいいものに天然の時計ともいうべき放射性元素がある。</sentence>
<sentence>隕石のなかには、いろいろな放射性元素が含まれているが、それらはどれもその元素特有の一様なスピードでこわれて、ほかの元素に変わっていくのである。</sentence>
<sentence>たとえばカリウム４０というのは１３億年ほどで半分に減る割合でこわれてアルゴン４０になる。</sentence>
<sentence>アルゴンは気体<sampling type="end" />なのでその両者の分量を測ると、隕石が固まってアルゴンがとじこめられてから何年たったかがわかるのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
