<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBm4_00027" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBm4_00027_F001">
<paragraph>
<sentence>医師の間ではカ<sampling type="start" />ルテ開示にはまだ批判的な人が多いと思いますが、少しずつ変化していくような気がします。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　厚生省ではカルテ開示の法制化を考えているようですが、強引な法制化は現場での混乱を生み出しそうに思われます。</sentence>
<sentence>カルテを見ることは患者の権利として保障されなくてはならないと思いますが、現状の日本でどれほどの患者が一定の手続きをしてまでカルテの閲覧を要求するでしょうか。</sentence>
<sentence>医療不信を持つ患者とか、訴訟を起こそうとしている患者に限られ、医療側も身構えてしまうようなことになりかねないように思えます。</sentence>
<sentence>医療側も患者側もインフォームド・コンセントの考え方を基盤にもっと歩みより、自然なかたちでカルテ開示が広がることが重要と思います。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">カルテ開示と医療の効率化</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　カルテ開示を行ったら患者から質問がたくさんでて、診療が長引くのではないかという不安がありました。</sentence>
<sentence>実際に行なってみると思ったほど質問はなく、かえって効率化につながるところもあるようです。</sentence>
<sentence>私の外来は腹部のがんの手術後の患者さんが多くを占め、入院中から医療情報を共有することにより何のために通院しているのかをよく知っています。</sentence>
<sentence>抗がん剤治療のために通院している人、再発を早期に発見するために通院している人、術後の調子を整えるために通院している人、がんが再発し外来で経過を見ている人、その日外来に何のために来たかその目的を私以上によく知っています。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence><quote><sentence>　「今日は採血をして胸部写真をとって腹部エコーの予約をしていきます。</sentence>
」</quote>などと患者さんが教えてくれます。</sentence>
<sentence>大勢いる患者さんの一人ひとりが今日何をしなければならないかをカルテを見てさがしだすだけでも大変な作業ですから、患者さんから指摘してもらうと非常に助かります。</sentence>
<sentence>がん告知を行っていなかったころの、再発発見のための検査をなぜ行なうのかの説明に四苦八苦した時代に比べれば医療の効率化は確実に進んでいると思います。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi"><quote>「ＭＫ」</quote>の二文字に見つけた真実</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　斉藤さん（五十七歳・男性）は肝臓への転移を伴った胃がんのため、内科病棟から外科病棟に転科となりカルテ開示に遭遇しました。</sentence>
<sentence>その時には家族の強い希望によりがん告知はなされておらず、カルテ開示にそなえて、がんとすぐわかってしまうような記載はカルテからはずされ、彼の目に触れないようにされました。</sentence>
<sentence>斉藤さんは非常に几帳面な人でカルテをよく読み、<quote>「ＭＫ」</quote>というキーワードをつきとめました。</sentence>
<sentence><quote>「ＭＫ」</quote>とはドイツ語のマーゲン・クレプスの略で胃がんを意味します。</sentence>
<sentence>医療者なら誰でも良く知っている略語ですが、彼にはその意味がわかりませ<sampling type="end" />ん。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
