<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBm4_00033" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBm4_00033_F001">
<paragraph>
<sentence>というのは、たとえば進行がんなどで自分がこの世から消え去らなければならないことが分かったとたんに、世の中が<sampling type="start" />今までと全く変わって見えるという人が多い。</sentence>
<sentence>木や草花も道行く人も、空も雲も路傍の石もみんな輝いて見え、こんなに素晴らしい世界に生きていたのかと初めて気付き、今まで漫然と過ごしていたことが不思議でならないという。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
<article articleID="LBm4_00033_F002">
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">あとがき</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　私が医者になってからちょうど四十年になる。</sentence>
<sentence>改めて短い人の一生を考えるこの頃であるが、この四十年間に医業を金儲けのためにと考えたことは一度もなく、及ばずながら患者中心の正しい医療を推進するために精一杯努力してきたつもりである。</sentence>
<sentence>この四十年間に日本の医療は勿論著しく進歩したが、しかし、患者の人権を尊重し、厳しい評価を受けながら科学的に正しい診療を物心両面とも良い環境で行うことでは、欧米先進国の四十年前に未だ遠く及ばないと思えて、残念で残念でたまらない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　たまたま良い病院の良い医者に当たれば、技術的には世界一流の医療を費用の個人負担が比較的少なくて受けられるが、一般的には病院や医者による格差が著しいため、必ずしも良い医療を受けられないし、悲惨な結果になる危険度も少なくない国である。</sentence>
<sentence>日本の医療は薄利多売的で、質を問われることは少なく、密室的世界で行われる傾向が強いため、質の低い医療や不適正医療もかなり多い。</sentence>
<sentence>老人対策が著しく遅れたため、多くの老人が老人病院に収容されているが、ほとんどの老人病院の本質は病院というより営利企業で、数々の病名をつけられ金のなる木とばかり利用されていることも珍しいことではない。</sentence>
<sentence>また今日でも、精神病患者が病院によっては目を覆いたくなるようなひどい体制で管理されている。</sentence>
<sentence>また救急車の行き先で人命が左右されている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　こういう現実にもかかわらず、明治政府の権力で西洋医学を普及させた歴史的な過程、権力や肩書などに弱く協調を重んずる国民性、戦後の驚異的経済発展のお蔭でわずかの個人負担でどこでも誰でも診療を受けられるようになったことなどが関係して、国民の多くは、病院や医者は誠意をもって正しい最新の診療をやってくれるものだと過信し、また長い物に巻かれて抵抗しない人が多いと思う。</sentence>
<sentence>したがって、病院や医者の評価力がなくその選択に積極性がないため、二流三流の低レベルの診療を受けている人が莫大数いると思う。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　その一方では、経済的に余裕が生じたこともあって健康で長生きすることを望み、一般の人が考えているほどには役に立つとは思えない、健康診断、人間ドック、がん検診が盛んに行われている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　病気の時適正な医療を受けられることは人生の重要事であり、文化の代表的なものの一つである。</sentence>
<sentence>良<sampling type="end" />い医療を受けるためには、まず日本の医療の現実をよく理解していて、その上で病院や医者選びをしなければならない。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
