<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBm4_00035" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBm4_00035_F001">
<paragraph>
<sentence>まず高松<sampling type="start" />らは猫に一酸化炭素を単回吸入させ、三十三日たってみると、ヒトのＣＯ中毒の時に特徴的な大脳白質病変ならびに、ときに淡蒼球病変が、両側の脳半球にほぼ対称的に見出される。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一方、安藤らはまず、猫の片側の大脳半球の全領域を灌流している総頸動脈を縛ってみる。</sentence>
<sentence>その場合、反対側の片マヒは見出されないのはもとより、縛った側の脳半球には脳波異常もなく、また少なくとも光学顕微鏡で見ても異常所見は見出されてはいない。</sentence>
<sentence>しかし、十六日後にこれらの猫に〇．五％の一酸化炭素ガスを単回吸入させると、大脳白質ならびに淡蒼球の病変は、十三日たって見ると、縛った側により強いことが分かる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　さらに七日後に同種の吸入実験を行い、より遷延性、つまり、七十二日後に大脳白質病変をみると、またしても、縛った側に極めて強烈であるのみならず、大脳皮質にも強烈病変が及んでいる。</sentence>
<sentence>しかし反対側の皮質には全く異常がない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この一連の事実は、現代の医学では把握不可能な機能性異常、言葉を換えると、臨床的には不顕性であるが、発症を助けるという一種の<quote>「底上げ現象」</quote>（ｌｏｃｕｓ　ｍｉｎｏｒｉｓ　ｒｅｓｉｓｔｅｎｃａｅ）がそこに潜在し続けていることを意味しているようにみえる。</sentence>
<sentence>この種の実験の動機となったヒトの臨床例もあるが、その説明は省略させて頂きたい（安藤ほか『神経研究の進歩』一三巻、五六〜六二ページ、一九六九年）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかしこれらの猫の実験成果を、すぐさまヒトに適用するについては慎重でなければならないのはもとよりであるし、猫とヒトとの種族差、脳血管構築上の差などを考慮に入れなければならないのはもちろんである。</sentence>
<sentence>とは言っても、上述の第二群の脳の<quote>「底上げ現象」</quote>つまり、脳の機能性異常が潜在しており、ワクチン接種が一つの誘発的な動機となり、そこに脳の器質障害が一定の潜伏期間をおいて進展する可能性も一概に否定できないであろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">［第三原則］接種後の事故と後遺症（折れ曲り）が原則として質量的に強烈であること</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　ワクチン接種後のいわゆる<quote>「折れ曲り」</quote>が強烈であるのは、単に量的であるのみでなく、その内容が質的にも異常であることを意味している。</sentence>
<sentence>これらはワクチン接種直後に近い時点から、言葉を換えると、前述の第一原則によって脳炎・脳症が起こるのを例としている。</sentence>
<sentence>このことが、他の原因による蓋然性を稀薄にさせ、ワクチン接種との因果関係を認める方向での蓋然性を高めることになる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかしまた、一方では、一定の期間をおいてその後に続発し、頻発し、また重積状態としての<quote>「二次性テンカン性のケイレン発作」</quote>によって、当初はそれほどでなくとも、次第に<quote>「折れ曲り」</quote>がひ<sampling type="end" />どくなっていくという後発性のものをも含んでいる。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
