<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBm4_00001" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBm4_00001_F001">
<noteBody>
<sentence>・行動／二足歩行で広い行動域を持ち、社会行動は多様でグ<sampling type="start" />ループごとに異なる。</sentence>
<sentence>また、火や道具を使い、複雑な音声パターンでコミュニケーションを図る。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　ヒトにはさまざまな人種がいますが、だからといって生物としての種類が異なるわけではありません。</sentence>
<sentence>肌の色が違っていても、分類学的には同じ種類。</sentence>
<sentence>ヒトのように、すべてのオスとメスによる交配ができて、何世代にもわたって子孫を残すことができる生物のことを<quote>「単一種」</quote>といいます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そしてヒトは、何世紀にもわたって増え続けてきました。</sentence>
<sentence>その個体数は、単一種の哺乳類としては地球最多です。</sentence>
<sentence>そうなったのも、ヒトが道具と知恵を持っているため。</sentence>
<sentence>たとえば、ヒトはほかの動物と違って爪や<ruby rubyText="きば">牙</ruby>がなくても狩りができ、厚い脂肪がなくても寒い土地で暮らせます。</sentence>
<sentence>だからヒトは、ほかの動物では考えられないほどの勢いで個体数を増やせたのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし、個体数が増えたために、ヒトが地球上で窮屈に暮らさなければならなくなったのも事実。</sentence>
<sentence>動物の個体数と体重の関係を調べると、そのことがよくわかります。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　成人したヒトに近い体重六〇キロ程度の哺乳類は、通常は一万平方キロメートルに一・四頭が生息しています。</sentence>
<sentence>そんな動物の世界を理想とするならば、われわれは一人あたり〇・七平方キロメートル、つまり一人で東京ディズニーランドの一・五倍の土地に住まなければなりません。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　もちろん、これは数字のうえでのこと。</sentence>
<sentence>しかし、ヒトの個体数がほかの動物とくらべて異常に多いことは間違いないのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　その個体数の増加によって、いまヒトは食糧問題という重大な危機に直面しています。</sentence>
<sentence>たとえば、日本人が食べているのと同じ量の食肉を、世界中のヒトが口にすることは難しいといわれています。</sentence>
<sentence>五七億人のうち、一〇億八〇〇〇万人が肉にありつけない計算になるそうです。</sentence>
<sentence>つまり、いまどこかで飢えている人がいるから、私たち日本人は十分な肉を食べることができるともいえるのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ヒトだけでなく、すべての生命にとって最大の課題の一つは、食糧を確保すること。</sentence>
<sentence>そして自然界は、生き物に食糧を与えるために見事なシステムを作り上げてきました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　まず、肉食獣が草食獣を食べる。</sentence>
<sentence>その残りをハイエナやジャッカルが食べ、さらにハゲワシがついばみ、昆虫が掃除する。</sentence>
<sentence>えじきになった動物の死がいは、草原を潤す肥料となる。</sentence>
<sentence>そして、大地にはぐくまれた植物を草食獣が食べるのです。</sentence>
<sentence>ここに、無駄な殺りくはいっさいありません。</sentence>
<sentence>この調和こそ、地球が動物に与えた“大自然の知恵”なのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかしその調和が、ときに乱れることも。</sentence>
<sentence>たとえば異常発生したバッタは、イネや草を食い荒らし、やがて自分たちで食糧危機におちいって大量<sampling type="end" />に死にます。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
