<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBm5_00031" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBm5_00031_F001">
<paragraph>
<sentence>七〇度前後というか、ミルクを入れると、もっと飲<sampling type="start" />み頃になって、むしろ生ぬるいと思うことが多い。</sentence>
<sentence>しかし、そこは熱帯の国、日中三〇度を超える気温の中にいると、これがとても心地良いのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ミルクはパウダーミルクを湯で溶いたもので、これをたっぷりと入れ、ざらめの精製の悪い砂糖をティースプーンで三杯ほど入れる。</sentence>
<sentence>ものすごく甘くなりそうだが、これが不思議とこの国の砂糖に限っては甘くない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ワトラパンの強い甘味と、ココナッツミルクを流し去るように、ぬるめのミルクティーをすする。</sentence>
<sentence>この時、はっきりと、カリには紅茶が、しかも、この組み合せで必要だということがわかるのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">もてなしのカレー</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　四六回目の誕生日を迎えた日に、子供の頃は確かにこういう味だった、というなつかしい味のカレーを食べた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　カレー粉の黄色地をそのまま生かしたスープの中に、コロコロのじゃがいも、人参、玉ネギが入り、肉は薄いこま切れタイプである。</sentence>
<sentence>作る人が途中で気が変わり、醬油とみりんを入れてしまえば、肉じゃがに変身してしまうのだが、ちょっとだけ気持ちをトロピカルに傾けたのが、昔のカレーライスだったのかもしれない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　したがって、味は和風で淡泊だから、時には醬油でもかけたくなるのだが、その点は、ちゃんと心得ていて、このカレーライスには、さらっとしたウスターソースが添えられており、手軽に和から切り離しができるようにしてある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「そうだったなあ、こんな味だった」</quote>、となつかしみながらソースをかけ、形がしっかり残っている玉ネギを食べると、素朴で、それでもって、何かしら気取った、<quote>「今日は家はカレーだぞ」</quote>なんて言いふらしたくなるような気分になってくる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">カレーと紅茶の店</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　平塚市明石町に、カレーと紅茶の店、リンガベルがある。</sentence>
<sentence>この昔なつかしい黄色いカレーライスはここで食べた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　店主の竹尾さん、それに娘の直子さん、親子揃って紅茶が好きである。</sentence>
<sentence>カレーと紅茶、どちらが好きか判断ができなくて、両方とも店の主力商品として出してしまった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　カレーのメニューは、大きく分けて二つある。</sentence>
<sentence>一つは、ヨーロッパタイプのカレー。</sentence>
<sentence>これは一体どんなものかというと、見方によっては、カレーらしくないカレーだ。</sentence>
<sentence>つまり、かつてヨーロッパ人がインドから持ち帰ったエスニックなカレーを、ヨーロッパ人好みの味に作り変えた、おしゃれに言えば、グルメのカレーである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　味のベースは、多量の玉ネギ、これをバターでソテーし、ゆっくり甘味を引き出す。</sentence>
<sentence>これにリンゴやバナナなどを加え、特製のスープとミックスして煮込んだもの。</sentence>
<sentence>辛いスパイスはほとんど入れていない。</sentence>
<sentence>まあ、カレーの匂いがする程度のスパイシー・シチュウのようなものだ。</sentence>
<sentence>このカレーの中<sampling type="end" />に、バリエーションとして、シーフード、ビーフ、ポーク、きのこ、野菜をアラカルトにして選ぶことができる。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
