<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBm5_00010" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBm5_00010_F001">
<sentence>内用した<sampling type="start" />場合は熱を下げ、血液の循環を促し、血液をからだの表面に拡散させることによって発汗を促します。</sentence>
<sentence>このため、悪寒、熱、風邪、インフルエンザの治療に効果があります。</sentence>
<sentence>収斂および鬱血除去作用は、鼻詰りや咽喉カタルをやわらげます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
<sentence>ペパーミントは、生命力を満たし、無気力を退ける優れた全身強壮薬です。</sentence>
<sentence>ペパーミントの爽やかな味のあとに続く、清涼・麻痺効果は、呼吸器系に広がり、皮膚にもあきらかな効果があります。</sentence>
<sentence>ペパーミントには鎮痛効果もあり、生の葉やローションは優れたパップ剤となり、関節炎や痛風で腫れた関節の痛み、頭痛、神経痛、座骨神経痛のほか、一般的な痛みや苦痛をやわらげます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
<sentence>体内に入ると、ペパーミントは不安や緊張を鎮め、痛みや痙攣をやわらげる弛緩効果があります。</sentence>
<sentence>月経痛や、喘息、不眠症にも用いられます。</sentence>
<sentence>消化器系では、平滑筋を弛緩させ、炎症をやわらげる働きにより、胃の痛みおよび痙攣、疝痛、鼓腸（胃腸内にガスがたまること）、胸やけ、胃弱、しゃっくり、悪心、嘔吐、乗物酔いなどの症状を軽減します。</sentence>
<sentence>タンニンは、腸壁を炎症や感染症から保護する効果があり、下痢、痙攣性便秘症、クローン病、潰瘍性の大腸炎などの急激な痛みに有効です。</sentence>
<sentence>苦味質は、肝臓や胆嚢を刺激し、浄化して、胆石の予防に役立ちます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
<sentence>精油には殺菌作用があり、現在は抗菌薬、駆虫薬、抗真菌薬、抗ウイルス薬として確認されており、口辺ヘルペスや白癬といった皮膚病の治療に効果をあげています。</sentence>
<br type="automatic_original" />
<rejectedBlock type="figure" />
<sentence>【注意】ペパーミント・オイルは、赤ちゃんに用いないでください。</sentence>
<br type="automatic_original" />
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">出産の準備</sentence>
<br type="automatic_original" />
<sentence type="quasi">Ｐｒｅｐａｒａｔｉｏｎ　ｆｏｒ　Ｃｈｉｌｄｂｉｒｔｈ</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　予定日まであと数週間になると、多くの女性は出産と母親になるための準備を積極的に始めたいと考えるようになります。</sentence>
<sentence>アメリカでは、出産を控えた女性を支援するさまざまな機関（ＬａＬｅｃｈｅ　Ｌｅａｇｕｅ、Ｉｎｔｅｒｎａｔｉｏｎａｌ　Ｃｈｉｌｄｂｉｒｔｈ　Ｅｄｕｃａｔｉｏｎ　Ａｓｓｏｃｉａｔｉｏｎ、Ａｃｔｉｖｅ　Ｂｉｒｔｈ　Ｃｅｎｔｅｒ、Ｎａｔｉｏｎａｌ　Ｃｈｉｌｄｂｉｒｔｈ　Ｔｒｕｓｔ）が、情報を収集し、非常に有益な講座を開いて、心とからだの両面から、出産に備える女性を指導しています。</sentence>
<sentence>自分の中にある力をどうやって引き出せば良いかを女性が学び、自分と胎児両方の健康と内なる調和にもっともっと責任がもてるように、手助けをしています。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　これまでやったことのない人も、今こそヨーガ、暝想、マッサージ法、呼吸法などを定期的に実践するチャンスです。</sentence>
<sentence>ヨーガは妊娠後の早い時期に始める方が、あとになって始めるよりも良い結果が得られます。</sentence>
<sentence>こうしたさまざまなエクササイズはハ<sampling type="end" />ーブの使用とあいまって、心身ともに健康に妊娠期間をすごして出産を迎えるのを助け、さらに分娩に臨んでからもあなたの支えになってくれます。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
