<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBm5_00030" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBm5_00030_F001">
<paragraph>
<sentence>　また親戚同士で“お下がり”の服をまわし合う、というのも当たり前の時代<sampling type="start" />で、青山に住む年上のおしゃれないとこからは、いつもかなり“ハイカラな服”がきました。</sentence>
<sentence>ある夏、多摩川の花火大会を見るパーティーへ家族で出かけるとき、そのいとこのお下がりの“白いシルクの上品で可愛いワンピース”を着せられた私は、どうしてもそれで出かけるのがイヤだとゴネまくり、でも無理やり連れていかれ“すごいふくれっ面”をして写真に写っているのが証拠として残っています。</sentence>
<sentence>たぶん小学校２〜３年生のことでよく覚えていないのですが、ファッションの仕事をするようになってから、よく母が<quote>「<sentence>あなたには、そういうところが子供の頃からあったわね。</sentence>
<sentence type="quasi">どんなきれいな服でも、気に入らなければ絶対に着ないのだから</sentence>
」</quote>と、おかしそうに話していましたっけ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　こういう話を思い出すと、自分の本質的な部分って意外と変わっていないのだな…、と思うと同時に、おしゃれでいるためには、妥協しない選択能力が必要なこと、そういうことのつみ重ねが今の自分をつくってきて、こういう仕事をするに至っているのではないかと、思わざるをえません。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　中学の頃になるとだんだん注文もうるさくなり、アイビー・ルックが流行る前でしたが、ギンガム・チェックのボタン・ダウンのシャツを近所の洋裁のできる人に頼んだりして、今思うと“デザインもどき”のことをすでにしていたようです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　高校生になっておしゃれ心がムクムクと目覚めてくると、生意気にも海外のファッション雑誌が目に入ってきて刺激され、もう<quote>「<sentence>人のつくるものでは満足できないっ！</sentence>
」</quote>とばかりに、家にあるミシンで母に助けてもらいつつ、雑誌のパターンのページを参考にして見様見真似で“着たい一心”、どうにか着られるものをつくっては悦に入っていました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　デザイン・スクールに入った頃は、原宿にやっとブティックが数店できはじめ、でも、そういうところで売っているものは学生にはとても高くて買えないし、そのうえ、私はかなり<quote>「<sentence>太めだった！</sentence>
」</quote>のでどっちみち着ることができず、パンツやジャケットに近いものまで、ほとんど自分の服は縫うようになっていました。</sentence>
<sentence>まったくの自己流ですが、これが私の服づくりの基盤になっていったのだと思います。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ファッション・センスはやはり、結局母にいちばん影響を受けたといえるのですが、若い頃、トンデモナイ格好をしていたときでも、一度も非難がましいことをいわれたことはなくて、いつでもおもしろがって見ていてくれたのも、私にとっては幸いでした。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　大正生まれで、青春時代に戦争があったにもかかわらず、とてもおしゃれな人で、若い頃の母の写真は、今見てもなかなかで、そんなことにかまっていられない<sampling type="end" />という当時の状況からすれば“とてつもなくおしゃれ”ということが想像できます。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
