<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBm5_00002" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBm5_00002_F001">
<paragraph>
<sentence>基本的にはトルコ民家の１階は家畜小屋や倉庫に使われ、花<sampling type="start" />壇や菜園、井戸、洗濯場、あずまやなどを設けた中庭がある。</sentence>
<sentence>中庭の隅には厨房と便所がある。</sentence>
<sentence>階上は生活の場で、中庭に設けた階段をあがるとソファに出る。</sentence>
<sentence>トルコ民家には廊下がつくられず、それぞれの部屋はソファに面してのみ出入り口が設けられており、男性の部屋であるセラームルックと女性の部屋であるハーレムリッキが明確に分けられている。</sentence>
<sentence>３階建ての住居の場合は２階がセラームルック、最上階がハーレムリッキとされ、それぞれの階にソファがある。</sentence>
<sentence>客間としても使われるソファには３つの形がある。</sentence>
<sentence>そのひとつはバルコニーのように片側が中庭に面して開かれ、反対側に部屋が１列に並ぶ外ソファ、ふたつめは２列に並んだ部屋にはさまれた内ソファ、それに部屋がソファを囲むように配された中央ソファである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　各部屋はそれぞれセキ・アルト、セキ・ユストとよばれるふたつの部分からなる。</sentence>
<sentence>ソファからの入り口部分にあたるセキ・アルトには、壁に沿ってユックルックとよばれるつくり付けの戸棚がある。</sentence>
<sentence>ここには寝具、衣類、机など日常生活で使われる物をしまう。</sentence>
<sentence>これは明らかに、トルコ人の遊牧時代の習慣の名残りである。</sentence>
<sentence>遊牧民にとって野営のテントは多目的な空間であり、移動のあいだは携える道具類すべてを保管する場所でもあったからである。</sentence>
<sentence>室内の大部分を占めるのが一段床を高くしたセキ・ユストで、セキ・アルト側を除く三方の壁に沿ってセディルとよばれるつくり付けの<ruby rubyText="なが">長</ruby><ruby rubyText="いす">椅子</ruby>が設けられている。</sentence>
<sentence>セキ・ユストには<ruby rubyText="じゅう">絨</ruby><ruby rubyText="たん">毯</ruby>が敷かれ、夜はベッドとしても使われるセディルには美しい刺繡のほどこされたクッションが置かれている。</sentence>
<sentence>壁の一方には暖炉が設けられ、ハーレムリッキや客川の寝室にはトルコ民家独特のクズルハネとよばれるシャワールームも設けられている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　サフランボルのバーラル地区に<quote>「夏の家」</quote>が建てられたように、一軒の家の中に<quote>「夏の部屋」</quote>と<quote>「冬の部屋」</quote>がつくられることもある。</sentence>
<sentence>ふたつの部屋は異なる方向に配置され、とくに窓の大きさが違うことではっきりと区別できる。</sentence>
<sentence>３階建ての場合、同じ家の内部で配置する階まで違っている。</sentence>
<sentence>２階に<quote>「冬の部屋」</quote>があり、いちばん風通しのよい最上階に<quote>「夏の部屋」</quote>がある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　サフランボルに見られるトルコ民家は、広大なオスマン帝国に張り巡らされた交易路に点在する街の建設に、大きな影響を与えた。</sentence>
<sentence>これらの交易路上に発展した街は、１９世紀の鉄道の出現によって急速に存在意義を失い、様相が一変したが、サフランボルにはその影響がおよばず、独特な家並みが残った。</sentence>
<sentence>サフランボルはこうして、オスマン帝国時代のトルコの街を彷彿させ<sampling type="end" />るところとなったのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
