<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBm5_00009" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBm5_00009_F001">
<paragraph>
<sentence>　とくに、有機塩素化合物をはじめとする多くの有機<sampling type="start" />化合物に対しては、適正な条件下での熱化学プロセスが有効であり、最終的に無害化が達成される技術として位置づけられる。</sentence>
<sentence>焼却にともなう廃ガスなどの副生物に対する適正処理も、廃棄物の無害化・安定化過程で不可欠のものであることはもちろんである。</sentence>
<sentence>一方、金属成分については、物質が保存されることから、処理プロセスの位置づけとしては回収・リサイクル以外には、固化・安定化が中心になる。</sentence>
<sentence>そして、無害化プロセスの副生残渣の安定性が確認され、また固化・安定化された廃棄物が一定の基準を満たせば、処分可能となる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そして、無害化・安定化を十分にはかることができない場合、第五の保管・管理が求められることとなる。</sentence>
<sentence>その前段では、濃縮をはじめ減量化処理がはかられることもある。</sentence>
<sentence>保管・管理においては、十分な強度の容器、内容物を確認できるラベル添付などの対応による管理が求められる。</sentence>
<sentence>この点は、有害廃棄物の発生から保管、収集運搬などの過程と同じく、情報を重視する対処法である。</sentence>
<sentence>そして保管・管理段階も含めて廃棄物の発生から最終の処理まで、廃棄物の流れはマニフェスト（積荷伝票目録）制度によって管理される。</sentence>
<sentence>このマニフェスト制度をはじめとする廃棄物管理にかかわるソフト的な道具立ては、無害化・安定化処理の促進から最終処分の抑制をはかる側面とともに、有害廃棄物管理の枠組みとしてきわめて重要である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">規制的手法</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　図６・２に、先に述べた有害廃棄物に対するクリーン・サイクル・コントロール戦略（三Ｃ戦略）と、各種の社会政策ツールとの関係をしめす。</sentence>
<sentence>将来の廃棄物政策に重要なツールとして、規制的手法、経済的手法、情報公開手法の三手法を念頭におき、三Ｃ戦略との対応を考えたものである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　最初に、三手法のうちで有害廃棄物対策としてもっとも基本的な規制的手法について、三Ｃ戦略との対応をみていきたい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　クリーン化に向けては、これを直接的に意図したものではないが、すでに述べた<quote>「化学物質の審査及び製造等の規制に関する法律」</quote>（化審法）がある。</sentence>
<sentence>化審法は、化学物質の難分解性、蓄積性、慢性毒性の側面から判断して、その製造・使用自体を規制する法体系である。</sentence>
<sentence>ＰＣＢによるカネミ油症事件や環境汚染問題を契機に七三年に制定されたものであり、この運用が廃棄物のクリーン化につながる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　サイクル化に向けては、<quote>「再生資源の利用の促進に関する法律」</quote>（リサイクル法）がある。</sentence>
<sentence>なかでも、有害廃棄物に密接に関連するものとして、第一種指定製品（自動車など再生促進を求める製品）、第二種指定製品（分別のための表示が求められる製品）は重要である。</sentence>
<sentence>社会が効用を求める場合に使わざるを<sampling type="end" />えない有害物質に対して、サイクル化を基本とするように誘導する機能をもつ規制的手法である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
