<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBm5_00036" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBm5_00036_F001">
<paragraph>
<sentence>小企業体制実現のための一つのステップとして開始されたワークアウトの目的は、<quote>「一世紀もの歴史をもつ伝統的企業にありがちな“人工物”の堆積、つまり実際に廃止されてみて初<sampling type="start" />めて不要だったことがわかるような報告書や会議、儀式、承認、管理、書類の山などから、従業員を開放すること」</quote>（８９年度アニュアル・レポート）であった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ワークアウト開始に当たっては、アメリカの独立時にニューイングランドで行われた<quote>「タウンミーティング」</quote>を手本にしている。</sentence>
<sentence>そして、ある問題や機能を改善する際、<quote>「それにかかわる人間をすべて集めて、自由に意見を言い合える“話し合いの場”を作る」</quote>ことから始めている。</sentence>
<sentence>そのための協議や問題解決の具体的手法も、新たに導入していった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ワークアウトがもたらした最大のインパクトは、職制の上下、マネジメントと現場、部門と部門との間に存在する壁をすべて取り払い、関係者をすべて巻き込んで行う形の活動が開始されたことにある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ワークアウトの次には、ベスト・プラクティス（<sentence>最善の業務慣行。</sentence>
<sentence type="quasi">１９９１年度アニュアル・レポート</sentence>
）が展開される。</sentence>
<sentence>ＧＥで言うところのベスト・プラクティスは、一般的な企業で安易に用いられるそれとは大きく異なる。</sentence>
<sentence>事業や経営改革を推進する中で、他部門、場合によっては競合他社やまったく業種が異なる企業からでも、学べることは学んでいこうというスタンスで始められたイニシアティブである。</sentence>
<sentence>ＧＥはベスト・プラクティスの重要性に気づいて以来、<quote>「ベスト・プラクティスに学べ」</quote>という号令のもと、全社的に展開していった。</sentence>
<sentence>当初のベスト・プラクティスが対象としたのは、どちらかと言えば製品の品質や生産性といったものであったと言われているが、現在ではあらゆる分野で使われている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　プロセス・インプルーブメントは<quote>「今ならばリエンジニアリングという言葉に代替される」</quote>（同社幹部）イニシアティブである。</sentence>
<sentence>これまで、問題に対処するメンバーに関しては、バウンダリーレス（ＧＥでは<quote>「境界のない企業〈ｂｏｕｎｄａｒｙｌｅｓｓ　ｃｏｍｐａｎｙ〉」</quote>を一貫して指向している）が実現されてきた。</sentence>
<sentence>そこで今度は、イニシアティブなどが対象とする課題が個別のテーマにとどまりがちであったものを、個別テーマ間をまたいで存在するプロセスに焦点を当て、課題のとらえ方の視点を進化させた活動であると言える。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　チェンジ・アクセラレーション・プロセス（ＣＡＰ）は、<quote>「何か変化を起こさなければならないときに、本質を理解し、どのようなプロセスで変化を具体的に導入していくか」</quote>を考えて取り組む活動である。</sentence>
<sentence>限定的ないしは形式的なプロセス改革ではなく、プロセスの本質を正確にとらえ、<quote>「変化させていくためのプロセス」</quote>を検討するＣＡＰは、理想のプランを現実的なアクション・プランに落とし込み、変革による具体的成果につなげるためのイニシ<sampling type="end" />アティブである。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
