<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBm5_00023" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBm5_00023_F001">
<paragraph>
<sentence>最近、環境ホルモンに関する本が相次いで出版され<sampling type="start" />ているが、どの内容も大同小異で『奪われし未来』をきっちりと読む方が先決だと思われる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それでも、日本の現状に関する環境ホルモンの調査が全くないわけではない。</sentence>
<sentence>『奪われし未来』に出てきた化学物質が、日本ではどれくらい生産され、どう流通しているのか。</sentence>
<sentence>環境中にどれくらい存在するのか。</sentence>
<sentence>また、どんな食べ物や容器から出てくるのか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　さらに、日本の研究者たちはどんなことをやろうとしているのか。</sentence>
<sentence>これまで日本で分かったことは何なのか。</sentence>
<sentence>日本の法律は環境ホルモンに対応した規制措置になっているのか。</sentence>
<sentence>それらのことも追った。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　最近は環境ホルモンというと、<quote>「女性ホルモンのような働きをするもの」</quote>と思っている人が意外に多いが、必ずしもそうではない。</sentence>
<sentence>逆に女性ホルモンの働きを阻害する化学物質もあれば、男性ホルモンの作用を乱す作用の化学物質もある。</sentence>
<sentence>また、ダイオキシンのように、同じ物質でも両方の作用を示すものもある。</sentence>
<sentence>では一体、どんな物質がどんな作用をもっているのか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そうした疑問に応えようとして、専門家に取材して、リポートしたのが、この本である。</sentence>
<sentence>１９９７年１０月から１２月にかけて、毎日新聞の生活家庭欄に連載した内容を大幅に書き改め、さらに新たに書き足した最新の報告も含まれている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この問題を考えるうえで最も参考になるのは、海外の研究論文である。</sentence>
<sentence>基礎的なデータはほとんど米国や英国の学者が行ったものだ。</sentence>
<sentence>私が取材を進めていくうえでも、参考になったのはやはり海外の研究結果だった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　このため、海外の重要な論文の要約を載せることが是非とも必要だと思った。</sentence>
<sentence>そこで、環境ホルモン研究の第一人者である横浜市立大学理学部教授の井口泰泉さんにお願いし、第Ⅱ部に重要な文献の抄訳を載せた。</sentence>
<sentence>これを読むだけでも、最新の情報が的確に分かるはずだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　いま最も必要なのは、どこまで分かり、どこが分かっていないかを正しく知る的確な情報である。</sentence>
<sentence>そのためには、政府は環境ホルモンの研究にもっと多くの予算を注ぎ込むべきだろう。</sentence>
<sentence>最近、本格的な動きを見せ始めたとはいえ、米国と比べると、日本の予算はあまりにも見劣りがする。</sentence>
<sentence>専門家の中には環境ホルモンの研究レベルや政府の対応において、<quote>「日本は米国や北欧に比べ、１０年〜２０年も遅れている」</quote>という指摘もある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この本が、そうした環境ホルモンの研究の充実、情報交換の拡大、的確な情報の伝達に少しでもお役に立てれば、うれしい。</sentence>
<sentence>なお第Ⅰ部の内容には私の個人的な見解が多く入っており、井口さんとは関係ありません。</sentence>
<sentence>文責はすべて私にあります。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　本書は各章が独立している。</sentence>
<sentence>もちろん最初から順番に読んでい<sampling type="end" />けば一番よいが、興味のある章だけを読んでも分かる形になっている。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
