<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBm5_00050" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBm5_00050_F001">
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi"><sampling type="start" />赤坂の<quote>「タージ」</quote></sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　赤坂の外堀通り、焼けたホテル・ニュージャパンの向かい側にある<quote>「タージ」</quote>は、インド人アビシェーク・ロイさんのやっているお店だが、ロイさんとのつき合いは、彼が銀座のインド政府観光局が入っているビルにあるアショーカ・レストランのマネージャーをしていたころからである。</sentence>
<sentence>ベンガル人のロイさんは、本当はシェフになりたくて、デリーで大学を終えてから、三年間、ホテル経営学校に通った。</sentence>
<sentence>そこでは料理も含めてあらゆることを学んだが、非常に厳しい学校で、四十五人入学して卒業したのは九人だけだったそうである。</sentence>
<sentence>ロイさんは卒業と同時にボンベイの最高級のタージマハル・ホテルに引き抜かれ、結局はレストラン経営の道を歩むことになった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　入社三年目に、ロンドンに行かされてヒルトン・ホテルで一年間研修をし、帰ってきた途端、今度はタージマハル・ホテルが東京でアショーカ・レストランの経営を引きうけることになり、そこを任された。</sentence>
<sentence>それが一九七三年の話で、ロイさんはその後九年本アショーカで働いていた。</sentence>
<sentence>私たちがロイさんと知りあったのがいつのことか定かには覚えていないが、おそらくは彼の着任早々からのことだろう。</sentence>
<sentence>その後は、料理と共に、有能で誠実なロイさんの人柄に引かれて、アショーカ通いが続いたのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　その後いろいろのご苦労もあったようだが、ロイさんは、八二年に現在のお店<quote>「タージ」</quote>の共同経営者となり、九四年からそのフル・オーナーとして経営の当たっている。</sentence>
<sentence>ロイさんが移ってからは、私たちも当然<quote>「タージ」</quote>に行くようになった。</sentence>
<sentence>一人で食べに行くことはあまりないのだが、ちょっとしたパーティとか、本格的カレーを食べたいという友人がいたりすると、ロイさんに電話をすることになる。</sentence>
<sentence>このお店では、本格的なインド料理を注文できるので、私が友人を連れて行ったりした時の好みのメニューを紹介してみよう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　はじめに、薄い揚げせんべい風のパパッド。</sentence>
<sentence>そのピリッとした味は、インド的雰囲気を醸しだしてくれる。</sentence>
<sentence>スープは、第２章のはじめに記したムリガトーニ・スープ。</sentence>
<sentence>辛いものがダメな人には勧められないが、例の美味しい<quote>「胡椒水」</quote>である。</sentence>
<sentence>肉料理は、土竈で焼いたタンドーリー・チキンとマトン・ローガンジョーシ。</sentence>
<sentence>マトンはヨーグルトで味が柔らかなコールマーもいいが、私は、辛口のローガンジョーシが好みに合う。</sentence>
<sentence>魚は、ベンガル風エビカレーのチングリ・マライ。</sentence>
<sentence>野菜は、すりつぶしたホウレン草とカテージ・チーズのパーラク・パニールと、カリフラワーとグリーンピースを炒めたゴービ・マタル。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　主食はやはり普通には食べられないナーンと、それに余りしつこくな<sampling type="end" />らないように白いご飯か、サフランで色をつけただけのサフラン・ライス。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
