<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBm5_00051" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBm5_00051_F001">
<paragraph>
<sentence><sampling type="start" />この場合、職場内の作業のすべてをこなせ、いつでもどの作業でもこなせ、いつでも、いくつもの作業を同時にこなせる単純型多能工が、まず必要になってくる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　こうしたとき、その人が<quote>「戦力」</quote>として見込めるか、かえって負担になるかは、その人の<quote>「多能化」</quote>程度いかんによるのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">配員の定員制と変動制</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　こうした職場全体の工程それぞれの生産を円滑に進めるには、特定の受持ちに固定しないで、別の作業単位のいくつかをこなせる作業者を育てることである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一般に、製造工場で行う人員配備の仕方として、生産量に関わりのない定員制と、生産量に応じて人員を増減する、標準時間に基づく工数計算による変動制がある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　定員制は、保安・保守的要素が必要な職場とか、特殊な業務内容職場など、相互移動を行いにくい場合などに採用される。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　変動制は、製品単位当たりの労務コストに変動が出ないので、通常、大・中企業で採用される方法である。</sentence>
<sentence>こうした場合、企業内で人員変動を吸収できる条件が整っていなくてはならない。</sentence>
<sentence>ある時期、一方の職場に要員所要が増えるとき、他方に所要減があることである。</sentence>
<sentence>ただし、所要単位が小さな職場から、いくつかの職場をまとめた、係とか課とか工場など、企業規模や製品種類の多寡などによって、変動制のやりやすさに違いがある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">町工場にパートが多いわけ</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　変動制は、労務の固定費を有効に活用し、ムダな人件費をかけないための施策である。</sentence>
<sentence>応援もその一つである。</sentence>
<sentence>応援は、所要が多いときに要員を抱え、少なくなれば要員を放出できるかどうかという、社会的条件の問題とも関わる。</sentence>
<sentence>そうした意味で、量産工場であっても、小規模工場では変動制をとりにくい。</sentence>
<sentence>わが国では、労働法上でも社会通念からも、都合次第でクビにしたり採用したりしにくいからである。</sentence>
<sentence>従業員が少人数で職場数も少ないところでは、パートタイマーが重宝されるわけである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　このところ、永年勤続の雇用慣習の見直し、企業間の就労移動を容易にすべきだ、能力給、年俸制だなどの声が多くなってきた。</sentence>
<sentence>数年前、大手の航空会社が契約スチュワーデスを採用して話題になった。</sentence>
<sentence>つまり、必要なのは、企業の従業員ではなく、目の前にある仕事ができる人である。</sentence>
<sentence>古くからの大手企業の中では、労務単価が高いといわれる航空業界で口火が切られたことが象徴的である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　これからは、労務費も労務管理費も低く抑えられ、労務需要に応じて契約の継続・終結ができるパートや人材派遣業が、労働法の規制緩和とともにますます隆盛をみることになろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　かねてから、企業内セクションが分離独立されてきたのも、これらの一貫した流れの上流に位置す<sampling type="end" />る施策であるし、今後は、人材派遣業の中から、管理部門の業務を請け負うことや、生産工程を請け負うという形の、業務の開拓が進むであろう。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
