<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBm6_00009" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBm6_00009_F001">
<paragraph>
<sentence>　もっとも、養殖ハマチの生産が好調だったころから、既<sampling type="start" />にマイワシの使い過ぎやハマチの生産過剰に疑問視する向きもあった。</sentence>
<sentence>漁業関係者の中には、<quote>「養殖魚のえさではなく、もっとマイワシを食用に向けるべきだ」</quote>、あるいは<quote>「ハマチの生産競争は、これから価格低迷を招いて自分の首を絞めることにならないか」</quote>という声もあった。</sentence>
<sentence>しかし、これらは懸念としての声だけで、具体的には何も手が付けられなかった。</sentence>
<sentence>ハマチはどんどん出荷され、その結果、懸念が現実化したのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">●―過密養殖でハマチもストレスに</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「養殖ハマチがマイワシを不漁に追い込んだ」</quote>という見方が、ごく一部にある。</sentence>
<sentence>しかし、これは正しくない。</sentence>
<sentence>なぜならマイワシの減少は、<quote>「乱獲によるものではなく、稚魚の大量死亡」</quote>というのが水産庁見解であり、それを覆す新事実は今のところない。</sentence>
<sentence>つまり、<quote>「えさとしての需要を見込んだマイワシの漁獲」</quote>とマイワシの激減とは、無関係なのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ただ、養殖ハマチに対する<quote>「適切なえさ（マイワシ）の投与量」</quote>という点では疑問符が付く。</sentence>
<sentence>マイワシがたくさん取れた八〇年代、養殖ハマチは百万トン以上のマイワシを食べていた。</sentence>
<sentence>とは言っても、すべてきれいに食べ尽くすわけではない。</sentence>
<sentence>それぞれ養殖経営者は、次から次へとマイワシを与えて成長を促した。</sentence>
<sentence>食べ残しや、排せつ物はえさに比例して多くなる。</sentence>
<sentence>いけすが汚れれば外の天然魚へも悪影響を及ぼすが、ハマチ自身も病気になりやすくなってしまう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　海水がえさの食べ残しや排せつ物によって汚染されると、ハマチの成長を妨げたり、病気の末に死んでしまうこともある。</sentence>
<sentence>養殖業者にとっては当然、その分収益が下がる。</sentence>
<sentence><quote>「生産過剰の時代には、この分のマイナスを補おうといけすに多くのハマチを入れていた」</quote>（産地関係者）という。</sentence>
<sentence>こうしていけすいっぱいにハマチを泳がせ、出荷を急ごうとすると思わぬ落とし穴が待っている。</sentence>
<sentence>それは<quote>「過密養殖」</quote>の危険である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　養殖ハマチは、天然ブリの稚魚であるモジャコを九州はじめ日本沿岸で取り集め、いけすへ入れる。</sentence>
<sentence>この時期は、ちょうど気温も水温も上昇する梅雨時になるため、バクテリアが発生しやすく、どうしても病気にかかりやすい。</sentence>
<sentence>養殖魚の病気は、類結節症や連鎖球菌症などだ。</sentence>
<sentence>病気にかかった場合には、薬をえさに混ぜて与える。</sentence>
<sentence>動物のように一匹ごとの治療は、特に稚魚期には難しいからだ。</sentence>
<sentence>養殖ハマチ生産が活発に行われていたころ、いけすに入れる稚魚の数も多くなりがちだったため、余計に魚の病気は多く発生したようだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　魚も人と同様にストレスがある。</sentence>
<sentence>限られたスペースにたくさんの魚が入れば、それだけストレスもたまりやすい。</sentence>
<sentence>そうなれば病気にもなりやすいわけだ。</sentence>
<sentence>一方、魚の病気に対して養殖業者は<sampling type="end" />アンピシリンなど、魚用の医薬品を使う。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
