<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBm6_00028" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBm6_00028_F001">
<paragraph>
<sentence>　東京都中央卸売市場（足立、大田市場を含む）における九六年のサバの年間<sampling type="start" />取扱数量は八千二十八トンと増加傾向だが、九〇年に一万トンを割り込んでからはここ四、五年大きな変化は見られない。</sentence>
<sentence>二十年前に比べるとほぼ半減しており、鮮魚としては最も多いアジの半分だ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　かつての秋サバの主産地八戸港の水揚げ量（八戸市水産事務所調べ）をみると、その衰退ぶりがうかがえる。</sentence>
<sentence>ピークの七八年には四十五万六千三百九十八トンだったものが、その後三年間で急減してからは一度も二十万トンを上回ったことがない。</sentence>
<sentence>特に九一年は九百六十九トンと八戸からサバが消えてしまったようだったという。</sentence>
<sentence>九三年には七万トン台まで回復したが、九六年は三万四千二百二十七トンと減少した。</sentence>
<sentence>九七年は六万三千トンと前年に比べるとほぼ倍近くに増加している。</sentence>
<sentence>ただ、小型が多く、生鮮物としての出回りはあまり多くなさそう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　全国主要港の水揚げ量（農水省・水産物流通統計）をみても、九〇、九一、九二年と続いた極端な不漁は脱したようだが、九六年は五十三万八千二百八十六トンどまり。</sentence>
<sentence>資源的には上向いてきているようだが、一昔前のような大量出回りは期待できない。</sentence>
<sentence>国内産サバは生産が極端に落ち込んだ三、四年前には、ノルウェーなどからの輸入冷凍サバが着実に消費を伸ばしたが、このところは輸入量の減少と値上がりでしりすぼみ状態。</sentence>
<sentence>ただ、一般にスーパーなどで売られている塩サバの原料は輸入冷凍サバに切り替わっている。</sentence>
<sentence>料理店（大衆向け）、弁当屋などで使われるフィレ（三枚おろしにしたもの）などそのほかのサバの加工品でも国内産はほとんど使われなくなってしまった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ノルウェー産については<quote>「脂が乗っていて、いつでも安値で手当てができ、しかも、当たり外れの少ない安全パイ」</quote>（仲卸筋）と評価は上々。</sentence>
<sentence>普段はノルウェー産を使って、昼食用にサバのみそ煮定食を出している都内のある料理店では<quote>「たまに国内産を使うと、きょうのサバは脂がないと客から苦情がくる」</quote>というほど。</sentence>
<sentence>ノルウェー産は、国内産に比べサバ特有のしま模様がはっきりしていて、脂肪分が多いのが特徴。</sentence>
<sentence>なじみのなかった八〇年代前半までは、脂が強すぎるとか、模様がはっきりしていて気持ちが悪いなどと敬遠されていたようだが、今ではすっかり市民権を得ている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">●―輸入サバ、一時の勢いない</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　九四年の冷凍サバの輸入量は十七万五千二百十二トン（貿易統計）と七、八年前からみると十倍程度に急増していたが、九六年は十一万五千七百九十一トンまで減少している。</sentence>
<sentence>内訳はノルウェー九四％、デンマーク五％、その他はオランダ、スウェーデンなど。</sentence>
<sentence>ノルウェーでは資源保護などから漁獲枠が減らされているのと、日本以外の国<sampling type="end" />からの引き合いが強まっているためで、減少傾向は今後も続きそう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
