<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBm6_00007" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBm6_00007_F001">
<paragraph>
<sentence>　<sampling type="start" />同港は七、八年前のマイワシ漁全盛時に八十万トン前後を水揚げし、港だけでなく冷凍加工や魚粉処理工場はフル稼働していた。</sentence>
<sentence>釧路市によると、同港で水揚げされたマイワシのうち四％強が生鮮食用向けと養魚用などに使われる冷凍加工向けで、残りの大部分は加工原料に回されていた。</sentence>
<sentence>水揚げされたマイワシが次々に運ばれ、フィッシュミールを作っていた魚粉製造工場は最盛期二十四工場に達した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　漁期の七月から十月の間は、一日の処理量が一工場当たり五百トン近くに上った。</sentence>
<sentence><quote>「これだけの量を処理するため、どの工場も従業員は一日三交代制で二十四時間稼働していた」</quote>（釧路市水産課）という。</sentence>
<sentence>それがわずか数年で、原料となるマイワシが消えてしまったのだから、その影響は計り知れない。</sentence>
<sentence>大半の工場が廃業に追い込まれ、残り数カ所ある工場は<quote>「年間五、六万トン出るスケトウダラの残さいを処理しながら、細々と操業を続けている」</quote>と、関係者は途方に暮れる。</sentence>
<sentence>そのスケトウダラも、ゆっくりと減り続けているのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　釧路でマイワシの漁獲量が大幅に減少した九一年、同市は<quote>「釧路いわし資源減少対策協議会」</quote>（会長・鰐淵俊之前釧路市長）を設置。</sentence>
<sentence>マイワシの減少で窮地に陥った魚粉製造工場の経営や、雇用面での救済策に乗り出した。</sentence>
<sentence>しかし、マイワシが再び大群をなして戻ってくる保証はない。</sentence>
<sentence>同市の試算によると、漁業はもちろん、荷役や運搬、電力需要なども含めたマイワシ関連の経済波及額は単純に見積もって年間三百三十億円（九一年までの過去四年間の平均）。</sentence>
<sentence>当時の市の予算額（年七百億〜八百億円）の半分近くに相当する。</sentence>
<sentence>マイワシがもたらすこれだけ大規模な経済効果が、わずか数年で失われたのである。</sentence>
<sentence>釧路へやってくる巻き網船の漁業者二千人などで盛況だった飲食店街も<quote>「まるで灯が消えたように寂しくなった」</quote>（同市）と、マイワシ激減のつめ跡は町の隅々にまで及んでいる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">●―養殖魚が大ピンチ</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　マイワシの用途が加工原料などに向けられているため、マイワシの激減はそれを利用するものに大きな影響を与えている。</sentence>
<sentence>ハマチやタイなどの養殖魚業者への打撃もその一つだ。</sentence>
<sentence>養殖ハマチやタイのえさは、生鮮出荷されない小型マイワシの冷凍物やマイワシの魚粉から作った配合飼料だ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　かつて、マイワシが豊富に取れたころ、<quote>「養殖魚に好きなだけマイワシのえさを与えられた」</quote>（養殖業者）というが、今では貴重品だ。</sentence>
<sentence>農水省の統計によると、マイワシの産地価格（全国主要港の年間平均）は漁獲好調時の八七年がキロ十二円。</sentence>
<sentence>それが、九五年には五三円に跳ね上がっている。</sentence>
<sentence><quote>「以前の三分の一くらいしかえさをあげられない」</quote>と養殖関係者。</sentence>
<sentence><quote>「こ<sampling type="end" />れでは、養殖魚を一匹出荷するたびに赤字が出てしまう」</quote>と、苦悩の日々は続く。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
