<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBm6_00032" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBm6_00032_F001">
<paragraph>
<sentence>なかでも社内全体に不安がよぎったのが、大手家電メーカーが参入したときのこと<sampling type="start" />です。</sentence>
<sentence>その会社が大幅なコストダウンを実現させ、当社よりも安い七万円という値段の新製品を、鳴り物入りで販売させたからです。</sentence>
<sentence>社内では、それに<ruby rubyText="なら">倣</ruby>っていまの品質のままで価格を抑えた販売が急務ではないか、という意見が続出しました。</sentence>
<sentence>宣伝力も知名度も販売力も圧倒的優勢を誇る会社が相手です。</sentence>
<sentence>そのままの姿勢を貫いているだけでは、シェアを奪われるのをただ手をこまねいて見ているだけ、という事態をも招きかねない状況でした。</sentence>
<sentence>私は大きな決断を迫られました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし私は、大手と同じことをしたのでは潰れてしまうと社員を叱咤激励し、一〇万円台と二〇万円台の二機種体制を崩すことなく踏ん張りました。</sentence>
<sentence>そして、<quote>「社長以下全営業マンがユーザーになだれ込む水際作戦」</quote>と銘打って、セールス活動の再強化を実施したのです。</sentence>
<sentence>それと同時に編み出された施策が、今日の当社の礎を築いたファブレス（生産工場を持たない）とアウトソーシング（外部委託）経営だったのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　生産設備の外部委託、つまり製造部門を外部に一括委任することで、販売だけに専念できる社内体制を確立することが可能となりました。</sentence>
<sentence>これによって、工場の維持にかかるはずの諸々の経費や人件費を、セールス活動に完全投与することがかなったのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　外部に製品開発を任せると自社にとって大きな弱点になりかねない、と想像される方もいると思います。</sentence>
<sentence>外部との意思の疎通の不徹底によるさまざまなトラブルはもとより、特許技術等の機密流出も問題視されるでしょう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ところが当社は、販売の最先端を最も多く握っていたことで諸々の弱点をことごとく覆し、現在の地位を不動のものにしたのです。</sentence>
<sentence>当社は、“人間力”にあふれたセールスの精鋭集団です。</sentence>
<sentence>これを強みに、顧客を通じてクレームとニーズを吸収する能力に非常に優れていました。</sentence>
<sentence>つまり、卓越した販売力を生かして、外部委託先のメーカーに製品改革、新製品開発のポイントを的確に伝えることができたのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そればかりか、期日までにできない場合は委託先を変更するという強権も発動でき、常に先行して新製品を開発することが実現したのです。</sentence>
<sentence>外部の中小メーカーの小回りのよさと、受託先を代えられるかも知れないという危機意識。</sentence>
<sentence>これが結果として、競合他社との差をさらに広げることになったのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　また、競合企業は、シュレッダーを何百種類もある製品群のうちのワン・オブ・ゼムと位置づけていたのに対して、私たちにとっては、シュレッダーはオンリー・ワン製品だったことも、攻勢を乗り切った理由だったことは先にも述べた通りです。</sentence>
<sentence>現在では、大型機から小型<sampling type="end" />機まで約三〇機種のラインアップを揃え、台数にして一〇万台の販売を誇っています。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
