<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBm6_00024" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBm6_00024_F001">
<paragraph>
<sentence>　上高地や稲核まではすべて，乗鞍までは途中の前川渡<sampling type="start" />まで，白骨温泉までは沢渡まで，この新線鉄道利用ができる．</sentence>
<sentence>しかも新宿発の<quote>「スーパーあずさ」</quote>が直通することも可能で，うまくすれば上高地行<quote>「スーパーあずさ」</quote>を走らせることもできる．</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　行楽期の最盛期には，並行する長野自動車道松本インター―波田町間の国道１５８号が渋滞する．</sentence>
<sentence>春，夏，秋は午前に山方面が，午後は松本インター方面が混むが，松本電鉄はその間スイスイと走ってクルマを追い越している．</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　上高地まで直通の<quote>「スーパーあずさ」</quote>が走れば，クルマ利用よりも便利になる．</sentence>
<sentence>またどうしてもクルマ利用したい人がいても，長野自動車道の松本インター近くにある松本電鉄大庭駅に高速道路から直接入れる駐車場をつくり，ここから松電に乗って新島々経由で上高地や乗鞍，白骨温泉へ行くパーク・アンド・ライド方式を取り入れればかなりの渋滞解消になる．</sentence>
<sentence>当然，駐車料金は割引にし，できれば日本道路公団とタイアップして高速道路料金も割り引けばいい．</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　大庭から各観光地に行く電車，バスは豪華でないと躊躇する向きもあるから，クロスシートの快適な車両を投入する必要がある．</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　また，乗鞍高原スキー場がファミリースキー場として人気があり，駐車場確保のために冬期の休日の朝は未明の３時ごろに１５８号が渋滞する．</sentence>
<sentence>スキー客のためにＪＲ夜行列車も直通させ，前川渡でバス連絡をすれば便利であるし，松本電鉄大庭からのパーク・アンド・ライド方式を取り入れれば，クルマ利用客も便利になる．</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　大庭で電車とバスに乗り換えとなると，スキー板などの大きな荷物を自分で運ぶことになる．</sentence>
<sentence>これでは乗り換えの抵抗感が大きく結局クルマで直行してしまう．</sentence>
<sentence>クルマ利用が好まれるのは宅配便を使うといった面倒さを避けるためである．</sentence>
<sentence>乗り換えではできるだけ歩くことのないようにするのは当然であり，できれば，荷物は一まとめにしてスキー場へ鉄道側が運び，利用者に不担がないようにすべきである．</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　新島々から沢渡までの鉄道建設，沢渡―上高地までの登山鉄道建設は他の観光地への足になるようにすれば，それなりに便利である．</sentence>
<sentence>そしてそのルートは中ノ湯経由がいい．</sentence>
<sentence>中ノ湯で安房トンネルを通ってきた中京地区や関西地区からのクルマ利用客をパーク・アンド・ライドによって上高地観光の便宜を図れるからである．</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　長野自動車道から高山への中部縦貫自動車道の計画があり地元から大いに期待されている．</sentence>
<sentence>いまや我田引鉄ではなく我田引高速道の時代になっているが，先述のようにローカル高速道路の建設を抑制しようという動きがある．</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　だから，これをやめて建設費が安い単線電化の高規格鉄道で<sampling type="end" />建設する．</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
