<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBm7_00027" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBm7_00027_F001">
<paragraph>
<sentence>操作も、以前と<sampling type="start" />はくらべものにならないほど簡単になった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　道具が便利で簡単なものになると、問題も出てくる。</sentence>
<sentence>誰でもそれなりのレベルのものを作れるようになるのは、すばらしいこと。</sentence>
<sentence>その反面、<quote>「誰でも作れるレベルのもの」</quote>が氾濫してしまう恐れがある。</sentence>
<sentence>道具に寄りかかりすぎて、作り手のオリジナリティが失われる危険性があるのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　当初、シンセサイザーは、<quote>「ピー」</quote>という単純な発信音から始まって、作り手がツマミをゴチャゴチャいじりながら、自分の使いたい音を探していた。</sentence>
<sentence>手作りのうどんみたいなものといえる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　手作りだから、その音には作った人間の個性が出る。</sentence>
<sentence>同じ<quote>「エレピ（エレクトリック・ピアノ）っぽい音」</quote>でも、作った人間によって微妙に音色が違う。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ヤマハのＤＸ７というシンセサイザーが登場したときから、ミュージシャンはその煩雑な作業から解放される。</sentence>
<sentence>プリセット・ボタンをポンと押すだけで、あらかじめ用意された音色が出てくるようになったからだ。</sentence>
<sentence>エレピのボタンを押せば、エレピの音が出てくる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　でも、それは<quote>「誰かが作ったエレピの音」</quote>にすぎない。</sentence>
<sentence>手作りのうどんが、機械を導入することで大量生産できるようになり、世の中に広く出回るようになったのと同じようなこと。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　さらに、いまのシンセサイザーは、リズムやコードを入力すれば、勝手に演奏までしてくれる。</sentence>
<sentence>この二十年くらいのあいだに、シンセサイザーは<quote>「手作りうどん製造機」</quote>から<quote>「カップラーメン製造機」</quote>にまで進化した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　シンセサイザーの音色は音楽を作るうえでひとつの要素にすぎないから、できあいの音色を使ったからといって、音楽そのものがオリジナリティをなくすわけじゃない。</sentence>
<sentence>その音をどう使うかが、ミュージシャンの腕の見せどころ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　なかには、きれいなエレピの音が出て、心地よいリズムがついた時点で、何かを作ったような気分になってしまう人も多い。</sentence>
<sentence>道具が勝手に作ったものにすぎないのに、自分で作ったと勘違いして満足してしまう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　料理だって、うま味調味料やマヨネーズを使えば、それなりに食べられる料理にはなるけれど、それで満足していたら、料理の腕はいっこうに上がらない。</sentence>
<sentence>うま味調味料やマヨネーズの作りかたに興味を持つと、自分なりの創意と工夫で味つけをしようと思うようになる。</sentence>
<sentence>マヨネーズを一から手作りするのは大変だとしても、市販のマヨネーズに何かを加えて別の味にすることもできる。</sentence>
<sentence><quote>「ちょっと生クリームを入れたらおいしくなるかな」</quote>などと工夫すれば、オリジナルのソースができあがる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　同じように、シンセサイザーという機械の中には、多種多様なできあいの調味料が入っている。</sentence>
<sentence>それを自分らしく使えるかど<sampling type="end" />うかは、本人のアイデア次第になる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
