<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBm7_00073" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBm7_00073_F001">
<quotation>
<speech>
<paragraph>
<sentence>誰だったか、死刑台に連れてい<sampling type="start" />かれるような感覚があるといっているのを聞いたことがありますが。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</speech>
</quotation>
<quotation>
<speech>
<paragraph>
<sentence>ぼくにはそこまでの感覚はなかったけどね。</sentence>
<sentence>でも、調子の良し悪しに関わらず、やっぱり車に乗せられてマウンドの手前までいくときは、身も引き締まる。</sentence>
<sentence>強いて言えば、この距離も、長く感じられるときは決して調子も良くはなかったね。</sentence>
<sentence>余分なことを考えてしまうから、長く感じるのかな。</sentence>
<sentence>試合に没頭して、相手の打順考えて、組立てを考えていられるときというのは、もう知らぬ間にマウンドついているものだったりするからね。</sentence>
<sentence>とはいえ、例えば一点リード、相手打線はクリーンナップ。</sentence>
<sentence>一球で勝敗の目が変わってしまうような場面の中でマウンドに立つ感覚、刺激感というのは、なかなか言葉じゃ表現できない。</sentence>
<sentence>あの緊迫した雰囲気の中でまわりから見つめられ、期待されている空気と視線。</sentence>
<sentence>ビジターの球場なら、この野郎と思われている、打たれろ打たれろ打たれろという視線のほうが多いかもわからないしね。</sentence>
<sentence>しかし勝負事というのは、憎まれないかんのだから。</sentence>
<sentence>憎まれて、初めてこちらも一流といえる。</sentence>
<sentence>そんな憎しみの視線というのも、またどこか心地よい刺激だったりする。</sentence>
<sentence>これは若いときのことだから、ストッパーとしての体験ではないけれど、本拠地というなら、やはり甲子園のマウンドでの感覚。</sentence>
<sentence>これは未だにうまく形容することができない。</sentence>
<sentence>とくに満員の中のタイガース・ジャイアンツ戦。</sentence>
<sentence>そのマウンドで、聞くどよめきと歓声が銀傘に響く音…。</sentence>
<sentence>あれは、どんな高性能の音響機器をもってしても再現できない音だと思う。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　いずれにしても、ストッパーとしてマウンドにあがっているときというのは、まわりから見たら、ふてぶてしく、恐い者知らずに見られるだろうけれど、内心はドキドキなんだよね。</sentence>
<sentence>でも、それを見せたらだめなんだ。</sentence>
<sentence>だから、余計に威風堂々としているわけでもある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</speech>
</quotation>
<quotation>
<speech>
<paragraph>
<sentence>そして、規定の投球数を投げ終わり、キャッチャーとの打ち合わせを済ませて打者を迎える。</sentence>
<sentence>一球たりとも疎かにできない時間が始まる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</speech>
</quotation>
<quotation>
<speech>
<paragraph>
<sentence>現実的には本当に、一球も疎かにできない場面というのは、それほど多くはないし、無駄なく放れることもまた滅多にない。</sentence>
<sentence>例えば九回の一イニングを投げるとする。</sentence>
<sentence>十四球なら十四球、全てパーフェクトということは絶対といっていいほどない。</sentence>
<sentence>その中の一球か二球というのは、無駄球では困るけど、計算外の結果となる。</sentence>
<sentence>運が悪ければたとえそれが一球だったとしても、一転して流れが変ってしまうということも多々ある。</sentence>
<sentence>そしてたいていの場合、その球は<quote>「不用意な」</quote>と言われる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ぼくの場合、抑えに廻った当初は、確かに登板するゲーム全てゼロに抑えてや<sampling type="end" />ろう、という気持でいた。</sentence>
</paragraph>
</speech>
</quotation>
</article>
</sample>
