<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBm7_00051" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBm7_00051_F001">
<paragraph>
<sentence>一番指してやって<sampling type="start" />くれというので、二枚落を指した。</sentence>
<sentence>なかなかいい手筋も見えたが、当時はまだ海のものとも山のものともいえなかった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　最近関東関西の学生王座戦に、早稲田が優勝して、王座になった。</sentence>
<sentence>偶然主将である義徳が、幸運にも大山名人に、飛車落で一局指してもらえる規定が出来た。</sentence>
<sentence>これは望外の喜びだが、これが発表されると、ついぞ将棋のことには、一言もくちばしをいれたことのない母親が、勝ち負けはとにかく、あまり見苦しい将棋を指してはかわいそうだ、練習の意味で、一番くらい指してやってはどうか、となにかソワソワ心配顔をしている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　母親としては無理からぬものがある。</sentence>
<sentence>あまり気も進まなかったが、一番だけ飛車落を指してやることにした。</sentence>
<sentence>それで盤に向かった時、お前はこれまで素人間の対局のみで、専門家と指した経験がない。</sentence>
<sentence>どうだ大山名人との飛車落には、と聞くと、角落なら容易ではないかと思うが、飛車落じゃあネなどと大言を吐きくさる。</sentence>
<sentence>なにか私との飛車落も問題にしない、といった口ぶりである。</sentence>
<sentence>私は一瞬ムッとして、生意気なやつ、こっぴどいめにあわせてやる、と新聞将棋のつもりで指したが、大言を吐くだけあって、王手もかからなかった。</sentence>
<sentence>正直のところ、負かされてホッとした。</sentence>
<sentence>幸いに大山名人との飛車落は立派な勝ち振りだった。</sentence>
<sentence type="quasi">（参考棋譜２９９頁大山木村戦）</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　これらの手並を見て、全国アマ名人戦にも、予選は通過すると思ったが、東日本の代表から名人に飛躍しようなどとは、僥倖勝ちがあるにしても夢想だもしなかった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　聞くところによると、県代表から東日本代表になるまで、十五連勝したという。</sentence>
<sentence>私にもおぼえがあるが、若いうちはそれ一途に打込むことができる。</sentence>
<sentence>生活が鋭角的だけに、真剣になれば、一番一番必ず強くなる。</sentence>
<sentence>連続十五局もの他流試合をすれば、躍進もあれば、そこになんらかは自得するものがある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　かえるの子はかえるという。</sentence>
<sentence>医学に無知な私には、遺伝とか血筋が、子孫にどの程度現れるものかは全然知らない。</sentence>
<sentence>私の場合を見ると、父も祖父も将棋は好きだったが、いわゆるヘボ将棋である。</sentence>
<sentence>先祖に何か…と思って、過去帳をくってみたが、遺伝も血筋も一向に見あたらない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　あるお医者さんの説によると、人間の肉体は、極端にいうと、九九パーセントまで遺伝で、その仕ぐさとか、ものの言い振りなども、年とともにだんだん酷似してくる。</sentence>
<sentence>しかし知能とか精神的な面は、その人の努力で、後天的なものと聞いた。</sentence>
<sentence>こう聞くと、素人考えにも、肉体がそれほど遺伝するなら、技芸などには、いくらかは血筋もあるような気がする。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　かえるの子はたしかにかえるだが、人間は知能と精神的な面で、必ずしもかえるの子がかえる<sampling type="end" />になれるとはきまらない。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
