<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBm7_00004" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBm7_00004_F001">
<abstract>
<sentence type="quasi">※フレアーが王<sampling type="start" />座防衛に成功</sentence>
<br type="automatic_original" />
</abstract>
<paragraph>
<sentence>　輪島の最高の試合だったと思います。</sentence>
<sentence>公平に見ても、実にいい試合でした。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　元大相撲横綱の輪島が全日本プロレス入団を発表したのは、この前年の六一年四月一三日でした。</sentence>
<sentence>その後はオン大が付きっきりでコーチして、日本デビュー戦は一一月一日、輪島の故郷である石川県七尾大会で、タイガー・ジェット・シンと対決しています。</sentence>
<sentence>日本デビュー戦でいきなリシンのようなクレージー・ファイターにぶつけたのは、オン大が“この世界で通用するかどうか”と輪島の根性を試す意味でマッチメークしたんだと思います。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この試合は、プロレスにはまだズブの素人同然だった輪島には大変だったでしょうし、オン大もリングサイドで真剣そのものでしたが、私自身も大変でした。</sentence>
<sentence>レスラーのデビュー戦は、まだ動きやクセがよくわからないのでレフェリーは神経を使うものなんですが、ましてや相手がドリー・ファンク・ジュニアやリック・フレアーと違って、シンでしょう。</sentence>
<sentence>私の最も苦労した試合の一つにあげていいくらいのものだったんです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それから四カ月で、輪島は桧舞台で世界の最高峰に挑戦するチャンスをつかんだわけですが、その間の輪島の苦労は並大抵のものじゃなかったと思います。</sentence>
<sentence>プロレスラーになっても、相撲時代のクセはなかなか抜けないものなんです。</sentence>
<sentence>相撲は倒されたら終わりですから、ダウンしてからの立ち上がりが遅い。</sentence>
<sentence type="quasi">オン大も輪島にハワイで特訓をつけていた時、</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<speech>
<paragraph>
<sentence type="quasi">「投げられる体勢になったら、きれいに受身を取った方がダメージが少ないんだと教えても、習慣で投げられまいと踏ん張るから、膝を痛めちゃうんだ」</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</speech>
</quotation>
<sentence>といっていたものです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
<paragraph>
<sentence>　それと相撲独特の摺り足。</sentence>
<sentence>あのクセが完全に抜けて、レスリング・シューズをはいた足がマットに慣れるまでには、一〇年かかるといわれているほどなんです。</sentence>
<sentence>相撲に限らず、アマレス出身者にもクセはあります。</sentence>
<sentence>アマレスは低い姿勢で足を狙ったタックルを多用するでしょう。</sentence>
<sentence>でもプロレスにはキックがありますからね。</sentence>
<sentence>カウンターで食ったら一発ＫＯということになりかねません。</sentence>
<sentence>ジャンボはそういうクセは早く抜けましたが、ジャンボは小さい時からアマレスをやっていたわけではなく、バスケットボールの選手から大学時代にアマレスに転向していますからね。</sentence>
<sentence>そこへいくと輪島は相撲の経験が長く、大相撲の頂点にまで昇りつめた人ですから、クセを抜くのは大変だったと思いますよ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　輪島はあの性格から、タイトルに対する執念は薄かったでしょう。</sentence>
<sentence>ただ、大相撲時代からプロレスに興味は持っていたようですが、実際に肌で体験して、全く違った世界だなと<sampling type="end" />痛感していたでしょうし、周囲に注目され、期待されている自分をきっちりと意識して、少しでもお客さんに満足してもらえる試合をしたいという気持ちは強かったようです。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
