<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBm7_00008" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBm7_00008_F001">
<paragraph>
<sentence>幾人かを診察して、こういう人たちは下に降ろすと楽になるということが<sampling type="start" />体験的にわかったので、重症の患者さんは、ともかく下に降ろすのが最良だということになりました。</sentence>
<sentence>これは明らかに高山病の兆候です。</sentence>
<sentence>二五〇〇メートルでも高山病はおこりうる、つまり日本でも立派な高山病が存在するということがはっきりしたわけです。</sentence>
<sentence>このことがわかったのは、診療所を開いた大きな成果だといえます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　当時は少ない休暇やお金をやりくりしてせっかくここまで来たのだからと、無理をしてでも頂上まで行こうという人が多くて、よけいに症状を重くしていたと考えられます。</sentence>
<sentence>診療所から五〇〇メートルぐらい下に<ruby rubyText="せっ">殺</ruby><ruby rubyText="しょう">生</ruby>小屋というのがあり、そこまで降りると楽ですよといってもなかなか聞き入れようとしません。</sentence>
<sentence>もちろん、殺生小屋のあたりでも高山病にかかる人はいましたが、少なくともそれより上で症状が出た人は、殺生小屋に下るだけでもずいぶん楽になります。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　高山病というのは何メートル以上の高さでおこるというものではなく、人それぞれ違いがあり、その人の状態によってもことなるものです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　診療所で用いる薬剤や医療器具は、すべて山岳部の学生がかつぎ上げていたため、ＯＢのドクターも黙ってはいられません。</sentence>
<sentence>こうしてかつぎ上げられた物には、小型の酸素ボンべや点滴用のブドウ糖や生理食塩水などがあります。</sentence>
<sentence>最初のころはビタミン剤もたくさん持って登り、バテたという人にはビタミンＢ<subScript>１</subScript>、Ｂ<subScript>１２</subScript>、Ｃなどの投与で効き目があり、たった二五パーセントのブドウ糖を一本注射するだけでも、元気が出たものです。</sentence>
<sentence>山に登ると疲れるのは当然なのに、保険証を出して、疲れたからビタミン剤がほしい、ブドウ糖を注射してほしいと要求する人がいたのにはあきれました。</sentence>
<sentence>ブドウ糖の注射よりは砂糖の入った水をたっぷり飲んだ方がよほど効果的ですよといいましたが、当時はビタミン剤やブドウ糖が非常に効果があり、薬がありがたく思われていて、国民全体に体力のなかった時代の思い出です。</sentence>
<sentence>昔から山登りをしている中高年の方々には、思い当たるふしがあるかもしれません。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ほかにビタカンファーという強心剤を用いています。</sentence>
<sentence>これは疲労で脈拍が弱くなったり、意識がもうろうとした人に、俗にいう<ruby rubyText="かつ">活</ruby>を入れるというようなことです。</sentence>
<sentence>また唇が真っ青になってふるえているような低体温症の人には、ぬれた衣類を脱がせマッサージをした後で、湯たんぽを当てると落ちつくというようなことがたびたびあったものです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　診療所ができて四十年もたつと状況はずいぶん変化して、診療所自体も広くなり、医療器具も充実し、もうキスリングを背負って荷揚げする必要もな<sampling type="end" />く、たいていのものは前もってヘリコプターがはこんでくれます。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
