<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBm7_00018" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBm7_00018_F001">
<paragraph>
<sentence>一年でも長く<sampling type="start" />山歩きを続けたいというような目標をもつと、脚力よりもバランス能力の維持の方が重要だということもわかってくる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　山歩きというおだやかな運動では、アシをきたえるよりアタマをちょっぴり切り替えるほうが早いのである。</sentence>
<sentence>いまのままの力と技術で山に登れるということをアタマが信じれば、明日からでも山に登れる。</sentence>
<sentence>ついでに私は、毎月一回日帰りの山歩きをしていれば、半年後には北アルプスの稜線に立つことができます、と気安くうけあう。</sentence>
<sentence>心理的な表現でもあるけれど、冷静に計算してみれば、ごくあたりまえのことにすぎない。</sentence>
<sentence>登りの技術としては、むだな力を抜いて歩くことができるようになりさえすればいいのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　私はすでに『<sentence>トレーニング不要！</sentence>
<sentence type="quasi">　おじさんの登山術</sentence>
』（朝日新聞社・一九九〇年）という本でも書いているが、初心者が山に向かうときの不安は<quote>「自分の体力で登れるだろうか？」</quote>の一点につきると考えている。</sentence>
<sentence>その不安を克服するために、まずトレーニング、という人がたくさんいるので、私はあえて<quote>「おやめなさい」</quote>といっているのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　トレーニングをして何が悪い、と聞かれると困るのだが、悪いのである。</sentence>
<sentence>だいたい、体のどこをどう補強したらいいかという処方箋もなしにきたえようとするのがトレーニングの原則からはずれているではないか。</sentence>
<sentence>平地を歩くときと山道を歩くときとでは、筋肉の使い方がおのずからちがう。</sentence>
<sentence>平地をいっしょうけんめいジョギングしたり、ウォーキングしたりしてトレーニングに励んでも、それがそのまま山道を歩く力にはつながらないのである。</sentence>
<sentence>意を汲んで、元気な状態で山に向かうためと解釈しても、元気さで<quote>「押し切って」</quote>登ろうという根性が、中高年にはまたよくないのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　スポーツをやった人ならわかるはずだが、むだな力が抜けるようになるまでが一苦労。</sentence>
<sentence>トライアル＆エラーによって肩の力が抜け、腕の力が抜けて初めて、要所要所でピシッと力を出せるようになってくる。</sentence>
<sentence>リキミがとれなくては持てる力が出せないのは、山登りについても同じである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それに第一、トレーニングに励んで体力をつけてからでないと山に行けないとなると、いつになったら行けるのだろうか。</sentence>
<sentence>どうすればいいのか？</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ズバリ、まず山に行って、山を歩きながら、ドロナワ式にきたえればいいのである。</sentence>
<sentence>実際に山を歩くことによって、結果的に必要な筋肉が強化される。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　私は、日本の一般的な登山道を歩く人たちの不安とリキミをとるために、山歩きという運動を量的に把握するシミュレーションを考えてきた。</sentence>
<sentence>その結果、あとでくわしく解説する<quote>「一時間モデル」</quote>が、最近ではかなり実用的なモノサシに<sampling type="end" />なりつつある。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
