<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBm7_00014" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBm7_00014_F001">
<paragraph>
<sentence>強烈な個性をもった特定の主人公が画面の主軸であったのに対し、いろいろな人々が織りなす<sampling type="start" />群衆の集団劇になっていたこと。</sentence>
<sentence>また撮影条件に関していえば、『赤ひげ』は撮影時間が延びに延びて、一年八カ月という長時間をかけたのに対し、この作品は、撮影実数二十七日という異例の速さで撮影されたこと。</sentence>
<sentence>それまでかけもちを許さなかったのに対し、沖山秀子以下、キャストのかけもちを許したこと…。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そして、明きらかに違うのは、その作風で、この作品には、一人の絶対的な神のような人物が登場して、采配を下したり、その他の人々を束縛したりすることはない。</sentence>
<sentence>善と悪、強者と弱者、社会と個人―黒澤映画をこれまで支えてきた、そんなドラマツルギーの要素は、ここにはカケラも見えない。</sentence>
<sentence>黒澤は、登場する人々すべてを、愛情とやさしさと、そして若干の諦観をもったまなざしで見つめている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　終日、電車を運転することに夢中の六ちゃん（頭師佳孝）とそれを哀れむ母親（菅井きん）、顔面神経痛の島さん（伴淳三郎）とタフなワイフ（丹下キヨ子）、インテリの父（三谷昇）と彼に思いやりをそそぐ浮浪者の子供（川瀬裕之）、夫婦を勝手にとりかえる気ままな労働者たち（井川比佐志・沖山秀子、田中邦衛・吉村実子）…等々。</sentence>
<sentence>一つの超現実的なガラクタの街に彩られた人々の群像―。</sentence>
<sentence>黒澤はこの街を<quote>「あれは一つのユートピアだね」</quote>（キネマ旬報７３年１２月上旬号）と言う。</sentence>
<sentence>この街の住民は、みんなそれぞれが悲しみや喜びを胸に秘めて、自分の生を謳歌している。</sentence>
<sentence>見えない電車を操る六ちゃんにしても、それを誰が不幸といえるだろうか？</sentence>
<sentence>　六ちゃんの姿は、好きで好きでしようがない映画という見えない電車を動かし、企業という幻のレールの上をたどらねばならない黒澤自身の姿でもあるかのようだ。</sentence>
<sentence>黒澤は、まるで、この作品で自分の心象風景をスケッチしているかのように見える。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence><sentence>　『トラ・トラ・トラ！</sentence>
』を経た黒澤の重要なモチーフとなるものは、このような夢であり、幻想であり、妄執なのだ。</sentence>
<sentence>現実から離れようとする意識からか、黒澤は、これ以後、現実そのものを作品のなかで凝視するというより、こうした意識下の形而上的な世界、現実を超えた超リアリズムの世界、非ドキュメンタリーの世界に興味を向けようとする。</sentence>
<sentence>もちろん、『蜘蛛巣城』から『赤ひげ』に到るまでの第三期の映画が、リアリズムであったとは決していわない。</sentence>
<sentence>しかし、少なくとも、それを写そうとした外見上の方法は、ドキュメンタリー・タッチであり、リアリスティックであった。</sentence>
<sentence>ところが、第四期になると、その方法論さえも、現実性を失なっていくのだ。</sentence>
<sentence>いわば黒澤は、第四期でフィルムというキャンバスの上に、カラーという絵筆を使って、超現実的な絵を描くのである。</sentence>
<sentence>能の様式を使った『影武者』や『乱』がそうであり、オム<sampling type="end" />ニバス映画『夢』が、その究極の例であろう。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
