<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBm7_00010" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBm7_00010_F001">
<paragraph>
<sentence>俳優がセリフを覚えるようにすべて暗記して覚え、ただ絶叫しているだけのアナウンサーと違うのはそのへんの緻密さというか、細かさというか、<sampling type="start" />舞台裏の熱心さが人一倍すごかった。</sentence>
<sentence>古舘フレーズが生まれるまでの楽屋裏の努力を、僕は隣で見てよく知っている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ところが、そこまでやって臨んだ初仕事だったのに、初レース後、古舘さんはすっかり落ち込んでしまった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　古舘さんの頭の中には、前年の日本グランプリで初チャンピオンを決めたセナが、母国でヒーローを演じきる姿がイメージされていたのかもしれない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかしレースがスタートすると、十秒もしないうちに一コーナーでガチャガチャとセナ、ゲルハルト・ベルガー、リカルド・パトレーゼが絡んだ。</sentence>
<sentence>トップ３いきなりのアクシデント。</sentence>
<sentence>ベルガーはその場でリタイア、セナはピットインして壊れたフロントノーズを交換後にレースに復帰したが、優勝争いから大きく外れた。</sentence>
<sentence>勝ったのはフェラーリのナイジェル・マンセルだった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　古舘さんにすればイメージしていたセナ・ストーリーは一瞬のうちに崩壊した。</sentence>
<sentence>スタート直後、がっくりきているのが側にいて伝わってきた。</sentence>
<sentence>番組の収録が終わると、<quote>「だめだ、Ｆ１は難しすぎる」</quote>と激しく落胆する古舘さん。</sentence>
<sentence>いろいろ話したいふうだったが、別の仕事の関係で日曜夜の便ですぐブラジルからニューヨークへ飛び立つスケジュールになっていたから、何か後ろ髪を引かれるようにして、慌ただしくリオの放送席を出ていった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ニューヨークでの仕事を終えた古舘さんが帰国してみると、別の問題も浮上していた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「古舘の実況がやかましい」</quote>という非難の嵐。</sentence>
<sentence>中継中にフジテレビへの抗議電話が確かうん千本。</sentence>
<sentence>持ち味であるパワフルなしゃべりに非難が集中し、各Ｆ１誌やスポーツ新聞などへの投書も相当数に上っていたらしい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　是非話がしたいと古舘さんが自宅にやって来た。</sentence>
<sentence>Ｆ１番組においてはちょっとだけ先輩の僕が酒を飲みながら語り合ったことは、<quote>「古館さんが自分でいっぱい調べて、自分でストーリーにこだわってやるのもいいけれど、結局、一瞬先に何が起きるのかわからないのがＦ１ですから」</quote>と。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「何が起きても対応できる気構えでいないと、あんまり思い込みでやっても、外れてがっくりきたぶん、立ち直れなくなりますよ」</quote>と。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　プロレスだったら、アントニオ猪木が勝つと言えば、まず間違いなく勝つのかもしれない。</sentence>
<sentence>一〇〇メートル走のカール・ルイスが、スパイクシューズの突然のトラブルのためにスタートすらできないなんてことは滅多にない。</sentence>
<sentence>でもレースではトップ３が十秒で消えるように、一瞬先に何が起きてもまったく不思議ではない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「セナのことを調べて、調べて、頭に叩き込んでおいてから、本番には白紙で臨むというスタンスでいないと、あんまり決め込みでイ<sampling type="end" />メージしても、レースはいきなり予想だにしない展開で動くものです」</quote>反省会は明け方近くまで続いた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
