<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBm7_00056" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBm7_00056_F001">
<paragraph>
<sentence>もうひとつ、断じて見落としがたい魅力が彼の映画にはそ<sampling type="start" />なわっている。</sentence>
<sentence>それは<quote>「裸の空間」</quote>を撮る力だ。</sentence>
<sentence><quote>「裸の空間」</quote>といってピンとこなければ、<quote>「むきだしにされた荒野」</quote>といいかえてもよい。</sentence>
<sentence>視界が一気にひらけ、そこにぽつりと存在する人間が文字どおり世界に直面せざるをえないようなあの空間。</sentence>
<sentence>私はかねがね<quote>「荒野とはアメリカ大陸最高の抒情である」</quote>と主張しているのだけれど、たんなる抒情にとどまらないその魅力をコックスがはっきり形にしたのは『シド・アンド・ナンシー』のアメリカ・ツアーを描くシーンが最初だった、と思う。</sentence>
<sentence>そう、ヘルズ・エンジェルズとおぼしきバイカーの一団に先導されて荒野を進むツアー・バスの頭上を、並行するようにヘリコプターが舞うあのシーン。</sentence>
<sentence>『レポマン』ではまだ十分に活用されていなかったロングショットの映像は、これ以後、コックス映画に欠かせない武器となる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そのロングショットが『ＰＮＤＣ／エル・パトレイロ』では奇跡のように美しい。</sentence>
<sentence>ディナミータという村の奥にかけられた長い吊り橋を渡るシーン。</sentence>
<sentence>岩山に身をひそめているペドロの眼下に、シェヴィのトラックがはげしく砂けむりを立てながら走ってくるシーン。</sentence>
<sentence>これらのロングショットは、煙を吹くパトカーをおりたペドロが足をひきずりながら走る長い長い移動撮影の場面（<sentence>ああ、空間が鳥もちのようにひきのばされていく！</sentence>
）や、地峡でくりひろげられるペドロとエミリオの銃撃戦の場面（私はこのシーンで、バッド・ベティカーの『反撃の銃弾』、鈴木清順の『殺しの烙印』、大和屋竺の『荒野のダッチワイフ』を同時に連想してしまった）ともども、荒野のもつ複数の顔をまざまざと立ち上がらせる。</sentence>
<sentence>長まわしのロングショットで荒野の広大さをスクリーンに定着させる監督はほかにいても、そのショットによって<quote>「変化する荒野の表情」</quote>をくっきりと立ち上がらせた監督は、『Ｒｉｄｅ　ｉｎ　ｔｈｅ　Ｗｈｉｒｌｗｉｎｄ（行け、つむじ風のなかを）』や『Ｔｈｅ　Ｓｈｏｏｔｉｎｇ（狙撃）』を撮ったあのモンテ・ヘルマン以外にまず思い当たらない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　『ＰＮＤＣ／エル・パトレイロ』は、その貴重な例外に属する映画といってよいのではないか。</sentence>
<sentence>この映画の主役は<quote>「荒野をうろつくろくでなし」</quote>と<quote>「ろくでなしがうろつく荒野」</quote>の両方だ。</sentence>
<sentence>思えばこの組合せは、荒野にたたずむ<ruby rubyText="マーヴェリック">一匹狼</ruby>という紋切型（もちろんこれはこれで、ツボにはまったときはすばらしい映画的イコンとなるのだが）以上に見る側のハートを刺戟することがすくなくない。</sentence>
<sentence>しかもコックス映画の場合、彼の資質がなせる業だろうか、そのろくでなしが結果として<quote>「世界にむきあう単独者」</quote>の顔をもってしまうという特性にめぐまれている。</sentence>
<sentence>つまり彼の映画では、あらかじめ用意さ<sampling type="end" />れた荒野に単独者がまぎれこむのではなく、ろくでなしの行き着く先がいやおうなく荒野になってしまうのだ。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
