<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBm7_00049" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBm7_00049_F001">
<paragraph>
<sentence>そのことは、一八六<sampling type="start" />四年のクラレンドン委員会の報告書にもはっきりと指摘されている。</sentence>
<sentence>これは、玉璽尚書、商務大臣、アイルランド総督、外務大臣などを歴任した当時の有力な政治家であるクラレンドン伯爵が中心になって、全国の有名パブリック・スクールの状況を調査した委員会である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　クラレンドン委員会と呼ばれたこの委員会は、有名パブリック・スクールの基金、カリキュラム、教員などを詳しく調査して、その結果を報告書にまとめたのであるが、報告書中の次の一節は、当時のパブリック・スクールにおいてスポーツがどのような存在であったかをよく示している。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<citation>
<sentence>クリケットとフットボールのグラウンドは、…娯楽の場所であるばかりではない。</sentence>
<sentence>それは、このうえなく大切な社会的特質と男性的美徳をつくりあげるのに役立つ場所でもあり、教室や寮と同様に、パブリック・スクールの教育のなかで明確かつ重要な位置を占めているのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</citation>
</quotation>
<figureBlock>
<figure>
</figure>
<caption>
<sentence type="quasi">チャーターハウス・スクールのグラウンド　Ｅ．Ｍ．Ｊａｍｅｓｏｎ，Ｃｈａｒｔｅｒｈｏｕｓｅ（Ｌｏｎｄｏｎ：Ｂｌａｃｋｉｅ　ａｎｄ　Ｓｏｎ，１９３７）</sentence>
<br type="automatic_original" />
</caption>
</figureBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">†パブリック・スクールから大学へ</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　このように十九世紀の半ばになると、フットボールはパブリック・スクールのスポーツとして確固たる地位を得るようになったのであるが、フットボールはしだいにパブリック・スクール以外のところでも行われるようになっていった。</sentence>
<sentence>パブリック・スクールを卒業して大学に入学した者たちが、それまで親しんでいたフットボールを引き続き大学でもプレーして楽しむようになったのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　現在のイギリス（連合王国）では、イングランド、スコットランド、ウェールズ、北アイルランドの四つの地域に約一〇〇校の大学があるが、多くは第二次大戦後に創立された大学であり、十九世紀のイギリスにはごく少数の大学しかなかった。</sentence>
<sentence>十九世紀初頭の時点で具体的に見てみると、イングランドには数百年の歴史を誇るオックスフォード、ケンブリッジの二大学があるだけで、他にはスコットランドにセント・アンドルーズ大学（一四一一年創始）、グラスゴー大学（一四五一年創始）、アバディーン大学（一四九五年創始）、エディンバラ大学（一五八三年創始）の四大学を数えるのみであった。</sentence>
<sentence>イングランドでは十九世紀のあいだに、ダラム大学、ロンドン大学、マンチェスター大学、リヴァプール大学、リーズ大学といった大学が新たに成立していくが、十九世紀末の時点でも大学の数は十校ほどでしかなかった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　結局のところ、十九世紀には、しばしばひとまとめにして<quote>「オックスブリッジ」</quote>と呼ばれる、中世以来の古い大学であるオックスフォードとケン<sampling type="end" />ブリッジが、新興の大学とは比較にならない圧倒的な力と権威とをもっていたのであり、エリートの卵であるパブリック・スクールの生徒たちのなかにも、卒業後この二つの大学に進学した者が少なくなかったのである。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
