<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBm7_00011" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBm7_00011_F001">
<paragraph>
<sentence><quote>「このままでは日本<sampling type="start" />に帰れない」</quote>との思いが、いい意味で彼をキレさせたのかもしれないし、あるいは過去二試合の教訓が大胆な戦術の変更を可能にしたのかもしれない。</sentence>
<sentence>とにかく、最近になって急速にクローズアップされるようになった監督の采配も、それほどひどいものではなかった。</sentence>
<sentence>従って、この試合に関する限り、私は結果をもって選手や監督を責めようとは思わない。</sentence>
<sentence>単に、シモンエスの方が役者が一枚上だったというだけのことである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<speech>
<paragraph>
<sentence type="quasi"><sentence>　「自分たちより強いチームと戦う時は、相手を鏡のように思えばいい。</sentence>
<sentence>日本であれば、相馬の攻撃力が凄い。</sentence>
<sentence type="quasi">ゆえに、彼をマークして、こちらがボールを奪ったら相馬、名波のサイドから攻撃しろと命じておいた」</sentence>
</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</speech>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　何という単純かつ明快な指示だろうか。</sentence>
<sentence>そして、ジャマイカの先制点は、まさしくこの指示通りの形から生まれたものだった。</sentence>
<sentence>ディフェンダーのロングボールは忠実に日本陣内の左サイドに蹴りこまれ、ゲイルがヘディングで競り勝つと、アルゼンチン戦、クロアチア戦と堅守を誇ってきた日本の守りはあっさりと崩れた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　岡田監督は、この失点を<quote>「ジャマイカの高い運動能力によるもの」</quote>と分析していたが、それは違う。</sentence>
<sentence>クロスボールがただやみくもに蹴られたものであれば、得点は生まれなかった。</sentence>
<sentence>運動能力プラス<quote>「手薄になった日本の左サイドを狙え」</quote>という指示があったからこそ、ウィットモアのゴールは生まれたのである。</sentence>
<sentence>二点目のゴールにしても、ウィットモアは相馬のサイドに流れていたことを忘れてはならない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　もちろん、これは相馬の責任ではない。</sentence>
<sentence>彼の攻撃力が必要とされた以上、ある程度のリスクを負わなければならないのは当然のことであり、実際、今後永遠に語り継がれていくであろう中山のワールドカップ初ゴールは、相馬のセンタリングが呂比須の頭にピタリと合ったところから生まれている。</sentence>
<sentence>あえて批判をするとすれば、攻撃に関して言えば本来はわき役であるはずのサイドバックに、まるでゲームメーカーのように多くのことを望んでしまったシステム、加茂前監督時代から続いてきたシステムに問題があったということだろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　結局、力が足りなかったのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　誤解していただきたくないのだが、私は、岡田監督のように<quote>「世界の壁は厚かった」</quote>と感じているのではない。</sentence>
<sentence>個人的に思っていた通り、いや、それ以上に、世界の壁は薄かった。</sentence>
<sentence>存在はしていたものの、決して越えられない高さではなかった。</sentence>
<sentence>しかし、日本は壁を乗り越えようとする努力を何も、本当に何もしてこなかった。</sentence>
<sentence>ゆえに力が及ばなかった。</sentence>
<sentence>ジャマイカにすら、及ばなかった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　率直なところ、いま、私は岡田監督に対しての怒りをまっ<sampling type="end" />たくといっていいほど失ってしまっている。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
