<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBm8_00009" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBm8_00009_F001">
<noteBody>
<sentence>関係者は裁判で厳罰を受け<sampling type="start" />たが、一九八二年ミッテラン大統領のもとで恩赦に浴した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　その中には、厳密にいうと、アルキの他、戦争のあいだ特に行政機関の護衛のために徴集されたモハズニ（ｍｏｋｈａｚｎｉｓ）や、武器こそ取らなかったものの植民地時代を通じてフランスに協力的でありつづけた村の顔役たちも含まれていたのだが、<quote>「本土に送還」</quote>後は、おしなべてアルキと呼ばれるようになった。</sentence>
<sentence><quote>「アルキ」</quote>は<quote>「フランス本国に〈送還〉されたイスラム教徒のフランス人」</quote>という広義を持つにいたったのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　こうして、フランスは本来の同胞から裏切り者として弾きだされたアルキたちを<quote>「フランス人」</quote>として迎え入れた形だが（さもなければ独立国アルジェリアの主権を侵したことになる）、彼らをどこまで正式の市民として処遇することができたのだろうか。</sentence>
<sentence>ここで詳細に立ち入るつもりはないが、少なくとも、フランスの植民地を守るために命がけで戦ってくれた元戦士に礼を尽くすというのではなく、むしろ他に引きとり手がないので、やむをえず救済の手をさしのべたというのが実態だったことを確認しておこう。</sentence>
<sentence>彼らの大部分は、一般の市民生活に影響の少ない郊外や山間の僻地に設けられた急造の難民キャンプに収容された。</sentence>
<sentence>つまるところ、アルジェリア人からもフランス人からも白眼視される羽目に陥ったわけで、アルキという言葉には言うに言われぬ<quote>「いかがわしさ」</quote>の響きがまといつくことになった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　Ｔ嬢の発言との関連で特に注目されるのは、森林監視員集落ｈａｍｅａｕｘ　ｆｏｒｅｓｔｉｅｒｓという施設のことである。</sentence>
<sentence>この年、一九六二年の夏は南仏一帯で山火事が例年になく多かったらしい。</sentence>
<sentence>その火の手が避暑客の平安を脅かすところまで広がったため、政府は緊急対策を迫られた。</sentence>
<sentence>その時に出たのが、アルキを山間の、既設または新設の小屋に送りこみ、消火に当たらせる一方、森林を監視して、火災予防に努めさせる、というアイデアであって、オード県の知事もこのプランを積極的に支持した一人だった。</sentence>
<sentence>ナルボンヌは、まさしくこの県の郡庁所在地なのである。</sentence>
<sentence>Ｔ嬢は母方の祖父がこの土地のブドウ栽培業者だった関係で、その屋敷の一部をずっと別荘にしてきたというから、このアルキ集落の話を身近に聞くチャンスがあったにちがいない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　さて、アルキたちは緊急避難的にこうした集落に送られたはずなのに、問題の書物によると、そのままずるずると家族ぐるみ定住を余儀なくされたようだ。</sentence>
<sentence>生活物資の入手が不自由なばかりでなく、子供を学校に通わせるのにも難渋した。</sentence>
<sentence>それでも、故郷への退路を絶たれているという自覚のある<sampling type="end" />一代目は辛抱しとおした。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
