<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBm9_00205" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBm9_00205_F001">
<paragraph>
<sentence>〈中部ヨー<sampling type="start" />クシャー・ラジオ〉が受信できる範囲に入ると、車は機関銃の砲火なみの横なぐりの<ruby rubyText="あられ">霰</ruby>を浴びたが、ラジオから流れてくるおなじみの時代遅れのポップスと近所のゴシップは、彼の耳には春一番のカッコウの声のように聞こえた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　おれはヨークシャーの男になりつつあるらしい、と思いながら、彼はボウニー・Ｍと声を合わせて歌った。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　次はニュースだった。</sentence>
<sentence>地方と全国ニュースが混じっていたが、その中で一つ、彼の注意をとらえた項目があった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<speech>
<paragraph>
<sentence type="quasi"><sentence>　「警察の発表によりますと、昨夜、アルバ製薬の研究本部であるワンウッド・ハウスの敷地内で、人骨が発見されました。</sentence>
<sentence type="quasi">死因を確定する検証はまだ終了しておらず、発見者は抗議行動中の動物権擁護グループであるとの報道に関しては、警察のスポークスマンはコメントをひかえています」</sentence>
</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</speech>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　経験を積んだパスコーが聞けば、この件にはアンディ・ダルジールがどかりと腰をおろしているとわかった。</sentence>
<sentence>あの力強い尻で顔をふさがれていては、国民に向けられた国民の声もくぐもってしまう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　このニュースを耳にしたおかげで、帰宅前に寄り道をしてエイダの散骨をする価値があるかどうか、迷っていた彼の心が決まった。</sentence>
<sentence>どういう口実であれ欠勤した部下は、その後一週間、一日二十五時間彼のために働く義務がある、というのがダルジールの信念だ。</sentence>
<sentence>殺人の疑いのある事件をかかえていては、一日三十時間を要求されるだろう。</sentence>
<sentence>しかも、夏の〈アルバ〉襲撃事件の捜査の担当責任者はパスコー一人だった。</sentence>
<sentence>犯罪捜査部主任警部が関わることになったのは、レッドカーのフレイザー・グリーンリーフ研究所での殺人とつながりがあるかもしれないというだけの理由だった。</sentence>
<sentence>よその管轄の事件を解決するのは気持ちのいいものだが、仕事を部下に委任するのがうまいダルジールはまったく口出しせず、捜査が行き詰まっているとパスコーが報告したときも、文句を言わなかった。</sentence>
<sentence>しかし、ワンウッドに人骨があるのに気がつかなかったとなれば、たとえそれが六フィート下の地中に埋まっていたとしても、見落とした責任を問われるに決まっている！</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　とすると、まずエイダの散骨だ。</sentence>
<sentence>さもないと、骨壺はマントルピースの上にしばらく置きっ放しになってしまう。</sentence>
<sentence>エリーは家の見かけに関してはごく良心的につつましい人間だが、それでも骨壺をインテリアの飾りとして認めはしないだろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　リーズは帰り道からさほど離れていない。</sentence>
<sentence>運がよければ三十分で入って出てこられる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そんな信心深い希望は、西部戦線なみに容赦ない一方通行道路網の中でついえた。</sentence>
<sentence>目ざす場所には到着したものの、その目ざす場所という<sampling type="end" />のがもう存在しないらしい。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
