<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBm9_00253" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBm9_00253_F001">
<paragraph>
<sentence type="quasi"><sentence>（子供の頃の停電のときの、刹那に天井を見上げた仕草を思いだしていた。</sentence>
<sentence>わたしが、あるいは祖母が立って―パチンというエボナイト？</sentence>
<sentence>の感触そのものの<ruby rubyText="へり">縁</ruby>、―<ruby rubyText="へ">減</ruby>りの感覚までも戻って来る気がする―怖さよりも驚き、さらに驚きよりも、中断／中絶によってもたらされた<quote>「世界の変換」</quote>というと大仰だけれども、…さらにそれよりも、電灯を揺れているあたり、いつまでも心に沁みついている黒っぽいコード（絶縁室内用電線）を不図見上げた“子供の仕草”“子供の挙動”が忘れられない。</sentence>
<sentence>“…仕草”“子供の挙動”は、柳田民俗学の生命／芯のようなところ、…そうか『山の人生』冒頭の“お<ruby rubyText="とう">父</ruby>、これでわたしたちを、…”“あの斧”をとぐ“仕草”“挙動”の“芯のようなところ、…”―おそらくこの“芯”はわたしの誤用といってもよい“語の濫用”で絲玉の芯、蹴鞠の芯、それをほどいて行くときの心の弾みまでも込めようとしている。</sentence>
<sentence>その“弾み／空気”―山人が来て、木蔭で斧をつかう木樵を面白そうに見詰めていたという。</sentence>
<sentence>すると何の弾みか斧が<ruby rubyText="え">柄</ruby>から外れて木蔭に隠れて居た山人の頭部めがけて弧をえがいて飛んで行った。</sentence>
<sentence>その弧をえがくさまは、まるで斧に生命が宿っているかのごとくであった。</sentence>
<sentence>絶命するときに山人はこういってこと切れた。</sentence>
<sentence>“<sentence>人間というのは怖しい。</sentence>
<sentence type="quasi">思いの及ばぬことをする、…</sentence>
”と。</sentence>
<sentence>なんだろう。</sentence>
<sentence>状景を心に描いている子供の心の働きが判るような気がする。</sentence>
<sentence>不図、“仕草”“弾み”“それをほどいて行くときの迂路／弾み”と辿ることによって、『山の人生』の、“斧”の孕んでいた、そう“斧”の“表情”といっても過言ではないものの“耀き”と“わたしの記憶の底にさえあるとおもわれる耀きの破片”が、ゆっくりと話をしはじめるかと思われていた。</sentence>
<sentence>子供たちの想像宇宙で、おそらく<ruby rubyText="まさかり">鉞</ruby>や斧（や金太郎）は、不思議に飛翔するものの弾みや振りをもっていたに違いない。</sentence>
<sentence>そしてまた不図想う。</sentence>
<sentence>対座の重いテーマというか話題の映画『ショアー』の床屋さん。</sentence>
<sentence>なんで、心に残るのか、クロード・ランズマン監督インタビュー（『現代思想』一九九五・七<quote>「場処と言葉」</quote>）を辿って行ってみた。</sentence>
<sentence><sentence>（もしも、もっと別の<ruby rubyText="みち">道路</ruby>／迂路／仕草へと、心の活動が力をもって来ることがあったなら、この<quote>「世界」</quote>は、きっともっと、途方もない迂路を辿るであろうという予感とともに、…。</sentence>
）ランズマン監督はこう語っていた。</sentence>
<sentence type="quasi"><sentence>「そう、あれは映画のワン・シーンです。</sentence>
<sentence>実際には、もう彼は隠居していました。</sentence>
<sentence>わたしは一軒の理髪店を借りて、<quote>「ここで撮影しましょう」</quote>と彼に言ったんですよ。</sentence>
<sentence>彼にはニューヨークで会ったのですが、撮影はイスラエルで行いました。</sentence>
<sentence>（何故、この<quote>「間の事」</quote>が映画で辿られていないのだろう…吉増）撮影のとき、彼はすでにイスラエルで暮らすためにそちらへ発っていましたからね。</sentence>
<sentence><sentence>（わかりました。</sentence>
<sentence type="quasi">しかし、その<quote>「間の事」</quote>が、映画では、何故語られなかったのだろう、…吉増</sentence>
）この撮影はちょっと難しくなりそうだと思っていたので、私は彼を同じ〈しぐさ〉という状況のなかにもう一度置いてみたいと思ったのです。</sentence>
<sentence>どんな感情も証験　ｍｏｎｓｔｒａｔｉｏｎ　なのですが、どんな証験もまた感情なのです。</sentence>
<sentence>『カイエ』誌ということは、そこには演出している部分があるわけで、その意味するところは、すなわち真実は記録の映像から立ち現れるわけではなく、再＝演出から立ち現れるのだと。</sentence>
<sentence>ランズマンこの映画には数々の演出があります。</sentence>
<sentence>これはドキュメンタリーではありません。</sentence>
<sentence>機関車がトレブリンカで出てきますが、あれは私の機関車なんですよ。</sentence>
<sentence>ポーランド鉄道から借り出したんですが、けっこう大変でした。</sentence>
<sentence>それにまたその機関車を輸送するのにひと苦労でした。</sentence>
<sentence>『カイエ』誌まさにそのことですが、映画の構成のかなめとなるような要素がいくつかありますね。</sentence>
<sentence>列車や隊列の映像。</sentence>
<sentence>しぐさだけでなく、道程や旅程をつくりなおすという発想がみられます。</sentence>
<sentence><sentence>（不揃いの小石がごろごろと擦れ合うに似たわたしの心が<quote>「引用を止めようとする心」</quote>と<quote>「このままついて行って不図何かに出逢って物云いはじめるかも知れないところまで辿ろうとする心」</quote>に枝分れしていて、不図また思う。</sentence>
<sentence><quote>「凍結断水、…私たちの想像力の中絶」</quote>の<ruby rubyText="みちのべ">道辺</ruby>。</sentence>
<sentence>“<ruby rubyText="ミチ">道路</ruby>”の“膨み”に戻ろうとしていた。</sentence>
）生きた相互交渉は終ったというほかない。</sentence>
<sentence>生存に不<sampling type="start" />可欠の水において既にしかり。</sentence>
<sentence>他の諸々の物は、あるいは消滅し変形し加工され、あるいは殺害されつつある。</sentence>
<sentence>哀悼の感覚をもって対すれば、その無惨な現場を身近に見ることができるはずである。</sentence>
</sentence>
</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<blockEnd />
<paragraph>
<sentence>　小さな、僅かな驚愕をこの“道程（と、につづく傍点の個処）”に覚えた“わたしの心の片隅”の古い木枠の香りのする場所に立ち戻ってみるとき、…稀な思想家市村弘正氏の思考の場所も浮かび上ってくるように思われていた。</sentence>
<sentence><sentence>（どうしたのでしょうか、途中、引用の途上で、わたしもまたわたしの<quote>「口調」</quote>が懐かしくなったのか、途中で読んで印象に残った、別の火種の僅かな照り返しなのか、心に不図、<ruby rubyText="いかだ">筏</ruby>の影が浮かんで<quote>「列車」</quote><quote>「隊列」</quote>『ショアー』の<quote>「道程」</quote>を途切ってしまっていました。</sentence>
<sentence><quote>「列車」</quote>よりもさらに<quote>「古い物」</quote>を呼び出そうとした心の働きなのか。</sentence>
<sentence>これに出逢ってコピーしてもらって持って歩いていた<quote>「川端康成、三島由紀夫往復書簡集」</quote>（<quote>「新潮」</quote>’９７十月号）、川端康成（三島宛）最後の手紙の末尾に、ああ、ここに、河内、茨木、…のいかにも川端さんらしい、“喩の境界”があるなと感心して、そこから、古い河内も毛馬の蕪村も呼び出され筏のイメージが浮かんだことでもあったのでしょう、いや、あるいはパラジャーノフの名作『火の馬』の大筏が記憶にまだまだ鮮やかであったからかも知れなかった。</sentence>
<sentence>川端さんは、こう書き送っていた。</sentence>
<sentence><quote>「先月初め京都で一週間寝こみ東西医学の先生ニ床下浸水の体とかこの体でよく今日まで生きて来たとか言はれ、老衰もぬかりなくとりついてゐる事です人ハ皆元気と言ひますが気だけはふけてゐる様です　肺浸潤その他あなたの意志行ニ習ひ何とかきたへて治せないものかと思ひ居ります　匆々　六月十三日（昭和四十五年）三島由紀夫様　川端康成」</quote>。</sentence>
<sentence>この<quote>「床下浸水」</quote>の一語が決定的だ。</sentence>
<sentence>何も外に云わずとも。</sentence>
<sentence>何処か、<quote>「夜の底」</quote><quote>「国境」</quote>（『雪国』の冒頭）にも通じる、川端さんの基底語に不図さわった気がしていた。</sentence>
<sentence>市村弘正氏の<quote>「思考の地図」</quote>の下底にも、この<quote>「床下浸水」</quote>がある。</sentence>
）道の傍らに古い道がある。</sentence>
<sentence>陰翳を枝葉を削ぎ落して大鉈を振るう文章の一個処で、不思議な休息をする気がする。</sentence>
<sentence>すぐ後の“<quote>「蛇口」</quote>”“中絶”“凍結”“殺害”“無惨”等々がわたしたちを<ruby rubyText="みちのべ">道辺</ruby>に立ち戻らせる、…（ここに“立ち戻”ろうとして、クロード・ランズマンからの引用をわたしは途上で、途切っていた。そう、<quote>「不思議な休息」</quote>の<quote>「一息」</quote><quote>「一息」</quote>をゆっくりと数えるように、…。<quote>「<sentence>ランズマン何としてでもそれをでもやりたかったのです。</sentence>
<sentence>トレブリンカというのは操車場です。</sentence>
<sentence>トレブリンカにはああした列車や貨車、同じような車両があって、そこにある列車ですが、これを見るのは衝撃的です。</sentence>
<sentence>私は行ったり来たりしながらそれらの列車を撮影しま<sampling type="end" />した。</sentence>
<sentence><sentence>（また言葉を差し挟んで申訳ありません。</sentence>
<sentence>が、横田基地で、タンク車をみて育った<quote>「わたしの記憶」</quote>が立ち上って来て、何故もっと、彼のように、“もっと列車を電車を、…”といわないのかと云うのに出逢う気がしていた。</sentence>
<sentence type="quasi">詩には正確に顕われていたけれども、…</sentence>
）列車のなかに乗り、フィルムをまわし続けた。</sentence>
」</quote>長い引用をしながら、途惑いつつ、あるときにはもうこうして綴って行くのを中絶してしまったほうがいいよという声にも出逢いつつしかし変らずに残りつづけた（生きつづけていた）のは、ニューヨークから戻って来たというあの床屋（アブラハム・ボンバ）さんの<quote>「仕草」</quote>。<quote>「仕草」</quote>だけではない、<quote>「仕草」</quote>と微妙に繊細に織りかさなっている（それに鋏の音なしにはきっとその“傾き”も顕われて来なかったであろうと思われる）表情だった。口籠り、間隙に“歌”さえも逆説的に聞こえて来る気さえした身体の傾け方、身体の遊ばせ方、立て方、立ち直らせ方、…それは<quote>「詩篇」</quote>の行の並び、不揃いをみているような<quote>「柔かな訛り」</quote>であった。不揃いの言葉のリズム、身体、<quote>「仕草」</quote>だった、…。この<quote>「仕草」</quote>を、わたくしは、ランズマン氏のいう<quote>「集団的なしぐさ」</quote>から、少しでも膨ませ／旅をさせ、この人（俳優としてであろうと、…）の生の<ruby rubyText="みちのべ">道辺</ruby>の立居振舞いを、こうして、映画を辿りつつ彼が生を延長している刹那の膨み、その“長い時間”の“音楽”を聞いていたのだった。それは、姿形こそちがえ、先に名をあげたその“無意識の口中での対話、…”の人、を思い出させた。画面に、こちらに向って、とっても不自由な<ruby rubyText="き">樹木</ruby>のように、<quote>「証言」</quote>を<quote>「しぐさ」</quote>を求められて立往生（これは、不思議な言葉だ、…）していた彼を、いまわたしは何と名付けようとしていたのだろうか、…。祖母、言葉少ない祖母。<quote>「仕草」</quote>というより<quote>「言葉の少なさ」</quote>、<quote>「映画の思考の<ruby rubyText="みちのべ">道辺</ruby>」</quote>に、…というと、わたしのしようとしている<ruby rubyText="みち">道路</ruby>の中絶／膨らみ…等々に近付けすぎることになるのだろうか。膨みにおいて揺れている人の姿／像、…。こう綴ると幽霊のようにみえたり響いたりするけれども、わたくしたちの<ruby rubyText="き">生</ruby>のあるいは<ruby rubyText="き">生活</ruby>の像はこれに近い。どうでしょう、山人の絶命のときの目に映った光景が朧ろに浮かんで来はしませんでしょうか。こうして、ゆっくりと訊ねている<quote>「間の時」</quote>が、不揃いの雑木の表記<quote>「<ruby rubyText="き">生活</ruby>の時」</quote>をみせてくれるのかも知れなかった。岩手大学の集中講義（’９８・１・２９―２・２）が終って<ruby rubyText="アミハリ">網張</ruby>に来た。太古からの佳湯で、天然の不可思議に張られたらしい<quote>「<ruby rubyText="アミ">網</ruby>」</quote>がおもしろい。六畳の部屋に籠って、久し振りの湯治のとき、部屋の壁には宮沢賢治二十才（盛岡高等農林学校二年）のときの歌が掲げられている。<quote>「まどろみにふっと入りくる丘の色　海のごとくにさびしきもあり」</quote>こうして賢治の心のうごき<quote>「丘の色」</quote>に不図出逢っていた。そうして“淋しき海の波もあり”も口遊んでいた。こんな意識／無意識の<ruby rubyText="なか">中</ruby><ruby rubyText="みち">径</ruby>の何処かでふっと急に賢治の<ruby rubyText="みち">道路</ruby>は（きっと向う側から来た<ruby rubyText="みち">道路</ruby>と出逢って）多岐／複雑になって行く、…<quote>「小岩井」</quote>には（わたしは）どうしても行きたくはない。<quote>「名前」</quote>によるのかと長い間漠然と考えて居た。しかし<quote>「農場」</quote>（や<quote>「農園」</quote>）へ行きたくないと囁いている心の声を、いまはっきり初めて聞いていた。おそらく、その“<ruby rubyText="みち">道路</ruby>”を辿ることを回避するということがもたらされる“思考の回避の力”が、わたくしたちを、何処か自在な見渡しのよい、古人もおそらく肯いたであろうような“場処”へと、わたしたちの場処を移すようだ。絶えざる、その“<ruby rubyText="みち">道路</ruby>の初まり”と、絶えざる、その“<ruby rubyText="みち">道路</ruby>の終りの初まり”に。）…奇妙な、そして誠実な思考の、どういったら正確にいえるのだろう、別世界への通路が、あるいはわたしも“わたしの心の片隅”から“鼠の浄土”に似た異界へ、ふと歩み入ることが出来るのではないかという想いの<ruby rubyText="きざ">兆</ruby>しの刹那をも孕んだ“記憶の余地の繁み”への“立ち戻り”を可能にする。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
