<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBm9_00066" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBm9_00066_F001">
<paragraph>
<sentence>　<sampling type="start" />田舎の小学校では、先生は、社会的地位も高く、名士として尊敬されていたが、当時の東京田端の文化村の環境のなかでは、生徒のほとんどすべての家庭の方が、教師よりも収入も生活程度も高く、教養の点でも、油絵のうまい生徒、英語の自由に話せる生徒、貴族社会に属する生徒、など、教師の劣等感を刺戟する子供が教室に充ちていて、教師は生徒の父兄のまえで低姿勢をとるのが生徒に対する態度にまで自然に反映していた。</sentence>
<sentence>彼はその結果、ニヒリスト兼快楽主義者となり、生徒の父兄から、容赦なく、中学受験指導の名目で、毎月、私的に月謝を取り、その金でビリヤードに凝り、若い愛人を囲って、平然と人生の快楽を追求していた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　その教師に特別の月謝を収めて、時間外の指導を受けている生徒が五人ほどいて、本当にできる生徒が、卒業成績は一番だったが、二番から六番までは、特別の月謝組が並び、その指導を受けていない私は七番だった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　先生は成績表を教壇から私に渡しながら、<quote>「判るだろう、おまえの方ができるにきまっていて、本当は二番か三番なんだが、何しろ…」</quote>と、特別収入を与えてくれる父兄の手前、私の席次が故意に引き下げられていることを、私に納得させようとした。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そうして、私は本当に即座に納得したのである。</sentence>
<sentence>日頃の先生の、抜けぬけとした、世の中の裏取引きの不正のまかり通る様の実践を見せつけられている私は、子供らしい正義感で憤慨する代りに、先生が私を共犯あつかいしたことに、むしろ得意だった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　家へ帰って父に報告すると、父も笑った。</sentence>
<sentence>そうした不正を怒る代りに笑うという感覚を、幼時の私に植えつけた先生は、後年、市民運動などに参加することから私に距離をとらせることになったが、物の両面を見る習慣をつけることで、作家的訓練の初歩を授けてくれた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">６　開成中学</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　以前にも書いたことだが、私の生涯の友人である加藤周一は、日本一の秀才学校である東京府立一中に学んだ四年間は、人生のなかで、全く無駄な空虚な年月であると、彼の回想記のなかで告白して、私を驚かせた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それは恐らく、後年の彼を世界一流の知性たらしめたその飛び抜けた頭脳と、彼の特別に恵まれた家庭や一族の知的環境が、日本の当時の一流中学の教師たちの水準よりもはるかに高く、教室において何の学ぶところがなかったからだろう。</sentence>
<sentence>これはやはり同じ中学を出た矢内原伊作などの場合も、同様かも知れない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし、私にとって、中学は知的展望の一挙に拡がった、驚異的経験だった。</sentence>
<sentence>そして、何人かの教師たちとの接触は、私を知識人に育てあげるために絶大な影響を与えてくれた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　学校の方針で、文部省の検定以外の自由<sampling type="end" />な教科書を与えられたことが、少年の好奇心にとって、学問というものの入口の匂いを嗅ぐ契機となったのは、貴重な体験だった。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
