<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBm9_00050" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBm9_00050_F001">
<paragraph>
<sentence>ここに戻ってきたのがあの人なら、あたしは前のとおり、ば<sampling type="start" />らばらになっていたなにかがひとつになるような感覚に、喜びを見出すことができる。</sentence>
<sentence>だから早く、なにか言ってほしい。</sentence>
<sentence>今あたしの指に触れているモノは、どこか温かく、ざらついて、なつかしい感じがする。</sentence>
<sentence>早くこれを、触って、味わって、それがなにかを確かめてみたい。</sentence>
<sentence>初めは夢中でむさぼって、味わう余裕を忘れてしまうかもしれないけれど、落ち着けば、こまやかになれる。</sentence>
<sentence>それにあたしは、今までずっと苦しかったぶん、敏感に、たぶんやさしく、なっている。</sentence>
<sentence>だから早く、触れてみたい。</sentence>
<sentence>その感触を自分のものにしてみたい―そう思っているうちに、ようやく耳元で静かな声がした。</sentence>
<sentence>あの人かどうかは、やっぱりわからなかったけれど、好きなだけ、触ってみればいいと言う声に、あたしはおずおずと、うれしさに、信じられないような気持ちで、指先に触れているモノの形にそって、静かに指を、這わせてみた。</sentence>
<sentence>とたんに頰が、熱くなってきた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それは手のひらに包み込めるくらいの大きさで、表面は温かく、どこか湿っていた。</sentence>
<sentence>それに平たくて、かすかに隆起した面と、こりこりとした感じでいくつかにわかれた、細長い部分から成っていて、表と裏では感触が、違っていたようだけれど、あたしは両面触ってみて、とくにこちら側の、やわらかくて、弾力のある感じが、好きだと思った。</sentence>
<sentence>それに先端の、小さくふくらんでいる部分も、きっと敏感で、微妙な熱や手触りを感じるためにできているのだろうと思うと、愛しかった。</sentence>
<sentence>あたしはモノを片手に握り締めたまま、軽く指で押したり、円を描くように、ざらついた感じを楽しんでみたりしたけれど、やがてモノの表面が熱くなり、ますます湿りを、帯びてきた。</sentence>
<sentence>指の動きに応じてかすかにたわんだり、微妙な具合に、曲がったりした。</sentence>
<sentence>あたしはそれがうれしくて、なぜか切なくて、一度はこれを捨てたことを、心から、悔やむ気持ちになってきた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この感触は、覚えている。</sentence>
<sentence>これはあの人が、あたしといるあいだ、いちばん大事に扱っていたモノだ。</sentence>
<sentence>なぜこれを、捨てようという気持ちになったのか、今となってはわからないけれど、あの人が好きだと思って、あたしにくれたモノだから、虚しくなるたびに、見るのをつらく感じたせいかもしれない。</sentence>
<sentence>これがなんの役に立つのかも、わからなくなって、壊すことしか考えられなくなっていたのかもしれない。</sentence>
<sentence>けれどもう一度、取り戻せるだろうか。</sentence>
<sentence>これを使ってなにかを感じたり、喜んだり、することができるだろうか。</sentence>
<sentence>…わからない。</sentence>
<sentence>けれど、できるだろうという漠然とした感じがある。</sentence>
<sentence>やがて右手でつかんでいたモノは、少しずつ、指のあいだをすり抜けていったけれど、あたしは不安じゃなかった。</sentence>
<sentence>またすぐに<sampling type="end" />、今度は左腕の先に、モノの感じが触れてきた。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
