<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBm9_00104" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBm9_00104_F001">
<paragraph>
<sentence>日頃母が独習しているのを耳にして馴染んでいたせいだろうか、思<sampling type="start" />いの外早く一曲を覚え込むことが出来た。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　花咲かば告げんといひし山里の、という謡い出しも、にわか仕立てながら威風あたりを払うように感じられて気に入った。</sentence>
<sentence>母は伜の謡の出来栄えに決して満足はしていなかったろうが、自分の趣味に関心をもたれたことで気をよくしていたようだった。</sentence>
<sentence>初めてにしてはなかなか筋がいいとか、へんなクセがついていないのがいいと、とってつけたような世辞を言い、長唄などの心得のある人はどうもそっちの方のクセが抜けずに苦労する、などといつになく饒舌に自分の稽古仲間の話をしたりした。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　謡曲が趣味といっても、母がそのような習いごとを始めたのは子供たちが育ち上がった五十の声を聞いてからのことである。</sentence>
<sentence>戦中戦後の食糧難時代はさておくとしても、公立の学校教師の父の給料で家計をやりくりしている身では気安く習いごとに打ち込むわけにはいかなかったのだが、たまたま道一つへだてた向いの家が観世流の能楽師で、“隣組”時代から昵懇の間柄であったおかげで、誘われるまま案外気楽に習い始めることが出来たのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　もともと習いごとが好きでもあったのだろうが、母は生来根がよく、また窮屈なほど生真面目であったから、稽古を怠けることもなく地道に力をつけていったようだ。</sentence>
<sentence>謡曲など傍で聴いていても面白いものではなかったが、あきもせず同じ件りをくりかえしおさらいしているのを見ていると、何か一つの妄執にとりつかれでもしているような、母の心底に自分らには得体の知れぬ何ものかが長い年月わだかまっていて、それが間歇泉のように今になってフツフツと湧き立っているという風な気にもさせられた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　母に請うて一夜漬けで習った折、手本の一曲をカセットテープに収録した。</sentence>
<sentence>それを思い出して、テープを探した。</sentence>
<sentence>ひところカセットテープに録音することに凝って、誰彼となくマイクをつきつけては他愛のないインタビューを試みたりしたものだ。</sentence>
<sentence>まだ幼かった姪や甥の片言もそのおかげでいまだに残されている。</sentence>
<sentence>友人が遊びに来た折の酩酊ぶりなども収録してある。</sentence>
<sentence>よほど無聊をかこっていたのだったかもしれない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　収録済のカセットテープはひとまとめにして煎餅の空罐に収めてある。</sentence>
<sentence>もう何年と罐のふたを開けたことはない。</sentence>
<sentence>ロッカーの奥に押し込んであったそれをとり出して、数あるテープの中から母の謡の入っているものを探した。</sentence>
<sentence>テープにはそれぞれに収録した年月日と内容を簡単に記したラベルが貼ってある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ようやく〈母・謡曲〉と記したテープを見つけると、ＣＤプレーヤーに付属したカセットデッキにセッ<sampling type="end" />トした。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
