<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBm9_00059" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBm9_00059_F001">
<list>
<listItem>
<sentence>１　控訴裁判所第二巡回区は、伝記の対象たる著名人物の書簡が、現実にはすでに広く流布しているにもかかわらず、形式上は未刊行である場合、著作権法<sampling type="start" />はそれらの書簡からの引用あるいは公正使用を事実上禁じているという判決を下した。</sentence>
<sentence>この判決は、ハーパー・アンド・ロー対ネイション・エンタープライズ事件に関する貴法廷の判決（一九八五年）、著作権法、合衆国憲法第一修正の三点に<ruby rubyText="てい">抵</ruby><ruby rubyText="しょく">触</ruby>してはいないだろうか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</listItem>
<listItem>
<sentence>２　ハーパー・アンド・ロー対ネイション・エンタープライズ事件に関連して、貴法廷はひとつの問題を未解決のまま残した。</sentence>
<sentence>すなわち著作権作品の場合でも、その中の事実と観念とは利用が認められているが、これと対立する<quote>「表現」</quote>は利用が禁止されている。</sentence>
<sentence>だが、この<quote>「表現」</quote>を構成するものは具体的には何なのか。</sentence>
<sentence>前記の控訴裁判所の判決はこの問題を正確に解決したのだろうか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</listItem>
<listItem>
<sentence>３　学術的な伝記の中に、形式上は未刊行であっても事実上一般に流布している書簡からの短い引用と書き換えとが含まれているという理由で、同書に対して事前拘束命令を出すというのは、著作権法および合衆国憲法第一修正に抵触してはいないか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</listItem>
</list>
<paragraph>
<sentence>　この申し立て書は事件の背景を詳細に記し、ニューマンとマイナーの判決のおかげであらゆる伝記の執筆、特に作家の伝記の執筆が危険にさらされている事実を指摘して、同判決を果敢に攻撃した。</sentence>
<sentence>元来作家の伝記とは<quote>「<sentence>作家たちの思想や観念の歴史であり、また彼らの想像力の過程に関する研究書である。</sentence>
<sentence type="quasi">もしも伝記作者がその対象の創造過程を明らかにするような刊行文書や未刊行文書のすべてに対して、多少なりとも公正な言及を行なうことが許されないならば、この種の伝記は浅薄とはいわないまでも、しばしば迫力のないものに陥ってしまう</sentence>
」</quote>。</sentence>
<sentence>現在伝記作者は<quote>「二重拘束」</quote>を受けている。</sentence>
<sentence>彼らの任務は<quote>「第一次史料」</quote>を探し出し、<quote>「いまだ手のつけられていない素材から情報を集める」</quote>ことである。</sentence>
<sentence>だが、<quote>「こうして集められた豊富な素材を引用したり、その内容を伝えようとした場合、差止命令を受けるおそれがある、しかもその可能性がきわめて高いということになれば」</quote>、勤勉な史料収集などまったく無意味な努力となってしまう。</sentence>
<sentence>控訴裁判所の判決は、こうしたディレンマに直面している伝記作者にほとんどあるいは全然同情を示していない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　申し立て書はさらに言葉を続け、公正使用のそのほかの項目に関して次のように論じている。</sentence>
<sentence>控訴裁判所は私の書き換えに対して<quote>「露骨に制限的な態度」</quote>をとっており、<quote>「著作権法を楯にとり、表現ではなく観念の庇護をはかった」</quote>。</sentence>
<sentence>また、<quote>「市場価値」</quote>への侵害に関しては、問題にするにもあたらない。</sentence>
<sentence>同法廷でさえ、金銭がこの事件の中心問題ではないことを認めているほどである。</sentence>
<sentence type="quasi"><quote>「それにもかかわらず、形式上未刊行<sampling type="end" />であるにすぎない書簡の市場価値へのほんのわずかな損傷、あるいは全然存在しない損傷を防ぐという名目で、控訴裁判所は重要著名人の伝記の出版を拘束してしまった」</quote></sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
