<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBm9_00181" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBm9_00181_F001">
<paragraph>
<sentence>　…だが、広島が助かるかもし<sampling type="start" />れないと思いだした人間は、この大谷ひとりではなかった。</sentence>
<sentence>一時あれほど殷賑をきわめた夜の逃亡も、次第に人足が減じて来たのである。</sentence>
<sentence>そこへもって来て、小型機の来襲が数回あったが、白昼、広島上空をよこぎるその大群は、何らこの街に投弾することがなかったばかりか、たまたま西練兵場の高射砲は中型一機を射落したのであった。</sentence>
<sentence><quote>「広島は防げるでしょうね」</quote>と電車のなかの一市民が将校に対って話しかけると、将校は黙々と肯くのであった。</sentence>
<sentence>…<quote>「<sentence>あ、面白かった。</sentence>
<sentence type="quasi">あんな空中戦たら滅多に見られないのに</sentence>
」</quote>と康子は正三に云った。</sentence>
<sentence>正三は畳のない座敷で、ジイドの『一粒の麦もし死なずば』を読み耽っているのであった。</sentence>
<sentence>アフリカの灼熱のなかに展開される、青春と自我の、妖しげな図が、いつまでも彼の頭にこびりついていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　清二はこの街全体が助かるとも考えなかったが、川端に臨んだ自分の家は焼けないで欲しいといつも祈っていた。</sentence>
<sentence>三次町に疎開した二人の子供が無事でこの家に戻って来て、みんなでまた河遊びができる日を夢みるのであった。</sentence>
<sentence>だが、そういう日が何時やってくるのか、つきつめて考えれば茫としてわからないのだった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「小さい子供だけでも、どこかへ疎開させたら…」</quote>と康子は夜毎の逃亡以来、頻りに気を揉むようになっていた。</sentence>
<sentence><quote>「早く何とかして下さい」</quote>と妻の光子もその頃になると疎開を口にするのであったが、<quote>「おまえ行ってきめて来い」</quote>と、清二は頗る不機嫌であった。</sentence>
<sentence>女房、子供を疎開させて、この自分は―順一のように何もかもうまく行くではなし―この家でどうして暮してゆけるのか、まるで見当がつかなかった。</sentence>
<sentence>何処か田舎へ家を借りて家財だけでも運んでおきたい、そんな相談なら前から妻としていた。</sentence>
<sentence>だが、田舎の何処にそんな家がみつかるのか、清二にはまるであてがなかった。</sentence>
<sentence>この頃になると、清二は長兄の行動をかれこれ、あてこすらないかわりに、じっと怨めしげに、ひとり考えこむのであった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　順一もしかし清二の一家を見捨ててはおけなくなった。</sentence>
<sentence>結局、順一の肝煎で、田舎へ一軒、家を<correction originalText="貸" type="erratum">借</correction>りることが出来た。</sentence>
<sentence>が、荷を運ぶ馬車はすぐには傭えなかった。</sentence>
<sentence>田舎へ家が見つかったとなると、清二は吻として、荷造に忙殺されていた。</sentence>
<sentence>すると、三次の方の集団疎開地の先生から、父兄の面会日を通知して来た。</sentence>
<sentence>三次の方へ訪ねて行くとなれば、冬物一切を持って行ってやりたいし、疎開の荷造やら、学童へ持って行ってやる品の準備で、家のうちはまたごったかえした。</sentence>
<sentence>それに清二は妙な癖があって、学童へ持って行ってやる品々には、きちんと毛筆で名前を記入しておいてやらぬと気が済まないのだった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　あれをかたづけたり、これを<sampling type="end" />とりちらかしたりした揚句、夕方になると清二はふいと気をかえて、釣竿を持って、すぐ前の川原に出た。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
