<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBm9_00164" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBm9_00164_F001">
<paragraph>
<sentence>　個人の死についても、国家・国民規模の大<sampling type="start" />きい死についても、文学表現の言葉でそれをとらえてゆこうとすれば、再生についての思いにいたる。</sentence>
<sentence>現代世界に生き死にする表現者である以上、単純な再生のレヴェルでそれを考えるわけにはゆかぬ。</sentence>
<sentence>世界の様ざまな地域で、ことなった文化的背景をせおった、しかし同時代者であることは疑えぬ表現者たちが、それぞれに独自なかたちの再生にむけて文学表現の言葉を書きつける。</sentence>
<sentence>それを読みとる経験が、再生の神話的な原型をくりかえし考えさせ、またそこからあらためて現代世界の多様な現実の場へ戻らせる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　西サモア。</sentence>
<sentence>それはわれわれにとってポリネシアの小さな島という以上はつたえぬ記号にすぎぬ。</sentence>
<sentence>そこで一九三九年に生まれたアルバート・ウェントが、ニュージーランドで出版した『自由の樹の飛び狐』。</sentence>
<sentence>そこにおさめられている、再生を主題にした短篇は、西サモアを一挙にわれわれに近づける（ロングマン・ポウル社・刊）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　西サモアのキリスト教社会をリードする組合派教会の、ひとりの聖者が死んだ。</sentence>
<sentence>同郷人によって、その生涯が回想される。</sentence>
<sentence>自分の妹が暴行されたのに報復することをせず、集落を出奔した若者。</sentence>
<sentence>永い刻苦の後、聖者となったかれの説教に、<quote>「ユダの再生」</quote>というものがあった。</sentence>
<sentence>そこでは次のような主張がなされている。</sentence>
<sentence><sentence>《イスカリオテのユダが、救世主でありました。</sentence>
<sentence>かれはイエスを裏切らなかった。</sentence>
<sentence type="quasi">ユダにおいて預言を成就することを妨げなかったイエスは、そのことによってユダを裏切っているのです</sentence>
》。</sentence>
<sentence>もうひとつの説教では、聖者はこう語っていた。</sentence>
<sentence><sentence>《われわれは、自分の記憶するところ、そのものである。</sentence>
<sentence type="quasi">われわれがそれを生きてなし遂げた行為、あるいはそのように生きるべきであったがそうしなかった行為、しかしそれを記憶するように選んだ行為、それらこそがわれわれである</sentence>
》。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　沼の泥土によごれながら弟妹のために漁をした若者が、家に戻って妹に起ったことを知る。</sentence>
<sentence>共同体の、文字に書かれぬ制度によって、若者は集落の暴行者を殺害するか、そう試みて逆に殺されるかするほかはない。</sentence>
<sentence>集落の男たちの溜り場で情報をさぐり、暴行者の小屋に踏みこんだ若者は、子と妻の傍らに眠る相手を刺すことができなかった。</sentence>
<sentence>ブッシュ・ナイフをベッドの上に置き、若者は去る。</sentence>
<sentence>―許してくれ、と眠る敵にいい残して。</sentence>
<sentence>そのまま若者は故郷を棄て、聖者への道を歩きはじめたのである。</sentence>
<sentence>かれの説教は、その生涯にわたってこの真夜中の経験を忘れえなかったことを示す。</sentence>
<sentence>《想像された行為と、実際に為された行為との間に、差異はありません》と聖者は説教する。</sentence>
<sentence>《私がいま信じていることは、もしあの時殺していたならば、それは解放をもたら<sampling type="end" />したことだったろう、私にとって喜びにみちた自己解放であっただろうということです》。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
