<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBm9_00202" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBm9_00202_F001">
<paragraph>
<sentence>樺は、艦橋から敵艦を見張るような慎重な注意で眼前の獣<sampling type="start" />たちの親睦のすがたを、悠然と見守った。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
<article articleID="LBm9_00202_F002">
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">解説</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　野上弥生子は、『真知子』、『迷路』、『秀吉と利休』などの長篇小説で名を知られている作家である。</sentence>
<sentence>が、その文学者としての長い経歴の間に、おびただしい短篇小説も書いており、そのなかには秀作も少なくない。</sentence>
<sentence>このたび私は彼女の全短篇を通読してみて、自分なりによいと思った作品を選び出してみた。</sentence>
<sentence>こういう作業のばあい、選者の趣味や主観が入り込むことは避けられない。</sentence>
<sentence>しかし、ともかく、弥生子が短篇作家として優れている事実を私なりに示すことはできたと思っている。</sentence>
<sentence>もちろん私が選ばなかったものにも幾多の秀作はあるので、それらは、またの機会に短篇集として編まれ、世に伝えられていけばと願っている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　野上弥生子は、一八八五（明治一八）年五月五日、大分県<ruby rubyText="うす">臼</ruby><ruby rubyText="き">杵</ruby>市に生まれた。</sentence>
<sentence>一九〇〇（明治三三）年上京して明治女学校に入学した。</sentence>
<sentence>同校を卒業後、野上豊一郎と結婚し、一九〇六（明治三九）年、二一歳で処女作『明暗』を書いて以来、一九八五（昭和六〇）年三月三〇日、九九歳で長篇『森』を執筆中に他界するまで、一貫して文学の創作にたずさわってきた。</sentence>
<sentence>まことに長い間、現役の作家を通した人であった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　よく野上弥生子を、明治・大正・昭和の三代を生き抜いた小説家と言われる。</sentence>
<sentence>平成の世にあって、明治や大正や、さらに昭和でさえも昔という感覚でとらえようとする人たちにとって、弥生子は過去の古臭い文士と思われがちである。</sentence>
<sentence>しかし、ここに元号という日本だけに通用する閉鎖的な時代の名称がもたらす錯覚があるので、弥生子の処女作が一九〇六年だという事実を直視すれば、彼女はまぎれもなく二十世紀の作家なのである。</sentence>
<sentence>正確な、そして正当な表現で言えば、野上弥生子は二十世紀のほとんどを生き抜いた小説家なのであり、私たちの同時代人なのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　処女作の『明暗』（一九〇六）を夏目漱石に見せたところ、懇切な批評が来た。</sentence>
<sentence>しかしこれは習作程度の出来ばえとされて発表されず、翌年に書いた『縁』（一九〇七）が漱石の紹介で<quote>「ホトトギス」</quote>に発表され、これが活字になった最初の作品となった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　初期の身辺雑記風の写生文にも、すでに四季おりおりの自然や誕生してくる赤ん坊への思いなど、女性らしい、また母親らしい感性が見られる。</sentence>
<sentence>弥生子が身辺雑記を脱して小説的虚構と構造をそなえた本格小説を目指すのは、三人の娘を書き分けた『父親と三人の娘』（一九一一）や能役者の少年を主人公とした『京之助の居睡』（一九一二）あたりからである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　こういう小説家としての自覚のうえに書かれたのが『死』（一九一四―一五）で、弥生子二九歳のときの作品である。</sentence>
<sentence>これは新聞には『或夜の話』と題されて発表されたが、短<sampling type="end" />篇集に収録するにあたって『死』と改められた。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
