<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBm9_00133" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBm9_00133_F001">
<paragraph>
<sentence>こうしたことを暴露したサン＝ルーは、城のなかにゲルマントという名前とは無縁の要素を導き入れたので、そのために私はもう、この名前のシラブルの響きから、ただ石を積みあげた城の構造ばかりを引き出すこ<sampling type="start" />とができなくなった。</sentence>
<sentence>そのとき、この名前の底の方で、湖に映った城の姿は消えてしまい、ゲルマント夫人の周囲にその住居としてあらわれたのは、彼女のパリの館、すなわちゲルマント邸であった―不透明な物質は何ひとつこの透明さを中断したりくらませたりしていなかったので、その名前と同じように澄みきったゲルマント邸である。</sentence>
<sentence>教会という言葉が、単に寺院の建物だけではなくて、信徒の集まりをも指すように、このゲルマント邸は、公爵夫人の生活を共有する人びとをも含んでいたが、それまで会ったこともないこれら内輪の人びとは、私にとって単に有名で詩的な名前にすぎず、彼らの知人たちもこれまた一人のこらず名前だけの人たちで、公爵夫人の周囲に大きな光輪を広げて彼女の神秘を拡大し保護していた。</sentence>
<sentence>もっともその光輪もしょせん今では徐々に光が薄れてゆくのであろうが。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence>二〇　そこでは公爵夫人が私にニジマスのとり方を伝授してくれたり　ゲルマントという名前から始まるこうした夢想は、第一篇第一部<quote>「コンブレー」</quote>に描かれている。</sentence>
<sentence>第一巻三〇三―三〇四ページ参照。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<noteBody>
<sentence>二〇　ランの丘…　ランはパリの北東百三十キロほどのところにあり、エーヌ県の県庁所在地である。</sentence>
<sentence>町は小高い丘の上にあって、平野を見下ろしており、その中心に大聖堂がそびえている。</sentence>
<sentence>これは一一六〇年に着工され、一二二五年に完成したもので、パリのノートルダム（一一六三年起工）や、シャルトルのそれ（一一九四年起工）よりもさらに古く、初期ゴシック建築の代表的なもの。</sentence>
<sentence>プルーストは、こうした中世のゴシック様式の大聖堂よりも、ゲルマント一族はさらに古い時代にさかのぼって存在していた、と言っているのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<noteBody>
<sentence>二〇　〈大洪水〉のときにアララテ山の頂上におかれた〈方舟〉のごとく　旧約聖書<quote>「創世記」</quote>第八章によると、神は〈大洪水〉を起こした後に、ノアおよび彼の家族らとともに方舟のなかにいたすべての生物を救うために、地上に風を吹かせた。</sentence>
<sentence>すると<quote>「是において水次第に地より退き」</quote>、<quote>「方舟は七月に至りその月の十七日にアララテの山にとどまりぬ」</quote>とある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<noteBody>
<sentence>二一　屋根の上をゆっくりと歩きまわる牛たち　新プレイヤード版注も指摘していることだが、中世宗教美術の権威であったエミール・マール（一八六二―一九五四）の『フランスにおける十三世紀の宗教美術』によると、<quote>「ランでは塔の上に十六頭の牛が巨大なシルエットを見せている」</quote>（一九五八年第九版五五ページ）。</sentence>
<sentence>この像は、大聖堂建立のために平野から丘の上まで黙々として石を運んだ牛たちの思い出を永久に残すために建てられたものだという。</sentence>
<sentence>プルースト自身も、彼自身の仏語訳<sampling type="end" />で一九〇四年三月に出版されたラスキン著『アミヤンの聖書』の訳者注のなかで、この牛たちの像のことを記しており、また一九〇四年八月十六日付けの<quote>「ル・フィガロ」</quote>紙に掲載された<quote>「大聖堂の死」</quote>という文章のなかでは、ランの牛たちの<quote>「キリスト教徒的な」</quote>仕事についてふれている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
</article>
</sample>
