<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBm9_00037" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBm9_00037_F001">
<paragraph>
<sentence>いずれ、高天原系とか出雲系とか由緒のはっきりしない、<sampling type="start" />得体の知れない系のものなのだろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　最後に、雉と全く関係のないことでひとことつけ加えれば、私は依頼された原稿の締切り日に遅れをとったことは、（ほとんど）ない。</sentence>
<sentence>従って私の担当の編集者に、その種のイヤミを言われたこともない。</sentence>
<sentence>むしろ私が、それを言うスキを（ほとんど）見せなかったということだが…。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
<article articleID="LBm9_00037_F002">
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">ぶっぽうそうと電信柱</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　保育社の『標準原色図鑑全集、五、鳥』は、ぶっぽうそうについて次のように解説している。</sentence>
<sentence type="quasi"><sentence>《日本には夏鳥として渡来し、本州中部以西によく見かける。</sentence>
<sentence>しかし局地的な鳥であり、活動するのがおもに朝や夕方であるために、目にとまる機会は多くない。</sentence>
<sentence>中国山脈の標高三〇〇〜四〇〇メートル以上の峠道に多く、天然の樹洞に巣をかけるほか、電柱に穴をあけ巣にすることが多い。</sentence>
<sentence>特に新しい電柱を好み、先の鉤状になったくちばしで材質を少しずつむしり取り、不整形の縦に長い穴をあける。</sentence>
<sentence type="quasi">この被害を防ぐため、電柱に金網を巻きつけているが十分な効果がない》</sentence>
</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　つまり、中国電力は困っているのである。</sentence>
<sentence>どうしてぶっぽうそうが、電柱に巣を作りたがるのか、それも新しい電柱をことさら好んでそうするのかがわからない。</sentence>
<sentence><quote><sentence>「どうせなら古い電柱を使ってもらいたいんです。</sentence>
<sentence>それなら、新しい電柱を立てた時に、古いものはそのままぶっぽうそうのために残しておいてやったっていいんですからね。</sentence>
<sentence type="quasi">ところがあいつらは、古いのと新しいのが並んで立っていると、必ず新しい方に巣を作りやがる</sentence>
」</quote>中国電力の工事責任者は、そう言って嘆くのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　もしかしたらぶっぽうそうは、その名にかかわらずどこかしらモダンなところがあるのかもしれない。</sentence>
<sentence>自然の樹木より電信柱を好むなどというところには、明治の人間が文明開化に憧れたような、或る種の向上心がうかがわれる。</sentence>
<sentence><quote><sentence>「自然の樹木なんてね、もじゃもじゃして、とらえどころがなくて、第一むさくるしいよ。</sentence>
<sentence type="quasi">そこへいくと電信柱<noteMarker text="＊１" />はどうだい、計算された美しさがあるじゃないか</sentence>
」</quote>と、彼等はそう言っているのだ。</sentence>
<sentence>そうだとすると、古い電柱より新しい電柱の方がいいと考えるのは、当然のことだ。</sentence>
<sentence>太古よりこのかた、我々が如何に自然を破壊し、伝統を無視して今日に至っているかを考えれば、ぶっぽうそうもまた現在、それと同じようなことをしはじめているのだということが、誰にでもよくわかる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence>＊１―ぶっぽうそうに限らず、電信柱に特別の愛着を抱くものは、人間の中にもいる。</sentence>
<sentence>世に言う<quote>「電信柱マニア」</quote>である。</sentence>
<sentence>これらは、必ずしもそこに巣を作りたがるわけではないが、見つけると登りたくなったり、オシッコをひっかけたくなったりするのだ。</sentence>
<sentence>中国電力は、この対策にも頭を悩ませてい<sampling type="end" />る。</sentence>
</noteBody>
</article>
</sample>
