<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBm9_00017" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBm9_00017_F001">
<paragraph>
<sentence>　じつをいうと私は、その頃、日本人が何につけても淡白で、あきらめの良過ぎることを、民族的な弱点であるかのように思ってい<sampling type="start" />た。</sentence>
<sentence>敗戦後、マッカーサー元帥の言うことを無条件に受け入れて、一夜のうちに全国民が民主主義者に衣換えしたことはよく言われる例だが、連れてこられたばかりのコンタが暗い犬小舎の中で、物音ひとつ立てずにジッとうずくまっている様を見ると、日本人の性格のエッセンスがこの犬に籠っているようで、いささか不気味なくらいであった。</sentence>
<sentence>たしかに、右を向けと言われたらいつまでも右を向き、左を向けと言われたら即座に左に向きかえるような性格は、人間としては甚だタヨリない。</sentence>
<sentence>しかし、この素直さと忠実さは、犬を家族の一員として暮らすには、何ものにも換え難い美徳であることがわかってきた。</sentence>
<sentence>いや、コンタの持っている従順な行儀のよさは、じつは人間などの遠く及ばぬすぐれた資質であり、われわれはこの犬に学ばなければならないのではないかとさえ思うようになった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そんなわけで私は、コンタの死んだあとも、犬を飼うなら日本犬、それも紀州犬以外にはないと決めていた。</sentence>
<sentence>しかるに、紀州犬といってもいろいろあって、すべての紀州犬がコンタのように素直で従順な性格ではないということが、いま他の犬を飼ってみてわかってきたというわけだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　五月一日、メーデーの日に私は、Ｓさんが<quote>「これなら大丈夫、二、三日、ちょっと鳴くぐらいで、あとはもう鳴きませんよ」</quote>と受け合ってくれた仔犬を貰ってきた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　三月三日生れだというから、生後二箇月足らずである。</sentence>
<sentence>前の犬にくらべて二箇月ほど若く、ちょうどコンタが家へ来たときと同じぐらいだ。</sentence>
<sentence>しかし、これはメスなので、当時のコンタより体も小さく、足腰もそれほどシッカリしていないように見えた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<speech>
<paragraph>
<sentence type="quasi">　「器量や体形はいいんだが、尻尾がちょっとね」</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</speech>
</quotation>
<sentence>とＳさんは言った。</sentence>
<sentence>コンタも、よく鳴いた前の犬も、堂々とした真直の指し尾であったが、こんどのは巻き尾である。</sentence>
<sentence>しかし、白いにこ毛に包まれた丸まるとした尻に、巻き上った尾の先きがクルクルと小さく曲っているのは、愛嬌があって可愛らしい。</sentence>
<sentence>呼び名は<quote>「ハナ」</quote>ときめた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
<paragraph>
<sentence>　しばらく庭で遊んでやったあと、こんど新しく私の部屋の南側の窓に接してつくらせた犬小舎に入れてやった。</sentence>
<sentence>この犬小舎は、一坪半ほどあって仔犬の寝る巣箱は二段式の棚の上にあるから、下段の床は全面、運動場になっている。</sentence>
<sentence>仔犬にとっては充分な広さで、これだけあれば当分は小舎の中だけで暮らせるだろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　さて、第一夜はどうか？</sentence>
<sentence>　これはＳさんも言っていたように鳴き声は、前の犬と違って、さほど大きくはないが、キュンキュンとかん高い声で鳴きつづける。</sentence>
<sentence>私は心の中で、自分自身に言いきかせた。</sentence>
<sentence>―コンタのことを憶い出すのはよそう、仔犬だから<sampling type="end" />鳴くのはあたりまえで、コンタは特別の犬だったのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
