<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBm9_00003" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBm9_00003_F001">
<quotation>
<citation>
<paragraph>
<sentence>　《今まで述べてきたところから、御三家は将軍と諸大名の中間的な存在でありながらも、将軍の家臣として位置づけられたといえる。<quote>「御三家」</quote>という名称がはじめて史料に出てくるのは、家光政権以後の延宝年間（一六七三〜八一）といわれる。そして五代将軍綱吉のときには、尾張家・紀州家・水戸家の三家が他の諸大名とちがった、特別な格式をもつ<sampling type="start" />家柄として制度化されたのである。そして以降、明治維新までその地位は変わらなかったのである。先に指摘したように、将軍の親族は御三家だけではなかった。にもかかわらず、なぜ御三家だけが特別とされたのか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ふりかえってみれば、戦国大名徳川氏は家康の代にはじまり、五ヵ国領有時代から発展的に解消して近世大名となったので、戦国大名としては短命といえる。</sentence>
<sentence>したがって、御一門の成立のないまま江戸時代に移ったのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この時期に御三家の祖義直・頼宣・頼房が家康の手元にあって、幼少でありながら徳川一門の大名となった。</sentence>
<sentence>家康の頭の中にはかれらの家が後世、将軍家の軸翼となるべき意図があった。</sentence>
<sentence>もっと具体的にいえば、将軍家の血統が絶えないように、徳川一門を確立しなければならないと考えていたのであろう。</sentence>
<sentence>今一つは外様雄藩に匹敵しうる大藩を譜代家臣からではなく、身内のなかからつくっておく必要を感じた。</sentence>
<sentence>それは豊臣勢力に対決する面、また、譜代大名の上におき将軍権力を強化する面から考えられたのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence type="quasi"><sentence>　そこで、家康手作りの近世大名が創設された。</sentence>
<sentence>その体裁はいわば小幕府的であった。</sentence>
<sentence>たとえば幕府職制と同名の大番・書院番がおかれているのが象徴的である。</sentence>
<sentence>家康の意志は秀忠、家光、綱吉に確実に受け継がれ、御三家は大名統制上の制御機関的な役割をも果して明治維新を迎えたのである。》</sentence>
</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</citation>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　この指摘を見ると御三家創設の狙いや位置づけが、いかに特徴的なものであったかがよくわかる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　こういった独特の位置づけだったからこそ、他の大名では題材として無理が生じてしまう将軍位の後継者レースや、御三家に遺された家康の黄金をめぐる争奪戦がアイデアとしてひねり出されてきたわけだが、作者はさらにこの位置づけに小説家らしい想像力をめぐらせたエッセイを同雑誌の中で書いている。</sentence>
<sentence><quote>「暗闘の始原徳川家ＶＳ御三家」</quote>と題するエッセイなのだが、これがそのまま本書の卓越した物語の誕生秘話となっていて興味が尽きないものがある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<citation>
<paragraph>
<sentence>　《将軍と御三家との対立は、本来、自然発生的なものである。おこって当然の事柄とかんがえる。戦国からしだいに時代が遠ざかって、天下に徳川の世をくつがえそうというほど力のある外様大名はいなくなった。そのかわりに、かえって一族の内部に将軍の足もとをうかがう強敵が生まれてくるおそれがあった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　忠長という強敵にたえずおびやかされ、一時は将軍の跡目もあぶなかった家光にとってみれば、肉親・一族であってもみな味方とは信じられぬ。</sentence>
<sentence>むしろ強力な連枝は強敵にかわるおそろしさを感じさせたのではないだろうか。</sentence>
<sentence>忠長<sampling type="end" />を改易だけにとどめず、とことん死に追いつめた家光の心事をおもえば、彼が肉親・一族にたいしておそれをいだいたこころの小ささが感じられる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</citation>
</quotation>
</article>
</sample>
