<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBm9_00095" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBm9_00095_F001">
<paragraph>
<sentence>　それに、ほとんどすべ<sampling type="start" />てのこれまでの批評家が、この作品の文学的価値に対して否定的であった。</sentence>
<sentence>ビアズレーの伝記を書いたホールデーン・マックフォールさえ、この作品は<quote>「まとまりもなく分別もなく、技巧にも意味にも欠けた夢のような<ruby rubyText="たわごと">戯言</ruby>」</quote>であり、<quote>「骨折り損のくたびれもうけというべき愚行」</quote>であると酷評している。</sentence>
<sentence>マックフォールによれば、この小説のごてごてと曲りくねった文章は、<quote>「ペダンティックな言いまわし」</quote>と<quote>「女中の使う英語」</quote>とが結びついたようなものであり、これを<ruby rubyText="サタイア">諷刺</ruby>などと呼ぶのは見当はずれも甚だしい。</sentence>
<sentence><quote>「<ruby rubyText="サテイリスト">諷刺家</ruby>は」</quote>と彼は言う、<quote>「<sentence>悪を惚れ惚れと眺めたりはせず、悪を鞭打つものだ。</sentence>
<sentence type="quasi">しかるにビアズレーは悪のなかで楽しんでいる</sentence>
」</quote>（『オーブリ・ビアズレー、その人と作品』一九二八年）と。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　たしかに、この未完成の風変りな小説が、その形式においてもスタイルにおいてもプロットにおいても、世の常の小説と大いに異なっており、世上一般の小説を読み慣れた者の目に、それがある異様な感じをあたえるというのは否定しがたいところであろう。</sentence>
<sentence>まず第一に、およそここには思想性、―人生とかモラルとか生活とか現実追求とかいった、何らかの意味でのアクチュアリティが一かけらもないのである。</sentence>
<sentence>これほどきれいさっぱり、<ruby rubyText="ヒューマニティ">人間性</ruby>にかかわるものの一切を追放し、ただ感覚のみを視覚的、絵画的に絶対化して表現した文学作品は、世界広しといえども、これ以外にはないであろう。</sentence>
<sentence>ゴオティエだって、これにくらべれば情熱も思想もあるというものだ。</sentence>
<sentence>ピトレスク（絵のような）という言葉があるが、まさに『ウェヌスとタンホイザーの物語』は、ビアズレーの絵画的世界をそのまま言語に置き換えた、ピトレスクな世界そのものなのだ。</sentence>
<sentence>べつだん、ここには頽廃も堕落も残酷も表立って描かれてはいないけれども、もしこの作品が読む者に何かしら不吉な何かしら邪悪な印象をあたえるとすれば、それはまず第一に、かかる徹底した人生の不在、モラルの不在、そして感覚の絶対的優先のためであろうと思われる。</sentence>
<sentence>この奇妙な世界を、私たちは何と呼んだらよいであろうか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　『もう一つのヴィクトリア朝時代』（一九六四年）を書いたポルノグラフィー研究家のコロンビア大学準教授スティーヴン・マーカスは、<quote>「ポルノグラフィックな幻想が、とくにフィクションの形であらわれるとき、それがもっとも近づきやすい文学形式はユートピア的幻想である。さしあたって、私はこの幻想をポルノトピアと呼びたい」</quote>と述べている。</sentence>
<sentence>スティーヴン・マーカスにならって、私たちは『ウェヌスとタンホイザーの物語』の展開される世界もまた、一種のポルノトピア的幻想の世界であると断じ<sampling type="end" />てよいであろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
