<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBm9_00218" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBm9_00218_F001">
<paragraph>
<sentence>　一八〇三年、レオポール・ユゴーが大隊を率<sampling type="start" />いてエルバ島に向かったとき、ようやくソフィーが戻ってきて家族と再会した。</sentence>
<sentence>ソフィーは、夫と子供を放ったまま、ナポレオンの不興を買って消沈しているラ・オリーとサン＝ジュストの村で同棲生活を送っていたのである。</sentence>
<sentence>ソフィーは、夫のもとに帰ったとはいうものの、初めから、子供たちを引き取ってラ・オリーのもとに戻るつもりでいた。</sentence>
<sentence>夫が女っ気なしで一年近くいられるわけがないのを知っていたので、それを口実にしてやろうと考えていたが、果せるかな、夫は女をつくっていた。</sentence>
<sentence>すべては思惑どおりことが運んだ。</sentence>
<sentence>これ以後、ときたま、自尊心にかられたソフィーが思い出したように妻の座を主張しに夫のもとに姿をあらわすときを除いて、夫婦は別居状態に入る。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし、ソフィーがパリに戻ったとき、ラ・オリーはナポレオンに対する陰謀を企てたかどで指名手配になっていた。</sentence>
<sentence>ソフィーはクリシー街にアパルトマンを借り、子供たちと生活を始めた。</sentence>
<sentence>ときどき、変装したラ・オリーが夜アパルトマンに姿をあらわすことがあったが、警戒が厳重になり、それも間遠になった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　いっぽう、レオポールはカトリーヌ・トマという愛人ができ、おまけにジョゼフ・ボナパルトに抜擢されてイタリアのアヴェルリノ州知事に任命されていたので、もうソフィーの不在が気にならなくなっていた。</sentence>
<sentence>それに、妻は、いくら手紙を書いても返事ひとつよこさず、たまに手紙がくると、一緒に暮らすのはお断りだが、生活費だけは送ってよこせという身勝手な言い分だけを書き連ねてくるので、妻への愛情もすっかり冷めてしまっていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　だから、一八〇八年に、突然、子供たちとローマに着いたという妻からの手紙を受け取ったとき、レオポールは仰天した。</sentence>
<sentence>妻と愛人が鉢合わせしないように工夫したがそれも無駄だった。</sentence>
<sentence>夫婦の間で、たがいに非をなすり合う喧嘩が繰り返された。</sentence>
<sentence>そんなおり、運良くレオポールはスペイン王に任命されたジョゼフ・ボナパルトにしたがってスペインに行くことになった。</sentence>
<sentence>こうなったら、ソフィーとても、イタリアにとどまっている理由はない。</sentence>
<sentence>ソフィーと子供たちはパリに帰った。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　このように、ソフィーにとっては、イタリアへの旅は、あらためて夫婦関係修復の困難さを確認するだけの不毛な結果に終わったが、子供たち、とりわけヴィクトルにとっては、人生におけるはじめての輝かしい思い出となった。</sentence>
<sentence>当時は当然、鉄道は敷かれていなかったから、旅は乗合馬車でアルプス山脈を越える困難なもので、その印象は強烈だった。</sentence>
<sentence>モン・スニ山で乗った<ruby rubyText="そり">橇</ruby>、鷹を食べたこと、木の枝につるされた山賊の死体、転覆した乗合馬車、壮麗なロー<sampling type="end" />マ、ナポリの真っ青な空、それに、立派な軍服姿で出迎えて、抱き締めてくれた父。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
