<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBm9_00096" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBm9_00096_F001">
<paragraph>
<sentence><sampling type="start" />時間とはそういうものだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">雨が降っていたよね</sentence>
<br type="automatic_original" />
<sentence type="quasi">Ｔｈｅｙ　Ｔｅｌｌ　Ｍｅ　Ｉｔ　Ｒａｉｎｅｄ</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　自分自身の病気ばかりでなく、デビッドの死によって加わった苦しさ、不安定さで、数年間、わたしは人生にきわめて小さな望みしかもてなかった。</sentence>
<sentence>自分に閉じこもり、心のよろい戸を閉ざした。</sentence>
<sentence>外の世界に出ていく気持ちになれなかった。</sentence>
<sentence>わたしはよく働いた。</sentence>
<sentence>医療クリニックを運営し、教え、研究活動をおこない、本を書いた。</sentence>
<sentence>それで失った愛を埋め合わせることはできなかったが、それはそれなりに面白く、中断を余儀なくされた人生にいくばくかの意義を与えてくれた。</sentence>
<sentence>炭酸リチウムを飲んだりやめたりすることが引き起こす悲惨さがようやくわかったわたしは、きちんきちんと薬を飲み、人生は以前に考えていたよりもずっと確かな、見通しがもてるものだということを発見した。</sentence>
<sentence>依然としてわたしの気分は激しく変化したが、いままでよりもずっと確実に計画を立てることができるようになった。</sentence>
<sentence>完全な暗闇に落ち込むことはごくまれになり、しかも極端なものではなくなった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それでもやはり、心の傷は生々しく痛み、傷口は開いていた。</sentence>
<sentence>教員になって八年経っていたが、たびたびの何か月も続いた躁病とうつ病、自殺未遂、デビッドの死にもかかわらず、ずっとうずき続けている傷の手当てをするために長期に休んだり、ロサンゼルスを留守にしたことはなかった。</sentence>
<sentence>そこで、素晴らしい教授職の特典、一年間のサバティカル（有給休暇）を英国で過ごそうと思い立った。</sentence>
<sentence>かつてのセント・アンドルーズのときと同じで、自分を立て直すための適切な時期でもあったようで、それは素敵な休暇になった。</sentence>
<sentence>ずっと心を残してきた愛への区切りとロンドンとオックスフォードでの夢のような日々は、ばらばらに引き裂かれていたわたしの心と魂をゆっくり癒し、回復するチャンスをくれた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　英国に行く研究上の目的は、気分障害をもつ英国の著名なアーティスト、作家の調査と、同僚と執筆中の躁うつ病に関するテキストに取り組むことだった。</sentence>
<sentence>英国での仕事は、ロンドンのセント・ジョージ病院医学校と、オックスフォード大学との二か所に分かれていた。</sentence>
<sentence>まったく別個の経験というわけではなかったが、二つはそれぞれ異なった魅力にあふれていた。</sentence>
<sentence>セント・ジョージ病院は現在、ロンドンのもっとも貧しい地域の一つのまん中にある大きな付属病院で、優秀な付属病院ならではの活気に満ちている。</sentence>
<sentence>二百五十年の歴史をもち、種痘の発見者エドワード・ジェンナー、偉大な外科医ジョン・ハンター、そのほか医学史に名を残す臨床医、科学者を輩出した。</sentence>
<sentence>この病院はジ<sampling type="end" />ェンナーが天然痘ワクチンの研究を成し遂げるために使った牛、ブラッサムの永眠の地でもあった。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
