<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBm9_00228" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBm9_00228_F001">
<paragraph>
<sentence>　<sampling type="start" />しかし、白い御飯に生玉子をかけて食べるなどというのを、外人がいきなりつき合わされたらおどろくにちがいない。</sentence>
<sentence>せっかく世界的に市民権を得はじめた日本の文化水準が、こんなものを教えたら下落するのかもしれない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし、多くの日本人は主にそういう食事をしているのであり、砂上の楼閣的な繁栄という特長が、こんなところにも生きているのではなかろうか。</sentence>
<sentence>何もそんなに気取らなくてもよいし、御飯に生玉子、味噌汁をぶっかけた御飯、激辛シャケのお茶漬け、など、まだまだ日本人の中心に生きている食べ物と、御飯との組合せでおかずをつつく食べ方のスタイルを、堂々と文化として意識すべきではあるまいか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　生玉子をかけるとき御飯に箸で穴をあけるなんぞ粋なものだからなあ…辞書を引いてそんなことを思い巡らしているうち、私は何だか満腹感をおぼえたものでありました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
<article articleID="LBm9_00228_F002">
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">弥次喜多の贅沢</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　あるきっかけで、十返舎一九の『東海道中膝栗毛』の現代語訳をやった。</sentence>
<sentence>現代語訳といってもこれは少年少女向けの企画で、二十六人の作家が一巻ずつを担当し、私が当てがわれたのが、“膝栗毛”だったのだが、“膝栗毛”を少年向けに…というところで私はすでに壁にぶち当たってしまった。</sentence>
<sentence>つまり、“膝栗毛”の子供向けというのは、すでに学者先生によって訳されている内容そのものであり、映画や芝居で楽しんだのもこの世界なのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　“膝栗毛”には、エロ的な場面、老人や子供などをからかい<ruby rubyText="だま">騙</ruby>すといった場面が多い。</sentence>
<sentence>それを外してゆけばすなわち“子供向け”になるのであり、老人や子供を楽しませるためには、そういうスタイルの作品に仕立てあげざるを得ないのだ。</sentence>
<sentence>“大人向け”という注文ならば、それはそれなりに新しい“膝栗毛”を見つけ出すこともできるのだろうが…こうやって少しは悩んだものの、すぐに気を取り直すのが私の特長、図々しくもとりあえず現代語訳の作業に取りかかることになった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　私のやり方は、作家が訳すのだから十返舎一九の視座やセンスにかさねて訳そうという物腰だった。</sentence>
<sentence>学者先生の現代語訳と張り合うために、戯作者に自らをかさね合わせるというワザを思いついたというわけだ。</sentence>
<sentence>内容がほぼ同じでも、センスを変えて見れば意外な発見もあるにちがいない…私はそういう気分で“膝栗毛”を読みすすめた。</sentence>
<sentence>そして、読みすすめるうちにさまざまなことを発見したのだが、そのうちの一つが弥次喜多と“食”の関わりだった。</sentence>
<sentence>何しろ、弥次さん喜多さんの二人連れは、旅のあいだ食べてばかりいるのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　峠を越えれば茶店で団子、川を渡れば茶店で饅頭、ひと山越えて茶店で餅…といったあんばいだ。</sentence>
<sentence>しかし、むかしの<sampling type="end" />歩く旅という世界を考えれば、団子も饅頭も餅も、さぞかし旨かったんだろうなという気分が伝わってくる。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
