<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBm9_00236" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBm9_00236_F001">
<paragraph>
<sentence>それにもかか<sampling type="start" />わらずその脅威は現実のものだ。</sentence>
<sentence>『オレゴン街道』においてインディアンは、総体として、グロテスクで不吉な戯画的家族像を構成している。</sentence>
<sentence>女は魔女で、子供は混血児であり、男は道徳的抑制にまったく欠けるため、夫や父の役割をこなす資格がない。</sentence>
<sentence>比喩的に言えば、これらのインディアンが居住する領域には生身の<quote>「自然な」</quote>家族は存在しないのであり、この領域を無事に探査できるのはパークマンのようなひとり身の男だけである。</sentence>
<sentence>文字通りに言えば、これらのインディアンが居住する領域はまさに白人アメリカ人による領土拡張の道すじにある。</sentence>
<sentence>それは、両者の関係が政治色を強く帯び、支配権をめぐる争いの中で道徳的問題が複雑かつ曖昧な様相を帯びていく領域である。</sentence>
<sentence>パークマンは、インディアンを<quote>「自然な」</quote>家族と対立するものとして描き、複雑な道徳問題を一つの単純な公式へと変形する。</sentence>
<sentence>すなわち母親、父親、息子、娘は、自然な状態では抑圧や殺人を招来することはない。</sentence>
<sentence>だが、インディアンの男女、それに子らは、その両者を招来することになるというのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　神話は脱政治化した言説だというバルトの定義を用いて筆者が必要上また意図的に注意を喚起しようと思うのは、筆者自身の評論が持つ政治的意味合いのことである。</sentence>
<sentence>そうすることで、筆者は他の多くの現代の文学批評家の仲間入りをするのだが、彼らは近年の新しい理論モデル導入の重要にして爽快な結果の一つが、批評の言説を政治的文脈の中に再度位置づけるさまざまな方法を我々に提供しつつあることだという認識を持ち始めている。</sentence>
<sentence>これらの新しいモデル、特にフェミニズムやマルキシズムやニュー・ヒストリシズムのモデルによって我々は、自分たちの言説を実りある興味深い方法で政治化してきた。</sentence>
<sentence>一つの重要な例を挙げれば、我々は作家や教師として行う（共同）研究においてその核となる場所を人種や性差の問題に与えることができたのである。</sentence>
<sentence>我々は、これらの問題の<quote>「取り組み」</quote>を、アフロ・アメリカ学や女性学の学科だけに任せてしまってよいものではない。</sentence>
<sentence>だが、明らかにまだ我々の誰一人として次のように断言するだけの心構えを持ってはいない。</sentence>
<sentence>すなわち従来のモデルを新しいモデルへ切り替えれば、魔法のように我々が完璧な洞察を有することになるとか、すべての批評的な発言が今まさに確固たるものになるとかはまだ断言できないのである。</sentence>
<sentence>新しい洞察とともに新しい形の無知が招来されるということは承知している。</sentence>
<sentence>また、新しいモデルには実地試験や修繕が大いに必要となることも分かっている。</sentence>
<sentence>手短に言えば、アメリカ文学の<sampling type="end" /><quote>「古典的な」</quote>テキストへ立ち返りつつ、それらをいかに読むか（あるいはそもそも読むべきかどうか、とさえ言って過言ではないのだが）について引き続き互いに議論を重ねていく書物の執筆を我々が止めてしまう気遣いはほとんどないのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
