<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBm9_00135" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBm9_00135_F001">
<paragraph>
<sentence>ただ稀に、大抵はクリスマス祭日の前<sampling type="start" />だったが、母にそこへケーパーやアンチョビを買いにやらされた。</sentence>
<sentence>そこのは他より新鮮で上等だった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　コルマンさんは、食品店主や裕福な商人がするような、平たい黒の縁なし帽を頭にのせて店の前に立ち、世間と人々に愛想よく微笑みかけていた。</sentence>
<sentence>世間とはもちろん私たちの通りのことだけだった。</sentence>
<sentence>私はこの人に恭しく挨拶していた。</sentence>
<sentence>彼がそこに立っていたのは、きっとこの近づきがたい珍味の宝への、尊敬の念のようなものからで、その宝を店の中で見張り、ショーウィンドウを自慢していた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　私は家から外へ駆け出すといつも、コルマンさんのショーウィンドウに目を向けるのを忘れなかった。</sentence>
<sentence>暇があり学校などに急がなくていい時は、そこに長らく立ち止まっていた。</sentence>
<sentence>こうしてある時、私にとって胸がわくわくする忘れがたいことが起こった。</sentence>
<sentence>コルマンさんはにこにこしながら私に目くばせし、カウンターの後ろにひっこむと、尖ったナイフの先にハンガリー・サラミの輪切りを刺して私にくれた。</sentence>
<sentence>こんなのは生まれてはじめてだった。</sentence>
<sentence>おわかりのように、私は今日までこれを忘れなかった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　コルマンさんは陳列棚の魅力ある品々の配列をほとんど毎日変えていた。</sentence>
<sentence>枠のついた重いガラス板を少し上げてこれを固定し、珍味のご馳走を上手に並べかえていた。</sentence>
<sentence>オランダの画家たちが、有名な静物画を描きはじめる時のように、その度にガラスの下からはい出し、遠くから自分の作品がどう見えるか見に行った。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　陳列棚の真ん中にはいつもきまって、王様のように立派なトルドロヴェツというケーキが鎮座していた。</sentence>
<sentence>それが何か、もうあなた方には分からないだろう。</sentence>
<sentence>今日これを知る人はほとんどいない。</sentence>
<sentence>これは珍味のバウムクーヘンみたいなものだった。</sentence>
<sentence>お菓子屋で私はこれを見かけたことはなかった。</sentence>
<sentence>でもこの奇妙な作品を自慢しない高級食品店などほとんどなかった！</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ちょっと見たところこれは、かなり丈が高いが、やや細っそりした切株のようなもので、中が空洞になっていた。</sentence>
<sentence>その皮は、何かよく分からない物で豊かにされた砂糖の衣で金色にされ、長いが丸っこく尖った先に達していた。</sentence>
<sentence>このケーキは、平たい皿の上で底まですでに切られていた時に確かめたところでは、バター入りねり粉で巻かれており、その薄層には何かすばらしい、きっとアーモンドだったと思う詰物や―これ以上にいい物はあの頃の私には考えられなかった―バラ色のジャムとか、気づかないくらい少しのマーマレードが塗られていた。</sentence>
<sentence>当時これをどうやって作り、焼いていたかは分からない。</sentence>
<sentence>上の方から弧状に切って、秤り売りしていた。</sentence>
<sentence>トルドロヴェツはとて<sampling type="end" />も高価だった。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
