<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBm9_00260" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBm9_00260_F001">
<paragraph>
<sentence type="quasi">　西洋と中国は同じで日本は別、といふことにわたしが注目して、<quote>「<sentence>一体に西洋と中国は似てゐて日本は別な場合が多いですね。</sentence>
<sentence>日本だけは椅子に腰かけないとか。</sentence>
<sentence>西洋と中国はシメトリ（左右対称）の文化で、日<sampling type="start" />本はアシメトリ（左右不対称）ですね。</sentence>
<sentence type="quasi">これと何か関係あるのかしら」</sentence>
</quote></sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<sentence type="quasi">とつぶやくと、張さんは、それには答へなかつたけれど、</sentence>
<br type="automatic_original" />
<quotation>
<speech>
<paragraph>
<sentence type="quasi">　「たぶん十七世紀に西洋人が中国に来て、食器を揃ひで出すといふ風習を知つたのでせう」</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</speech>
</quotation>
<sentence>とのことだつた。</sentence>
<sentence>さうかもしれません。</sentence>
<sentence>何しろあのころのヨーロッパではろくな陶磁器は出来なかつたから、食器をセットにするなんてそんな発想が浮ぶはずないもの。</sentence>
<br type="automatic_original" />
<paragraph>
<sentence>　実はこんな話を書き出したのは、辻静雄さんの『料理に<quote>「究極」</quote>なし』が大岡信さんの解説つきで文春文庫から出た機会に、読んだせいである。</sentence>
<sentence>第一に大岡さんの解説がよかつた。</sentence>
<sentence>天王洲アイル（浜松町の駅からモノレールで一駅目）にある劇場で詩の朗読をするために出かけたのに、まづ新宿で乗り換へに失敗する。</sentence>
<sentence>読みさしの本があまりにおもしろくてそれに夢中になつてゐたため階段を間違へた。</sentence>
<sentence>次いで、帰りにはまた浜松町の駅で乗り換へを間違へる。</sentence>
<sentence>これも読みさしの本のせい。</sentence>
<sentence>といふことが文庫本の解説に書いてあれば、その本はすなはち読者がいま読んでゐるこの本といふことになつて、普通ならおもしろくもをかしくもない、ただ興ざめするだけのはずなのに、文章の上手にかかるとそれがおもしろく読めるやうに書けてしまふ。</sentence>
<sentence>わたしは大いに楽しんだ。</sentence>
<sentence>そして、このマクラを振つてからはじまる本論もよかつた。</sentence>
<sentence>それでわたしはついでに文庫本の本文も読み、非常に感心して、それであれこれとまた辻さんの本を本棚から取出して、あれを読んだりこれをのぞいたりしたのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そのなかの一冊に湯木貞一さんとの共著『吉兆料理花伝』があつて、これがまた今年世を去つた吉兆の湯木さんをしのぶにふさはしい。</sentence>
<sentence>読みふけつてしまつた。</sentence>
<sentence>わたしは辻さんのおかげで吉兆の料理をたびたび味はふ機会に恵まれたし、それから湯木さんが辻家に招かれる際、ごいつしよしたことも何度かあるので、あの料理の名人はじつになつかしい方なのである。</sentence>
<sentence type="quasi"><sentence>（これはまあ当り前の話だけれど、辻さんの席だと、吉兆の味は普段とは違つた。</sentence>
<sentence>辻さん自身も、湯木さんがゐるときとゐないときではすぐにわかる、と書いてゐる。）</sentence>
</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この『吉兆料理花伝』は辻さんによるインタビューなのだが、竹中労の『鞍馬天狗のおじさんは』などと並ぶこの手の本の白眉だらう。</sentence>
<sentence>インタビュイーとインタビュアーが気が合つてゐて、しかもインタビュアーの素養、教養がすばらしい。</sentence>
<sentence>辻さんのお父さんはお菓子職人で、旅に出ては地方都市に長く滞在して菓子の製法を伝授し、それからまた次の都市へゆくといふ、まるで江戸時代の俳譜師のやうな、つまり芭蕉と同じやうな暮し方をしてゐた方ださ<sampling type="end" />うだが、この本は、食味の藝の家の二代目同士の一問一答だから、じつに読みごたへがある。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
