<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBt0_00015" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBt0_00015_F001">
<paragraph>
<sentence>以前は信越線が横川駅に到着する<sampling type="start" />と、乗客が先をあらそって<quote>「釜めし」</quote>を買いもとめ、いそいそと座席にもどってフタをあけたものだった。</sentence>
<sentence>煮マメ・ウズラの卵、シイタケ、栗…ぷんと鼻をつく炊きこみご飯の香りがたまらない。</sentence>
<sentence>しかも、釜めしの入った容器が渋い素焼きで出来ていて、大抵のお客さんは食べ終ったあとのカラの器までお土産に持って帰る。</sentence>
<sentence>大げさでなく、横川の<quote>「峠の釜めし」</quote>を目当てに信州への旅に出た、なんてお客さんがたくさんいたものなのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それが、何年か前に信越線が新幹線になって横川駅は廃止され、それに伴って<quote>「峠の釜めし」</quote>を売るホームもなくなってしまった。</sentence>
<sentence>いや、<quote>「釜めし」</quote>そのものは軽井沢あたりから車内販売をしているのだが、ものの四、五十分で終点の長野駅まで着いてしまう新幹線だから、とてもじゃないけどゆっくり食べているわけにはゆかない。</sentence>
<sentence>可哀想な<quote>「釜めし」</quote>ファンは、今や食べ残しの素焼きの器を持って列車を下りなきゃならないといったあんばいなのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
<article articleID="LBt0_00015_F002">
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">新人</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　私の初めての小説集『石榴と銃』が先月末に出版されたことは前にのべたけれど、その帯の背文字に<quote>「大型新人鮮烈のデビュー」</quote>と書かれてあるのをみて照れ臭かった。</sentence>
<sentence>私はすでに六十歳の還暦男、いくら何でも<quote>「新人」</quote>とよばれるにはあまりにトウがたっている年齢だからである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし、それでは<quote>「新人」</quote>とは何歳ぐらいまでにあたえられる呼称なのかと問われると少し困る。</sentence>
<sentence>流行歌手とかタレントさん、あるいはスポーツ選手だったら十代、せいぜい二十代ぐらいまでだろうが、小説家や画家の世界では三十代、四十代になってもまだまだフンドシかつぎという人がたくさんいる。</sentence>
<sentence>同じ文学でも歌人、俳人となればもっと年輩者が活躍していて、六、七十歳の現役歌人なんてザラである。</sentence>
<sentence>とすると、六十歳の私が初めて小説を書いて<quote>「新人」</quote>とよばれても、そんなに羞かしがることはないんじゃなかろうか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　考えてみれば、かの森敦氏が『月山』を書いて芥川賞を受賞したのは六十歳をこえてからだったし、名作『貧乏物語』で知られる河上肇が歌人としてデビューしたのも六十代半ばになってからだった。</sentence>
<sentence>また、<quote>「原爆図」</quote>の画家丸木位里氏の母堂丸木スマさんが、初めて絵筆をとってあの純朴可憐な花々の絵を発表したのは七十歳をいくつかすぎてからだ。</sentence>
<sentence><quote>「六十歳なんてまだまだ鼾たれ小僧」</quote>という先輩諸氏の声がどこからかきこえてくるのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　同じ理クツでいえるのは、よく作家や画家の生涯にいわれる<quote>「晩年」</quote>という表現ではなかろうか。</sentence>
<sentence>あれも甚だ不確かな言い方だ。</sentence>
<sentence>人間生きているうちは日々<quote>「新人」</quote>なのであり、何歳になったから<quote>「晩年」</quote>に入ったというわけではない。</sentence>
<sentence>六十歳だって、人<sampling type="end" />生が百歳で終るとすればようやく青年期にさしかかったばかりの未熟者ということができるだろう。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
