<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBt0_00008" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBt0_00008_F001">
<paragraph>
<sentence>　私は、日本が成功する時と<sampling type="start" />いうのは、わりと近い過去に何かものすごい破滅・壊滅を経験して、<quote>「よーっし、立ち直るぞーっ」</quote>といった時で、その時に外からも褒められ、内もすこし得意になれるようなことが出てくるのだと思う。</sentence>
<sentence>敗戦の時はもちろん、関東大震災からの復興も目を瞠るものがあったようである。</sentence>
<sentence>これに対して目的を達成した時が実は危ない。</sentence>
<sentence>次に何をしようかということは、立て直しの<ruby rubyText="ロジック">論理</ruby>からは出てこない。</sentence>
<sentence>たとえば日露戦争に勝った時の日本は、これからどうしようかと迷っている感じがある。</sentence>
<sentence>結局まずい選択をしてしまう。</sentence>
<sentence>日清戦争のすこし前だと思うが、土佐の山田顕義などは、<quote>「<sentence>これはもう小日本で行くべきだ。</sentence>
<sentence type="quasi">膨らんだらロクなことがない</sentence>
」</quote>と言っていたが、そのような考え方は日清戦争に勝ち日露戦争に勝っていくうちにどこかに行ってしまう。</sentence>
<sentence>膨らみ出したら先が見えなくなる。</sentence>
<sentence>日本は成功した時が危ない。</sentence>
<sentence>最近のバブル経済の時がそうであって、一時は働くのが馬鹿馬鹿しいといい、お金がお金を産むようにかなりの人が錯覚していた時代がついこの間のことである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　では、大胆に投資し、起業してゆくのがよいかどうか。</sentence>
<sentence>たしかに英米の出世物語はこちらのほうである。</sentence>
<sentence>たしかに、そのほうが創造的かもしれない。</sentence>
<sentence>しかし、危険率は高い。</sentence>
<sentence>起業家の何パーセントが成功するだろうか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　明治以後の一世紀を振り返ると、海外に出て行った人は、よい目にあっていない。</sentence>
<sentence>アジア大陸からの引揚者はもちろんのこと、中南米移民の二世、三世が出稼ぎに日本に戻っているとか、海外で育った青少年が必ずしも受け入れられていないとか、気の毒なことがある。</sentence>
<sentence>この四つの島にしがみついていた人のほうが得をしているかどうか、単純に言えないが、島国も一種の盆地だと米山先生が言われるのもなるほどと思う。</sentence>
<sentence>内陸国がいかに守りにくいか、分裂しやすいか。</sentence>
<sentence>今紛争中の地域を見てもだいたい内陸国である。</sentence>
<sentence>しかし、今後も日本列島という島国にしがみついていてよいのかそれが可能なのかどうかはわからないが、日本人の考えが島国という盆地に養われたものであることは忘れないほうがよいだろう。</sentence>
<sentence>盆地を囲む山々が急に消失した時の混乱にはくれぐれも用心したい。</sentence>
<sentence>つまり海はいつまでも防壁になってくれないかもしれない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　中国の人と話していて面白いと思ったのは、彼らは、<quote>「日本人は危機感を感じ過ぎるのだ」</quote>と言う。</sentence>
<sentence>けれども司馬遼太郎は反対に<quote>「<sentence>日本が海外へ輸出できるものは危機感だけである。</sentence>
<sentence type="quasi">危機感だけが世界に冠たるものである</sentence>
」</quote>と書いている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　私は、どちらも半分しか正しくないと思っている。</sentence>
<sentence>危機を感じても、それに対する対応が極端で<sampling type="end" />近視眼的であることは歴史上しばしばあった。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
