<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBt0_00009" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBt0_00009_F001">
<paragraph>
<sentence>　彼らの社会的正義感や分析の的確さが十分伝わってくるにもかかわらず、東大の若手教師にこぞってこんなこと言われたくないなと、ついヒガ<sampling type="start" />んでしまうのは、職業生活における人間関係の重要性が我が国では言われすぎてきたせいで、不当な圧迫を感じてしまうからだろう。</sentence>
<sentence>人柄主義は、すでに見たようにキンモンスによれば、明治四十年ころからの傾向なので、教師による教養低下嘆息と足並みそろえて、ほぼ百年の歴史をもつ。</sentence>
<sentence>そして、やはり、そう言われれば言われるほど若者たちも落ちこむらしく、玄田は、<quote>「人的ネットワーク」</quote>の機能を言いながらも、そのことをただしく見抜いて、現在の<quote>「ニート」</quote>（就労も勉学もしていない若者）たちは働くことの意義や人間関係の大切さを<quote>「むしろ過剰なほど考え込んでいる」</quote>（『朝日新聞』二〇〇四年十月八日）と指摘している。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一九三〇年代に学生たちに教養を説いた言説は、就職戦術論とはまさしく対照的に、世俗的な対人関係の重要性を取りあげなかった、いや、こういう人柄主義に断固対抗しようとした。</sentence>
<sentence>先ほどの竹内洋の発言は、だからこちらのほうの伝統に連なるわけだ。</sentence>
<sentence>もっとも、たんなる優等生じゃだめだと叫んでいる点においては、教養主義も人柄主義も同じなのだが。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　教養マニュアル本『学生叢書』は、人文的教養の敵としてのマルクス主義とファシズムに対抗したということになっているが、（おそらく大多数の）政治にも思想にも無関心無批判で、<quote>「フツウ」</quote>の就職を望んでいる<quote>「事変後の学生」</quote>を侵食する人柄主義と功利主義と闘ったと言ったほうがよい。</sentence>
<sentence>その点では、当時、教養主義とマルクス主義とファシズムは、共通の敵と闘う味方同士でさえあったのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">†サラリーマンへの教養のススメ</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　『学生叢書』の第四巻は『学生と社会』（一九三八）と題されており、シリーズちゅう最も教養から遠く離れた内容となっているのだが、その巻の最後に登場するのが就職問題である。</sentence>
<sentence>まず河合栄治郎が職業とは何かについて抽象的に述べ、あとは実際の職業人たちからのアドヴァイスで構成されている。</sentence>
<sentence>河合は、教養（自己形成や人格陶冶）と職業とが対立してしまうことを隠さない。</sentence>
<sentence><quote>「<ruby rubyText="も">若</ruby>し吾々の人生の目的が、人格の成長にあって、人格の成長とは全人の姿を体現することにありとすれば、職業はその本質上人生の目的と<ruby rubyText="はい">背</ruby><ruby rubyText="ち">馳</ruby>すると云う奇怪な結果に到達するのである」</quote>。</sentence>
<sentence>だから、むしろ職業生活に入ってからこそ、教養への精進を怠ってはならないという話になるのだが、これはもう省略しよう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　実務経験者から聞こえてくるのは、なぜかそろって反サラリーマン、反実用主義なのである。</sentence>
<sentence>何度か触れたが、『学生叢書』の出た三〇年代後半は短い好況期であった。</sentence>
<sentence><quote><sentence>「軍事景気にせよ、<ruby rubyText="は">跛</ruby><ruby rubyText="こう">行</ruby>景気にせよ、経済界に活気の見るべきものあり、新卒業生の就職率も、例年になく上乗で<sampling type="end" />あったと聞く。</sentence>
<sentence type="quasi">卒業と失業とが、殆んど同義語であった数年前の陰惨な世相を想えば、今春の就職率の高さ、<ruby rubyText="まこと">寔</ruby>に慶賀の次第である</sentence>
」</quote>が、しかし、サラリーマンになれれば万々歳でいいのか…という論調なのだ。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
