<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBt0_00001" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBt0_00001_F001">
<paragraph>
<sentence>　同書には、電話帳よりももう少し前に無線綴が行われていたという事例が、<quote>「<sentence>昭和一二〜一三年ごろ凸版印刷がこの装置を輸入したことがあるが、あまり利用されなかったようであ<sampling type="start" />る。</sentence>
<sentence>…昭和二九年に図書印刷が静岡県原町に新工場を建設した時シェリダン社の無線綴機を輸入、教科書の製本に利用した。</sentence>
<sentence type="quasi">最初は、接着剤が日本の気候、温度にマッチしないため、教科書が間もなくバラバラになってしまい問題を起こしたこともあった</sentence>
」</quote>と記載されており、まだまだ本格的な実用には至っていなかったが、切断無線綴が行われていたのは確かなようである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　図書印刷の無線綴については『東京書籍印刷株式会社三十年史』にも<quote>「<sentence>昭和三〇年二月、図書印刷（株）では教科書専用工場として、沼津の原町に工場を建設し、コットレル社製凸版多色刷輪転機に加え、シェリダン社製無線綴機を設置し、丁合から表紙くるみまでのラインの稼働を開始した。</sentence>
<sentence>学校図書の三〇年度の教科書に表紙くるみ製本ならびに無線綴を初めて採用し、図書印刷で製本して話題を呼んだが、供給された本の接着部分がはがれるバラバラ事件が発生し、九月の衆議院文教委員会で問題にされ、その結果、教科書の無線綴は中断し、三二年度本は針金綴にした。</sentence>
<sentence>これに前後して、電話帳や<quote>「主婦の友」</quote>新年号附録家計簿が無線綴を採用している。</sentence>
」</quote>とあり、やはり初期の切断無線綴には困難がつきまとっていた様子が詳しく記されていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">●切断無線綴の普及</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence type="quasi">　切断無線綴製本が本格的に普及するのは、</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<citation>
<paragraph>
<sentence type="quasi"><sentence>　「昭和三五年、芳野出版機械では通産省から重要技術研究開発による補助金三〇〇万円を受けて、全自動無線綴機の試作に着手した。</sentence>
<sentence>これは三九年完成したが、これによって作業能率は飛躍的に上昇し、厚薄を問わず、製本作業は著しく容易になった。</sentence>
<sentence>こうして教科書や雑誌あるいは電話帳など大量出版物については、昭和四二年から四五年ごろまでに製本のライン化が芳野出版機械によって完成した。」</sentence>
</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</citation>
</quotation>
<sentence>とあり、このころ一時間に七千冊の製本が可能になったという国産製本ラインの完成が拍車をかけたようだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
<paragraph>
<sentence>　実物資料を入手するために、古書市や近所の古本店に足を運んでみた。</sentence>
<sentence>架蔵書等を加えると、三ヶ月で昭和三十〜四十年代に発行された雑誌など六十数点が集った。</sentence>
<sentence>架蔵書『太陽』創刊号（平凡社、昭和三十八年）は、無線綴の初期の製本であったようで、第一次資料である書物が手元にあったとは幸先がいい。</sentence>
<sentence>もう一冊手元にあった『原色版美術ライブラリー　印象派』（みすず書房、昭和三十年六月、第一刷）は、前記の電話帳よりも古い無線綴製本の書物であり、今のところ<quote>「暫定最古」</quote>ともいうべき切断無線綴製本の嬉しい実物資料である。</sentence>
<sentence>このシリーズの製本所は大完堂と鈴木製本の二社が請け負っている。</sentence>
<sentence>バラバラになり半分しか残っていない巻もあるなど、決して評判が良か<sampling type="end" />ったとは思われない。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
