<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBt1_00009" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBt1_00009_F001">
<paragraph>
<sentence type="quasi">曰く、<quote>「<sentence>自然を深く理解せば、其根柢に於て精神的統一を認めねばならず、又完全なる真の精<sampling type="start" />神とは自然と合一した精神でなければならぬ、即ち宇宙には唯一つの実在のみ存在するのである。</sentence>
<sentence>而して此唯一実在は…独立自全なる無限の活動である。</sentence>
<sentence>この無限なる活動の根本をば我々は之を神と名づけるのである。</sentence>
<sentence type="quasi">神とは決してこの実在の外に超越せる者ではない、実在の根柢が直に神である、主観客観の区別を没し、精神と自然とを合一した者が神である」</sentence>
</quote></sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　（全集［旧版］第一巻、二―十、九六頁）。</sentence>
<sentence>独立自全なる無限の活動としての唯一実在は、決して対象化されない無限の統一であるが、神といわれるものは、実はこの対象化され得ない実在の、対象化され得ない根柢に外ならない。</sentence>
<sentence>ところで、さきに言ったように、真の自己もまたその無限の統一に外ならなかった。</sentence>
<sentence>真の自己は、我々が小なる自己を没して客観的自然になりきることであり、かく自然になりきることにおいて、自然は無限の統一のうちでいわば自己化される。</sentence>
<sentence>真の自己も、精神と自然との合一したもの、主客の合一したものである。</sentence>
<sentence>それは自己と他人との統一を求める<quote>「大なる自己」</quote>（同、一〇一頁）ではあるが、それと神とはどう関係するのか。</sentence>
<sentence>神は真の自己と切り離せないものと考えられていることは明白である。</sentence>
<sentence>神は実在の外に、したがって真の自己の外に、超越的に立っているようなものではない。</sentence>
<sentence>神は<quote>「自己の直接経験に於て直に証明」</quote>（同、九八頁）されねばならぬ。</sentence>
<sentence>直接経験の立場は神に通ずる道を直下に含んでいる。</sentence>
<sentence>それについて著者の言葉を聞こう。</sentence>
<sentence><quote><sentence>「然らば我々の直接経験の事実上に於て如何に神の存在を求むることができるか。</sentence>
<sentence>時間空間の間に束縛せられたる小さき我々の胸の中にも…無限なる実在の統一力が潜んで居る、我々は此力を有するが故に学問に於て宇宙の真理を探ることができ、芸術に於て実在の真意を現わすことができる、我々は自己の心底に於て宇宙を構成する実在の根本を知ることができる、即ち神の面目を捕捉することができる。</sentence>
<sentence>人心の無限に自在なる活動は直に神其者を証明するのである。</sentence>
<sentence type="quasi">ヤコブ・ベーメのいった様に翻されたる眼ｕｍｇｅｗａｎｄｔｅｓ　Ａｕｇｅを以て神を見るのである</sentence>
」</quote>（同、九八〜九頁）。</sentence>
<sentence>自己の心底において眼が翻されるとはいかなることか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　さきにも挙げたように、真の自己を知れば、自己と他人を統一した人類一般の善と齊合し、宇宙の本体と融合し、神意と冥合する。</sentence>
<sentence>真の自己を知り神と合する法は、主客合一の力を自得するにある。</sentence>
<sentence>そしてその自得の境が、キリスト教でいう再生、仏教でいう見性であるといわれた。</sentence>
<sentence>眼が翻されるとは、この再生、見性つまり真の自己を知り神と合することである。</sentence>
<sentence><quote><sentence>「真正の神を知らんと欲する者は是非自己<sampling type="end" />をそれだけに修練して、之を知り得るの眼を具えねばならぬ。</sentence>
<sentence>かくの如き人には宇宙全体の上に神の力なる者が…直接経験の事実として感ぜられるのである。</sentence>
<sentence type="quasi">之を見神の事実というのである</sentence>
」</quote>（同、一〇〇頁）。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
