<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBt1_00011" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBt1_00011_F001">
<paragraph>
<sentence>岩盤のよう腹筋とブリトニー・スピアーズ並みの<sampling type="start" />踊りがあれば、古ぼけた肉体もよみがえる。</sentence>
<sentence><quote>「出るところは出て、引っこむところは引っこんだ」</quote>体をめざし、これみよがしに気取って歩くとか？</sentence>
<sentence>　コンテストにでも出場する？</sentence>
<sentence>　それもいいかもしれない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それはさておき、太ももにさざ波が立って、あごが二重になりはじめた私だから、多少は自信が揺らぐのも不思議ではない。</sentence>
<sentence>自分を責める声を黙らせ、気持ち（と全身）をたるませないためには、容赦なく自問自答を繰り返し、ジムで何時間も汗を流さなくてはならない。</sentence>
<sentence>しかし、あらゆる年齢にあらゆる体型の人がいるものだ。</sentence>
<sentence>身長一七〇センチ、体重四五キロの突然変異体一人につき、甘いカフェラテを（クリームは多めで）すすっている人が数えきれないほどいる。</sentence>
<sentence>人はそれぞれだから…たぶん…。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">自信は自分でつくるもの</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　ブリトニーになれないのはしかたがないとしても、もう少し魅力があってもいいのにと、私たちの自信を奪うささやきが耳から離れない。</sentence>
<sentence>自分に自信が持てなくなると、鏡に映った姿以上のダメージを受ける。</sentence>
<sentence>おじけづかずに前へ踏み出そうとする意欲まで、邪魔されかねない。</sentence>
<sentence>自信が揺らぐと、新しい街に引っ越すのをためらい、進学をあきらめ、意地悪な上司に対抗できないと思ってしまう。</sentence>
<sentence>私たちが自分をどのような人間だと思うかは他人の影響を受けるかもしれないが、自分に対する不信感を心の奥底に押しこむのは、自分にほかならない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　自分に自信がない人は、賞賛に耳を傾けず、批判を受け入れたがる。</sentence>
<sentence>自分の弱さばかりに目がいき、それを強調さえする。</sentence>
<sentence>自分で気づいている欠点に、他人も同じくらいはっきりと気づいていると思いこんでしまうのだ。</sentence>
<sentence>でも、エレノア・ルーズベルト元大統領夫人は素晴らしい言葉を残してくれた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<speech>
<paragraph>
<sentence type="quasi">　「誰もあなたに自分は無能だと思わせることはできない―そうすることをあなたが許さないかぎり」</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</speech>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　掃除を始めると綿ぼこりがわいてくるように、自己不信はどこからともなく忍び寄り、豊かで有意義な人生を送る可能性をむしばむ。</sentence>
<sentence>成功している人をうらやみ、自分は充実していないと嘆き、明日が不安になって、限定的な考え方におちいる。</sentence>
<sentence>私たちに後ろを向かせ、人生の神秘と興奮を、後悔と苦しみに変える。</sentence>
<sentence>不当な扱いを受けても声をあげるのをためらい、友人が増える機会に尻ごみして、昇進のチャンスを逃すかもしれない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">顔をあげて、自分を認めよう</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　自信を持てない気持ちは、周囲に広まりやすい。</sentence>
<sentence>また、地位や階級に関係のない悩みでもある。</sentence>
<sentence><quote>「自己不信は現代社会に広くはびこり、最も成功しているようにみえる人さえむしばむ」</quote>と、心理学者のメアリー・ルイーズ・ライリーは言う。</sentence>
<sentence><quote><sentence>「私のところへ相談<sampling type="end" />に来る人の中にも、何もかもうまくいっている一流の職業人なのに、自分は成功していると思えない人がいる。</sentence>
<sentence type="quasi">自分は偽者で、自分が達成してきたことにふさわしくないと思っている</sentence>
」</quote>。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
