<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBt1_00042" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBt1_00042_F001">
<paragraph>
<sentence><sampling type="start" />貧乏したことのある人間でなければ、本当の人生の値打ちはわからないし、また堅実に、生活の向上をめざしていく努力と幸福は生じてこないのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　貯金生活をつづけていく上に、一番のさわりになるものは虚栄心である。</sentence>
<sentence>いたずらに家柄を誇ったり、いままでのしきたりや習慣にとらわれることなく、一切の見栄をさえなくすれば、四分の一天引き生活くらいはだれにでもできるのである。</sentence>
<sentence>自分のネウチが銀もしくは銅でしかないのに、暮らしのほうは金にしたい。</sentence>
<sentence>金メッキでもいいから金に見せかけたい。</sentence>
<sentence>こういった虚栄心から多くの人が節倹できないのである。</sentence>
<sentence>銀はどうせ銀、銀なりに暮らせばいいのであるが、さらに人生をより安全にし、生活をより健全にしようとするならば、むしろ一歩を退いて―事実は一歩を進めて―実力以下の銅なり、鉄なりの生活から出発していくべきだろうではないか。</sentence>
<sentence>戦後の何もかも新規蒔き直しの生活には、とくにこの決心と勇気が必要であると思う。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">三十株から山林一万町歩へ</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　さて話は横に外れたようであるが、元へ戻って、私の<quote>「財産告白」</quote>をつづけると、天引き貯金によって相当にまとまることになった資金で、最初にまず、ブ博士の仰せに従って日本鉄道株（上野青森間―私鉄時代）を買い入れた。</sentence>
<sentence>たしか十二円五十銭払い込みのもの三十株だったと記憶するが、それが間もなく三百株にふえたとき、払い込みの二倍半で政府買上げとなった。</sentence>
<sentence>年々一割の配当を受けつつ私の貯金の一部が早くもここに三万七千五百円となったわけである。</sentence>
<sentence>明治時代の三万何千円はとても大したものであった。</sentence>
<sentence>これだけでまず一財産ということができた。</sentence>
<sentence>しかもその元はといえば僅かな俸給の四分の一天引きである。</sentence>
<sentence>私はとくにここで貯金を馬鹿にしている一部の人々にこのことを強調したい。</sentence>
<sentence>―国家の敗戦とそれに伴うインフレーションといった大変事さえなければ、やはり貯金の力は絶対偉大である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　つづいて私は、その金で、今度は秩父の山奥の山林買収に着手した。</sentence>
<sentence>これはブ博士の教えによるのでもあり、また私の専攻学科にも関係が深かったからでもある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　当時秩父の山奥（中津川）は国内においても稀にみる天然美林であったが、鉄道からは遠く、道路もほとんど皆無で、その開発に手がなく、税金ばかりかかって<ruby rubyText="ただ">只</ruby>でももらい手がないというほどの有様であった。</sentence>
<sentence>私は天下のこの大財宝がこのまま<ruby rubyText="く">朽</ruby>ち果てるわけはない、また朽ち果てしむべきではないと考え、売手のあるに従って言い値で買い込むことにした。</sentence>
<sentence>言い値といっても全く只のようなもので、一町歩がタッタ四円前後、それもいちいち正式に実測す<sampling type="end" />ることができないので、一つの山に登って、反対側の山を指差し、あの谷からあの谷まで全部で何十町歩、何百町歩といったやり方で、その土地立木全部を台帳面積いくらでと買い取ったのである。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
