<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBt1_00036" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBt1_00036_F001">
<paragraph>
<sentence>　神道指令の発令から新憲法の制定にかけての時期が最も明るい時代で、その後六〇年近い歴史はた<sampling type="start" />だひたすら悪化の歴史であったというようなものの見方は、実証的な史学というよりは、むしろ末法思想的な慨嘆のたぐいとしか私には思えないのであるが、読者の皆さんはどうお感じだろうか。</sentence>
<sentence>そもそもそれが本当だとすれば、その人たち自身が長年闘ってきた人権戦争などの意義をみずから否定することになってしまうではないか<noteMarker text="（１）" />。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence>（１）　近年田中伸尚は<quote>「憲法とは『守る』ものではなく『獲得する』ものだ」</quote>との視点を明確にしているが、<quote>「護憲」</quote>というスローガンに安易に寄りかからないその姿勢は評価されてよい（『憲法を獲得する人びと』）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　人はだれでも、自分の人間形成期の原体験に生涯縛られ続ける傾向があり、それがひとつの特定の世代のよき特徴を形成すると同時に、その世代の認識の視野を限定し社会貢献の限界を画する障害物ともなる。</sentence>
<sentence>かくて一世代に特徴的な認識は、つねに後の世代によって乗り越えられるべきものとなってゆく。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「せっかく史観」</quote>は、終戦直後に青春を迎えて解放感にひたった世代の（そしてまもなく<quote>「逆コース」</quote>と呼ばれる占領政策の転換に直面して<quote>「これはおかしい」</quote>と感じた世代の）、原体験への固執が生み出した一面的なものの見方であって、それがある時期までのわが国では保守化への歯止めとして有効に機能したものの、今ではむしろ社会を冷静にとらえることを妨げる桎梏と化していると言ってよいのではないだろうか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「せっかく史観」</quote>には、一九五〇年前後のわが国で青年への影響力の大きかったマルクス主義の<quote>「窮乏化論」</quote>の影響も顕著である。</sentence>
<sentence>窮乏化論とは、資本蓄積が進むほど資本家に搾取される労働者階級の生活は悪化の度を加え、耐えがたいものになるという、今では冗談としか思えないような理論であるが、マルクス主義においてはこの窮乏化論が<quote>「革命近し」</quote>との希望へと接続されていた。</sentence>
<sentence>窮乏化が極まれば、労働者階級は背水の陣で起ち上がらざるをえないから、<quote>「悪ければ悪いほど、将来のためにはよい」</quote>のである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　私が青春を送った一九六〇年代までは、日本の社会科学界ではまだまだそんな理論の影響力が強かったため、社会についての現状分析というと、一方で<quote>「事態はますます悪くなりつつある」</quote>という極端な悲観論を説きながら、その一方で<quote>「敵は今や断末魔の苦しみにあえいでいるから、あとひと押し」</quote>といった、おめでたい楽観論を説くようなものが多かった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そういうばかげた理論に今さらつきあっている暇はないので、先を急ぎたいが、ことを靖国問題に限ってみても、<quote>「日本国憲法の制定されたときが最もよい時代で、その後反動勢力が次々と失地を回復して、とうとう今のような<sampling type="end" />状態まで立ち至ってしまった」</quote>などという歴史認識は、ずいぶん現実に合わないものである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
