<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBt1_00039" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBt1_00039_F001">
<paragraph>
<sentence>でも実は、教師に教えた結果は、全くの<quote>「デタラメ」</quote>なものだっ<sampling type="start" />たのです。</sentence>
<sentence>先ほどの電流の実験といい、心理学の実験には意地悪なものが多いですね。</sentence>
<sentence>教師はその後、テストの成績が本当は良かった児童に対して悪い評価・認識をしてしまい、一方、テストの成績が悪かった児童に対して良い評価・認識をしてしまった場合もあるわけです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし驚くことに、第一回目のテストの六ヶ月後に第二回目のテストを行ったところ、なんと伝えられた成績がデタラメであったにもかかわらず、教師の評価の高低に従って、良い評価がなされた児童は実際に成績が向上し、悪い評価がなされた児童の成績は向上していなかったのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　つまり、教師が<quote>「この子は伸びる」</quote>と思い込んだ子が伸びた、ということなのです。</sentence>
<sentence>この<quote>「ピグマリオン」</quote>の意味は、ギリシア神話に登場するピグマリオンのことです。</sentence>
<sentence>自分の作った彫刻に恋をして神に祈り続け、彫刻を人間にしてもらい、結婚して幸せに暮らしたことに由来しています。</sentence>
<sentence><quote>「念ずれば花開く」</quote>ですね。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この効果は、よくビジネス書でも見受けられます。</sentence>
<sentence><quote>「上司は部下を信頼しろ」</quote>ということです。</sentence>
<sentence>それと同様に、子育てにおいても<quote>「叱るよりほめろ」</quote>といわれます。</sentence>
<sentence>逆に<quote>「いつまでやってもダメなヤツだ」</quote>と思い続けたら、伸びるものも伸びなくなってしまう可能性があるわけです。</sentence>
<sentence>かつてプロ野球で、ヤクルト、阪神の監督として活躍した野村克也氏は、<quote>「野村再生工場」</quote>とよばれ、他球団を自由契約になった選手を見事復活させました。</sentence>
<sentence>この裏にも、選手を信じる、というものがあったに違いありません。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　心理学の理論に<quote>「好意の互恵性」</quote>というものもあります。</sentence>
<sentence><quote>「自分に好意を持っている人を好きになる」</quote>というものです。</sentence>
<sentence>教師や親が子どもを、上司が部下を、信頼し、温かく見守ることによって成績の向上が得られるだけでなく、信頼してくれる人に対する<quote>「好意」</quote>も上がってくるのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ローゼンタールの実験でも、ミルグラムの実験でもそうですが、権威あるものからの情報というのは、やはり信じやすいものなのです。</sentence>
<sentence>マスコミというのも一つの社会的な権威ですから、信じられやすいものなのです。</sentence>
<sentence>上からの情報には疑ってかかることも、ときには大切です。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">疑ってはいけない</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「信じる」</quote>ということに関して有名な心理学ネタとして、次に挙げられるのは<quote>「プラシーボ効果」</quote>でしょう。</sentence>
<sentence>プラシーボとは偽薬のことです。</sentence>
<sentence>効用のない薬が、<quote>「この薬は効く」</quote>と思い込むことだけで病気が改善してしまうというものです。</sentence>
<sentence>実はこの効果の謎は、実証的にはほとんど明らかにされてきませんでした。</sentence>
<sentence>どちらかというと<quote>「気持ちの問題」</quote>の一言で解決されがちだった問題です。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかしこの効果には、どうやら脳が重要な役割を果たしてい<sampling type="end" />るらしいのです。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
