<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBt1_00010" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBt1_00010_F001">
<paragraph>
<sentence>相手がそのリミットを無視しつづけると<sampling type="start" />きには、<quote>「まあいい、俺は黙っていないというところを見せてやった」</quote>とか<quote>「バカにするんじゃないぞ」</quote>などと言って、いちおう満足したふりをする人が多い。</sentence>
<sentence>そうすることで心の傷に絆創膏を貼っておくのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ほとんどの場合、怒りを表現してもあまり建設的ではないのだが、心理学者は<quote>「いい意味での攻撃性」</quote>はとても大事だという。</sentence>
<sentence>しかし、このフレーズは本来、怒りを表に出すという意味ではない。</sentence>
<sentence>勇気を持ち、リスクを背負って人とかかわる能力、そして人生で何かを成しとげる能力のことを指しているのだ。</sentence>
<sentence>患者が<quote>「もうがまんできない、怒りを表現したい」</quote>と言ったら、わたしならその感情を芽のうちにつみ取る。</sentence>
<sentence>気持ちの方向を変えるために、こんなふうに言うかもしれない。</sentence>
<sentence type="quasi"><quote>「怒るよりほかに、何かやることはないんですか」</quote>、<quote>「<sentence>ずいぶん遅咲きですねえ。</sentence>
<sentence type="quasi">かんしゃくを起こすのはだいたい六歳ごろまでですよ」</sentence>
</quote></sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　挑発的な言い方をして患者を面食らわせようとしているわけではない。</sentence>
<sentence>悲しみや怒り、無力感といった感情に注意を向けすぎると、かえってそれを増長してしまうという科学的にも認知された事実に基づいて言っているのだ。</sentence>
<sentence>実は、人間の心の働きはコンピュータによく似ている。</sentence>
<sentence>新しいプログラムを入れ、いらないものをゴミ箱に捨ててしまえば、ユーザーは問題なく人生を続けられるものなのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<blockEnd />
<paragraph>
<sentence>　罪悪感は必要ない、というのも最近の流行だ。</sentence>
<sentence>この価値観は一九六〇年代に登場した。</sentence>
<sentence>ブルジョワ的、キリスト教的、保守的な倫理観への反抗だった。</sentence>
<sentence>日曜日には泳ぐなとか、歩きながら食べるなと言われ、結婚前のセックスもタブーだった時代である。</sentence>
<sentence>何かにつけて<quote>「礼儀正しさ」</quote>が求められるので、誰もがそうした制限から自由になりたがっていた。</sentence>
<sentence>『ノーということの罪悪感』というマニュエル・スミスの著作がベストセラーになり、アサーティブネス（自己主張・自己表現）運動が始まったのもこの時代である。</sentence>
<sentence>セラピストはいっせいに、道徳心を少しゆるめてもかまわないと言うようになった。</sentence>
<sentence>もちろん、患者にとってもこれは大歓迎だった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし三十五年ほど経った現在、罪悪感は必要ないという考え方には歯止めがきかなくなってしまっている。</sentence>
<sentence>罪悪感は異常なものだという人まで出てきた。</sentence>
<sentence>専門家であるセラピストまでが、そうした風潮を助長している。</sentence>
<sentence>実際は、罪悪感は何か悪いことをしてしまった証明なのに。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　わたしなら、罪悪感についてわかりやすくこう説明する。</sentence>
<sentence>銀行の預金残高がマイナスになってしまったら、それは銀行に借金があるということ。</sentence>
<sentence>借金は返さなければならない。</sentence>
<sentence>人間関係でもそれは同じだ。</sentence>
<sentence>もし人を侮辱したり傷つけた<sampling type="end" />りしたら、それは借金と同じで相手に借りがあることになる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
