<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBt1_00035" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBt1_00035_F001">
<paragraph>
<sentence>　皆さん方にだから宗教をお持ちなさいということを、今言おうとしているのではないけれども、なにかご自分が信念を持って生きていないと、先生はそう考えるかも知れないけどぼくはそう考えない、そう言われた時にタジタジとなって、<sampling type="start" />ああそうですかということになりかねないだろうと思います。</sentence>
<sentence>だから、教育者になるということは、ある程度信念を持って生きるということです。</sentence>
<sentence>その信念で相手の人を説き伏せるということではなくて、その信念が手ごたえになって、または壁になって、その壁にぶつかったがゆえに、相手の子どもが考えてみる。</sentence>
<sentence>なにもかもスラスラ自分の思う通りになったのでは、子どもは成長しません。</sentence>
<sentence>子どもの行く手になにか立ちはだかるものがなければいけないと思うんです。</sentence>
<sentence>今、父親とか母親とかいう人たちが、ある意味ではその立ちはだかる壁になることを恐れていると思う。</sentence>
<sentence>なんでも子どもの言いなりになっている。</sentence>
<sentence>そして、それが子どものためになっているかのように思うけれども、そうじゃないんです。</sentence>
<sentence>子どもというものは、成長していくためには、立ちはだかる壁にぶつからないといけない。</sentence>
<sentence>ぶつかって初めて、さあどうしよう、どうしたらこの壁をぶち破っていけるだろうか、迂回していくか、または、乗り越えていくか、ぶち壊していくか考えるのです。</sentence>
<sentence>ところが、そういう考える材料を与えられないで、つまり、反抗期と呼ばれるものを通らないで、そのまま育ってしまった子どもたちは、いざなにかに挫折した時に、復元力というものを持っていません。</sentence>
<sentence><ruby rubyText="もろ">脆</ruby>いですね。</sentence>
<sentence>失敗した時に立ち上がる勇気、壊れたものを元へ戻す、この復元力というものを持たない人たちが、ひじょうに多いです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　その一つの理由は、私たちの時代と比べると、過保護に育てられて、間違うことをあんまり許されなかったからです。</sentence>
<sentence>人生において、間違いをするということは大事なんです。</sentence>
<sentence>ただ、たいせつなことは、取り返しのつかない間違いと、取り返しのつく間違いとを区別することです。</sentence>
<sentence>区別するといっても、最初から区別することはむずかしいかも知れないけれども、小さい時から、別にたいして間違ってかまわないものだったら間違わせて、立ち上がることを習わせる必要があります。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　幼稚園の子どもたちを見てると、右と左の靴をよく間違えてはいています。</sentence>
<sentence>お母さまたちの中には、最初から右の靴と左の靴を揃えて、絶対に間違えないようにはかせていらっしゃる方もあります。</sentence>
<sentence>そうじゃなくて、<quote>「自分ではいてごらん」</quote>。</sentence>
<sentence>もし右と左と間違ってはいたら、はき心地が悪いはずです。</sentence>
<sentence>それを、自分が気がついて、または、靴の形が違いますから、じっと見つめて、自分で気がついて右と左とはき替えることがたいせつなのです。</sentence>
<sentence>靴は一例ですけれども、そういうことの繰り返しをして、子どもたちに考えて選ぶ癖をつけてやる。</sentence>
<sentence>そうすることが、やがてもうちょっと大きなことにおいて<sampling type="end" />も、自分で考えて選んで、取り返しのつく間違いだったら取り返す人を育てることになります。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
