<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBt1_00023" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBt1_00023_F001">
<paragraph>
<sentence>　伊勢神宮を始めとする一般の神社自体、神道指令が出た段階では、国家から切り離されて民間の施設になることは決まっても、どういう準拠法にもとづくどういう類型の法人になるかはまだ決まっていなかったのだが、一一<sampling type="start" />月二〇日の閣議決定がすでにあった後であるから、民間のものとしてあつかうことはすでに政府レベルで決まっていた。</sentence>
<sentence>それに加えて靖国神社も同じ法制の下に入ることで合意がとれたため、一月二五日の段階で、それらすべてに対する一律のあつかいが決まったわけである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そして、具体的な準拠法としては先に前年の一二月二八日に公布されていた宗教法人令が選ばれることになり、その勅令を改正して神社にも適用することとされたのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　神道指令はもともと、日本側のそのような出方を予想して、民間の宗教であるかぎり国家との特別な関係はもてないということを厳しく明言するかたちになっていたので、これでバンスとしては少なくとも任務の第一段階は果たせたと考えたであろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　改正宗教法人令が施行された翌日の二月三日、ＧＨＱの民政局に降って湧いたように大きな仕事が舞い込んだ。</sentence>
<sentence>松本烝治国務大臣が中心になって作成していた憲法改正の原案が連合国の求める民主化の精神にはほど遠いことに業を煮やしたマッカーサーが、独自の原案づくりを進めるよう、直接に民政局に命じたのである。</sentence>
<sentence>翌四日から一週間にわたる秘密裏の突貫工事的作業と、二月一三日に外務大臣官邸を訪れたホイットニー民政局長による日本側への突然の原案交付とは、新憲法制定の裏話として今ではたいへん有名である。</sentence>
<sentence>このときＧＨＱが作業を急いだ背景には、一九四五年末のモスクワ外相会議で設置が決まった極東委員会が活動を開始してアメリカ以外の連合国が口をはさむ余地が生まれる前に、アメリカ主導で日本の戦後改革を軌道に乗せてしまいたいとの思惑があった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　民政局とＣＩＥとは同じＧＨＱ内でも別の部署ではあるが、この突貫工事的作業のあいだじゅうバンスも討議に加わっていた。</sentence>
<sentence>信教の自由と政教分離を定めた日本国憲法二〇条と八九条が、その徹底性において神道指令の精神を引き継いだものとなっているのは、そのことと無関係ではないと理解される<noteMarker text="（２）" />。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence>（２）　ただし、憲法学者の中でも限定分離説を強調する人々の意見によれば、日本国憲法の定める政教分離は<quote>「国家と宗教団体の分離」</quote>であるから、神道指令に書かれた<quote>「国家と宗教の分離」</quote>よりは緩やかに解されるべきだということになる。</sentence>
<sentence>靖国派の論客である百地章がそのような立場を表明するのは驚くに値しないが（『靖国と憲法』二一八〜二一九頁）、靖国派とは呼べない憲法学者の中にも、この点に関するかぎりは百地と同様の見解をとる人もある（松村比奈子『政教分離原則の適用基準に関する研究』一一〜一六頁）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<figureBlock>
<figure>
</figure>
<caption>
<sentence type="quasi">表４</sentence>
<br type="automatic_original" />
</caption>
</figureBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">神道指令<sampling type="end" />とは別建てだった宗教法人令</sentence>
</title>
</titleBlock>
</article>
</sample>
