<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBt2_00004" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBt2_00004_F001">
<paragraph>
<sentence>祖先伝来の邸宅はたいへん広々としており、家屋が整然と並び、植木の青々とした屋敷であって、私の幼い頃の<quote>「百花<sampling type="start" />園」</quote>と言えるものであった。</sentence>
<sentence>中庭に大きな槐の樹があり、枝葉が繁り、夏には蝉が樹上で鳴き、鳥が枝でさえずっていたのを憶えている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　私は小鳥を飼っていたが、三番目の叔父の手助けで放し飼いできるようにし、私の言うとおりに<ruby rubyText="かきね">墻</ruby>の上の紅い毛糸玉をくわえてきたり、毛まりを追い回したりするよう馴らした。</sentence>
<sentence>私が相手をしない時は槐の樹で遊んでおり、お腹が空くとすぐ食べ物をねだって鳴き、とても面白かった。</sentence>
<sentence>裏手の小さな庭には井戸があり、夏になるとそこでスイカを冷やした。</sentence>
<sentence>裏庭には黄白まじった木香バラの大木があり、桃、桜桃、枇杷といった果樹も植わっていた。</sentence>
<sentence>春、とりわけご先祖を祀る日になると、私たちは裏庭へ行って桜桃を食べたり、木香バラを親類友人に贈ったりした。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ご先祖のお祭には鶏や魚などおいしいものを購入する以外に、羊を丸一頭買って<ruby rubyText="ヤンタンファン">羊湯飯</ruby>を食べ、親戚を招待して宴会を催した。</sentence>
<sentence>この日が来るたびに、母は髪を<ruby rubyText="チャイヅートウ">釵子頭</ruby>に結って翡翠の簪を挿し、お白粉をぬって臙脂をひき、刺繍した長上着を着て木靴をはき、一足ごとにひと揺れしつつ歩いてみせ、珍しく面白いと思ったものだ。</sentence>
<sentence>しかし、これらのすべては幼い頃のいわば美しい記憶であり、辛亥革命以後は行われなくなってしまった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　蓮花池のほとりに引っ越すと、この住まいが生家よりも広いことに気づいた。</sentence>
<sentence>家の前にはハスの花の池があり、門前には二本の大きな梧桐が植わっていた。</sentence>
<sentence>晩春の頃ともなると、池の緑のハスの葉がすっくと伸び、白やピンクのつぼみが花開こうとする。</sentence>
<sentence>池のハスの葉に緑のアオガエルが何匹もうずくまり、人がやってくると、ぽちゃんと音を立てて水へ飛び込む。</sentence>
<sentence>すがすがしい水辺で、群れた小魚が泳ぎ、エビが飛び回り、マキガイが石堤の間をゆるゆる動くのも見られるし、時には大きな黒い魚がひと群れの小魚を連れてハスの陰で泳いでいるのも見られる。</sentence>
<sentence>それらの小さく黒い魚の黒い頭と尻尾、平たい口は、母魚について泳いだり逃げたり、とても面白い。</sentence>
<sentence>こうした光景を目にして、引っ越しの憂鬱はきれいさっぱり飛んでいってしまい、新たな家がにわかに大変満足できるように感じられた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　裏庭に駆け込めば、そこには四本の蜜柑の樹があった。</sentence>
<sentence>花が咲きかけ、ダイダイのような鼻をつく香りをふりまいている。</sentence>
<sentence>ほかにも多くの薔薇や<ruby rubyText="もく">木</ruby><ruby rubyText="せい">犀</ruby>が植わっていて、香りが人を包み、身体に沁みいる。</sentence>
<sentence>地面には植木鉢が並べられ、まるで花畑のようであった。</sentence>
<sentence>すっかり気に入った私は裏にコオロギがいないかどうか見ようと大きな植木鉢を動かしたところ、黒い身体に黄色い脚で紅い頭の大ムカデを見つけてしまい跳び上がった。</sentence>
<sentence>隣<sampling type="end" />の子が、ここは幽霊だけじゃなくてヘビ、ムカデ、キツネ、タヌキなどのお化けがいるんだぜ、と言った。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
