<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBt2_00072" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBt2_00072_F001">
<paragraph>
<sentence>大統領がヨーロッパの大使らと交わす機密文書に使う暗号を彼<sampling type="start" />女は教えられており、大統領が作成する機密文書を暗号にしてタイプするという極めて重要な任務も任されていた。</sentence>
<sentence>そのため、大統領の側近からは、批判的に見られることしばしばであり、<quote>「秘密の大統領」</quote>と陰口をたたかれたほどである。</sentence>
<sentence>実際のところは、彼女自身は自ら大統領に代わって指令を発したことはなく、その意味で、政治に直接は参加していなかった。</sentence>
<sentence>しかしながら、大統領をとりまくスタッフらに関して、好悪の感情をあらわに示し、時として彼らの幾人か（たとえば大統領のアドバイザーであるハウス大佐）<noteMarker text="（６）" />を解任してほしいと大統領に告げたそうである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence>（６）　１８５８―１９３８。</sentence>
<sentence>外交官。</sentence>
<sentence>ヴェルサイユの講和条約では、アメリカの外交団の一員として交渉に臨んだ。</sentence>
<sentence>ウィルソンの助言者として、国際連盟の設立にも寄与した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　イーディス・ウィルソンが公的舞台でひときわ脚光を浴びるのが、第一次大戦後の講和条約においてである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ウッドロー・ウィルソンは、初めてヨーロッパに渡った現職の大統領であるが、イーディスも随行し、各国のレセプションに出席し、<quote>「女王のように」</quote>厚遇された。</sentence>
<sentence>レセプションばかりではない。</sentence>
<sentence>驚くべきことに、外交官すら締め出される秘密の首脳会議に立ち会うことを、彼女だけは許された。</sentence>
<sentence>もっとも、会議を真紅のカーテン越しに垣間見るという特権ではあるが。</sentence>
<sentence>しかしながら、これはファーストレディーの権限としては史上類を見ないものである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　国際連盟の提唱によって、世界的な成功を収めたウィルソンがアメリカに戻ると、そこで彼を待っていたのは、<quote>「栄光」</quote>ではなく、<quote>「絶望と悲劇」</quote>であった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　アメリカの上院<noteMarker text="（７）" />は、共和党が多数を占めており、ロッジをリーダーとする議員の一団は、民主党のウィルソンの提唱した<quote>「国際連盟」</quote>に強く反対した。</sentence>
<sentence>より正確に言うならば、留保条件なしの国際連盟案に反対した。</sentence>
<sentence>たとえ連盟に加盟しても、連盟と行動をともにするかどうかは、アメリカの自由な選択に任されている、という留保条件がなければ断固反対するというものであった。</sentence>
<sentence>このようなアメリカの単独行動主義を許すような留保条件は、ウィルソンにとって許しがたいものであった。</sentence>
<sentence>このような留保条件は国際連盟を骨抜きにすると思われたからである。</sentence>
<sentence>それゆえ、彼は、留保条件なしの承認を強く求めた。</sentence>
<sentence>しかしながら、ロッジらは一歩として譲らなかった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence>（７）　上院の権限は強く、その代表的なものは、条約の批准権である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　そのため、ウィルソンは、国民の世論を味方につけた上で、国際連盟の承認を再度求めようと考え、全国遊説の旅に出かける。</sentence>
<sentence>これは、軍隊の死の行軍を思わせる苛酷な旅であった。</sentence>
<sentence>上院との対決により<sampling type="end" />、ウィルソンは精神的にも肉体的にも極限状態に達していたため、イーディスはこの遊説に反対した。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
