<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBt2_00061" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBt2_00061_F001">
<paragraph>
<sentence>進歩的と自称する人々が人類の未来を示していると主張していた社会主義国が、あっけなく内部崩壊して、内情の驚くほどのお粗末さが明らかになると同時に、日本の国内でも、経済成長<sampling type="start" />の陰にかくれて先送りにしてきたエネルギー、環境、ごみの問題などが<ruby rubyText="たば">束</ruby>になって襲いかかってきたのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　その結果、批判と悪口の対象でしかなかった日本の伝統的な生き方を見直そうという動きが生まれた。</sentence>
<sentence>一九七〇年代までは、江戸時代を少しでも前向きに評価するだけでも、<ruby rubyText="しろうと">素人</ruby>には意味不明な〈歴史的必然性〉だの〈階級闘争〉だの〈ブルジョア的視点〉だのという左翼用語を使って攻撃されたものだった。</sentence>
<sentence>ところが、一九八〇年代になると、かなり風向きが変わってきて、江戸時代を政治的な面からだけ見て批判するのではなく、当時のさまざまな局面に関心を抱く人が増えてきた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　さらに、ソ連解体後の一九九〇年代になると、社会が唯物弁証法的な歴史的必然性に従って階級闘争によって進化し、日本もいずれはソ連やドイツ民主共和国（旧東ドイツ）のような理想社会になるという科学的原理も消滅したらしく、江戸時代に対する評価も大きく変わってきた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　江戸時代の日本は、政治の形式としては、おくれた封建社会で何の取りえもなかったかもしれないが、資源やエネルギーの循環、エコロジーの角度から見れば、使いっぱなし、汚しっぱなしの破滅型大工業国よりまともな面が多いことがわかってきたからである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　もちろん、こういう見方は人によってどうにでも変わる。</sentence>
<sentence>工業が発達して国際社会に通用する新商品をどんどん作って輸出できる高度工業社会を作るのが人類普遍の目標だと信じている人にとっては、江戸時代はお話にもならない愚劣な時代だろう。</sentence>
<sentence>工業の発展の裏で、われわれが払っている犠牲の大きさを無視してかまわないのなら、現代はもっとも理想に近い世の中だからだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　また、循環型社会の価値を認めない人にとっては、江戸時代など、ただの不便な時代にすぎず、工業化による大規模な汚染と、植民地での複合的な環境破壊が始まっていた同じ時代のヨーロッパの方が、人類の先端を進む素晴らしい世界だったはずだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しばしば誤解されるので、この機会にはっきり書いておくが、私自身、別に江戸時代が理想社会だと思っているわけではない。</sentence>
<sentence>というより、江戸時代について調べた結果としてはっきり意識するようになったのは、この世には無から有が生じることはなく、地上に極楽はあり得ないという当たり前の事実だった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　太陽エネルギーだけで生きるとは、動力の大部分が人間の筋肉の力だということで、わかりやすくいえば、肉体を酷使して働かないと何もできないという意味だ。</sentence>
<sentence>当然、江戸時代の日本は夢のような社会であり得ないし、同じ時代のヨーロッパも戦乱や暴動続きで天国からほ<sampling type="end" />ど遠い社会だった。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
