<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBt2_00029" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBt2_00029_F001">
<paragraph>
<sentence>　<sampling type="start" />彼らは平服を着て、後方攪乱にまわる<ruby rubyText="べん">便</ruby><ruby rubyText="い">衣</ruby>隊になるものもいるが、多くは戦闘集団として、華々しい舞台に立つことを望んでいる連中だった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　関東軍の石原莞爾参謀は<quote>「馬賊は大義名分がないと働かないからなあ」</quote>と嘆息したことがあったが、甘粕には、馬賊の頭目たちと親しかった河本大作のことが頭を離れなかった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　張学良や馬占山に対抗するとか、果ては救国抗日義勇軍に身を投じるような大義名分も必要だが、河本のように細かい所にこだわらない親分肌で、ロマンを持った男に、馬賊はついてゆくものらしい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　彼らの心を摑むためとはいえ、河本は<quote>「畏れ多くも天皇陛下から賜った」</quote>と教え込まれた三八銃や、機関銃まで、馬賊や息のかかった北方の軍閥に、平気で横流ししていたほどの男である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　甘粕にはそんな河本が羨ましく見える一方で、関東軍の陰で生きていくには、大胆さだけでは通用しないことを、肝に銘じた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<speech>
<paragraph>
<sentence>　―河本は豪放<ruby rubyText="らい">磊</ruby><ruby rubyText="らく">落</ruby>ではあるが、緻密さに欠けているから、大事な謀略には不向きなのだ。</sentence>
<sentence type="quasi">そもそも天皇とか、国家のためという意識が低いことが、張作霖爆殺事件失敗の原因なのだ―</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</speech>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　甘粕が四六時中手離すことのないピストルはもちろん、眼鏡や白手袋など、細々した所持品に至るまで、便衣隊とまったく同じ物を身に着けるようになるのも、この頃からである。</sentence>
<sentence>緻密さを備えていないと、河本の二の舞を演じることになる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それでも、甘粕が満州で成長してゆく過程を見ていくと、これがポジティブな要因になったのではないかと思われるものの中に、個性的な人間との出会いがある。</sentence>
<sentence>甘粕は、ときには共鳴し、ときには激しく反発しているのだが、相手の能力を自分の力に変えてしまう才能に長けていた。</sentence>
<sentence>その中の一人が、先に出てきた河本大作である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　軍服を脱いだ河本大作は、その後、満鉄理事、満炭理事として復帰する。</sentence>
<sentence>いかつい風貌のためか、どこか不似合いな背広姿を関東軍の連中から冷やかされると、<quote>「オレは無鉄砲な男だからなあ」</quote>と、駄洒落で笑い飛ばしていた。</sentence>
<sentence>甘粕はその後、好むと好まざるとにかかわらず、この河本大作という男の影響を受けていくのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　満州時代の河本や甘粕をよく知る財界人の一人に、<ruby rubyText="たか">高</ruby><ruby rubyText="さき">碕</ruby>達之助がいた。</sentence>
<sentence>高碕は鮎川義介の下で満重の副総裁、最後の一年は総裁を務める男だが、戦後も財界人として活躍し、鳩山内閣と岸内閣でも閣僚を務める男である。</sentence>
<sentence>その高碕は、戦前の思い出話の中で、こう言っていたことがある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　「河本さんは細かいところには口を出さず、酒と女でもてなしておけばいつもご機嫌だったから、まわりはやり易かった。ヘンな連中に利用され易い面もあったが、部下の評判はすこ<sampling type="end" />ぶるよかったよ。もっとも、満炭の総裁も兼務していた鮎川さんとはそりが合わないから、統制上困ってしまった。そこで、あなたは事業家としてより、もっと大きな仕事で立つべきだと私から言って、お引き取り願ったけどね。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
