<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBt2_00067" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBt2_00067_F001">
<paragraph>
<sentence>わたし<sampling type="start" />は、彼がコルドバ省にあるサンフランシスコ・デル・シャナールのハンセン病患者の療養所を訪ねたことも知っている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　医者としてのチェは、ハンセン病とアレルギー性疾患の二つに特別の興味をいだいていた。</sentence>
<sentence>あとに、彼は二年前に事故で死んだアルゼンチンの医者ピツァーニとともにアレルギー性疾患について研究をした。</sentence>
<sentence>当時、彼は真剣に医学に関心をもっていた。</sentence>
<sentence>しかしわたしは、彼が最初の旅行から帰ったあと、政治により一層、関心を引かれるようになったことに気がついた。</sentence>
<sentence>二回目の旅行に出かけるとき、彼はベネズエラで医学を実習しようと真面目に考えていた。</sentence>
<sentence>だが、この旅行をし、グアテマラに滞在しているあいだに、彼の人生の方向は永久に変わってしまったのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　グアテマラから彼は手紙をよこし、グアテマラ政府発行の雑誌を送ってきた。</sentence>
<sentence>チェが二回目の旅行に出発するため汽車でコルドバとブエノスアイレスを去ろうとしたとき、わたしは彼に<quote>「さようなら」</quote>と告げたときのことを思い出す。</sentence>
<sentence>わたしは彼を駅まで見送りに行った。</sentence>
<sentence>彼はたいへん、みすぼらしい汽車の二等車に乗っていた。</sentence>
<sentence>そのころ、彼の家族の経済状態はもはやよいものではなく、急速に下り坂になっていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　チェは高校時代、たいへん少額の学費を働きながら稼いで通学していたが、その金は彼の個人生活をまかなうには十分なものだった。</sentence>
<sentence>少し前、ある人がわたしにこんな彼のエピソードを話してくれたことがある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そのころ、チェは自分用に哲学辞典をつくっていた。</sentence>
<sentence>彼はそれをブエノスアイレスの働き先の事務所でやっていたのだが、それによって彼は働きを認められ、昇進したのだ。</sentence>
<sentence>それはある日、突然、仕事場のボスがやってきた時のことだった。</sentence>
<sentence>従業員は熱心に働いていなければならぬ時間だったのだが、事務所に残っていたのはチェ一人だけだった。</sentence>
<sentence>ボスは彼の誠実な態度をほめたが、実際のところ、チェは仕事をしていたのではなく、辞典をつくっていたのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">ゲバラの芸術観</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　わたしがブエノスアイレスに家族と住むことになったとき、チェはもはや、そこにはいなかった。</sentence>
<sentence>しかし、わたしが一人暮らしをしていたときには、お互いに近くに住んでいた。</sentence>
<sentence>わたしは祖母の家にいた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　彼の母は、彼がちょうどあのキューバ革命へと出航したグランマ号に乗り組むすぐ前に、メキシコから書き送った手紙の一節を読んでくれた。</sentence>
<sentence>そのなかで彼は、戦闘がきびしいものになるだろうということを予知し、<quote>「壁に背中をつけて戦う」</quote>（背水の陣で戦う）というような意味のことを書いていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　彼は、絵を観賞しているとき、その人は実際に生きた活動に参加しているのだ<sampling type="end" />、と言っていた。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
