<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBt2_00068" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBt2_00068_F001">
<paragraph>
<sentence>　そのため、家賃の代わりに、住宅建設のための<sampling type="start" />寄付、別の言い方をすれば住宅税のようなものを支払ううことになるのです。</sentence>
<sentence>この考えに私はついていけませんでした。</sentence>
<sentence>それで私は、<quote>「<sentence>それなら、割高な建設計画には資金が集まらないよ。</sentence>
<sentence>いったい、誰がお金を払うというのだい？</sentence>
」</quote>と苦情を言って反対しました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　すると彼は怒って、また私の理解できない理屈でまくし立てました。</sentence>
<sentence>このときの彼との口論の内容は、完全に抽象論に終始していたので、今ではもう詳しく覚えていません。</sentence>
<sentence>ですが、彼が繰り返し使った表現があり、これは現実離れしているだけに、強く印象に残っています。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この計画の根本的な問題は、彼の表現によれば、<quote>「革命の嵐の中で」</quote>解決されるというのです。</sentence>
<sentence>この重大な言葉は、このときに初めて出てきました。</sentence>
<sentence>彼がこのアイデアを豊富な読書から考えついたのかどうか、私にはわかりません。</sentence>
<sentence>いずれにせよ、彼は思考に行き詰まると、いつも<quote>「革命の嵐」</quote>という大胆な言葉を使うようになりました。</sentence>
<sentence>彼はこの言葉の意味を詳しく説明しませんでしたが、この言葉は彼の考えやアイデアにいつも新しい勢いを与えました。</sentence>
<sentence>この言葉を聞いた人は、すべてを理解するか、何も理解できないか、どちらかだと思います。</sentence>
<sentence>彼はすべてを理解し、私は何も理解できませんでした。</sentence>
<sentence>しかし、彼の暗示に富んだ演説を聞いているうちに、私にもわかってきました。</sentence>
<sentence>どうやらそれは、疲れた古い世界に荒れ狂う革命の嵐を指しているようでした。</sentence>
<sentence>この革命の嵐が吹き荒れれば、雨後の竹の子のように、彼の考えや計画もすべて自然に実現されるというのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　その他に繰り返し使われる表現として<quote>「ドイツ人の理想国家」</quote>という言葉もあり、これは<quote>「帝国」</quote>の概念と並んで彼の考えの中で特別な役割をもっていました。</sentence>
<sentence>この<quote>「理想国家」</quote>は今や民族的かつ社会的に定義されました。</sentence>
<sentence>社会的という言葉は、特に労働者大衆の貧困に向けられていました。</sentence>
<sentence>時代の社会的要請に適応した国家について、彼はますます夢中になって取り組みました。</sentence>
<sentence>そのイメージの詳細はまだ曖昧でしたが、彼は読書によって補強していきました。</sentence>
<sentence>そうして彼は<quote>「理想国家」</quote>という言葉を選び出したのです（おそらく何かの本に書いてあったのでしょう）。</sentence>
<sentence>そして、この漠然とした理想国家を最終的に<quote>「帝国」</quote>に合うように修正していく作業はとりあえず今後の課題とされました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　さらに彼は第三の用語として<quote>「社会改革」</quote>という言葉も使いました。</sentence>
<sentence>この言葉は当時すでに世間でも一般的な決まり文句になっていましたが、アドルフは自分の建築計画に関連させてこのときから使い始めました。</sentence>
<sentence>この言葉の中にも多くの曖昧さが見られ、彼はまだ頭の中で整理できて<sampling type="end" />いませんでした。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
