<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBt2_00086" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBt2_00086_F001">
<paragraph>
<sentence>いったんは九州まで落ち延びた尊氏はすぐ勢いを盛り返し東上、八月、新田義貞との京都争奪戦に臨んでは革島、林ら西岡の土豪らに峰の堂を警固させてい<sampling type="start" />る。</sentence>
<sentence>（『徴古雑抄』『革島家文書』）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　正平八年　南朝元号　（一三五三）六月、前年足利真冬が実父尊氏と、兄義詮に背いて南朝方に寝返ったが、山陰道より東上した南朝方の山名時氏はまず<quote>「西山法華寺辺」</quote>に駐屯し義詮側を牽制している（『園太暦』）。</sentence>
<sentence>正平十年正月二十二日、尊氏側の仁木頼章が丹波から都攻めするのを機制するため、南朝方は山名時氏を<quote>「西山（法華山寺）」</quote>へ派遣する（『建武三年以来記』）。</sentence>
<sentence>同月二十八日には、義詮軍が山崎で南朝方を破り<quote>「法花山寺辺」</quote>に移陣している（『園太暦』）。</sentence>
<sentence>峰の堂はこのように丹波へ通じる老ノ坂越・唐櫃越と西国へ通じる山崎街道を牽制する拠点だった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　下って、<quote>「明徳の乱」</quote>（一三九一）にも、山名満幸の反乱軍が京都の足利義満を攻めるため、丹波から峰の堂に布陣した。</sentence>
<sentence>『明徳記』によると、その直前に丹波・篠村で合戦の評定をするが、大葦次郎という将が<quote>「<sentence>この勢当国に着きたる事は、定めて京都へも聞こえぬらん。</sentence>
<sentence type="quasi">しからば敵桂川を越して老の当下（峠）に馳あがて相支え候はヾ、ゆゆしき大事にて、只今夜山をこして峰の堂に陣をめされて、京勢のはたらきをめの下に見おろし、八幡の御勢（反乱仲間の山名氏清）と<ruby rubyText="てつし">徹</ruby><ruby rubyText="あい">合</ruby>て（呼応して）御合戦有べきか</sentence>
」</quote>と峰の堂の重要性を説き、明徳二年十二月二十六日夜、満幸軍と幕府軍は対峙、明徳の乱が始まるが幕府軍の勝利で、満幸は丹波へ逃げ帰った。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しばらく平穏な地も応仁の乱で再び戦場と化した。</sentence>
<sentence>応仁二年（一四六八）八月、山名右馬助が谷の堂に陣を構えた。</sentence>
<sentence>西岡の味方と呼応して嵯峨の西軍を牽制するためだった。</sentence>
<sentence>これに対して西軍は<ruby rubyText="かいで">鶏冠井</ruby>に城を構え、東軍の包囲網を崩そうとした。</sentence>
<sentence>西岡、鳥羽一帯は西軍の兵火に罹り、東軍はかろうじて谷の堂だけ死守する。</sentence>
<sentence>翌年の文明元年（応仁三年、一四六九）四月二十二日、西軍の畠山義就は谷の堂を攻撃、陥落させた。</sentence>
<sentence>『見聞雑記』に<quote>「廿二日、谷の城落了、仍西方の軍勢、西芳寺、峰堂、西（最）福寺等悉く放火了」</quote>とあり、東軍は唐櫃越伝いに丹波へ逃亡した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　室町末期の大永七年（一五二七）正月、丹波から西岡に進出した柳本賢治が野田城（西京区）を陥れた時、法華山寺は再び炎上（『言継卿記』同年二月三日条）、次第に廃墟と化した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　戦国時代に入ると、峰の堂跡に城が築かれる。</sentence>
<sentence>天文三年（一五三四）九月、京都を支配していた細川晴元は一向一揆等との戦闘のため、奉行人の茨城長隆が西岡の寺社本所領（荘園）から半済米を徴収し、すべて<quote>「峰城之米」</quote>として用いるよう配下に命じている（<quote>「茨城長隆奉書案」</quote>）。</sentence>
<sentence>半済とは本所領の年貢半分を兵糧料所として軍勢に預けおく制度である。</sentence>
<sentence>なお、『川角太閤記』では、本能寺の変で明智光秀が<quote>「老の坂へかかり、谷のとう、峯のとうを打ちすぎて」</quote>とあるが、大軍が唐櫃越を通過し<sampling type="end" />たのどうかは地理上疑問視されている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
