<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBt2_00010" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBt2_00010_F001">
<paragraph>
<sentence>これによると、それまでに通称の固有の名称があればその名称を冠すること、それまでに通称の固有の名称がないものは所在地の町村名を、もし同じ町村に二箇所以上の陵墓参考地がある場合は大字名を冠すること、それまでに通称の固有の名称がなくしかも同じ大字に二箇所以上の陵墓参考地がある場<sampling type="start" />合はその所在地の小字名までを冠すること、が示されている。</sentence>
<sentence>これに従って表示された陵墓参考地の名称が、以降用いられることになったものと考えられる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">１４　『陵墓要覧』―昭和九年―</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　昭和九年十一月『陵墓要覧』は、大正四年十月『陵墓要覧』と同じく<quote>「地方別陵墓表」</quote>で陵墓参考地を載せている。</sentence>
<sentence>名称も陵墓参考地に統一され、御陵墓伝説地・御陵墓参考地との記載はみえない。</sentence>
<sentence>また、右にみた資料<enclosedCharacter description="○">６</enclosedCharacter>昭和二年十一月<quote>「陵墓参考地の表示につき伺」</quote>を受けて陵墓参考地も固有の名称・地名を冠したものになっている。</sentence>
<sentence>例えば大塚陵墓参考地・藤井寺陵墓参考地等という通りである。</sentence>
<sentence>昭和九年十一月『陵墓要覧』に載せられている陵墓参考地は、表Ⅴ<quote>「昭和九年十一月『陵墓要覧』にみる陵墓参考地」</quote>の通りである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<figureBlock>
<figure>
</figure>
<caption>
<sentence type="quasi">表Ⅴ　昭和九年十一月『陵墓要覧』にみる陵墓参考地</sentence>
<br type="automatic_original" />
<sentence>註　表記・配列は昭和九年十一月『陵墓総覧』に拠った。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</caption>
</figureBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">１５　臨時陵墓調査委員会―昭和十年―</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　昭和九年十一月『陵墓要覧』以降の、陵墓参考地、あるいは陵墓全般についての顕著な動向として指摘しなければならないのは、昭和十年六月から昭和十九年二月にかけて設けられた臨時陵墓調査委員会である。</sentence>
<sentence>その名称に<quote>「臨時」</quote>と冠されている所からもわかるように、当初から有期のものとして設定された委員会であった。</sentence>
<sentence>その間、臨時陵墓調査委員会は宮内大臣による陵墓ないし陵墓参考地をめぐる諮問について答申したのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　昭和二十四年十月『陵墓参考地一覧』にも、計四箇所にわたって臨時陵墓調査委員会の答申に基づく記述がみられる。</sentence>
<sentence>つまり、円山陵墓参考地の項に<quote>「臨時陵墓調査委員会ニ於テ御陵ト決定不適当ト答申」</quote>、入道塚陵墓参考地の項に<quote>「臨時陵墓調査委員会ニ於テ御陵ト決定不適当ト答申」</quote>、畝傍陵墓参考地の項に<quote>「臨時陵墓調査委員会ニ於テ形式規模上ヨリ陵墓関係地トシテ保存スルコトヲ答申」</quote>、そして郡山陵墓参考地の項に<quote>「臨時陵墓調査委員会ニテ参考地解除ヲ答申ス」</quote>とある通りである。</sentence>
<sentence>また、Ⅲ<quote>「陵墓参考地のすべて」</quote>の<ruby rubyText="や">矢</ruby><ruby rubyText="はぎ">作</ruby>陵墓参考地の項でみる通り、矢作陵墓参考地は後に景行天皇皇子<ruby rubyText="いさきいりひこの">五十狭城入彦</ruby><ruby rubyText="みこと">命</ruby>墓とされるが、これも臨時陵墓調査委員会の審議・決定、そして答申を経てのことである。</sentence>
<sentence>陵墓参考地について考えるに際しても、この臨時陵墓調査委員会が極めて重要であることがこのことからも窺える。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　本書の<quote>「はじめに」</quote>でも触れた通り、臨時陵墓調査委員会については今日の段階では詳細が明らかにされている訳ではない。</sentence>
<sentence>僅かに和田軍一著<quote>「臨時陵墓調査委員会」</quote>によって、その活動の輪郭が知られるのみである。</sentence>
<sentence>ただしこの和田著<quote>「臨時陵墓調査委員会」</quote>も、黒板勝美の業績を顕彰する意図で編<sampling type="end" />纂された『古文化の保存と研究―黒板博士の業績を中心として―』に収められたものであって、叙述の視点は黒板の活動に偏したものである。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
