<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBt2_00091" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBt2_00091_F001">
<paragraph>
<sentence>　毛沢東はアメリカ視察団の幹部たちと密接な関係を取り結んだことについて、延安駐在のソ連の諜報員がモスクワにどのような報告を送っているのかと考え、クレムリンが自分のことを、裏切<sampling type="start" />り者と思っているにちがいないと心配した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　毛沢東とクレムリンのあいだはうまくいっていなかった。</sentence>
<sentence>日本がアメリカと戦いをはじめてから、毛沢東は日本軍との正面切っての戦いを避け、根拠地をひろげ、その周辺の遊撃区を拡大することに力を注いだ。</sentence>
<sentence>毛は自信を深めるなかで、絶対的な支配者になろうとした。</sentence>
<sentence>一九四三年五月、コミンテルンの解散が公表されて、毛はチャンスと見た。</sentence>
<sentence>無視することのできない力を持つ<ruby rubyText="おう">王</ruby><ruby rubyText="めい">明</ruby>をはじめとする親ソ派の幹部、かれらに同調する恐れのあるコミンテルンの青年部で働いたことのある者、モスクワの<ruby rubyText="そん">孫</ruby><ruby rubyText="いつ">逸</ruby><ruby rubyText="せん">仙</ruby>大学を出た者、そしてモスクワの士官学校の卒業生を徹底的に叩こうとした。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　毛沢東は、自分の考えが正しいのだ、自分のやってきたことが正しいのだと言って、自分に反対したことのある幹部たちの主張、そしてかれらが以前にやったことはすべて間違っていたのだと厳しく批判し、自己批判を繰り返させた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ウラジミロフはモスクワに報告を送り、王明が<quote>「人民の敵、売国奴、蔣介石とかれの手下どもと肩を組んだ」</quote>といって攻撃され、<quote>「降伏主義路線」</quote>を党に押しつけようとした<quote>「日和見主義者」</quote>だと非難されていると述べ、<quote>「降伏主義路線」</quote>とはコミンテルン路線のことであり、<quote>「日和見主義」</quote>とはソ連との友好を支持することなのだと記した。</sentence>
<sentence>その激しい攻撃の先頭に立っているのが、モスクワにいたことがあり、王明の部下で、前にコミンテルンの執行委員候補だった<ruby rubyText="こう">康</ruby><ruby rubyText="せい">生</ruby>だと報告した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ウラジミロフはさらに記した。</sentence>
<sentence type="quasi">中共党員にとって<quote>「大切なのは自分が熱烈な毛沢東支持者であることをひけらかし、人を口汚く罵ることだ」</quote><quote>「<sentence>我利我利亡者、露骨なへつらい、自己卑下―それが党の綱紀に取って代わった。</sentence>
<sentence>自己卑下は、延安で、日常生活の一端になっている。</sentence>
<sentence>人びとは何とかして生きのび、仕事を失うまいと気違いのようになっている。</sentence>
<sentence>名誉も、品位も、同志愛も、すべてが忘れられてしまった。</sentence>
<sentence type="quasi">人びとは自分の考えを口に出すかわりに、主席の言明や論文をおうむ返しにしている<noteMarker text="〔１〕" />」</sentence>
</quote></sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence type="quasi">１　ピョートル・ウラジミロフ　高橋正訳『延安日記　ソ連記者が見ていた中国革命（上）』サイマル出版会　一九七三年　一四六頁</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　ウラジミロフのこのような報告がつづいて、クレムリンは我慢できなくなった。</sentence>
<sentence>ゲオルギー・ディミトロフは毛沢東に宛てて詰問の電報を送った。</sentence>
<sentence>一九四三年末のことだった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　長いあいだコミンテルンの執行委員長であり、スターリンの信頼厚いディミトロフは健在だった。</sentence>
<sentence>かれはコミンテルンの解散を発表したが、そのような大きな機関が消えてしまうはずはなかった。</sentence>
<sentence>コミンテルンの指導部はそのままソ連共産党<sampling type="end" />中央委員会の国際情報部に衣替えし、ディミトロフが国際情報部長となっていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
