<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBt2_00095" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBt2_00095_F001">
<paragraph>
<sentence>さらに、クラクフ<sampling type="start" />はじめ各地に大小のゲットーが次々と設置されていった。</sentence>
<sentence>そしてゲットーの近接地区から大量のユダヤ人が、狭くて閉じられた居住空間へと運び込まれていった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一部の人々はゲットー送りから逃亡し、ソ連支配下の東ポーランドやウクライナ、さらにルーマニア方面へと逃げていったが、そこでもドイツ支配下の場合と同様な迫害が待っており、再び元の場所に戻った人達もいた。</sentence>
<sentence>ただ、リトアニア方面に逃げていった人々だけが、<quote>「杉原ビザ<noteMarker text="（３０）" />」</quote>で極東に脱出し、そこからさらにアメリカなどの国々に向かうことができたのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence>（３０）　当時リトアニアの領事代理だった杉原千畝氏が、日本政府の慎重な姿勢を考慮しつつも、自らの判断で、約六〇〇〇人のポーランド系ユダヤ人に日本通過のビザを出して教わったのは有名な話である。</sentence>
<sentence>戦後、杉原氏はイスラエル政府から<quote>「諸国民の中の正義の人」</quote>の称号を付与された。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　既にみてきたように、ユダヤ人ゲットーは中世の時代にイタリアなどにも存在した。</sentence>
<sentence>しかし中世のゲットーとナチのゲットーが根本的に異なるのは、後者が大量殺戮の前段階の収容施設として機能したことである。</sentence>
<sentence>したがって、ゲットーは長続きはしなかった。</sentence>
<sentence>絶滅収容所に送り込む目的で早期に解体されたり、また、絶滅収容所送りが完了に近づくと解体されたりしたからである。</sentence>
<sentence>ただ一つの例外は、既述したウッチのゲットーである。</sentence>
<sentence>そこはゲットーの後半の時期に、労働収容所の機能を果たしていたために四四年の夏まで存続したのであったが、最後はやはり解体され、人々はヘウムノやアウシュヴィッツなどの絶滅収容所に送られ殺された。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし、死の施設に送られるのを待たずに、ゲットー生活の中で生命を落としていった犠牲者達もかなりの数にのぼった。</sentence>
<sentence>ナチのゲットーは、例外なく超過密で不潔で赤貧の状態にあった。</sentence>
<sentence>たいていは、高い壁で囲われ、住人は一歩も外に出ることが許されなかった。</sentence>
<sentence>ハイドリッヒの命令によって各地に作られたユダヤ人評議会が、表面的にはゲットーの生活を管理していた。</sentence>
<sentence>しかし、評議会のスタッフは、実質的には何一つナチの意思に反することができなかったとされる。</sentence>
<sentence>さらに、ユダヤ人の警察組織も作られた。</sentence>
<sentence>しかしこれも、ナチから離れて自由意志で行動することはほとんどできず、収容所への強制移送に利用されるだけの存在であった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ゲットー内に閉じ込められたユダヤ人は、外部との交流を断ち切られた中で、しだいに不衛生な環境と激しい飢えで疲弊していった。</sentence>
<sentence>配給されるわずかな食糧も栄養を取るには、はなはだ不十分なものであった。</sentence>
<sentence>そのうちに冬がやってく<sampling type="end" />る。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
