<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBt2_00052" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBt2_00052_F001">
<paragraph>
<sentence>訥弁ではあったが、いつもジョークとユーモアに満ちた先生の言葉のはしばしから、完<sampling type="start" />全にはそれを察知することができずに終わったまま、一九八〇年に阿佐ヶ谷の病院で息を引き取られた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　少年時代に熟読した『哲学以前』と、大学時代の講義で教えられたアリストテレスとは、これまたほとんど関係はなかったけれども、哲学と人間との関係、生身の人間としての生き方については、先生は生涯一貫されていたと信じている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　同じ先生の弟子として、もっぱらアリストテレスについて学んでいた今道友信君は、旧制一高出身の大秀才で、私の哲学科の同期生であり、後に東大文学部長をつとめられ、今でも親しい知友である。</sentence>
<sentence>同君が書いた自伝『知の光を求めて』（中央公論新社）、及び『哲学以前』（講談社学術文庫版）の巻末<quote>「解説」</quote>に、先生の人柄についての思い出が書かれている。</sentence>
<sentence>今道君は、私と全く異なった道を歩いた学究だが、彼の出先生についての文は、よく先生の人柄と、私と別な面での師弟の底知れぬ愛情が書かれており、今読んでも涙が出るほど私を深く感動させるものがある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　今道君は、学生時代すでにギリシャ語、ラテン語の原書を読みこなす超秀才だった。</sentence>
<sentence>私が大学人として残ることを断念し、ジャーナリズムを志したのは、彼のような超秀才とはとても競争できないと思ったからで、その意味で、今日私が読売新聞社の社長でいられるのも、彼の存在のおかげである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　今道君が、毎週一夜は出先生の自宅で、アリストテレスの『形而上学』の原典の読書会を開いているころ、私は共産党東大細胞の一員であったが、出先生に自宅に招かれ、トンカツをご馳走になったりしながら、マルクス主義を論じていたのも不思議な縁だ。</sentence>
<sentence>ちなみに今道君には、現在読売新聞に<quote>「客員研究員」</quote>として籍を置いてもらっている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<authorsData>
<sentence type="quasi">〈『文藝春秋』二〇〇一年八月号掲載<quote>「出隆『哲学以前』」</quote>と、同誌二〇〇二年二月号掲載<quote>「哲学者出隆」</quote>を再構成〉</sentence>
<br type="automatic_original" />
</authorsData>
</article>
<article articleID="LBt2_00052_F002">
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">三、葬送曲チャイコフスキー《悲愴》</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　私は、自分の死後の葬式について、無宗教の音楽葬とすることを遺言してあり、自選の<quote>「渡邉恒雄音楽葬曲目集」</quote>約一〇曲を編集し、葬式を約九〇分と想定して、九〇分のテープにダビングしてある。</sentence>
<sentence>社長室の目立つ所に置いてあるから、秘書が探す必要もない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　葬式にふさわしい曲目としては、ベートーヴェンの交響曲第三番の第二楽章とか、バーバーの<quote>「弦楽のためのアダージョ」</quote>とか、フォーレのレクイエムなど、適当な曲はいくつもあるが、私は、この中に断固としてチャイコフスキーの交響曲第六番《悲愴》を入れた。</sentence>
<sentence>《悲愴》が葬送曲としてふさわしいか否かは、異論がおおいにあるところだろう。</sentence>
<sentence>私がなぜ《悲愴》にこだわるかというと、私の第一回目の“葬式”でこの曲を使ったことがあるからだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　私はまだ十九歳で<sampling type="end" />あったが、一九四五年東大入学後間もなく、繰上げ召集で<quote>「赤紙」</quote>（召集令状）を受けとり、明日入営という前夜に、旧制東京高校の後輩たちが一〇人前後、焼け残った拙宅に集まった。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
