<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBt2_00040" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBt2_00040_F001">
<paragraph>
<sentence>屋上にペンキで大きく赤十字のマークと漢字で“中央病院”と書いてあったにもかかわらず爆撃されたのであ<sampling type="start" />る。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この日、昼食後、空襲の合間をぬって手術のため鼓楼病院に出勤しようとしたウィルソン医師は、途中で貧しい民家が爆撃で破壊されているのを何軒もみる。</sentence>
<sentence>その一つに、柱に胸を潰されて即死状態の男性がみえた。</sentence>
<sentence>また防空壕の入り口に爆弾で肉体をずたずたにされた遣体がころがっていたのも見られた。</sentence>
<sentence>彼が病院にたどり着く前に、また空襲警報が鳴り響き、日本軍機が頭上にあらわれたので、<ruby rubyText="しゃ">遮</ruby><ruby rubyText="へい">蔽</ruby><ruby rubyText="ぶつ">物</ruby>にかくれながら慌てて自宅に逃げもどった。</sentence>
<sentence>その直後に南京市内に雨のごとく爆弾が投下された。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　空襲警報が解除された午後五時、ウィルソン医師は爆撃にあった中央病院の呼び出しをうけてでかけた。</sentence>
<sentence>その日、同病院には二〇個近くの爆弾が投下され、電気工が一人死亡、職員五人が負傷した。</sentence>
<sentence>医師や看護婦、患者には被害はなかったものの、調理室、洗濯室、水道施設が破壊され、手術室をはじめ爆風をうけたすべての部屋の窓ガラスが破砕され、さらに医師の宿舎も爆風で倒壊した。</sentence>
<sentence>当時、中央病院には、一〇〇人の負傷兵を中心とする入院患者がいた。</sentence>
<sentence>そのなかに、一人の日本人飛行士もいた。</sentence>
<sentence>彼は南京上空で撃墜され、墜落した飛行機から救出され、同病院で治療を受けていたのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この日の爆撃によって、中央病院は病院としての機能が停止してしまった。</sentence>
<sentence>そのため、緊急措置としてやむなく一部の患者をウィルソン医師の鼓楼病院へ移すことを要請されたのである。</sentence>
<sentence>他の患者は、中山門外に建てられている陸軍病院へスタッフとともに移されていった。</sentence>
<sentence>同陸軍病院は、上海戦で負傷して送られてきた傷病兵が約二〇〇〇人も収容されていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　後に、日本軍の南京包囲戦によって生じた中国軍の負傷兵の一部をウィルソンの鼓楼病院でも引きうけて治療したのは、この時破壊された中央病院が修復できないままに、日本軍の攻撃をむかえたからである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　空襲によって倒壊した家屋から負傷者を救出したり、遺体を運びだす作業は、南京学生抗敵後援会が中心になっておこなった。</sentence>
<sentence>負傷者の多くが鼓楼病院に運ばれてきたため、外科医ウィルソンはさらに忙しくなった。</sentence>
<sentence>日によっては八人もの手術をこなした。</sentence>
<sentence>ある時は、<ruby rubyText="え">壊</ruby><ruby rubyText="そ">疽</ruby>が進みつつある破砕した腕を切断する緊急の手術をしている最中に空襲があり、耳にも神経を集中して、飛行機が接近してこないことを爆音から判断しながら手術を続行したこともある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そのころのウィルソンは、朝起きて雨が降っていると<quote>「今日は素晴らしい日だ」</quote>と思わず叫んだ。</sentence>
<sentence>雨の日にはさすがに爆撃機の襲来はなかったので、空襲の心配をしないで安全に手術が執行できたからだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">世界からの日本非難<sampling type="end" /></sentence>
</title>
</titleBlock>
</article>
</sample>
