<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBt2_00028" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBt2_00028_F001">
<paragraph>
<sentence>それは、大戦下、民衆の軍事的・社会的・経済的な動員（<quote>「戦争のシステム化」</quote>）に伴って進んだ民衆の精神的な動員（<quote>「戦争の<sampling type="start" />イデオロギー化」</quote>・<quote>「戦争の神話化」</quote>）の一つの到達点をなすとともに、そのなかにすでに次の大戦への動きをはらむものであったといえよう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">参考文献</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<rejectedBlock type="etc" />
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">コラムⅧ</sentence>
<br type="automatic_original" />
<sentence type="quasi">ローザ・ルクセンブルク記念碑論争</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<authorsData>
<sentence type="quasi">西川正雄</sentence>
<br type="automatic_original" />
</authorsData>
<paragraph>
<sentence>　一九一九年一月に右翼軍人たちによって虐殺されたドイツの革命家ローザ・ルクセンブルクに関しては、同じように射殺されたカール・リープクネヒトと共に、一九二〇年代半ばにベルリンに記念碑が建立された。</sentence>
<sentence>それはナチスによって破壊されてしまい、それに代わるものは無い。</sentence>
<sentence>だが、フリードリヒスフェルデ（旧東ベルリン）の墓地にワイマル期に設けられた社会主義者を記念する一角の一番目立つところに彼女の墓碑が置かれ、東ドイツ崩壊以後にも花束が絶えなかった。</sentence>
<sentence>一九八七年には、彼女の死体が投げ捨てられた運河のほとり（旧西ベルリン）に記念碑が作られている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一九九八年になって、かつての東ドイツの支配政党の後継者、ドイツ民主社会党が、（旧東）ベルリンのローザ・ルクセンブルク広場に彼女の記念碑を新たに作ろうと提案し、同市の議会で連立を組んでいた社会民主党も賛成した。</sentence>
<sentence>この広場はワイマル時代のドイツ共産党の闘争と縁が深く、ドイツ民主社会党の本部もそこにある。</sentence>
<sentence>東ドイツ崩壊以後、あちこちの通りの名前が変えられたにもかかわらず、ローザ・ルクセンブルク広場の名称はそのままである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ところが、ボンの社会民主党歴史研究センターが断固として反対を表明した（二〇〇二年）。</sentence>
<sentence>ローザ・ルクセンブルクの記念碑は（旧西）ベルリンにすでに七つもあるではないか、と。</sentence>
<sentence>もっと本質的な理由は、ローザ・ルクセンブルクが議会制民主主義に反対した人物だという点にある。</sentence>
<sentence>第一次世界大戦後、議会制民主主義を支持したエーベルトの記念碑にこそ目を向けるべきだ。</sentence>
<sentence>ワイマル共和国を護ったラーテナウやヒルファーディングの記念碑も無いというのに。</sentence>
<sentence>外野からは、いっそ、（ワイマル共和国に対するカップ反乱の後、急進的労働者を弾圧した）ノスケの記念碑こそ建てるべきではないかという挑発さえある。</sentence>
<sentence>その後マスコミでも賛否の議論が続いた。</sentence>
<sentence>けっきょく、新たな記念碑は建たず仕舞いだが、最近、ローザ・ルクセンブルクの文章からの引用を刻んだ真鍮の銘板が掲げられることに落ち着いたようだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ローザ・ルクセンブルクは一八七一年、ロシア支配下にあったポーランド東部のザーモシチのユダヤ人系企業家の家に生まれた。</sentence>
<sentence>ワルシャワに出て高校生活を送る間に革命運動に惹かれていき、官憲の追及を逃れてチューリヒに亡命する。</sentence>
<sentence>この町は東欧からの亡命革命家たちのメッカだった。</sentence>
<sentence>終世の心の友<sampling type="end" />となるレオ・ヨギヘスと出合い、協力して一八八四年、独自の政党を結成した。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
