<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBt2_00053" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBt2_00053_F001">
<paragraph>
<sentence>その仕事を平然としてやり遂げた男こそ、上海の宏済善堂というアヘン販売組織のボスにおさまり、<quote>「阿片王」</quote>という名をほしいままにしてきた里見甫にほか<sampling type="start" />ならなかった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　これまで紹介してきた“無法免許指南所”の榊原政雄にせよ、私服を肥やすことに忙しかった阪田誠盛にせよ、そして右翼勢力と結びついた“政商”の藤田勇にせよ、里見の前では、日本の対中国アヘン工作の前史を彩る“小物”にすぎなかった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　満州から蒙疆、南京から青島、さらにはペルシャにいたるまでの国際的アヘンコネクションを築いた里見は、宏済善堂を根城に、多いときには航空母艦一隻分の建造費にも匹敵するアヘン取引を行った。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　中国秘密シンジケートの青幇、紅幇と結託したこの支那服姿の日本人が、周囲からいかに“大物”と見られていたかは、戦後、ＧＨＱが、平和に対する罪を裁くＡ級戦犯として逮捕した民間人第一号が里見だったという事実に端的に語られている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　里見は満州から上海に拠点を移す少し前、天津の<quote>「庸報」</quote>時代から、李鳴という支那人名を使うようになっていた。</sentence>
<sentence>里見がそもそも、中国の裏社会と接触するようになったのは、宣伝・宣撫工作を担当する関東軍第四課の嘱託時代からだった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　里見はその時代に知り合った内藤維一こと甘粕正彦と、アヘン工作を通じて再び深いつながりをもつことになった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　里見の晩年の秘書的存在だった伊達弘視によれば、満州国が成立した昭和七（一九三二）年、ハルビンにある大観園の宣撫工作を甘粕とともに指揮したことが、二人がその後、満州と上海をつなぐ地下茎のような関係になる最初のきっかけだったという。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　伊達は『続・現代史資料（１２）阿片問題』付録の月報に、大観園工作について、こう記している。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<citation>
<paragraph>
<sentence>　〈国通の創立で軍の信頼も高まり、軍が表面立てない特殊工作が里見に廻されるようになる。満州国成立時、ハルピン大観園における宣撫工作もその一つである。当時ハルピン大観園は北満最大の歓楽街であり、中国共産党、馬占山系の便衣隊、国府のＣＣ団、朝鮮人阿片密売者などが入り乱れ、治安は極度に悪く、反満抗日運動の拠点と目されていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この歓楽街に対する治安宣伝工作を第四課から依頼された里見は、甘粕元大尉（大杉栄事件の当事者、後の満映理事長）と組み、自ら大観園に乗り込んで、指揮に当たった。</sentence>
<sentence type="quasi">この時は十分な成果は得られなかったが、その行動力は軍の評価するところとなり、後の里見機関設立の大きな要因となった〉</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</citation>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　馬占山系の便衣隊は、関東軍の北満侵攻に激しく抵抗した元馬賊の馬占山が率いる私服軍、国府のＣＣ団は、蔣介石直系の特殊工作部隊のことである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　伊達はいう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<speech>
<paragraph>
<sentence type="quasi"><sentence>　「里見はそこから反日運動の情報をとり、甘粕は謀略を仕掛けようとした。</sentence>
<sentence type="quasi">二人はここで中国社会における阿片の重要性を知ることになった」</sentence>
</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</speech>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　それだけではなかった<sampling type="end" />。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
