<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBt2_00026" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBt2_00026_F001">
<sentence>友人への手紙には、自分はファシズムを支持すると書き、また自分がド<sampling type="start" />イツ人ならナチス党員になっただろうとも書いたトムだが、デッカとエズモンドには、自分が味方だということをすんなり納得させてしまったのだ。</sentence>
<sentence><quote>「トムは、ロザハイズにやって来るときは完全なカドゥム（コミュニストのバウドルディッジ語）だった」</quote>とデッカは後に書いている。</sentence>
<sentence><quote><sentence>「エズモンドも（家族のなかで、唯一）トムが大好きだった。</sentence>
<sentence>でも、トムはもちろん、バウド（ユニティ）も好きだった。</sentence>
<sentence type="quasi">私たち姉妹のなかで、トムがいちばん好きだったのはユニティだと思う</sentence>
」</quote>。</sentence>
<sentence>おそらく、トム・ミットフォードはそれほど政治的な人間ではなく、自分の主義主張よりも姉妹との関係を優先させるタイプだったのだろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
<paragraph>
<sentence>　ユニティは十月に帰国したとき、デッカとハロッズで会った。</sentence>
<sentence>もちろんエズモンドには内緒だった。</sentence>
<sentence>エズモンドには、この二人が政治的な違いを超えて仲良しでいられることが理解できなかったのだ。</sentence>
<sentence>二人はロンドンをドライブし、赤ん坊の服を買ったり友だちを訪ねたり、またエズモンドの留守中、ユニティがシドニーを連れ、ウェストエンドから約一時間かけてロザハイズへ出かけたりした。</sentence>
<sentence>この時期、ヒトラーとの関係は最高にうまくいっていて、ユニティはドイツ国籍を取ることも考えていた。</sentence>
<sentence>新聞がそれをかぎつけると、たちどころにユニティとヒトラーが結婚するのではないかという噂が広まった。</sentence>
<sentence>ユニティがこうした騒ぎを大いに楽しんでいたことは間違いない。</sentence>
<sentence>愛車のＭＧのボンネットにかぎ十字を染め抜いたペナントをつけ、ロンドン中を走り回った。</sentence>
<sentence>自分が単なるダイアナやデッカの姉妹ではなく、自分自身として注目されることは嬉しかった。</sentence>
<sentence>シドニーはこのころ、<quote>「新聞の見出しに『貴族の娘』っていう言葉があると、またうちの誰かが問題を起こした、ってことがわかるのよ」</quote>という、有名な発言を残している。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　シドニーは、デッカが結婚前に妊娠していたことが世間に知られないように、デッカの子が遅めに産まれることを願っていた。</sentence>
<sentence>一月初めなら、早産だったと言い訳できるので、いちばん望ましい。</sentence>
<sentence>他の娘たちには、人に聞かれたら赤ん坊は<quote>「春に」</quote>生まれる予定だと言うよう指示した。</sentence>
<sentence>デッカ自身は、それを聞いて鼻で笑っていた。</sentence>
<sentence>シドニーにしてみれば、デッカはもう仕方ないが、まだデボの将来もあったし、もちろん生まれてくる赤ん坊のことも考えていたはずだ。</sentence>
<sentence>汚名は一生子供について回るし、世間体をとやかく言う人というのは、こういったことを決して忘れないものだ。</sentence>
<sentence>しかし、月満ちた元気な赤ん坊に、そんなシドニーの願いは届かなかった。</sentence>
<sentence>十二月二十日、ジュリア・デッカ・ロミリーはロザハイズの家で生まれた。</sentence>
<sentence>三日<sampling type="end" />後、ユニティはシドニーを連れ、車にクリスマスと出産祝いのプレゼントを山と積んでやってきた。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
