<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBt2_00039" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBt2_00039_F001">
<paragraph>
<sentence>　その過程に至った直接の原因について、また正確には何がきっかけと<sampling type="start" />なったのか、考古学者たちはさまざまな意見を述べている。</sentence>
<sentence>しかしわれわれの目的のためには、考古学者の意見だけでなく、もつと幅広い観点から捉えた方が役に立つだろう。</sentence>
<sentence>完新世の始まりを考察してきて、われわれはすでにその答えを知っているので、この段階で<quote>「<sentence>なぜその時？</sentence>
」</quote>という疑問に手間取っている必要はない。</sentence>
<sentence><quote><sentence>「なぜそこで？</sentence>
」</quote>という疑問はそれよりも興味深い。</sentence>
<sentence>つまりあまりに明白なので、かえってめったに言及されない点であるからだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　農耕の基盤、すなわち人間社会の歴史的な発展全般の基盤となったのは草である。</sentence>
<sentence>これは一般的な通念からは意外に思われるかもしれない。</sentence>
<sentence>大半の現代人にとって、草とは都会の公園や郊外の荒地を占めている無害なものであるからだ。</sentence>
<sentence>しかし実際には、農耕とは二つの主要な要素、すなわち栽培作物の耕作と家畜の飼育とがワンセットになっている。</sentence>
<sentence>植物の中でも古くから存在し、そして今日でも依然として他のどの植物よりも重要なのは、小麦や大麦といった、穀物として知られている栽培化された草である。</sentence>
<sentence>動物でこの穀物の地位に匹敵するのが草食動物であり、牧畜民はその羊や牛といった草食動物に生計を頼っている。</sentence>
<sentence>このことから、なぜ熱帯地方が歴史の過程で後塵を拝したのか（今日でも低開発国は熱帯に偏っている）、その原因をすぐさま説明できる。</sentence>
<sentence>重要なのは草が生えている場所である。</sentence>
<sentence>そして草は、熱帯地方に起源を持つにもかかわらず、温帯性の気候で最も成功をおさめたのであった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　もちろん、草は世界中に広く分布し、それと共に草食動物も広く分布している。</sentence>
<sentence>しかし全ての草が栽培に適するわけではなく、また全ての草食動物が家畜化に適するわけでもない。</sentence>
<sentence>家畜に適した草食動物の種類の分布はひどく偏っている。</sentence>
<sentence>ユーラシア大陸は、植物・動物共に、世界のどの大陸よりもこの点ではるかに恵まれていて、例えば、野生の牛はヨーロッパから中国までの広い地域に生息していた。</sentence>
<sentence>さらに、ユーラシア大陸の中でも最も恵まれていたのが中東地域であり、ここではとりわけ粒の大きな穀物が著しく豊富であった。</sentence>
<sentence>したがって、新石器革命が中東で起こったのは、意外なことではない。</sentence>
<sentence>もっと正確にいうならば、それは肥沃な三日月地帯、西はパレスティナから東は南部メソポタミアまで弓状に広がっている耕作可能地域で起こった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ただ、どのようにして変化が起こったのか述べるのは、それほど簡単なことではない。</sentence>
<sentence>パレスティナとその周辺地域では、紀元前一万年頃にはすでにかなりの程度まで住民の定住が進んでいた―彼らが住んでいた小屋は、ネズミが好む環境を提供し<sampling type="end" />たほどであった。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
