<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBt3_00145" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBt3_00145_F001">
<paragraph>
<sentence>端的にいえば、韓国の国論は、盧武鉱大統領・与党ウリ党に代表される<quote>「左翼民族主義」</quote>の<quote>「親北・反米姿勢」</quote>と、野党ハンナラ党に代表される伝<sampling type="start" />統的保守主義の<quote>「反北・親米姿勢」</quote>との、いずれを支持するかで真っ二つに分かれているということである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　長老たちが<quote>「自由と民主主義を守れ」</quote>というのは、盧武鉉政権が重要な国内経済改革や安全保障問題などに力を入れることなく、政治改革と称する<quote>「消耗的な懸案」</quote>を、民主的な手続きを抜きにした、憲法違反の疑いすらあるやり方で、強引に推し進めているためである。</sentence>
<sentence>首都移転の強行もその一つで、これについてはようやく、二〇〇四年十月二十一日に憲法裁判所から違憲判決が出ている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　長老たちが<quote>「自由と民主主義の危機」</quote>だと訴えるもう一つの理由は、盧武鉉政権が積極的な親北朝鮮という政治姿勢をとっていることにある。</sentence>
<sentence>北朝鮮には人権などなきに等しいにもかかわらず、盧武鉉は北朝鮮の人権問題を批判することなく、いっそうの友好関係を深めようとばかりいう。</sentence>
<sentence>しかも、実質的には北朝鮮スパイ対策法とすらいえる国家保安法の全面廃止を推し進め、かつての反政府共産ゲリラを愛国者として顕彰するという、極端な<quote>「親北政策」</quote>を次々に打ち出している。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　盧武鉉政権が最も力を入れている政策に二つあり、その一つが、国内の親日派を<quote>「反民族」</quote>と断罪して一掃する法律（親日反民族行為真相究明特別法）の強化（改正）である。</sentence>
<sentence>そしてもう一つが、北朝鮮の現体制を維持させたままでの南北国家連合の形成である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「韓流ブーム」</quote>から見えてくる韓国とは、まったく異なる韓国の顔―それが現政権に代表される<quote>「親北左翼民族主義」</quote>の顔である。</sentence>
<sentence>日本では<quote>「韓流ブーム」</quote>が韓国の好印象を高めている一方で、この<quote>「専制独裁・核保有国家北朝鮮」</quote>にすり寄る<quote>「危うい韓国」</quote>の実態がほとんど見えていないようである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　国内親日派一掃のための法律制定は、南北国家連合の実現と不可分の関係にある。</sentence>
<sentence>その目的は<quote>「韓国人の過去清算」</quote>というけれども、盧武鉉政権はこの法律をもって<quote>「南北統一の阻害要因」</quote>を国内から除去することを実際的な課題としている。</sentence>
<sentence>つまり、北朝鮮並みに国内から親日派を一掃し、<quote>「汚れのないきれいな身体」</quote>になって晴れて北朝鮮と一つになろうというのがその狙いである。</sentence>
<sentence>日本はこの法律の危険性にほとんど気づいていないが、この法律によって過去に親日行為をしたと判定された人物を血筋にもつ者は、事実上いっさいの要職から追放されることになる。</sentence>
<sentence>日本では信じられないことかもしれないが、<quote>「先祖の罪は子孫の罪」</quote>という価値観が抜きがたくある韓国では、そういう結果が引き起こされるのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　国内親日派の一掃と親北統一が、韓国現政権最大の政治課題である。</sentence>
<sentence>その方向で南北国家連合が成立すれば、これまでになく強固<sampling type="end" />な反日民族主義国家の登場となるのは明らかだ。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
