<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBt3_00105" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBt3_00105_F001">
<paragraph>
<sentence>　二〇〇四年二月施行の新事業創出促進法により、一定の要件を満たしたものについて、設立後五年間に限り最低資本金規制<sampling type="start" />の適用を受けないとされ、実際に数多くの一円株式会社が設立されました。</sentence>
<sentence>しかし、この特別法のもとで設立された株式会社は、設立後五年以内に増資をして資本金一〇〇〇万円以上にしなければ、解散扱いとなってしまいます。</sentence>
<sentence><quote>「新会社法」</quote>施行以後の一円株式会社は、その必要がありません。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　これまで、<quote>「株式会社＝公開的な会社」</quote><quote>「有限会社＝非公開的な会社」</quote>として位置づけられ、それぞれにふさわしい制度が設けられていました。</sentence>
<sentence>しかし現実には、株式会社の大部分は非公開的な会社です。</sentence>
<sentence>株式会社と有限会社を制度上区別する意味は乏しく、今回の改正で、有限会社は新しくつくることができなくなり、株式会社に一本化されます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　既存の有限会社については従来の形態、名称のままで存続できます。</sentence>
<sentence>また、株式会社については、一定の原則のもとで、取締役会や監査役・監査役会などの機関の設置が任意になるなど、機関設計の規律が柔軟になりました。</sentence>
<sentence>従来の有限会社のような形態をとることもできますし、取締役会を設置しないこともできます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　また、会社の新しい形態として、合同会社（日本版ＬＬＣ）が加わります。</sentence>
<sentence>合同会社とは、全社員（出資者）の有限責任が確保されつつも、社員自らが会社の業務の執行にあたるという組合的ルールが適用される会社形態です。</sentence>
<sentence>損益配分のルールを柔軟に設定できるため、ジョイントベンチャーやソフトウェア・コンテンツ開発などのＩＴ産業での活用が予想されます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">経営の自由と自己責任</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　企業の商号（正式な名称）や営業目的など会社の組織および活動を定める根本原則を定款といいます。</sentence>
<sentence>会社法の今回の改正では、機関設計規律が柔軟になり、企業の合併・買収や取締役の選任・解任の決議要件（株主総会で決議する際に必要な賛成票の数）を定款で設定できるなど、定款に企業の経営の違いが現れるようになります。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　また、支配関係にある株式会社間（総株主の議決権の九割以上を保有）で組織再編を行う場合に、被支配会社の株主総会の決議が不要になるほか、剰余金の分配が期中いつでも可能になるなど、経営の自由度が高まります。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　その一方で、最近の企業不祥事を背景に、コンプライアンス体制やリスク管理体制などを含む内部統制に関する規程が強化されます。</sentence>
<sentence>取締役会が設置された株式会社すべてについて、内部統制システムの構築の基本方針が取締役会の専決事項であることが明確となり、商法上の大会社（資本金の額が五億円以上、または負債の合計金額が二〇〇億円以上の株式会社）では、内部統制システムの構築の基本方針を取締役会で決議することが義務づけられます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　こうして取締役会の責任<sampling type="end" />が増す中にあって、取締役が過度に保守的になることなく適正な判断・行為が行えるよう、原則として取締役は、各自善管注意義務（善良な管理者の注意をもってその任務にあたる義務）を尽くせば、会社に対して責任を負わなくてよいことになります。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
