<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBt3_00113" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBt3_00113_F001">
<paragraph>
<sentence>ところが、人口密度の低いエリアでは査定する住宅を起点に半径１ｋｍ以内で<sampling type="start" />すら事例が見つからないことも珍しくない。</sentence>
<sentence>いくら価格を下げても、買い手が現れなければ売れないので値が付かない。</sentence>
<sentence>売り主の希望価格だけが気配値として存在するだけです。</sentence>
<sentence>たまたま金持ちが道楽半分で高い値段で買ってしまえばそれが事例になってしまう。</sentence>
<sentence>売り手、買い手、それぞれの事情で左右される。</sentence>
<sentence>また、売りと買いの動きで変わるということは、株と同じで出来高が大きい、つまり動きがあるほうが値段も上がりがちになる。</sentence>
<sentence>たとえば１年のうち春と秋は住み替えシーズンなので、住宅がよく動く。</sentence>
<sentence>この時期に取引された場合と、閑散期に取引された場合では値段も違う。</sentence>
<sentence>売り出しの時期、タイミングによっても価格が変わってしまうわけです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　さらに厄介なのが、市場心理に振り回されることです。</sentence>
<sentence>皆が<quote>「高い」</quote>と思えば、その思惑だけで自然に値が上がる。</sentence>
<sentence>隣の人の投資行動の動きを見ているだけで、自分自身に投資の基準となるベンチマークが何もない。</sentence>
<sentence>結局<quote>「横断歩道、みんなで渡れば怖くない」</quote>という、あのバブル時代の、１億総不動産屋時代を導いたのも、この取引事例比較法なのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　取引事例比較法によって不動産の価格の適正を知ることはできません。</sentence>
<sentence>単に、現状を追認するだけしかできないのです。</sentence>
<sentence>ですから、この方式で判断することは、非常に危険きわまりないことなのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">●取引事例価格の偏重には消費者も加担している</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　不動産の価格の捉え方にも、一応、ほかにも、もう少し細かい鑑定手法があるものの、そんなものは実務上は役に立たないことが多いし、売買仲介会社の営業マンはそんな煩雑な手続きはほとんど踏みません。</sentence>
<sentence>勘と経験と度胸で決めているのが普通なのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「実際、これで売れているんだから、いいじゃないか」</quote>と現場の営業マンは語ります。</sentence>
<sentence>しかし、経験に頼った相場感で押し通されても、購入を検討している一般消費者にとっては非常に不安です。</sentence>
<sentence>はたして、この価格で買っていいのか、リスクはないのか、客観的に判断する材料がない。</sentence>
<sentence>マイナス情報も提供してくれない。</sentence>
<sentence>営業マンは、売れればそれでおしまいです。</sentence>
<sentence>早く次の仕事に取りかかりたいというのが本音です。</sentence>
<sentence>購入者がその後どうなろうとあまり気にしていないといった様子が見え隠れします。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　取引事例価格は、株式投資と同じように市場心理的な<ruby rubyText="おも">思</ruby><ruby rubyText="わく">惑</ruby>で乱高下し、前述のようにそのためバブルが生まれたりもしますが、また崩壊もする。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　私からすれば、こんないい加減な評価法はないと思うのですが、一般消費者は意外に納得しているから不思議なのです。</sentence>
<sentence>ある意味では、消費者自身が日ごろから取引事例価格にかぶれているからでしょう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　新築、中古<sampling type="end" />問わずに毎日のように新聞の折り込み広告に不動産情報が入ってくる。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
