<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBt3_00005" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBt3_00005_F001">
<paragraph>
<sentence>働いて働いて、残業に次ぐ残業で、時には<quote>「過労死」</quote>という悲しい言葉も出るくらい、必死で働くことによって我が<sampling type="start" />国の経済の成長を支え、家庭の経済も支えていった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　広島では、自動車産業が地域の経済をかなり支えているところがあります。</sentence>
<sentence>不景気とか円高の問題とかがあって車が売れなくて、自動車産業の不景気が各家庭を直撃しました。</sentence>
<sentence>そこにお勤めの方々の奥さまがおっしゃるのが、お父さんの残業がなくなって本当に大変なんだと。</sentence>
<sentence>考えてみれば、残業するのが当たり前の生活だったわけですね。</sentence>
<sentence>残業することによって高額の残業手当が出て、家庭の経済もより潤っていた。</sentence>
<sentence>でも、正規に働く以上の残業がなくなって大変という状況になってきました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　単身赴任というのは、夫婦の性の状況からも無理やり引き離されるような、非人間的なことなんだけれども、多くの企業で働く方々がこの手段をとらざるを得ない。</sentence>
<sentence>そして、家庭というのは二人が核になってつくるのではなくて、家庭をつくるのは妻であって、妻の責任という、この性別役割分担ですね。</sentence>
<sentence>これがずっと進んでいくうちに、いつの間にかお母さんと子どもが中心になって家庭がつくられていく。</sentence>
<sentence>これがずっと進んでいったひずみが出てきたのが、バブルが崩壊するちょっと前からです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　どういう形でかというと、<quote>「熟年離婚」</quote>の増大です。</sentence>
<sentence>熟年離婚というのはいまだに増え続けています。</sentence>
<sentence>離婚というのはどっちもどっちの言い分があって、ただ悲しいこととしか言いようがないんですが、熟年離婚の一つの特徴は、妻側から離婚を切り出す場合が非常に多いということです。</sentence>
<sentence>妻のほうからすれば、子育てをすべて任されて、子どもが思春期になって難しい時期に、お父さんにもかかわってほしいんだけれども、その頃はちょうどお父さんは仕事に脂の乗り切った中堅の座でしょう。</sentence>
<sentence>接待、接待で、夜は寝に帰るだけみたいだし、日曜というとゴルフだし。</sentence>
<sentence>そして、お父さんのことはあきらめて、家庭がいつの間にか、母と子どもだけでつくられていってしまうのですね。</sentence>
<sentence>自分だけで何とか子どもと向き合っていかなければいけないみたいな感じになる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　その中でも、女というのは結構たくましいですから、大地にしっかり足をつけた生き方をしていく。</sentence>
<sentence>カルチャーセンターとか公民館とかＰＴＡとか、地域の中でいろいろなネットワークをつくっていきながら、たくましく生きていく力を妻のほうは身に付けていくんです。</sentence>
<sentence>いろいろな仲間がいて、ボランティア活動であったり、習い事だとか資格を取る勉強だとか、結構やっているんですね。</sentence>
<sentence>それを続けてやろうとしたとき、お父さんがずっと家におられるようになると、なかなか大変なことになってくるんですね。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　これはひどい言葉だなあ、これは<sampling type="end" />ちょっとかわいそうだなと思ったんだけれども、熟年離婚の増大と同時に世の中に登場した言葉が、家にいるお父さんは<quote>「粗大ゴミ」</quote>だと。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
