<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBt3_00159" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBt3_00159_F001">
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">囚人のジレンマと他者の問<sampling type="start" />題</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　前章で、モラルサイエンスの公共哲学という立場から公共性の問題を考察したときに、公共性の生成ということを指摘し、<quote>「活私開公」</quote>と他者への関心の広がりや、多様性あるいは多様な生活という観点の重要性に言及しました。</sentence>
<sentence>すなわち、公共性の生成とは、自分たちの仲間や身内で協力したり信頼することも含まれるけれども、それ以上に、見知らぬ他者と協力し信頼を築くということです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　モラルサイエンスの公共哲学だけでなく、たとえばアーレントやハーバーマスの公共哲学においても、公共性と他者の問題は中心的な論点として考えられています。</sentence>
<sentence>ただ、アーレントやハーバーマスの場合、他者とは尊重すべき存在、敬意を払うべき存在であり、われわれが理性を発揮して相互理解を推進し協力と信頼を築くべき存在であると考えられています。</sentence>
<sentence>いわば公共性と他者の問題は理念的な観点から、あるいは理想主義的に考えられているのです。</sentence>
<sentence>おそらく彼らの考え方からすれば、人間は感情に身を任せてしまえば、相互理解や協力と信頼を築くどころか、お互いに敵意をむき出しにして争い合うことになりかねない。</sentence>
<sentence>だから人間は理性を発揮して、他者を尊重し理解し、それによって他者と協力し信頼を築き上げなければならないということなのでしょう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　これに対して、モラルサイエンスの公共哲学は、公共性と他者の問題を理性だけでなく感情の観点から、あるいは経験主義的に考えます。</sentence>
<sentence>モラルサイエンスの公共哲学は、アーレントやハーバーマスの主張する理性について懐疑的である一方で、彼らが悲観的に考える人間の感情について、慎重ではあるけれどもポジティブに考えています。</sentence>
<sentence>そして、公共性と他者の問題をこうした観点から考察する本書の立場を深めるうえで、重要なきっかけとなったものが、ゲーム理論における囚人のジレンマという議論でした。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それは、完全に利害が対立するつまり他者であるプレイヤーがお互いに合理的に行動すると、その論理的帰結は協力ではなく非協力であるという議論です。</sentence>
<sentence>つまりお互いに他者であるもの同士が理性的に行動すると協力ではなく非協力に陥ってしまう。</sentence>
<sentence>もちろん、ゲーム理論でいう合理性の概念とアーレントやハーバーマスの主張する理性の概念とは異なるものです。</sentence>
<sentence>しかし、囚人のジレンマは、私にとって、<quote>「人間は理性によって合意し協力する」</quote>という思想に疑問を投げかけるひとつの重要なきっかけとなりました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そしてもうひとつ、囚人のジレンマは、反面教師として、本書の立場をさらに掘り下げてくれました。</sentence>
<sentence>それは、囚人のジレンマ状況の中で、人々が利<sampling type="end" />害が対立する他者として合理的に行動する限り、論理的には非協力に陥らざるを得ないはずなのに、現実にはしばしば人々は非協力ではなく協力を生み出す、という事実です。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
