<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBt3_00153" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBt3_00153_F001">
<paragraph>
<sentence>　ところが興味深いことに、『厄年の科学』<sampling type="start" />の一覧表には、佐野厄よけ大師のことは含まれていない。</sentence>
<sentence>佐野からは、<ruby rubyText="ほう">疱</ruby><ruby rubyText="そう">瘡</ruby>（天然痘）とはしか除けの<ruby rubyText="ため">為</ruby><ruby rubyText="とも">朝</ruby>神社が選ばれているだけである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この為朝神社というのは、独立した神社ではなく、人丸神社の境内にある<ruby rubyText="しょう">小</ruby><ruby rubyText="し">祠</ruby>にすぎない。</sentence>
<sentence>たしかに昔は、疱瘡とはしかは重大なことで、<quote>「疱瘡は器量定め、はしかは命定め」</quote>とさえ言われていた。</sentence>
<sentence>天然痘にかかると、あばたができ、それが器量のよしあしに影響する。</sentence>
<sentence>一方、はしかのほうは、命に関わるような重い病だったのである。</sentence>
<sentence>しかし、現在は医療の発達で、そうしたことわざは過去のものになっている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　にもかかわらず、佐野厄よけ大師のことがリストアップされていないのは随分と不思議なことである。</sentence>
<sentence>一方、堀之内の妙法寺のことは、一覧表のなかに含まれている。</sentence>
<sentence>なぜ佐野厄よけ大師のことが省かれているのだろうか、首をかしげたくもなってくるが、この章を終わりまで読んでいただければ、その謎は解けるはずである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ただ私が妙法寺と佐野厄よけ大師を訪れようと考えたのは、その二つが厄除けとして有名だというだけではない。</sentence>
<sentence>これも何かの縁かと思うが、どちらも私の生まれ育ちと深い関係をもっている。</sentence>
<sentence>だからこそ、私はこうして厄年についての本を書くことになったのではないか。</sentence>
<sentence>ひょっとしてそこに大いなる力が働いているのではないか。</sentence>
<sentence>そんな思いさえしてくるのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">妙法寺と佐野厄よけ大師を選んだ理由</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　まず栃木の佐野は、私の父方の祖父の出身地なのである。</sentence>
<sentence>佐野は島田家発祥の地であり故郷である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そして、杉並の堀之内は、私が一歳から高校一年生まで住んでいた同じ杉並の和田とは、環状七号線をはさんでちょうど向かい側にある。</sentence>
<sentence>だから私は何度も妙法寺の境内を訪れたことがあった。</sentence>
<sentence>そこが子ども時代の記憶と結びついている点では、むしろ杉並のあの地域のほうが私には故郷に思えるのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　私の祖父は旧制高校に進学する際に佐野を離れてしまい、それからは戦争中に一時疎開していた時期を除けば、佐野に住むことはなかった。</sentence>
<sentence>父は東京の生まれで、一度も佐野には住んだことがない。</sentence>
<sentence>私も、佐野には二度ほどしか行ったことがなかった。</sentence>
<sentence>ただ、佐野厄よけ大師のことは、なんとなく気になっていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一方、妙法寺のほうだが、環状七号線が完成するのは、東京オリンピックの開かれた一九六四（昭和三九）年のことで、それまで、堀之内と和田とは細い道で隔てられているだけだった。</sentence>
<sentence>妙法寺の境内では、毎月一三日と二三日の二回、縁日が開かれていて、たくさんの出店が出るようになっていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　今でも縁日はあるようだが、昔の面影はないとも聞く。</sentence>
<sentence>私が通っていた頃には、寅さ<sampling type="end" />んのようなテキ屋がたくさんやってきて、さまざまな店を開いていた。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
