<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBt3_00119" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBt3_00119_F001">
<paragraph>
<sentence>　それは，一面においては，<sampling type="start" />行動や発音の形式的同一性・類似性の認識を意味する。</sentence>
<sentence>しかしそのような形式的同一性の認識は，その行動や発音がなされた社会的場面の同一性・類似性の認識と結びつくときはじめて，行為を理解可能にするパターンや規則性として認識されるだろう。</sentence>
<sentence>行為を理解可能にするパターンや規則性とは，具体的には，文化的・社会的に形成された社会的場面に関する知識のことと考えてよいだろう。</sentence>
<sentence>社会的場面についての知識は，その場面に登場する成員の行為の<quote>「意図」</quote>や<quote>「動機」</quote>について類型化された知識を含む。</sentence>
<sentence>だからこそ，パターンや規則性の認識が行為を理解可能にするのである。</sentence>
<sentence>このことについては，後に考察することにしよう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし，かりに行為を<quote>「理解できる」</quote>ということが，その行為を理解可能にするパターンや規則性を見出すことと同じであるとしても，その行為の理解を可能にする一定のパターンや規則性は，個々の行為を解することで見出されるのではないのか？</sentence>
<sentence>　もしそうだとすれば，それは循環論ではないか？</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　まさにそうである。</sentence>
<sentence>行為を理解するとは，この二つの過程，すなわちある行為を理解可能にするパターンや規則性を見出すという過程と，その見出されたパターンや規則性によってその行為を理解するという過程の，同時的達成である。</sentence>
<sentence>その二つの過程が，同時的に<quote>「ピッタリはまった」</quote>とき，行為を<quote>「理解できた」</quote>と感じるのである。</sentence>
<sentence>先の例でいえば，見知らぬ人が<quote>「こんにちは」</quote>と挨拶して通りすぎていくということから，<quote>「ハイカーには山道で出会った見知らぬ人にも挨拶するという習慣がある」</quote>というパターンや規則性を見出しうるのは，次々と出会うハイカーの<quote>「こんにちは」</quote>という挨拶が<quote>「セールス」</quote>や<quote>「たのみごと」</quote>などの<quote>「特別な意図」</quote>をもっていない行為であるという＋理解」に基づく。その「理解」が，パターンや規則性を見出させているのである<noteMarker text="５）" />。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence>５）　ここでは，<quote>「理解できる」</quote>という経験を記述するために，このような例をあげたが，多くの場合，他者の行為の意味は，<quote>「理解しよう」</quote>と試みることなしに，はじめから<quote>「わかる」</quote>ものとして立ち現れる。</sentence>
<sentence>しかし，このような行為もまた，後において<quote>「わからない」</quote>ものになりうる。</sentence>
<sentence>その場合には，あらためて<quote>「理解しよう」</quote>とする試みが開始される。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">△暗黙知ということ</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　では，行為から規則性を推測可能にし，またそのパターンや規則性によりその行為を理解できると思わせるものは，どこからくるのか？</sentence>
<sentence>　日常生活者は，行為の物理的あり方，その行為がなされる時空間，行為者の外見やそれに結びついた社会的カテゴリーなどを手掛かりとして，パターンや規則性を見出す。</sentence>
<sentence>見出されたパターンや規則性にあてはめて，その<sampling type="end" />行為を理解する。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
