<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBt3_00078" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBt3_00078_F001">
<paragraph>
<sentence>これらのコンツェルンが優位に立つ世界の構造は、数十年前の時点で、ラテンアメリカのすべての国をいわゆる<quote>「バナナ共和国」</quote>に格下げする結果を招いており、これらの国では資金力のあるこうしたコン<sampling type="start" />ツェルンがしばしば、国民の公の代表より大きな政治的発言力を持つに至っている。</sentence>
<sentence>これらのコンツェルンは、この地の広大な土地を占有し、輸送および通信システムを支配している。</sentence>
<sentence>アメリカ系コンツェルンによって独占された果物産業とのかかわりから、この地の官僚たちは買収され、土地改革によって農民に最低賃金を保証しようとしたラテンアメリカの複数の政府は転覆されてしまった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　また最近に至るまで、バナナ労働者のストライキは暴力的な手段によって鎮圧されてきた。</sentence>
<sentence>１９９９年には、デルモンテの子会社がグアテマラで所有する３つの大農園で、大量解雇事件が起こり、さらにそれに続いて、その解雇に対する大規模抗議を組織した労働組合幹部を標的とした攻撃が、重装備の兵士２００名を動員して行われた。</sentence>
<sentence>結局世論の圧力によってデルモンテは、この暴力事件とのかかわりを公に否定せざるを得なくなった<noteMarker text="（２２）" />。</sentence>
<sentence>労働組合は改めて、消費者の情報に期待を寄せるようになっており、<quote>「バナナ産業に最低の労働基準と環境基準を導入しようという公のキャンペーンは、今日大きな反響を巻き起こし、ますます有効な対抗手段となっている」</quote>と述べている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence type="quasi">（２２）<quote>「食品・農業・ホテル・レストラン・喫茶店・嗜好品産業労働組合国際連盟（ＩＵＬ）」</quote>の２０００年１２月４日付け記事<quote>「地球的規模で労働組合の権利を守ることになるか」</quote></sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">苦いオレンジ</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　数年前にはこうしたキャンペーンによって、別の食品が公の注目を集めることになった。</sentence>
<sentence>それはオレンジである。</sentence>
<sentence>より正確に言うならば、オレンジジュースである。</sentence>
<sentence>ドイツ人は、１年間に１０リットル弱のオレンジジュースを飲んでいる。</sentence>
<sentence>さらに、オーストリアにおける１人当たりの消費量は約２０リットルに上る。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　われわれの元で消費されるオレンジジュースの９０％以上は、ブラジルから送られてくる。</sentence>
<sentence>オレンジジュースのブラジル産濃縮液は年間総計で約１００万トン生産されるが、その内の約６５万トンをＥＵが買い入れ、同濃縮液の主要顧客となっている。</sentence>
<sentence>自らの余剰オレンジ（その大半はスペイン産）を誰かに無理やり売り付けなければならないという問題をＥＵ自身が抱えているにもかかわらずである。</sentence>
<sentence>そしてそれは、ブラジル産のオレンジジュースの方がはるかに安いからである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　なぜブラジル産のオレンジジュースの方が安いのかという理由は明白である。</sentence>
<sentence>１リットルのオレンジジュースを手に入れるのにわれわれは約１ユーロを支払うのに対して、ブラジルのオレンジ摘み農民は平均でその４００分の１、つまり０．２６セントしか得ていないからである。</sentence>
<sentence>輸送と貯蔵<sampling type="end" />にかかる僅かの金額がこれに加わるが、大きな利ざやによる儲けの大部分は、すべて巨大果汁・貿易コンツェルンのものとなる。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
