<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBt3_00151" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBt3_00151_F001">
<paragraph>
<sentence>また、ひと口に国際化と言うが、まこ<sampling type="start" />とに難しい問題である。</sentence>
<sentence>今問題になっている外国人労働者については、どんどん入れることが国際化だと言う人がいるが、私は反対である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　どんなに人道主義的な美名の下に外国人労働者を入れても、結局は日本人がいやがる汚い仕事をする二級市民になりやすい。</sentence>
<sentence>現に、世に言われるところの３Ｋ仕事には、外国人労働者が増えている。</sentence>
<sentence>日本政府は、これを見て見ぬふりをしている。</sentence>
<sentence>もし国際化の先進国のようにそれらの人々が定着すると、深刻な社会問題、差別問題が起きかねない。</sentence>
<sentence>ドイツ、イギリス、フランスなどで起こっている人種差別問題をわざわざ日本へ持ち込む必要はない。</sentence>
<sentence><quote>「ベルトを締めた開国論」</quote><quote>「緩やかな鎖国論」</quote>を私が主張するのは、人種問題が起きてからでは遅いと思うからである。</sentence>
<sentence>前車の覆った<ruby rubyText="わだち">轍</ruby>に、日本がこれからはまり込むことはない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それよりも新しい国際化の方法がある筈である。</sentence>
<sentence>すでに述べたように、製品購入が労働力移入の代替になる。</sentence>
<sentence>自分の国に仕事があれば、わざわざ日本まで来たりはしない。</sentence>
<sentence>それよりも、税金が安くてしかも安全性が高い住環境を求める大金持ちや、一芸に秀でた人に来てもらうのがよい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　シドニィ・シェルダンのようなベストセラー作家も、ノーベル賞級の科学者も、何億何十億と稼ぐアメリカの経営者も住民票を日本に移すようなことになれば、日本は国際的に開かれた社会という名声を手にすることができる。</sentence>
<sentence>しかもそういう人たちの収入の一割を税金で取っても、国庫は大いにうるおう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence>今は土蔵文化。</sentence>
<sentence type="quasi">文化の本質は気紛れと酔狂</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　五番目のメリットとしては、現代日本人が本当に文化を創造できるようになるということである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　何度も言うように、文化の本質は<quote>「ウィム」</quote>（ｗｈｉｍ）にある。</sentence>
<sentence>つまり、<quote>「気紛れ」</quote>や<quote>「酔狂」</quote>が極まったもので、<quote>「物好きにも程がある」</quote>というのが文化である。</sentence>
<sentence>それが証拠に、国家が金を集めて官僚が計画した旧ソ連・東欧には、この七十年間というもの一切文化が育たなかった。</sentence>
<sentence>目立ったのは馬鹿でかいレーニン像くらいのもので、それも引きずり倒されてしまった。</sentence>
<sentence>中国も清朝の紫禁城が最後で、今の中国人が<quote>「文物」</quote>と呼んで自信を持って外国人に見せているのは、十九世紀までのものである。</sentence>
<sentence>文化大革命で、何を勘違いしたか、先祖の<quote>「文物」</quote>を破壊してみせたりしたが、慌てて接着剤で継ぎはぎしている。</sentence>
<sentence>破壊してみて、それ以上の創造ができないとわかったのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　だが、日本人にロシア人や中国人が笑えるかと言うと、新しい文化の創造どころかコレクションも死に<ruby rubyText="ひん">瀕</ruby>しているほどだから、笑うどころではない。</sentence>
<sentence>かつての大金持ちの名だたるコレクションに並ぶものなど、今の累<sampling type="end" />進課税が全部蹴散らしてしまった。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
