<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBt3_00102" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBt3_00102_F001">
<paragraph>
<sentence>嫌なことがあっても、我慢<sampling type="start" />しなさいと言われるだけです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　実家に戻った女性は、ただ年を重ねて死んでいく場合がほとんどです。</sentence>
<sentence>そして死んだときには最初に結魂した男性が天国へ行けるよう家を出ていった妻を葬るのです。</sentence>
<sentence>他の男性と付き合う女性たちもいます。</sentence>
<sentence>これも母系社会で行なわれていた自由恋愛の名残りです。</sentence>
<sentence>しかし、改土帰流後の婚姻制度では、改めて婚姻を結ぶことはできません。</sentence>
<sentence>実家に戻ったとはいえ、この女性はまだ夫と結魂したままなので、他の男性と付き合うと、いわゆる不倫になってしまいます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　前述したように、ナシ族はすべての生物は神様であり、人間は愛情を抱きながら生き、そして死んだ後、人々に葬儀を執り行なってもらい、神様になるための道を歩めると考えていました。</sentence>
<sentence>しかし、不倫した女性は、その倫理に反した行ないによって、死んだ後に葬儀を執り行なってもらえません。</sentence>
<sentence>葬儀を行なってもらえない人間は、神様になれず、さまよう魂、つまり鬼となってしまうのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">殉情物語の発生</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　結婚式の儀式を経て夫婦になった世代が親になり、長老になっていくと、若い二人が結婚する際にも親の許可や長老、つまり地域社会の許可を得ることが決まりごとになっていました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　親や地域の人々によって愛し合う相手との結婚を許されない男女も多くいました。</sentence>
<sentence>一夫一妻制度が導入されたといっても自由恋愛は禁じられているわけではありません。</sentence>
<sentence>自由な恋愛感情を育んできた若者たちが、結婚する段になって、親の意向に沿って好きでもない異性と結婚しなければならないのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　どんなに愛し合っていようと、親や長老などの大人たちがその関係を認めなければ結婚はできません。</sentence>
<sentence>その二人は他の道を選ぶしかないのです。</sentence>
<sentence>改土帰流政策が始まって間もなく、駆け落ちが多発しました。</sentence>
<sentence>個人の意志に基づき、通い婚によって自由に婚姻を結ぶことが自然な民族にとっては、当然の拒否反応だったと言えるでしょう。</sentence>
<sentence>そして男女の心中が始まります。</sentence>
<sentence>実は、改土帰流政策の始まる以前、つまり一八世紀以前にはナシ族には心中という概念はなかったと言われています。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　心中は麗江で多発しました。</sentence>
<sentence>白地村や塔城でも心中は発生しましたがあくまで麗江が中心です。</sentence>
<sentence>なぜなら、麗江は都市であり、改土帰流の政策が浸透していったからです。</sentence>
<sentence>麗江では、都市化とともに生まれていった現代的な考え方と、原始的で人間の本能に基づいた考え方の間で矛盾が生じたことによって心中が多発したのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　都市化のあまり進んでいなかった白地村や塔城では、政策が実施されたものの、心中はそれほど多くありませんでした。</sentence>
<sentence>原始的なシステムが<sampling type="end" />まだ根強く残っていたからです。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
