<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBt3_00015" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBt3_00015_F001">
<noteBody>
<sentence>ムスリムの家では、裏返したタワ<sampling type="start" />ーと呼ばれるふちのない鉄製フライパンからはみ出るほど大きく薄く焼くのが特徴。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　花嫁候補が調理の様子を見せるのは恒例行事らしいが、本人が恥ずかしがって顔を上げないのも恒例らしく、フライパンが温まるまで柱の陰で身を潜めていたアフロージュは、かまどの前に座ったあとも、未来の姑に背を向けうつむいたままだった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　でも、私は安心していた。</sentence>
<sentence>アフロージュの焼くチャパーティは天下一品。</sentence>
<sentence>私はインドで、彼女のよりおいしいチャパーティを食べたことがない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　彼女は少し緊張した様子だったが、丸めても形を止めないほどの柔らかい生地を、広げた両手の間をパタパタと行き来させるだけで、薄く均等に大きく広げた。</sentence>
<sentence>そしてやぶれないようにフライパンに素早く乗せ、両面を焼いたあと、ステンレス製のはさみで全体をまわしながら、前方に燃え上がる炎にかざして膨らませていった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「背を向けたままで、顔がちっとも見えないわね」</quote>。</sentence>
<sentence>アフロージュの未来の姑は、そばにいた私に同意を求めたので、<quote>「そうですねー」</quote>とお茶を濁した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この時の様子を見ていたダーディーは、あとで、<quote>「私にもああやって姑に背を向けて、恥ずかしがっていた時代があったわー」</quote>と懐かしみ、いつもは、アフロージュとケンカばかりしている妹のカトゥーナは、<quote>「<sentence>写真を見たくせに、何度もアフロージュの顔を見たがって。</sentence>
<sentence type="quasi">私の姉はとびきり美人で、目鼻立ちもバッチリなんだから</sentence>
」</quote>と怒っていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<blockEnd />
<paragraph>
<sentence>　夕食がすむと今度は布団の心配が始まった。</sentence>
<sentence>裏のいとこの家やディーディーのところへお客さん用の布団を借りに行き、池に面した裏口から入れた。</sentence>
<sentence>良いタイミングで、お客さん四人は裏手にある遠縁に当たる親戚の家へおしゃべりに行き留守だったので、見られなくてすんだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　お母さんはさまざまなものを借りなければならないことにいらだち、お客さん用の布団だけは買ってもらうようにお父さんに話すと決意していた。</sentence>
<sentence>家族だけの日常生活は、食べるものさえあればどうにかなるが、お客さん用の食器や布団、チャールパーイーに敷くきれいな敷物がないことは、もてなす側の女性にとっては泣きたくなる現実だった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　四人が帰ってくるのを待ってチャーエを出し、男性は外の玄関先の軒下で、女性は家の中庭でおしゃべりを始めたが、話は式の詳しい日取りへは発展しなかった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　教えている学校は実家から遠く、単身赴任している青年は、お嫁さんをできるだけ早く欲しがっていると聞いていたのに、なぜだろうと少し不思議に感じながらも、翌朝、四人を無事送り出したことに皆満足していた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<blockEnd />
<paragraph>
<sentence>　収穫のすんだカラシナの茎が広場に山と積まれ、かまどの<sampling type="end" />燃料に使われはじめたころ、青年の兄に当たる男性がひとりでマクドゥミアへやってきた。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
