<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBt3_00098" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBt3_00098_F001">
<paragraph>
<sentence>　人間がよかれと思って作っている社会が、逆に未成熟で衝動的な、困難に打ち勝つ力がな<sampling type="start" />くても暮らせるような人間をつくり出しているといえます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">遠方のお母さんに食事を届けさせる２４歳の既婚女性</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　２４歳の新婚間もないときに私のところへ訪ねてきた、<quote>「境界性人格障害」</quote>の女性の事例を紹介します。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　彼女は、お酒を大量に飲んではリストカット（１１４ページ参照）を過去数十回も繰り返し、自分の運転する自動車が走っている最中に道路に飛び降りようとするなど、自殺未遂も約２０回行ってきたという、境界性人格障害の人たちの中でも“つわもの”といえる患者でした。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　彼女は専業主婦なのですが、ご主人のために家事をするわけでもなく、昼間はほとんど寝ているだけの生活をしていました。</sentence>
<sentence>自分の世話さえも実家のお母さんに頼っている状態でした。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　お母さんは彼女の新居からは遠くに住んでいるのですが、自動車で毎朝７時頃、彼女のところへ通っているというのです。</sentence>
<sentence>そして、実家で作った一日三食分の食事から、洗濯した衣類までを持って彼女の家に届け、また洗濯ものを持って帰って洗ってあげるという状態でした。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　彼女は結婚前から、お母さんから可愛がられるだけで、しつけの欠如した育て方をされており、自分は何もしなくても生活に必要なものはすべてそろえることができたのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし、その彼女がリストカットや自殺未遂を繰り返し、境界性人格障害と診断されるようになった大きな理由は、私の見る限りは、その過保護によって生じた、自分の生活力が明らかに不足しているという絶望感にあるのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しつけのない過保護は、虐待と同じように境界性人格障害を発生させることが考えられるというデータは、先に示した通りです（Ｐ１１６参照）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ですから、私はこれまでも一貫して<quote>「過保護は“子どものペット化”という虐待である」</quote>と、主張してきたのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">欲望が簡単にかなうことが境界性人格障害の引き金に</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　この境界性人格障害の彼女は、未成年で彼女を生んだ実のお母さんに代わって、子どもが欲しかった現在のご両親に赤ちゃんの頃から引き取られて、養女として育てられたといいます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　彼女の育てのご両親は、お父さんが商社マンだったのでとても裕福なのですが、彼女自身も小学生時代までは大半を海外の赴任地で過ごしたため、言葉の壁によって友達もできず、淋しい思いを余儀なくされたそうです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　中学生になる前に日本へ帰国し、日本の中学校に入学するのですが、同じ小学校の友達がいないことなどから学校になじめず、勉強にもついていけませんでした。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　やがて不登校になり、家庭内暴力を振るうようになるのですが、ご両親はすでに彼女が養女であることを伝えていたた<sampling type="end" />め、<quote>「娘に嫌われたくない」</quote>という遠慮があったのか、どんなに無茶なことをしても正面からぶつかることを避けて、叱ってくれなかったといいます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
