<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBt3_00074" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBt3_00074_F001">
<paragraph>
<sentence>ニューヨーク市のような特殊な場所は例外として、どこに住ん<sampling type="start" />でも、車を使わないと生活ができない（第３章の１を参照）。</sentence>
<sentence>日本の大都市では、公共交通機関でほとんどの用が足せる。</sentence>
<sentence>そうした生活になれた者にとって、<quote>「車がないと何もできない」</quote>というのは、まことに野蛮な社会に思える。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　事実、車に全面依存せざるをえない状況に対する批判がアメリカでもあり、電車などの大量輸送機関の整備が進められている。</sentence>
<sentence>しかし、全体から見れば話にならぬほど狭い地域をカバーするにすぎない。</sentence>
<sentence>車の利用を前提として都市がスプロールしてしまったため、もはやどうしようもない状態になっているのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　車の運転のためにまず必要なのは、免許証だ。</sentence>
<sentence>多くの日本人は、日本で国際免許証を取得して出かける。</sentence>
<sentence>旅行者の場合はそれでよいのだが、住むとなると、その州の運転免許を取得する必要がある（<sentence>アメリカでは、州が運転免許を所管している。</sentence>
<sentence type="quasi">したがって手続きや条件なども州により異なる</sentence>
）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　本章の３で述べたように、着いてしばらくの間は、住宅や家具の手配、電気・電話・インターネット接続の申し込み、銀行口座の開設、給与・税・医療保険などの手続きに追われていた。</sentence>
<sentence>それらが一段落した到着後四週目くらいのとき、<quote>「そろそろ運転免許の試験を受けてみようか」</quote>と、自動車局（ＤＭＶ）のウェブサイトを調べてみた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ところが、そこには驚愕すべきことが書いてあったのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「カリフォルニアで職を得るもの、または居住するものは、一〇日以内にカリフォルニアの免許を取得しなければならない」</quote>とある！</sentence>
<sentence>　さらに、<quote>「カリフォルニアは、国際免許証を免許と認めない」</quote>とある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　後者は、私も知っていた。</sentence>
<sentence><quote>「国際条約で有効性が認められている免許を認めないとは、いかに州の権限が強いとはいえ、面妖なこと」</quote>と思っていた。</sentence>
<sentence>ただし、旅行者として渡米してレンタカーを運転している限りは、なんの問題もなかったのである（交通違反や交通事故の経験もあるが、免許が国際免許であることを問題にされたことはなかった）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし、一〇日以内」というルールは知らなかった。慌ててＤＭＶのサイトに試験の予約申し込みをしたのだが、最も早い日でも二週間以上先になる。予約なしでも試験は受けられるが、試験場で待たされる。大学で何人かの人に聞いてみたところ、「六時間待たされた」という話もあった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">■大慌てで免許試験場に</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　そこで大慌てで交通法規の勉強をし、待たされるのを覚悟で、翌日ＤＭＶに出かけてみた。</sentence>
<sentence>幸いなことに、筆記試験と諸手続きを二時間程度ですますことができた。</sentence>
<sentence>ただし、これは運がよかったためらしい。</sentence>
<sentence>列の前に並んでいた人は、<quote>「昨日は筆記試験を受けるのに二時間待ちだったので、ヤメにして今日出直した」</quote>と言って<sampling type="end" />いた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
