<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBt3_00163" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBt3_00163_F001">
<paragraph>
<sentence>私はあの八十巻本が出来てから十七八年の後に、北武蔵の某寺から、やゝ無理をして之を譲り受け、それからつい此頃まで、村々をあるく際には、必ずそこの処を読んで行き、地図に書き込み、帰つて来<sampling type="start" />てからも又読んで見た。</sentence>
<sentence>若い人たちが之によつて、良い観察者になつた例も、永い間には五人や七人でない。</sentence>
<sentence>御蔭で私の本はきたなくなり、殊に今住む都の一隅から、遠く水源の山々を含む多磨の一郡などは、いつ読んでも戻つて来たような感じがする。</sentence>
<sentence>どうか今度の新しい読者の中にも、之によつて再び故郷を獲得したという感じを持つ人を、又何百人か養い育てゝ行つて、曾て全力を此書の成立に注いだ、隠れた篤学者たちを喜ばせたいものである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<authorsData>
<sentence type="quasi">『新編武蔵風土記稿内容見本』昭和三一年一二月、新編武蔵風土記稿刊行会</sentence>
<br type="automatic_original" />
</authorsData>
</article>
<article articleID="LBt3_00163_F002">
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">昭和三十二年（一九五七）</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">折口君の学問</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　昨日のラジオ放送（一月十日・ＮＨＫ<quote>「面影を偲ぶ」</quote>）では、折口君をすつかり文学者として扱つてしまつたが、あれはいけないと思ふ。</sentence>
<sentence>僕は折口君の歌については、古い学問をするほどの人ならこれくらゐの歌は詠めなくてはならないと、当り前のことのやうに思つて居た。</sentence>
<sentence>所が段々その歌に敬服する人が多くなつて、文学者としての面ばかりがやかましく言はれるやうになつて来た。</sentence>
<sentence>僕が初めて知つた頃の折口君は、歌人では無かつた。</sentence>
<sentence>その後次第に歌の方へ深く入つて行つたのだが、歌といふものは、生涯、その人の心掛け次第でいくらでも進むもので、まして、この国の運命の大きな転換期にあひ、自分の子も失つたのだから、飛躍してすぐれた歌が出来ても不思議は無い。</sentence>
<sentence>歌は折口君の広い業績の一つに過ぎない。</sentence>
<sentence>折口君の文学はその学問を背景にして生み出されたもので、学者であつて、なほ且つ文学作品も作つたと言ふのならばよいが、その逆を言つては困る。</sentence>
<sentence>僕は、折口君の文学は既に実を結んだ果実だけれども、その学問はまだ花であつて、実を結ぶかどうかは、これからのものだと考へて居る。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　折口君は昔の学徒の明らかにすることの出来なかつたことを、幾つも明らかにして居るので、その点では古今独歩である。</sentence>
<sentence>かういふ風に言ふと、僕も似通つた学問をして居るから、間接に自分をほめて居るやうに思ふ人があるかも知れないが、実は折口君の行き方と僕の行き方とはかなり違つたものなのである。</sentence>
<sentence>同じ道を並んで歩いて居ると、知らない人は道づれだと思ふだらうが、僕は折があつたらこちらへ引き寄せたいと思つて居た。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　日本は固有の文字を持たないで、朝鮮から渡来した人々を頼りにして漢字でものを書き出した国だから、言はゞ通弁の言葉しか知らない国であつた。</sentence>
<sentence>さういふ国で、書物が幾ら有つても、多くは受け売りで、事実の内容は殆ど出て居ない。</sentence>
<sentence>出て居るものも、文字を書く人の歴史であつて、一般の人々の生活はあらはれて居ない。</sentence>
<sentence>それが厭で、文字以外の方法で、文<sampling type="end" />字の裏、文字の蔭から古いことを知らうとするのが僕らの志す学問であつて、折口君もそれに同情を寄せて居てくれた。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
