<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBt3_00176" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBt3_00176_F001">
<paragraph>
<sentence>そして今、このひとたちがもう一度闘争をはじめよ<sampling type="start" />うとしています。</sentence>
<sentence>もはや繁殖できず、なんの役にも立たない老いた生物が抱く罪悪感と劣等感。</sentence>
<sentence>それが、この闘争の焦点です。</sentence>
<sentence>それから、社会がさだめる年よりも自分を若く感じる罪。</sentence>
<sentence>この罪をめぐって戦いがくりひろげられるのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　わたしたちに着せられる罪には、三つのタイプがあります。</sentence>
<sentence>次の章では、この三種類の罪の考察にとりかかることにしましょう。</sentence>
<sentence>経済的な罪。</sentence>
<sentence>それが現実上の罪です。</sentence>
<sentence>老いゆく人間の過剰と若者の不足による負債と赤字のせいで、これまで定着していた年金システムが内側から崩壊してしまいます。</sentence>
<sentence>これが経済的な罪にかんする問題の焦点です。</sentence>
<sentence>同時に、生物的な罪が生じます。</sentence>
<sentence>自然は、もはや子供をこの世にもたらせない生物を消去してしまうものです。</sentence>
<sentence>経済システムのなかで老人が貯蓄によって生きるように過去の貯えだけによって生きる生物には、自然はもはや新たなエネルギーを注いでくれません。</sentence>
<sentence>最後に、上記ふたつの側面がかさなりあう象徴的な罪があります。</sentence>
<sentence>今かりに、わたしたちのいのちはお金だけで買えるものであり、かつ、わたしたちは自然からいのちを受けとるにはもう年をとりすぎているとしましょう。</sentence>
<sentence>すると、こんな疑問がすぐに浮かんできます。</sentence>
<sentence>社会はそれでも延命装置と手術をおこなってまで、わたしたちのいのちを維持しようとするだろうか、と。</sentence>
<sentence>べつの言葉で表現すれば、これは強制的安楽死の問いなのです。</sentence>
<sentence>しかしまた、罪の意識にかられて自分から死のうとする自殺の問題でもあります。</sentence>
<sentence>さらに、生と死のコストが問われます。</sentence>
<sentence>これらの問いは、大陸全土を巻き込んで、たえずつきつけられてくることでしょう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">社会的な老い</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　生物的な老いがあります。</sentence>
<sentence>そして、社会的な老いがあります。</sentence>
<sentence>自然がつかみかかってこようとするその瞬間、ただちに社会もつかみかかってきます。</sentence>
<sentence>４０歳を過ぎると、社会からの襲撃はたちどころにやってきます。</sentence>
<sentence>人生半ばにして強制的な干渉をはじめ、人間を自由な行路から追い出してしまいます。</sentence>
<sentence>動物界にたとえれば、こんなふうにいえるでしょう。</sentence>
<sentence>簡単に追放できるように、群れのなかでのステータスを奪い去る。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ステップ高原に生きる動物たちのように、威信を失った中高年は大がかりな狩りで追い立てられて精根尽きはてます。</sentence>
<sentence>この狩りの方法は、老人のステレオタイプや暗示です。</sentence>
<sentence>襲撃はあらゆる方向からやってきます。</sentence>
<sentence>攻撃のターゲットは自信です。</sentence>
<sentence>まず、ひとを面白おかしくしたイメージが広められる。</sentence>
<sentence>するとまもなくイメージと現実の混同が起こり、実際の人間がそのイメージどおりに見られるようになる。</sentence>
<sentence>それがこの狩りの本質です。</sentence>
<sentence>４０代の終<sampling type="end" />わりも過ぎれば、職場での自分の評判が落ちていることに気づくひとも多いでしょう。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
