<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBt3_00134" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBt3_00134_F001">
<paragraph>
<sentence>また、こうしたバブル期の不動産融資には、暴力団の関与など、ダーティー<sampling type="start" />なイメージが色濃くつきまとっていた。</sentence>
<sentence>不良債権問題は、経済政策の<ruby rubyText="らち">埒</ruby>外の特殊な業界の問題、土地取引に関係したダーティな問題、というイメージができあがった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　こうしたことから、<quote>「<sentence>不良債権問題は、バブルに踊った銀行と一部の業界の問題であり、日本の強い製造業は無傷のままだ。</sentence>
<sentence type="quasi">だから、不良債権問題は日本経済の全体の動きとは無関係のはずだ</sentence>
」</quote>というエコノミストの<quote>「常識」</quote>が形成されてしまったのだろう。</sentence>
<sentence><quote><sentence>「不良債権は、今後の景気動向と関係ない。</sentence>
<sentence type="quasi">銀行と借り手企業だけで処理すべき問題だ</sentence>
」</quote>というのが９０年代初め頃のエコノミストの支配的な見解だった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　銀行業界と金融当局の秘密主義的な体質も、こうした論調が広がるのに拍車をかけた。</sentence>
<sentence>　銀行の経営に関する情報は、当時の大蔵省銀行局（そして日本銀行の一部の部局で独占され、銀行業界と彼ら金融監督当局は、<quote>「金融村」</quote>とでも言うべき一種のマフィア的なコミュニティーを形作っていた。バブルが崩壊し、不良債権問題が深刻だ、と世間が騒ぎ始めても、経済対策を論議する他の経済官庁（当時の経済企画庁や通商産業省など）は、銀行問題を分析することすらできなかった。まず、銀行の不良債権に関する情報が<quote>「金融村」</quote>の外の官庁には出てこないし、公開情報を使って分析しようとしても、大蔵省から<quote>「待った」</quote>がかかった。銀行問題を公の場の政策論争で議論することはまかりならぬ、というのが大蔵省の姿勢だった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　こうした秘密主義は、金融は国民の信用で成り立っている、という性格からして、やむをえない面もあった。</sentence>
<sentence>銀行の経営問題が軽率に論じられれば、国民の不安が高まって、銀行への預金取り付けが起きるかもしれない。</sentence>
<sentence>預金者が不安にかられて健全な銀行からも預金を引き出せば、問題のない銀行まで<ruby rubyText="つぶ">潰</ruby>れてしまう。</sentence>
<sentence>こうした事態を避けるために、金融当局は戦後半世紀にわたって秘密主義を貫き、国民に無用な心配を抱かせないようにしてきたわけである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　バブル崩壊前までは、銀行に不良債権ができても、当局と銀行業界で秘密裏に処理することができた。</sentence>
<sentence>９０年代の不良債権問題は、あまりに大きすぎたわけだが、バブル崩壊後の数年間は、銀行業界も金融当局も、<quote>「一般社会に迷惑はかけない」</quote>という姿勢を貫き、情報を公開せず、<quote>「金融村」</quote>の身内だけで処理しようとした。</sentence>
<sentence>これが不良債権問題を巡る政策論議を遅らせた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　不良債権問題を政策課題として認識できなかったことについては、経済学者やエコノミストの持っている経済学の枠組みにも問題があった。</sentence>
<sentence>政策論争で使われる教科書的経済モデルでは、銀行システムは省略されている。</sentence>
<sentence>これはケインズ経済学で<sampling type="end" />も、新古典派経済学でも同じだ。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
