<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBt3_00044" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBt3_00044_F001">
<paragraph>
<sentence>特に退屈だったその面談が、こうすれば活気付いていたかもしれないとして、彼女は彼<sampling type="start" />にあるおもしろいアドバイスをした。</sentence>
<sentence>カトラーがグラブマンに次のように提案したのである。</sentence>
<sentence type="quasi"><quote><sentence>「テーブルの下で私を指で突っつくの。</sentence>
<sentence>…そうすると、私は落ち着くために新鮮な空気が吸いたくなって、ちょっと一息入れると言って廊下に出るの。</sentence>
<sentence>もちろん、あなたは犬用にいいエサがその辺にあるのではないかと期待して、可愛い子ちゃんの後を追うのよ。</sentence>
<sentence>そこで、私はあなたを隅に押しやって、素早くチャックを下ろして、『大きい犬』を取り出すわ。</sentence>
<sentence>私がうやうやしくひざまずいて、あなたのペニスをきれいになめてあげるわ。</sentence>
<sentence type="quasi">そして、これまでで最高の面談だったとあなたが言うのよ」</sentence>
</quote></sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence type="quasi">　グラブマンの返信いわく、<quote>「ずっといい考えだね」</quote></sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　グラブマンの仕事の世界は崩壊しつつあったにもかかわらず、カトラーはよほど彼が好きだったようだ。</sentence>
<sentence>シティグループでは、グラブマンはワールドコムとグローバル・クロッシングが増資を続けていた時は通信王であったが、財務が悪化して株価が暴落すると両社は拡大計画を修正する。</sentence>
<sentence>これは大きな引受案件が少なくなり、したがってソロモンの投資銀行部門に流入する手数料が大きく減少することを意味する。</sentence>
<sentence>バンカーたちはグラブマンに対して、新規参入者からベビーベルやグラブマンがこれまで無視してきたその他の通信会社に、調査の焦点を移すよう陳情し始める。</sentence>
<sentence>グラブマンは拒否したが、プレッシャーが影響し始めたようで、さすがの彼でさえ周囲に解雇の懸念を漏らしている。</sentence>
<sentence>カトラーはグラブマンを元気づけるために、すぐにあるものをｅメールする。</sentence>
<sentence>それはジョー・ディマジオの野球カードのコピーだった。</sentence>
<sentence>ディマジオの名前を<quote>「強打者ジャック」</quote>に変えて、<quote>「一〇〇〇本ヒットを打った唯一のメジャーリーガー」</quote>というタイトルを付け加えただけのものだった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし、二〇〇一年初め、ワールドコム、グローバル・クロッシング、それにその他の新規参入者の株価が暴落を続けるなかでは、グラブマンはもし二割五分打てれば御の字だったであろう。</sentence>
<sentence>グラブマンにとって嫌なことに、一番のライバルであるダン・レインゴールドが通信の帝王として投資家の間に受け入れられ始めていた。</sentence>
<sentence>投資家は銘柄選択がもっとうまい人に流れ始めたのである。</sentence>
<sentence>グラブマンにとっては信じられない事態の展開だ。</sentence>
<sentence>身長が一七〇センチに足りないレインゴールドはウォール街で一番背の低いアナリストであったばかりでなく、一九九〇年代を通じて大きな銀行取引について最大のシェアと、ウォール街の資産運用業者を対象にした調査に基づく『インスティテューショナル・インベスター』誌の番付表で上位を確<sampling type="end" />保していたという点でも、グラブマンの足元にも及ばなかった。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
