<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBt3_00109" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBt3_00109_F001">
<paragraph>
<sentence>すなわちこの特別範疇の人たちが特権的地位や居心地良さを放棄し、その階層から脱出さえすればこの人たちも<quote>「ふつうの人間」</quote>になり、そうなることによって、“人権”が回復されるはずだという理屈の裏打ちがあるからで<sampling type="start" />ある<noteMarker text="（２２）" />。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence>（２２）<quote>「退位の不自由」</quote>をめぐって、法制官僚が好んで用いる論法がある。</sentence>
<sentence>〈もし、ここに憲法上の疑義があるのならば、法律（皇室典範）を改正すればいいではないか〉というのである（一九七一年三月一〇日、第六五回衆院内閣委員会における内閣法制局長官答弁は、その趣旨をうかがわせるにたる）。</sentence>
<sentence>なるほど、法律改正をしさえすれば、問題の法条（典範四条）が天皇に課している<quote>「不自由」</quote>は解消して、問題はめでたく終結する。</sentence>
<sentence>しかし、この種の問題解決方式は、違憲の疑いのあるすべての法律案件に妥当し得るものなのであって、これあるからといって、違憲（の疑いある）法律が<quote>「合憲」</quote>でありうるわけはない。</sentence>
<sentence>もっとも、憲法学界においては、こうした法律改正はそもそも違憲であって許されないとする説があるのも、無視すべきでないだろう（田上穣治『新版日本国憲法原論』青林書院、一九八五年、六〇頁、参照）。</sentence>
<sentence>それによれば、<quote>「<sentence>皇室典範を改正して皇嗣に譲位することは、憲法二条の即位に関する法定主義と矛盾するのみならず、天皇の自由意思による譲位か否かの認定は困難である。</sentence>
<sentence type="quasi">さらに天皇の自由意思によらない廃立は、象徴性・世襲制および政治的無答責の規定に反するから、皇室典範の改正によってこれを認めることは、違憲である</sentence>
」</quote>。</sentence>
<sentence>田上はかつて、皇位継承における法定主義の建前上、皇室典範の改正によって退位を認めることは憲法上可能であるという説をとりながら、ただし、<quote>「天皇の自由意思によらない廃立は、君主制の本質に反」</quote>するがゆえに違憲であるという留保をつけていた（たとえば『憲法原論』改訂新版、春秋社、一九五八年、五九頁、参照）。</sentence>
<sentence>この点での改説があったらしい。</sentence>
<sentence>残念ながらいまは、この辺の事情を探索し田上の違憲説を吟味する余裕がない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
<paragraph>
<sentence>　もうひとつ、法制官僚の間から見え隠れしているのは、〈天皇が就位継続を意欲しなくなったばあいには、退位するのではなくて、天皇が形式的に在位したままで摂政を置いて国事行為などを摂政に代行させればいいではないか〉という考え（園部逸夫『皇室法概説』第一法規出版、二〇〇二年、一六八頁）である。</sentence>
<sentence>なるほど、皇室典範第一六条第二項には、<quote>「<sentence>天皇が…重大な事故により、国事行為に関する行為をみずからすることができないときは、皇室会議の議により、摂政を置く。</sentence>
」</quote>（傍点―引用者）とある。</sentence>
<sentence>そして、<quote>「みずから欲していないとき」</quote>を以って、<quote>「みずからすることができないとき」</quote>と解し得ないわけではあるまい。</sentence>
<sentence>けれども、こういう事態において、摂政がカバーするという、姑息な、しかし見え見えの策を弄してまで、天皇に在位義務を課しつづける根拠は、奈辺にあるのだろうか。</sentence>
<sentence>こうした形の摂政制の運用は、きわめて醜<sampling type="end" />くいものではなかろうか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</noteBody>
</article>
</sample>
