<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBt3_00057" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBt3_00057_F001">
<paragraph>
<sentence>このことは、<sampling type="start" />日本ではこの二つの問題があることを示している。</sentence>
<sentence>このような状況の下では、自営業者等を含めた年金制度の完全統合は、きわめて困難である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし、将来において、ある程度正確な所得捕捉ができるようになれば、完全統合することは望ましい。</sentence>
<sentence>完全統合を実現する方法の一つとして、納税者番号制度の導入がある。</sentence>
<sentence>ただし、これで捕捉できるのは、利子・配当所得等の金融所得に限られる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　納税者番号制度の導入に反対する意見があるが、私は賛成したい。</sentence>
<sentence>納税者番号制度が導入されていないために、税負担が不公平になっているとすれば、それこそ問題だからである。</sentence>
<sentence>納税者番号制度に反対する人は、税負担の公平に反対するのと同じではないか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　導入反対論者は、個人のプライバシーが侵害されることを理由としている。</sentence>
<sentence>しかし、もともと税の申告・納付は、所得に関するプライバシー情報を基礎にしなければ成り立たない。</sentence>
<sentence>所得に関する情報は、税の申告・納付という形で、不十分ながらすでに国が捕捉している。</sentence>
<sentence>納税者番号が他の目的に不当に利用されるとすれば問題であるが、それは納税者番号の制度構築やその管理運営の問題である。</sentence>
<sentence>自由をもっとも尊重するアメリカを含めて、導入している国がいくつもある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　事業所得の捕捉が納税者番号でできないとすれば、年金制度の完全統合は無理である。</sentence>
<sentence>消費税についてインボイス方式が導入できれば、事業所得の捕捉が可能となるとする考えがある。</sentence>
<sentence>そうであるなら、是非ともインボイス方式を導入すべきである。</sentence>
<sentence>情報化のいっそうの進展により、所得情報が的確に捕捉できるようになれば、完全統合の重要な条件は整う。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ただし、サラリーマンと自営業者等とでは、所得概念が異なる。</sentence>
<sentence>厚生年金・共済年金では、給与所得控除前のすべての賃金に保険料が課される。</sentence>
<sentence>給与所得控除はサラリーマンの経費の概算控除としての意味があるが、その控除前の賃金に保険料が課されているのである。</sentence>
<sentence>これに対し、自営業者・農業者等の所得は、収入から経費を控除した後のものである。</sentence>
<sentence>一元化にあたって、この問題をどう扱うのであろうか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">自営業者等の保険料が高くなる</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　以上は、サラリーマンの視点からみた完全統合の問題点である。</sentence>
<sentence>それだけでなく、自営業者等の視点からも問題がある。</sentence>
<sentence>完全統合すれば、自営業者等の保険料は、以下の二つの理由により増える。</sentence>
<sentence>この負担増について、自営業者等の理解が得られるかに、完全統合の成否がかかっている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　第一に、厚生年金保険料の半分は事業主が負担しているが、自営業者等にはこのような負担者がいない。</sentence>
<sentence>このため、自営業者等は、サラリーマンと異なって、厚生年金保<sampling type="end" />険料の全額を負担しなければならなくなる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
