<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBt3_00035" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBt3_00035_F001">
<paragraph>
<sentence>　し<sampling type="start" />かし、それからの数年間に、若手改革派やロシアの資本主義移行を支援する西側諸国、それに国際機関は、<quote>「悪魔は細部に潜んでいるかもしれない」</quote>ということを悟り始めた。</sentence>
<sentence>ザル経済の起業家は、共産主義と資本主義の間で展開される大イデオロギー闘争の当事者ではなかった。</sentence>
<sentence>しかし、それら起業家の裏取引と民間詐欺商法は、ロシアの未熟な資本主義にとって正面きって突きつけられた挑戦状と同じ大きな脅威となった。</sentence>
<sentence>一本ずつなら大したことがなくても、たくさん集まれば力を発揮するヒョロヒョロの雑草と同じように、ザル経済は全体として、本格的な市場システムが根を下ろそうとしていた共産主義崩壊後の土壌にいつの間にか入り込もうとしていた。</sentence>
<sentence>そうした雑草は、歳入という必要不可欠の栄養を吸い上げることによって、ひ弱なロシア国家を餓死に追い込もうとしていた。</sentence>
<sentence>財務省の推定によると、一九九四年だけで政府は、税金および関税の抜け穴のせいで最大五〇億ドルの収入を失った。</sentence>
<sentence>雑草はまた、利益の大きい市場を占有し、ほかのセクターへ向けられるべき事業開拓のエネルギーを吸い取るなど、生産的な経済活動の発達を妨げてもいた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ザル経済を撲滅することが、次第に政治課題の最優先事項となった。</sentence>
<sentence>ロシアの経済政策を主導するようになっていたＩＭＦは、一九九五年の春までに、新たな借款を供与する条件として抜け穴をふさぐよう要求し始めた。</sentence>
<sentence>クレムリンはしぶしぶ同意した。</sentence>
<sentence>三月、大統領の筆頭経済顧問は、税の減免措置や輸出入関税の免除を廃止すると発表した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし、ザル経済は驚くほど立ち直りが早かった。</sentence>
<sentence>露骨な政治的抵抗は見せなかったが、主として裏でのロビー活動を通じて何とか地歩を保った。</sentence>
<sentence>政府が無数の税の減免措置を廃止する期日は、三月一四日から五月一四日へ、さらにその後九月三〇日へと先送りされた。</sentence>
<sentence><quote>「国家スポーツ基金」</quote>やロシア正教会のような強力な集団は税の減免の撤廃を特別に遅らせてもらったし、国家から補償金をもらうケースまであった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そして、ルールが例外なく適用されるようになってからも、新たな雑草がすき間を見つけて芽を出した。</sentence>
<sentence>隣国のベラルーシ経由の無関税の輸入ルートなど、新しい抜け穴は絶え間なくつくり出されていた。</sentence>
<sentence>ＩＭＦと若手改革派がそのことに気づいたのは、数ヵ月経ってからであった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　クレムリンが取り締りを強化すると約束してから一年半後の一九九六年末、私はもう一度取材して、グツェリエフが新しい体制の中でどのように立ち回っているかを調べようと思い立った。</sentence>
<sentence>私は少し躊躇した。</sentence>
<sentence>何しろ、オフショールナヤ<sampling type="end" />・ゾーナは露骨な詐欺であって、ロシア人が西側の人間には気付かれたくないと願っている事柄であるように思えたので、私が初めてインタビューしたあとに〈フィナンシャル・タイムズ〉紙に書いた皮肉な記事を、グツェリエフが歓迎したとは思えなかったからである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
