<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBt3_00111" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBt3_00111_F001">
<paragraph>
<sentence>すると、今度は派手な政治改革路線を表に打ち出して大衆紙のスターとなり、選挙権を持たない子供や女性まで、その名を知らぬ者はいない<sampling type="start" />ほどになっていった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　パーマストンの属するホイッグ党（のちに近代化して自由党と称した）は、名誉革命以来の流れを汲む名門の大政党として、貴族や<ruby rubyText="シテイ">金融</ruby>界を主な支持層としていた。</sentence>
<sentence>十八世紀のウォルポール以来、全盛時代を謳歌してきたホイッグであったが、産業革命によってイギリス社会の都市化が進むにつれ、その政策は次第に時代後れになりつつあった。</sentence>
<sentence>一八三〇年代からは議会制度の整備が進み、貴族の特権が次々と奪われていくなか、自らも貴族であるパーマストンは、まさに<quote>「ホイッグ党をぶっ壊す」</quote>かのような言葉遣いで、この新しい時代の流れに棹さす発言をし、これを武器に大衆人気を高めていった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　だが、パーマストンがその正体をはしなくも露呈するのは、選挙制度改革に臨んでであった。</sentence>
<sentence>社会政策などの細々した改革では、一貫してその推進者であった彼は、新たに勃興する都市の労働者層に選挙権を広げるという一点に関しては、頑なに<quote>「否」</quote>といい続けたのである。</sentence>
<sentence>基本的に現状維持派、利権政党であるホイッグ党がどうしても譲れない一線が、そこにあったからである。</sentence>
<sentence>ちなみに、後にイギリス政治の歴史を真に転換させることとなったこの選挙制度改革を成し遂げるのは、対立勢力であるトーリー党の流れを汲む保守党の文人政治家、ベンジャミン・ディズレーリであった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ところで、表面的なイメージに反して、私が小泉純一郎の本質を<quote>「反・改革」</quote>の政治家とみるのは、かつて政治改革論議が華やかだったころの、ある発言が強く印象に残っているからである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一九八〇年代末、折からのリクルート事件をきっかけに、自民党内に真剣な政治改革の気運が生まれ、政治改革本部が設置された。</sentence>
<sentence>改革推進の旗を振ったのは、羽田孜、野田毅、武村正義、あるいは後藤田正晴などである。</sentence>
<sentence>これに対し当時、最も強硬な改革反対論者の一人だった小泉は、ある会議の席でこういい放ったのである。</sentence>
<sentence><quote><sentence>「政治改革なんていうのは『無精卵』みたいなものだ。</sentence>
<sentence type="quasi">いくら温めても何も生まれてこない</sentence>
」</quote>と。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この小泉の言葉に、私は、改革一般に対する彼のシニシズムを強く感じた。</sentence>
<sentence>さらに彼は<quote>「派閥政治の一体、何が悪いんだ」</quote>、<quote>「派閥こそが自民党なんだ」</quote>と粗野なニヒリズムをはばかることなく口に出し、その声は異様な甲高さで党本部に響きわたったという。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　百歩譲って、もし小泉がこの立場を堅持していたなら、それはそれでひとつの見識と評価できるかもしれない。</sentence>
<sentence>たしかに当時の“政治改革”の動きには、世論迎合でなければ、どこかナイーブで熱にうかされた<quote>「空騒ぎ」</quote>のようなものがあったからである。</sentence>
<sentence>自民党内の議論は、ある意味で彼の言う通り、確たる成果を<sampling type="end" />生み出すには至らなかった。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
