<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBt3_00124" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBt3_00124_F001">
<paragraph>
<sentence>　これら〈戦争遂行のための３要素〉すなわち、戦争をするためのハード・システム・ソフトの〈三要素〉は、あえて順番から言えば、<quote>「<enclosedCharacter description="○">１</enclosedCharacter>ソフト→<enclosedCharacter description="○">２</enclosedCharacter>システム→<enclosedCharacter description="○">３</enclosedCharacter>ハー<sampling type="start" />ド」</quote>という順番に形成されていくものです。</sentence>
<sentence>これは、あくまでも一般的には、理屈のうえではそうなる、ということです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　つまり、まず最初に、戦争を行うことを良いことだ（やむを得ぬことだ）とする価値観や、どこどこの国が〈脅威〉だからそれと対決していこうという具体的な戦略論がまずあり、それに基づく人材（職業軍人や一般国民から成る兵士）の養成が軍隊内部や学校においておこなわれます。</sentence>
<sentence>そして次に、それらのソフト（価値観・戦略・人材）にもとづいて戦争をおこなうための法律や制度、さらには組織などのシステムが作られます。</sentence>
<sentence>システムが整い始めると、その後、戦略に対応した兵器体系や戦争のための設備（ハード）が整備される、ということになります。</sentence>
<sentence>つまり、〈戦争遂行のための３要素〉は〈戦略→制度→兵器体系〉あるいは〈戦略→制度〉〈戦略→兵器体系〉という順番で、作り上げられていくということです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">◆近代日本におけるハード・システム・ソフト</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　この〈戦争遂行のための３要素〉の形成を、近代日本を例にして説明してみるとこうなります。</sentence>
<sentence>江戸幕府を倒し、明治維新を実現した政治家たちは、日本が欧米列強に対抗して独立を維持していくために、早急に欧米式の軍隊を作ることをめざしました。</sentence>
<sentence>その際、彼らは、日本の独立を危うくする最大の要因は、大国ロシアの南下にあると考えました。</sentence>
<sentence>当時、日本政府の外交に大きな影響を与え、判断の基礎になる情報を提供していたのはイギリスでした。</sentence>
<sentence>ロシアを最大の敵と考えていたイギリスは、日本の政治家・軍人にも多くの反ロシア情報（ロシアが脅威であるとする情報）を吹き込みました。</sentence>
<sentence>明治維新から３年しかたっていない１８７１年（明治４年）に、新しい軍隊を構築する責任者であった山県有朋らが作成して政府に提出した<quote>「軍備意見書」</quote><noteMarker text="（１）" />という文書では、ロシアの南下の脅威に備えるために、徴兵制をしき、西洋式の軍事思想と制度を導入するとともに軍幹部の養成学校を設置し、武器庫に武器を満たしておかなければならないと主張されています。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　山県らの意見書は、政府に採用されるところとなり、このあと山県らが主張したように、１８７３年に徴兵制がしかれ、軍隊の幹部養成学校である陸軍士官学校が１８７４年に、海軍兵学校が１８７６年に設立されました。</sentence>
<sentence>また、この意見書よりも前に、政府は、強力な陸軍・海軍建設のために、以後、陸軍はフランスを、海軍はイギリスを模範とする、という模範兵制を決めており、１８７２年には陸軍省と海軍省が設置されています。</sentence>
<sentence>つまり、〈ロシア脅威論〉にもとづいて、西洋式の軍隊を急速に作らなければならないという戦略思想（ソフト）がまず形成され、そのソフト<sampling type="end" />にもとづいて、徴兵令といった法律、徴兵制といった制度、中央官庁や人材養成機関といった組織、すなわちシステムが作られたのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
