<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBt3_00162" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBt3_00162_F001">
<paragraph>
<sentence>　このように、イギリスは九・一一事件のあと、<quote>「安<sampling type="start" />心のファシズム」</quote>を実践していると評価することもできる。</sentence>
<sentence>イギリスは成文憲法を持たず、裁判所が人権を侵害するような法律について違憲。</sentence>
<sentence>無効という判決を下すこともない。</sentence>
<sentence>したがって、政府の活動に対して人権や民主主義という原理に基づいてチェックすることが他の国よりも難しい。</sentence>
<sentence>このことが強硬なテロ対策を可能にしているということもできる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　二〇〇五年七月、ロンドンでイスラム教原理主義者と呼ばれた人々による地下鉄やバスを対象とした同時テロ事件が起こり、多くの犠牲者が出た。</sentence>
<sentence>人権侵害の批判を招きながら強硬なテロ対策を続けてきてもテロを防ぐことはできなかったのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この直後の世論調査では、イラク戦争への荷担がテロ事件の原因になったかという質問に対して、<quote>「大いに」</quote>または<quote>「多少」</quote>と回答した者が、六四パーセントに上った。</sentence>
<sentence>また、王立国際問題研究所の報告書でも、イラク戦争とテロ事件との関連を認めている。</sentence>
<sentence>この研究所は外交エリートに大きな影響力を持っており、今後の外交政策において、ブレア政権のイラク政策を見直す動きが強まることが予想される。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　また、テロ事件の捜査の中で、制止命令を無視したブラジル人男性を警官が地下鉄の駅で射殺するという事件が起こった。</sentence>
<sentence>この青年は事件にはまったく関係ないことが判明し、警察の過剰反応が強い批判を浴びた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　にもかかわらず、政府は二〇〇五年九月、ロンドンのテロ事件を受けて、テロ対策を強化する法案を発表した。</sentence>
<sentence>起訴なしでの容疑者の拘束を最長三カ月まで認め、テロに関する準備、扇動、訓練、書物販売をそれ自体で罪とするといった点が骨子となっている。</sentence>
<sentence>また、外国人がイギリスの市民権を取得するためには、人権、民主主義などに関する市民的美徳を備えることが条件となる。</sentence>
<sentence>こうした項目がテロ立法の骨子となっているのである。</sentence>
<sentence>また、従来イギリス政府は外国人のテロの容疑者に対して、母国に帰れば死刑などの重罰を受ける可能性がある場合、国外退去処分を差し控えてきたが、これについても出入国管理法を厳格に適用して、関係国と協議の上、国外退去処分を発動するようになっている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　政府のこうした強硬姿勢の背後には、治安確保のためには人権の制約もやむをえないという国民世論がある。</sentence>
<sentence>たとえば、先に紹介したＩＤカードの義務化にしても、野党やメディアの反対とは裏腹に、国民は肯定的に受け止めている。</sentence>
<sentence>二〇〇四年四月のＭＯＲＩの世論調査では、ＩＤカード携帯の義務化について、<quote>「強く支持する」</quote>、<quote>「ある程度支持する」</quote>と答えた人は合わせて八〇％であったのに対して、<quote>「強く反対する」</quote>、<quote>「ある程度反対す<sampling type="end" />る」</quote>と答えたのは一一％にとどまっている。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
