<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBt3_00073" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBt3_00073_F001">
<paragraph>
<sentence>それでもまったくなくなったので<sampling type="start" />はなく、戦後に再建された戦没者記念碑もあります。</sentence>
<sentence>図７‐２は、日本語版『英霊』のカバーに使われている写真ですが、ここには<quote>「死者を顕彰せぬ民族など生きるに値しない」</quote>と書かれています。</sentence>
<sentence>これはドイツ・バイエルン州プリーン・アム・キムゼーの教会の前にある戦没者記念碑です。</sentence>
<sentence>一八七一年から一九四五年までの死者名と生没年が刻まれていて、一九二三年に建立され、五二年に再建されたという。</sentence>
<sentence>つまり戦後に作り直されたわけです。</sentence>
<sentence>このようにドイツでも、戦没者祭祀は戦後まったくなくなったわけではない。</sentence>
<sentence>また、ナチスと国防軍を区別して、<quote>「後者は普通の軍隊で、やるべきことをやっただけだ」</quote>という議論がドイツでもありますから、ことはそう単純ではありません。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし、ヨーロッパの国民国家のナショナリズム、宗教性をもつといわざるをえないほどのナショナリズムは、ＥＵの統合に向かう流れのなかで、第二次大戦後はやはり全体としては衰退してきた。</sentence>
<sentence>戦没者祭祀が絶頂に達したのは、すでに見たように第一次世界大戦中とその後の第二次世界大戦に向かうプロセスにおいてだったのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　では戦没者祭祀がいつ始まったのかというと、フランス革命戦争やナポレオンに対するドイツ解放戦争がきっかけであったという。</sentence>
<sentence>それらが戦争体験の神話化の源であった、とモッセはいいます。</sentence>
<sentence>先述したように、フランス革命戦争は従来の王制下の国家が戦った戦争とはまったく別のタイプの戦争でした。</sentence>
<sentence>それまで戦っていたのは、王に雇われた傭兵たちだったし、戦う大義といっても、雇用主の王や領主に対する忠誠はあったかもしれないけれども、基本的には<quote>「契約」</quote>によるものでした。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　フランス革命戦争は、事情が異なります。</sentence>
<sentence>有名な<quote>「自由・平等・友愛」</quote>のスローガンのもとに王制を倒して創設された共和国に対して、周辺の王権諸国が反革命軍を送ってくる。</sentence>
<sentence>そこで、王の国ではなく国民の国になったフランスの普通の人たち、それまで戦争とまったく関係がなかった農民や商人たちが、<quote>「国民である限り、自らの国を守るために立ち上がらなければならない」</quote>と戦争に参加していったのです。</sentence>
<sentence>言いかえれば<quote>「プロの戦争」</quote>ではなく<quote>「国民みんなの戦争」</quote>になってしまった。</sentence>
<sentence><quote>「市民軍」</quote>とは<quote>「国民軍」</quote>と同じ意味です。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　日本で<quote>「国民」</quote>という言葉は、戦前からの連想もあって<quote>「国家の民」</quote>、つまり民が国家に従属している印象が強くなるので、戦後は次第に嫌われるようになり、国に従属していないというニュアンスで<quote>「市民」</quote>という言葉が好まれるようになりました。</sentence>
<sentence>事情はヨーロッパにおいても同じです。</sentence>
<sentence>ｃｉｔｉｚｅｎ（ｃｉｔｏｙｅｎ）はｃｉｔｙ（ｃｉｔｅ）＝都市国家<sampling type="end" />の民を表しますから、基本的には同じなのです。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
