<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBt3_00083" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBt3_00083_F001">
<paragraph>
<sentence>切り裂きジャックが被害者の衣服をまくりあげるのではなく<quote>「切り開いた」</quote>のはキャサリンのケースがはじめてだったとすると、その手口の変化は彼の凶暴<sampling type="start" />性と自信、被害者への<ruby rubyText="ぶ">侮</ruby><ruby rubyText="じょく">辱</ruby>の気持ちと世間にショックを与えたいという欲求が高まったことを示している。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　キャサリンの遺体は全裸に近く、両足を大きくひろげていた。</sentence>
<sentence>彼女は歩道のまんなかで惨殺された。</sentence>
<sentence>切断された頸動脈から流れだした血液が体の下にまわり、舗道に遺体の形のしみをつくった。</sentence>
<sentence>それは通行人の目にふれ、翌日にはとおる人たちにふみつけられた。</sentence>
<sentence>切り裂きジャックは夜警や広場に住む就寝中の巡査、二十五分おきに現場をパトロールするシティ警察の警官に目撃される危険のあるところで，犯行をおこなっている。</sentence>
<sentence>彼はキャサリンの体をめった切りにしたが、それには外科的技術など必要なかった。</sentence>
<sentence>彼はやみくもにナイフをふるっただけだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　顔は力をこめて手早く切ったようだ。</sentence>
<sentence>上下のくちびるが完全に切りはなされ、くちびるのしたの歯ぐきまで切れている。</sentence>
<sentence>鼻ばしらの傷は左あごのふちまでつづき、頰の骨が露出している。</sentence>
<sentence>鼻の先は切りおとされ、頰につけられた他のふたつの傷により、皮膚が三角形にめくれあがっている。</sentence>
<sentence>腹部、陰部、内臓の損傷もすさまじいものだった。</sentence>
<sentence>胸や腹を切り開くための傷はぎざぎざで、刺し傷もまじっていた。</sentence>
<sentence>左の腎臓がとられていたほか、子宮の半分がずさんに切りとられ、もち去られていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<ruby rubyText="すい">膵</ruby><ruby rubyText="ぞう">臓</ruby>と<ruby rubyText="ひ">脾</ruby><ruby rubyText="ぞう">臓</ruby>にも切り傷があった。</sentence>
<sentence>膣の傷は直腸に達していた。</sentence>
<sentence>たたき切ったような右ももの傷は、<ruby rubyText="じん">靭</ruby><ruby rubyText="たい">帯</ruby>を切断するほど深かった。</sentence>
<sentence>これらの傷は何らかの意図をもって慎重につけられたものではない。</sentence>
<sentence>めった切りにすることだけが犯人の目的だった。</sentence>
<sentence>切り裂きジャックは狂乱状態だったと思われる。</sentence>
<sentence>キャサリン・エドウズの遺体にこれだけの損傷を与えるのに、十分とかからなかっただろう。</sentence>
<sentence>ものの五分ぐらいだったかもしれない。</sentence>
<sentence>前と同じスリルを味わうには、より思いきった、残酷なことをする必要があった。</sentence>
<sentence><quote>「できるものならつかまえてごらん」</quote>という切り裂きジャックのメッセージは、さらに大胆になっていった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　画家で批評家、そしてシッカートの支持者であるＤ・Ｓ・マコールは、シッカートが<quote>「自分を過信して失敗するだろう」</quote>と手紙に書いたことがある。</sentence>
<sentence>だがシッカートは失敗しなかった。</sentence>
<sentence>すくなくとも生きているあいだは。</sentence>
<sentence>彼が殺人をおかすたびに残した犯罪科学的、心理学的な手がかりを追うための技術が，当時の警察にはなかった。</sentence>
<sentence>現代の捜査での証拠集めの方法は、ヴィクトリア朝の人々にとってはジュール・ヴェルヌの小説にでもでてきそうな、現実ばなれしたものに思えるだろう。</sentence>
<sentence>キャサリン・エドウズ殺害現場は、捜査するものにとってはやっかいな場所だった。</sentence>
<sentence>屋外、それもおおぜいの<sampling type="end" />人間によって汚染される公共の場だからだ。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
