<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBt3_00003" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBt3_00003_F001">
<paragraph>
<sentence>しかし、自分から出発して同心円状<sampling type="start" />に広がっていくのであれば、<enclosedCharacter description="○">３</enclosedCharacter>と<enclosedCharacter description="○">４</enclosedCharacter>は順番が逆のはずだ。</sentence>
<sentence>なぜ、自然や崇高なものとの関わりが先に来て、次に社会や国家が来るのか。</sentence>
<sentence>それは、個を超えたものへの無批判的畏敬の念（たとえば、中六六、六七頁のように、山と雲で視覚化される）や生命の大切さは、感情の流れを民族の命へと合流させ、見えない国家への尊崇（たとえば、小高九六、九七頁の富士山のイメージ参照）へとジャンプさせる、いわばスプリングボードの役割を果たしているのではないか。</sentence>
<sentence>だからこそ、教育基本法<quote>「改正」</quote>に、<quote>「宗教的情操の涵養」</quote>が書きこまれようとしている。</sentence>
<sentence>そして、この宗教的情操は、個別の宗教を超えた日本の<quote>「伝統文化」</quote>であるとして、靖国神社や天皇への敬愛をも包摂する<quote>「愛国心」</quote>へと流れこんでいく水脈をつくる<noteMarker text="（１０）" />。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence>（１０）　『心のノート』作成の背景やより詳しい内容分析については、三宅晶子『<quote>「心のノート」</quote>を考える』（岩波ブックレット、二〇〇三年）を参照されたい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">四　新自由主義が作り出す競争的<quote>「心」</quote>―自己と他者を管理・統治する<quote>「心」</quote></sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　現在、日本で進行している新自由主義的教育改革は、一九八八年の教育改革法以降のイギリスや九〇年代のアメリカで行なわれた改革をモデルとしているが、それは、教育予算は削減して市場原理を導入していくが、評価の結果に応じた不均衡配分を行なうことによって学校を競争させ、統制を強めていくものである。</sentence>
<sentence>国家は、学校を設置し条件を整備する<quote>「責任主体」</quote>から、<quote>「教育目標」</quote>や評価基準を定め、それに向けて学校や大学を競わせる<quote>「評価主体」</quote>へと役割を変化させつつある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　たとえば、学校の自由選択、学校の個性化、民間的手法の導入という言い方は、生徒・保護者の選択の自由や個性の尊重、学校の自由が増すように思わされているが、果たしてそうだろうか。</sentence>
<sentence>そこでふえるのは、実際には、（経済的格差のある）消費者としての生徒・保護者の選択の自由であるよりは、むしろ、現在の労働者階層の再編に見合った人材育成システムを作り、より効率的に選別したい資本の側の自由なのではないか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　学校は、新自由主義的改革のもと、個性化や評価のための数値目標を次々と打ち出し、子どもは、成績のみならず、関心・意欲・態度や、クラブ、地域での活動、発表会、ヴォランティア活動、遅刻・欠席、読んだ本の数までが評価され、数値化されていく。</sentence>
<sentence>それは、子どものかけがえのない存在そのものが受け入れられるのではなく、商品価値のある<quote>「個性」</quote>のみが評価され、差別・選別されることを、とことん教え続け、自己肯定感を奪っていく。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そして、『心のノート』に代表される<quote>「心の教育」</quote>は、<quote>「よい子」</quote><quote>「よい家庭」</quote>の規範を教え、与えられた秩序を受け入れ、愛すること、感謝して必ず<quote>「はい」</quote>のボタ<sampling type="end" />ンを押すこと、集団の中で<quote>「役に立とうと」</quote>前向きに努力することを九年間教え続ける。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
