<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBt3_00022" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBt3_00022_F001">
<paragraph>
<sentence>いや、恐れるのは構いませんが、その実態もろくに知らず、オバケや宇宙人のようにただ闇雲<sampling type="start" />に恐れるのはナンセンスだと思いませんか？</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　借金本や倒産本は数多く出ていますが、不思議なことに、ブラックリストについて詳しく書かれた本は、今まで一冊も見たことがありません。</sentence>
<sentence>しかし、私のところには以前から<quote>「<sentence>ブラックになると就職に不便でしょうか？</sentence>
」</quote><quote>「<sentence>ブラックになると一生マイホームが買えないのでしょうか？</sentence>
」</quote><quote>「<sentence>ブラックかどうか調べる方法はありますか？</sentence>
」</quote>等といった質問がかなり多く寄せられており、いかにブラックに対して関心の高い人が多いか、いかに債務整理に入る一歩手前で躊躇している人が多いかがうかがえます。</sentence>
<sentence>本書を執筆しようと思い立ったのはそのためです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　私は現在、自営業者向けの倒産防止を主とした経営コンサルタントとして、相談、執筆、講演などを行っています。</sentence>
<sentence>おかげさまでホームページのアクセス数は４５万件を超え、本を出すのもこれで５作目になります。</sentence>
<sentence>今までに相談に乗った数はきちんと数えていませんが、メールに残ったものだけで延べ２万件を超えます。</sentence>
<sentence>資金繰りに窮した自営業者というのは、たとえ会社として事業を営んでいても個人で債務保証しているケースがほとんどであり、事実上の無限責任を取らされている手前、運転資金に個人名義のクレジットカードや消費者金融を使っている経営者も数多くいます。</sentence>
<sentence>このため、相談に乗る側としては、必然的に<quote>「中小企業の再生ノウハウ」</quote>から<quote>「サラリーマンの借金整理」</quote>に至るまで幅広い知識とノウハウが欠かせなくなってきます。</sentence>
<sentence>債務整理に長けた弁護士さんや司法書士さんと連携プレイで事業再生に取り組む場面も少なくありません。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　こうして日本経済のピラミッドの最も底辺の現場に居合わせていると、すでに倒産やブラック入りを経験された方々と接する機会も増えてきます。</sentence>
<sentence>面白いもので、ブラック入りする前の段階で躊躇している方には生気がなく、闇雲に必死になりながら自転車操業をしていますが、ブラック覚悟で合理的に債務整理した人は実に生き生きとしています。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　本書は決してモラルハザード（安易な借金踏み倒し等）を助長するものではありません。</sentence>
<sentence>やむにやまれぬ事情で借金が膨らみ、それでもなお盲目的に自転車操業を繰り返している、いわば経済的弱者のために、<quote>「問題解決のきっかけ」</quote>を提示したいと思い、書いたものです。</sentence>
<sentence><quote>「敵を知り己を知れば百戦危うからず」</quote>です。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　多重債務者だけでなく、その入口でうろうろしている人も対象に、なるべく現場サイドの視点に立ち、平易でわかりやすい表現を心がけたつもりです。</sentence>
<sentence>しかし内容には妥協していませんので、プロの貸金業者の方や債務整理の専門家の<sampling type="end" />方にとっても読み応えがあるものと自負しています。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
