<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBt3_00101" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBt3_00101_F001">
<paragraph>
<sentence>純一郎氏は、父の市民葬の式<sampling type="start" />場で、立候補を宣言し、ここに政治家小泉純一郎が誕生したのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　小泉氏にとって、政治家になることは、宿命にほかなりませんでした。</sentence>
<sentence>浜口内閣の逓信大臣であった祖父又次郎からの三代目という系譜があり、そしてさらに父純也の無念がある。</sentence>
<sentence>血と執念によってつくりだされた宿命を生きるということが、小泉氏にとって政治家になり、総理大臣になることの最大の意義だったのです。</sentence>
<sentence>個々の政策を実現する、あるいは権力を握るということは、宿命を生ききるということの付随物にすぎません。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　もちろん、小泉氏以外にも、二世、三世の議員はたくさんいますし、そのほとんどが宿命によって取り敢えず、代議士になったのでしょう。</sentence>
<sentence>けれども、ほかの二世、三世たちは、政治家としての経験を積むうちに、宿命を拡散させて、予算やポストを求めて、小さな妥協を積み上げていきます。</sentence>
<sentence>自己を愛するよりも、より具体的な金銭や権勢を愛するようになる。</sentence>
<sentence>その過程でプロの政治家に変貌していくわけですが、小泉純一郎氏はそうしませんでした。</sentence>
<sentence>みずからの劇を演じきることだけを追求してきたのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　なぜ、小泉氏が、そのように強い自己愛を持ったのか、その点について今の時点では明確な説明はできませんが、小泉氏が女系家族のなかで育ったこと、現在も姉と弟という二人の親族から強力なサポートを受けていることと深い関係があると思います。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　自らの宿命を相対化する<quote>「他者」</quote>が、小泉氏の視界の中には誰もいない。</sentence>
<sentence>無念の死を遂げたために神格化された父と、その伝説を奉じる親族に囲まれ、守られた小泉氏にとって、その使命を信じない者は、縁無き<ruby rubyText="しゅ">衆</ruby><ruby rubyText="じょう">生</ruby>にすぎません。</sentence>
<sentence>その点、父角栄の怨みを宿命として生きる、かつての盟友田中眞紀子氏とよく似ています。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　こういう人物が、総理大臣であるというのは、かなり奇怪なことであると同時に、恐ろしいことでしょう。</sentence>
<sentence>国家の舵取りをする人物にとって、最大の関心が自らの役柄を演じきるということなのですから。</sentence>
<sentence>けれども、だからこそ、つまり面倒な現実をすべて切り捨ててしまう爽快さがあり、この無内容だけれど、面白い劇に、自己愛を追求しきれない私たちは、日々喝采を送るしかないのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">小泉純一郎への失望</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　政党政治に、幕が降りつつある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　このたび（平成十三年）の、森総理退陣から、四候補による総裁選、そして小泉純一郎氏の地滑り的勝利という一連の経緯を見るにつけ、私は自民党の政党としての命脈が完全に尽きつつあるだけではなく、戦後日本の政党政治の歴史自体が終わりつつある、という感慨を否む事ができなかった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　野中広務氏の総理大臣就任というシナリオがきわめて有<sampling type="end" />力になっていると聞き、私は先々月号の本誌（『文藝春秋』平成十三年四月号）で強い危機感をもって批判をした（<quote>「『宰相野中』は亡国の選択」</quote>―本書所収）。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
