<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBt3_00155" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBt3_00155_F001">
<paragraph>
<sentence>ということは株主のふところが一向にう<sampling type="start" />るおわなくなるということにほかなりません。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　低成長になると、株でお金を儲けるチャンスはうんと少なくなります。</sentence>
<sentence>チャンスがあるのは産業界に大きな変化が起こる時だけです。</sentence>
<sentence>ただし儲かるチャンスは損をするチャンスと常に背中合わせです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">４７　株で儲けたかったらパイのふえる国で</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　一番はじめに申し上げましたように、株をやる人はふえる一方ですが、実際に株をやって財産をふやす人よりも損をする人の方がずっと多いのです。</sentence>
<sentence>それでも懲りずに株式人口がふえるのは、誰でももしかしたら自分は株で儲かる少数側の仲間に入れるのではないかと思うからです。</sentence>
<sentence>社会全体に株をやれるだけの経済的余裕ができたことが背景にあることは言うまでもありません。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　経済が年々成長し、株主に分配されるパイがふえ続けた時代でさえも、株で財産をふやすのは容易なことではありませんでした。</sentence>
<sentence>それが低成長を通りこして業界によってはマイナス成長が続くようになると、減配になったり無配になって株価が下降線を辿るようになり、持株の財産価値は減る一方です。</sentence>
<sentence>売りをかけて値下がりしてから買い戻すプロでない限り、株で財産をふやすことはできません。</sentence>
<sentence>そういう高等技術を実際に駆使することのできる人は例外として株を持っている人は財産を減らすに任せることになりますから、日本国中の人が忍の一字で損に耐える以外に方法がなくなります。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　これだけ株価の低迷が続けば、もう忍耐力の訓練は十二分にできていると思いますが、問題はいつ日本経済が上向くかということです。</sentence>
<sentence>誰もが景気の復活を待望していますが、経済企画庁も日銀もこれまで何回となく希望的観測を発表してきました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　でもいま実際に起っていることは、（一）国内だけでなく、世界的スケールで景気の動向を視察することが必要になったこと、（二）世界全体が生活物資の不足より生産過剰に悩むようになってデフレが経済の主流になっていること、（三）日本だけでいえば景気を刺戟する要因より需要が過剰生産によって相殺される構造になった上に、生産コストが高くなって海外からの攻勢に対応するだけでも精一杯というところまで追い込まれていること、（四）景気を刺戟する要因は海外に移り、たとえば石油高による影響も世界的な素材産業の好況もすべて震源地は海外にあって主導権は日本企業の手中にないこと、（五）日本の主要企業がそうしたグローバル化に対応して生産基地から販売先まで海外に移すことが常識になってしまったこと。</sentence>
<sentence>以上のような環境の下で、日本企業が国内の景気を自力で左右することは<sampling type="end" />ますます困難になってしまいました。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
