<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBt3_00136" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBt3_00136_F001">
<paragraph>
<sentence>旧約聖書の<quote>「ルツ記」</quote>は、夫の死後も異民族である姑と行動や信仰をともにした嫁ルツの物語であるが、これにしてもめずら<sampling type="start" />しいケースだからこそ聖書に取り上げられ、後々まで語り継がれたのだろう。</sentence>
<sentence>紀元前一〇〇〇年とも二〇〇〇年ともいわれる旧約聖書の時代にも、すでに嫁と姑は折り合いが悪いものだったのかもしれない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし、嫁と姑の不仲が人類の必然だとわかったところで、問題が解決するわけではない。</sentence>
<sentence>さらにいくらそれが必然であっても、余計な摩擦や不必要なトラブルは避けたい、と思うのもあたりまえだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　とくに高い教育を受け専門的な職業を持っている女性たちは、<quote>「夫の母親が憎い」</quote>といったあまりに古典的な感情に自分が振り回されること、それじたいを避けようとする。</sentence>
<sentence><quote>「夫を産み育ててくれた母親なんだから尊敬すべき」</quote>と理性のレベルで十分にわかっていればいるほど、その姑に対して自分の中からネガティブな感情がわいてくることに驚き、それを否定しようとする。</sentence>
<sentence>あるいは、そういう自分に自己嫌悪を抱くことさえある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そんなはずはない、世間の嫁姑問題など自分には無関係だと思っていたのに、そんな低俗で平凡なことにこの私が巻き込まれるなんて…。</sentence>
<sentence>彼女たちの驚きと自分への失望は大きい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　また、嫁ほどではないにせよ、姑の中にも同じ思いの人はいるはずだ。</sentence>
<sentence>それまで、同世代の友人が集って嫁の悪口を言い合うのを、うなずきながらも内心では軽蔑していた。</sentence>
<sentence>息子が結婚したら、ほどよい距離を置きながら、嫁とも“女性どうし”のいい関係を築きたい。</sentence>
<sentence>幸いにして息子の恋人の趣味は私と同じだから、もしあの子が嫁になったらいっしょに出かけたりすることだってできるだろう。</sentence>
<sentence>そう思っていたのに、いざ息子が結婚すると、嫁の否定的な部分がやたらに目につく。</sentence>
<sentence><quote>「私も“嫁いびり”の友人たちとそう変わらなかったのか…」</quote>と自分の変化にショックを受ける人も少なくない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">“上流の結婚”という強迫観念</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　嫁、姑が理性的、知性的であればあるほど、あるいは夫の実家の経済的な生活水準や“格式”が高ければ高いほど、嫁と姑は<quote>「仲良くしなければならない」</quote>という強迫観念に縛られているようにも思う。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　仕事で出会ったある女性は、自宅で手芸やテーブルセッティングの教室を開き、かなりの成功を収めていた。</sentence>
<sentence><quote>「主婦から実業家に転身」</quote>と雑誌に紹介され講演などもこなしている彼女は、見るからに自信にあふれた華やかな女性だった。</sentence>
<sentence>私は彼女とあるシンポジウムで同席したのだが、その場でも手芸の技術は海外生活の長い夫の母親から手ほどきを受けたと話し、姑との仲を強調していた。</sentence>
<sentence><quote>「私たちが取り上げられましたの」</quote>と教えられて女性雑誌を開いてみると、たしかに<quote>「義理ママと仲良し」</quote>という特集にその女性と姑らしき上品<sampling type="end" />な婦人が載っている。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
