<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBt3_00129" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBt3_00129_F001">
<paragraph>
<sentence>し<sampling type="start" />かしその一方で、人事に関する仕事は事務的な仕事が多く、仕事にダイナミズムを求めるＣさんには合わないと感じたようである。</sentence>
<sentence>こうしたインターンシップを通しての体験がより一層Ｃさんを仕事にダイナミズムが感じられるコンサルティング業界に向かわせたものと思われる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　Ｃさんに対する就職指導は、本人の職業観ややりたい仕事が明確であったので、それらが果たして本人に向いているのかを診断することからはじめた。</sentence>
<sentence>診断ツールとしてはＲ‐ＣＡＰやキャリア・アンカーを活用した。</sentence>
<sentence>キャリア・アンカーの診断結果は図表６‐４のようになっている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　診断結果からも明らかなように、Ｃさんのキャリア・アンカーとしては専門性を重視するＴＦと価値のあるサービスなどを提供して社会貢献をしたいとするＳＶが高くなっている。</sentence>
<sentence>また、新製品や新しいサービスなどの開発・提案を志向するＥＣや困難な問題や高い目標にチャレンジする志向性を表すＣＨも高くなっている。</sentence>
<sentence>これらの点を総括すると、特定の専門性を武器に、クライアントに新しい事業提案や問題解決の手法などを提案するコンサルティング会社はＣさんのキャリア志向性とも符合している。</sentence>
<sentence>Ｒ‐ＣＡＰにおいても同様の結果がでている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　実際の就職指導は、面接試験で合格する秘訣やコンサルティング会社に求められる人材像などの情報提供を中心に行なった。</sentence>
<sentence>また、私のゼミでは年に一度、卒業論文発表会を実施しており、そこにはゼミのＯＧも参加する。</sentence>
<sentence>そうした卒論発表会のプログラムの中に、<quote>「先輩から学ぶ就職戦線を勝ち抜く方法」</quote>といったメニューが設定されており、Ｃさんもコンサルティング会社に勤務する先輩から多くのことを学ぶことができたことも内定獲得の大きな要因となっている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　コンサルティング会社入社後のＣさんは本社の営業部門に配属され、新規クライアントの開拓および自社のセミナー販売業務に従事している。</sentence>
<sentence>入社一年目は飛び込み営業が中心であったが、二年目以降はクライアントの課題解決を中心とする提案型の営業が中心となる。</sentence>
<sentence>Ｃさんは二年目あたりまでは比較的順調に営業実績をあげ、同期のなかでも比較的上位に位置づけられていた。</sentence>
<sentence>しかし、三年目に入ったあたりから、仕事の内容が大きく変化しはじめ、クライアントのレベルが上がったことにより、その提案すべき内容もより高度なものが求められるようになった。</sentence>
<sentence>さらに、後輩に対する指導的業務も加わり、Ｃさんは最初のキャリア上の壁にぶつかったようである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　Ｃさんとのキャリア・カウンセリングを通してわかったことは、この三年間<sampling type="end" />で精神的な強さはできあがったものの、自分の売りになる専門性や得意とする専門分野（商品群）が未だないということである。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
