<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBt3_00014" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBt3_00014_F001">
<paragraph>
<sentence>　持ち歩ける中での最大であることが重要なのは、しっかりと行動計画が書けるかどうかが手帳を活用<sampling type="start" />する一番の理由だから。</sentence>
<sentence>三〇分刻みの時間枠に、文字（行動計画）がしっかり書ける必要があるのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　このサイズだと、仕事の時にもプライベートの時にも、いつも肌身離さず持ち歩くことができる。</sentence>
<sentence>いつでも自分の行動計画を見ることができるという閲覧性と、すぐに書くことができるという機能性の両方を活用するためには、常時自分の手元にあるかどうかが、とっても重要なのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　会議の時も、パソコンの前でも、友達との食事の時も、同窓会でも、学校の保護者会でも、持ち歩けてその場で書ける手帳であることが大切だ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　もうひとつ、このサイズが好きな理由がある。</sentence>
<sentence>それはノートを開いた時に、情報が目に飛び込んでくるかどうか、という点である。</sentence>
<sentence>文字を真剣に読まなくてはならないか、それとも、見ただけでパッと視覚的に自分にメッセージを送ってくれるかどうか、ということも私には大切なポイントになっている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　以前、テレビ朝日の<quote>「ニュースステーション」</quote>という番組で六年間ほどレポーターをさせていただいていた時に、画面の下のほうに出る<quote>「テロップ」</quote>について学ぶ機会があった。</sentence>
<sentence>会話の秒数と、画面に表示する文字数が決まっているのだが、その文字数は、そもそも、視聴者がその秒数でテロップを読めるかどうかが基本になっている。</sentence>
<sentence>どんな時に漢字を使うか。</sentence>
<sentence>どんな言葉はひらがなを使うか。</sentence>
<sentence>記号を使うかどうかなどもさまざまなノウハウがあった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　私流に解釈すると、それは、テロップが読ませるものではなく<quote>「見せるもの」</quote>だからだと思った。</sentence>
<sentence>テレビを見ている人が、必ずしも皆、真剣に画面を見てくれているとは限らない。</sentence>
<sentence>むしろ真剣に画面を見ていない人のほうが多いだろう。</sentence>
<sentence>料理をしながら、食事をしながら、ビールを飲みながら、友人と話しながら、子どもをお風呂に入れながら、片づけをしながら…。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そんな時に、パッと画面を見て、テロップの意味を瞬間に認識してもらうためには、<quote>「読ませるテロップ」</quote>から<quote>「見せるテロップ」</quote>へのノウハウが必要だったのだ。</sentence>
<sentence>私は貴重なノウハウを学んだと思っているが、これが、自分の手帳のコンセプトの背景のひとつになっているのかもしれない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　小さい手帳だったり、そもそも三〇分メモリが小さすぎたりしたら、パッと見たときに読めない。</sentence>
<sentence><quote><sentence>「なんて書いたんだっけ？</sentence>
」</quote>などと自分の書いた文字をじっくり読まなくてはならないようだと、それこそ時間の無駄だと思ってしまう。</sentence>
<sentence>だから、自分でパッと見ただけで行動計画を理解できることが大切なのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ただし、書くことがそれほどない、少ないという人もいるだろう。</sentence>
<sentence>毎日の行動計画が三〇分ずつではなく、一日ひとつとか、二つから始めたい、とい<sampling type="end" />う人もいるだろう。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
