<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBt3_00107" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBt3_00107_F001">
<paragraph>
<sentence>　このような教育システムは、ものづく<sampling type="start" />り、大量生産の時代には有効であったかもしれない。</sentence>
<sentence>しかし、知業時代には、知的財産を創り出すためには、何よりも創造性が重要である。</sentence>
<sentence>また、知業社会の変化に対応するためには、内容よりも方法、判断力、柔軟性、目的指向が必要とされる。</sentence>
<sentence>さらに、外的環境や条件の目まぐるしい変化に対応するためには、学校を卒業後、職業人になってからも生涯学び続ける必要がある。</sentence>
<sentence>このような知業社会に必要な教育システムのヒントがフィンランドにある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">４●知業時代の教育の意識改革</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　知業時代の教育システムについて、北欧から日本が学ぶべき点は多い。</sentence>
<sentence>近年フィンランドなど北欧の経済の国際競争力の躍進が世界的に注目されている背景には、<quote>「知業時代に対応する教育システム」</quote>がある、と筆者は考えている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　フィンランドでは、１９９０年代からバーサモデルと称される<quote>「就学前からの起業家精神教育」</quote>をスタートさせて世界的に注目されている。</sentence>
<sentence>フィンランドの起業家精神教育は狭義の起業家教育ではなく、実は知業時代に対応する広範な教育の意識改革である。</sentence>
<sentence>バーサモデルとは、フィンランド西部バルト海岸のバーサ市で発足した起業家精神教育のプロジェクトである。</sentence>
<sentence>プロジェクトは１９９３年から始まった。</sentence>
<sentence>当時のフィンランドは、前述のように、ソ連の崩壊とバブル経済崩壊の二重の大打撃を受け、未曾有の経済危機にあった。</sentence>
<sentence>その危機的な経済状況を打破するために、伝統的な産業構造から脱却し、ＩＴを中心とした知的財産による立国をめざすという政策が取られた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　その目的のために、教育の分野でも、検定教科書制度の廃止（１９９２年）や思い切った分権化を含む新学習指導要領の導入（１９９４年）などが実施された。</sentence>
<sentence>１９９０年代初頭までのフィンランドの教育制度は、現在の日本と同じように、きわめて中央集権的で、詳細なカリキュラムの内容が決められ、予算による管理が実施されていた。</sentence>
<sentence>しかし、１９９０年代の教育改革は、<enclosedCharacter description="○">１</enclosedCharacter>分権化、すなわち、かつての予算による管理から目標による管理への移行、及び、<enclosedCharacter description="○">２</enclosedCharacter>学習到達度や教育の効率の評価システムの導入を中核とする大きな変革であった。</sentence>
<sentence>中央政府は学習到達度の目標のみを設定して結果を評価し、その方法や具体的な授業の内容は、地方自治体、学校、そして個々の教師に権限が委譲されたのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　フィンランドの教師たちと話をすると、教科書を使わない授業を自分で考え、実施することは、教師にとってたいへんな変化とチャレンジであったと同時に、それまでになかった可能性を得た、と証言される。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　その一環として立ち上がったのが、バーサモデルのプロジェクトで<sampling type="end" />ある。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
