<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBt3_00038" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBt3_00038_F001">
<paragraph>
<sentence>　第二に、特定の加盟国の権利停止または脱退に関わる閣僚理事会の特定多数は、当該国を除く他の全加盟国（条約文中の<quote>「参加加盟諸国」</quote>という語がこれを指す）の特定多数とな<sampling type="start" />る。</sentence>
<sentence>これが明らかにされている条文は、第Ⅰ部第五九条第五項、同第六〇条第四項である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　第三に、特定の加盟国に過大な財政赤字が存在していることを確認し、この国に是正勧告を出す際に要求される特定多数は、当該国を除く加盟諸国（条約文中の<quote>「参加加盟諸国」</quote>という語がこれを指す）の特定多数となる。</sentence>
<sentence>これが明らかにされている条文は、第Ⅲ部第一八四条第六項・第七項である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この他にも、欧州憲法条約の条文の文言からは分からないが、全会一致や特定多数が全加盟国によるものではない場合がある。</sentence>
<sentence>すなわち第一に、原則として英国とアイルランドを除いた（後述するようにデンマークも除かれる場合がある）全加盟国の全会一致または特定多数の場合である。</sentence>
<sentence>これは、英国およびアイルランドの両国が、付属議定書<quote>「国境検査、庇護および移民についてのならびに民事事件における司法協力および警察協力についての連合王国およびアイルランドに関する議定書」</quote>に従って、第Ⅲ部第Ⅲ編第Ⅳ章第二節<quote>「国境検査、庇護および移住の分野における政策」</quote>および第三節<quote>「民事事件における司法協力」</quote>に関わる閣僚理事会の決定、ならびに第Ⅲ部第二六〇条のうち上記両節の分野および第Ⅲ部第二六三条または第Ⅲ部第二七五条第二項ｂ号の分野に関わる閣僚理事会の決定には、加わらないためである。</sentence>
<sentence>問題となる条項は、第Ⅲ部第二六〇条、同第二六五条第二項、第二六六条第二項・第三項、同第二六七条第二項・第四項、同第二六九条第二項・第三項前段・同後段である。</sentence>
<sentence>ただし、両国は、一定の手続の下に、この表決に加わることもできる。</sentence>
<sentence>したがって、これらの場合には、全会一致または特定多数の成立を判断する場合の加盟諸国の範囲は、個別の事案ごとに変動する可能性がある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　第二に、原則としてデンマークが加わらない全会一致（またはコンセンサス）や特定多数の場合である。</sentence>
<sentence>これは、デンマークが付属議定書<quote>「デンマークの立場に関する議定書」</quote>に従って、第Ⅲ部第Ⅲ編第Ⅳ章<quote>「自由、安全および法の領域」</quote>（第二五七条ないし第二七七条）の枠内での閣僚理事会の決定には参加せず、また閣僚理事会および欧州理事会の防衛政策に関連する決定にも参加しないためである。</sentence>
<sentence>したがって、第Ⅰ部第四一条、第Ⅲ部第Ⅲ編第Ⅳ章、第Ⅲ部第二九五条第一項、同第三〇九条ないし同第三一三条で要求される全会一致（またはコンセンサス）または特定多数とは、一部例外があるものの原則としてデンマークを除いた（上述のように英国とアイルランドを除く場合もある）加盟国による全会一致（またはコンセンサス）または特定多数となる。</sentence>
<sentence>ただし、デンマークは、一定の<sampling type="end" />手続きの下に、決定に加わることも可能である。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
