<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBt3_00025" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBt3_00025_F001">
<paragraph>
<sentence>阪神大震災から<sampling type="start" />生まれたグループハウスは、認知症のお年寄りに限定しない協働居住にケアを加え、各自がそれぞれのリズムで街と財布を使って生活する新しい住まい方である。</sentence>
<sentence>また、宅老所は、住み慣れた地域での在宅生活を小規模な介護拠点において支える形態であり、サテライトデイルームの試みも、施設と街の新しい関係の模索といえる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　住まいが、住まいであるゆえに街との関係を必要とするのに対して、従来の施設は施設内にのみケアと安心を提供する、自己完結性の強い存在であった。</sentence>
<sentence>しかし、施設が居住性を向上させ、住まいとしての一面を持つと、そこに住む人が街とどのような関係を持つのかが、問われるようになる。</sentence>
<sentence>そして、住まいもまた、施設の担ってきたケアと安心を提供するには、単体では脆弱なため、地域あるいは街ぐるみの支援が不可欠になる。</sentence>
<sentence>言い換えると、施設と住まいが歩み寄った結果、レストラン、食堂、銭湯など、街の持つさまざまなサービスや機能の活用が必然的に求められるようになったのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　このように施設から住まいへ、という流れを振り返ると、今後、老いても街を活用できることがますます重要な都市の要件になると分かる。</sentence>
<sentence>そこでまず求められるのは、お年寄りが主体的に自分の足で闊歩し続けられる街づくりである。</sentence>
<sentence>交通量が比較的少なく安全でかつ景色が良く歩行を楽しめること（ルート）。</sentence>
<sentence>次に小鳥が止まり木を探すように、腰を下ろせる場所（スポット）の存在である。</sentence>
<sentence>お年寄りは、歩く力、歩けるペースが一人ひとり異なるため、複数人で歩くと集団はおのずと前後に広がる。</sentence>
<sentence>介助者が付き添っても一定以上に集団が広がると調整しなければならず、ルート上にお年寄りが腰を下ろして後続メンバーを待つための仕掛け（ベンチ、縁側）が必要になる。</sentence>
<sentence>また、歩かされるのではなく、自分のための必然的行為（買い物、散歩などのアクション）が展開可能なこと、かつお年寄りが行きたい、行ってもいいと思える目的地（ゴール）の存在である。</sentence>
<sentence>そこで一定時間休息できて、トイレがあれば理想的といえる。</sentence>
<sentence>人が豊かに老いる都市をルート、スポット、アクション、ゴール、という視点から見直すことも必要であろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　街こそ生活の舞台であり、生活を突き詰めると必然的に街に行き着く。</sentence>
<sentence>施設から住まいへ、そして街へと至るその先に、人が豊かに老いることのできる、新しい都市像を見出すことは出来はしないだろうか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">図引用</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<rejectedBlock type="etc" />
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">参考文献</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<rejectedBlock type="etc" />
</article>
<article articleID="LBt3_00025_F002">
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">４　人の育つ都市</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<authorsData>
<sentence type="quasi">大村璋子</sentence>
<br type="automatic_original" />
</authorsData>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">はじめに</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　人は生涯を通して成長するが、この章では、環境が人間形成におよぼす影響の最も大きい子ども期にスポットを当て、<quote>「遊べる環境」</quote>という観点で都市のあり方<sampling type="end" />を考える。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
