<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBt3_00029" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBt3_00029_F001">
<paragraph>
<sentence>容疑者を<sampling type="start" />何度も尋問していると、しだいに話が粉飾され、矛盾が多くなっていくのと同じだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　アニー・チャップマン殺害について確実にわかっていることはわずかしかない。</sentence>
<sentence>ひとつは、彼女は<quote>「窒息させられて」</quote>、つまり首をしめられて意識を失ったのではないことだ。</sentence>
<sentence>もしそうなら首にはっきりしたあざが残っているはずだ。</sentence>
<sentence>殺されたとき彼女はまだ首にハンカチをまいていた。</sentence>
<sentence>もし首を圧迫されたのなら、ハンカチのあとかすり傷がついただろう。</sentence>
<sentence>また顔が<quote>「はれて」</quote>いるように見えたのは、肉づきがよくむくんでいたからかもしれない。</sentence>
<sentence>もし死んだとき口をあけていたら、前歯のかけたところから舌がつきでていただろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　バクスター検視官はつぎのように述べて審問を終えた。</sentence>
<sentence><quote><sentence>「わたしたちが立ち向かおうとしているのは、通常の殺人犯ではありません。</sentence>
<sentence>その人物は嫉妬や復讐心から、または強盗を目的に犯行をおかすのではない。</sentence>
<sentence type="quasi">その動機は文明を汚し、進歩をそこない、キリスト教的精神に反するさまざまな動機のなかでもとくにおぞましいものです</sentence>
」</quote>陪審は<quote>「他人に対する<ruby rubyText="こ">故</ruby><ruby rubyText="さつ">殺</ruby>」</quote>という評決をくだした。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　三日後の火曜日の午後、ハンベリー・ストリートのアニー・チャップマン殺害現場から二メートルほどはなれたところに奇妙な<quote>「しみ」</quote>があるのをおさない少女が見つけた。</sentence>
<sentence>少女はすぐ巡査を呼びにいった。</sentence>
<sentence>それらのしみは乾いた血のあとで、下宿人がつめこまれたべつのあばら家の裏口へ向かって、一メートル半から二メートルの長さに点々とついていた。</sentence>
<sentence>切り裂きジャックがふたつの庭をへだてる棚をこえるか、あいだをとおりぬけるかしたときに血がたれたのだろうと警察は考えた。</sentence>
<sentence>またコートについた血をはらいおとそうと、コートをぬいで二十七番地の裏のかべに打ちつけたらしく、壁に血のしみと<quote>「しぶき」</quote>がついていた。</sentence>
<sentence>切り裂きジャックが手をふくのに使ったと思われる、多量の血のついたくしゃくしゃの紙も発見された。</sentence>
<sentence>だが、棚をこえて逃げたという警察の推論は妥当とは思えない。</sentence>
<sentence>切り裂きジャックは現場にはいったときと同じようにして、そこからでていったのではないだろうか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　計画的な犯罪では、犯人は登場と退場のしかたを念入りに考える。</sentence>
<sentence>ぬけめなく注意深いシッカートのことだから、安全に逃げられる方法をよく知っていたにちがいない。</sentence>
<sentence>ふたつの庭のあいだの不規則にならぶぐらぐらのくいをのりこえて現場をはなれたとは思えない。</sentence>
<sentence>もしそうしていたら、板に血がついたり、くいが折れたりしていただろう。</sentence>
<sentence>通りへ通じるわきの庭から立ち去るほうが楽で安全だったはずだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　いったん通りへでたら、家々の戸口や通路<sampling type="end" />をつたって逃げることができた。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
