<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBt3_00004" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBt3_00004_F001">
<paragraph>
<sentence>一つは、ラドクリフ＝ブラウンは、他の研究者がふつう<quote>「社会構造」</quote>と呼んでいる事柄を<quote>「構造形体」</quote>という言葉で、そしてまさ<sampling type="start" />に<quote>「資料」</quote>と呼ばれている事柄を<quote>「社会構造」</quote>という文言で表していた。</sentence>
<sentence>二番目はもっとも重要な批判である。</sentence>
<sentence>それは、かれの研究指向が逆行しているように思えたことであった。</sentence>
<sentence>通常、事例を数え上げるだけで普遍的一般法則にたどり着くことはないであろう。</sentence>
<sentence>むしろ、それは論理的前提から推論することによって可能になる。</sentence>
<sentence>これは、レヴィ＝ストロースの研究のような構造主義的研究を通して何度も指摘されていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　今日、社会人類学者の中でラドクリフ＝ブラウン支持であることを表明する人はほとんどいない。</sentence>
<sentence>それでも、かれには正しいと思われる主唱もある。</sentence>
<sentence>事実上どのような人類学的考察でも、ある意味では物事の関係性を探し求めている。</sentence>
<sentence>このことは、進化論、構造主義、解釈主義それに反理論主義を唱える人びと（相互結びつきの諸関係がかれらの著述に暗に読みとれるなら）にも共通している。</sentence>
<sentence>かれらが異なるのは、結びつきの探求の仕方、かれらが重要と見なす結びつき、そしてそれらを説明するために用いる類似性においてである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　以下では、ラドクリフ＝ブラウンの業績から別の事例に目を向けてみよう。</sentence>
<sentence>それらは、親族関係用語とトーテミズムである。</sentence>
<sentence>これらを選んだのは、例えば親族関係用語が、それ以前の人類学的思考を論破した構造機能主義の一面を持っているからである。</sentence>
<sentence>そして、トーテミズムの場合、構造機能主義から構造主義思考への移行を見ることができるのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">意味論的構造か、社会構造か</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　親族用語は何のためにあるのか。</sentence>
<sentence>それらには社会的意味があるのか、あるいはないのだろうか。</sentence>
<sentence>親族用語の存在には多くの意味合いがある。</sentence>
<sentence>それは親族関係だけでなく、分類という領域全般に関わっている。</sentence>
<sentence>本質的には三つの見方がある。</sentence>
<sentence>これらは、クローバー、リヴァースそしてラドクリフ＝ブラウンに依るものである（図５‐２）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　モルガンや他の一九世紀理論家たちが想像したように、クローバーも親族組織用語は社会ではなく、かれが<quote>「心理学」</quote>と呼んだ事象を映し出すと考えた。</sentence>
<sentence>かれの<quote>「心理学」</quote>概念は今日使われている意味合いではなく、人間の思考形式の特性に関連していた。</sentence>
<sentence>これは、主に二項対立の観点からこれらを観察したレヴィ＝ストロースを予感させた。</sentence>
<sentence>クローバーは、これらの形式特性、あるいは分類原則は社会的含意があると示唆した。</sentence>
<sentence>しかしかれは、用語それ自体（原則そのものから抽出された）と、底流にある<quote>「心理学」</quote>的原則の社会的意味との間に直接的な結びつきはいっさいないと明言した。</sentence>
<sentence><quote>「心理学」</quote>は言語によって親族関係用語を決定する。</sentence>
<sentence>用語そのものが言語の一部だからだ。</sentence>
<sentence>また、用語は間接的ではあるがそれだけで社会行<sampling type="end" />動を決定づける。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
