<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBt3_00165" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBt3_00165_F001">
<paragraph>
<sentence>　事前対策とは、<sampling type="start" />尾行された場合、救助されそうになったときにこれを拒絶する場合、異常な行動が感知された場合などに、些細な人情や私情を捨て容赦なく射殺することである。</sentence>
<sentence>また、住民が集団で反抗した場合は、見せしめに射殺した死体を切断し、あちこちに放置するという残忍な方法を用い、同調者が出ないようにする。</sentence>
<sentence>また、道端に爆薬を設置して火災を発生させることもある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">尾行と接触</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　訓練教官の訓示によれば敵地における尾行と接触は、一つの芸術である。</sentence>
<sentence>この芸術作品を作り出す侵入工作は、工作員を新しい芸術の主人に仕立てるための契機となる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　北朝鮮軍偵察局で教育する尾行方法と接触術のルーツは旧ソ連である。</sentence>
<sentence>これを主体戦法というスローガンが出たころから、東西ヨーロッパのものを適切に織り交ぜたものを新しく作り出した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　リレー式尾行と公園や遊園地のような込み入った場所での接触法は、旧ソ連式である。</sentence>
<sentence>静かな場所での接触法は、古典的な西ヨーロッパ式である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　このように北朝鮮軍は、米国のＣＩＣ（ＣＩＡの前身）、ＣＩＡ、英国のＭＩ６、台湾や中国の諜報機関、日本の陸軍中野学校、イスラエル情報機関などの組織の長所と短所を分析し、いわゆる<quote>「主体戦法」</quote>と呼ばれる新しい形の敵地工作方法を作り出した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　韓国に侵入した工作員が現地の工作員と接触する場所と方法は様々である。</sentence>
<sentence>食堂、喫茶店、劇場、映画館、駅、公園、遊園地、インターネットカフェ、ビデオルーム、百貨店、高速道路のサービスエリア、高速バスターミナル等、人々が多数集まる公共の場所と以前に接触地に選んだことのある人里離れた家屋、海岸、野原、ハイキングコースのような静かな場所を利用することもある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　接触方法としては、公園のベンチで読んでいた新聞をそのまま置いていき、他の接触者がそれを持ってゆくというような、一九六〇年代の映画で見られるような古典的な方法や、公共の場所の物品保管場所を利用する方法、インターネット、電話、ファックスを利用した最新の方法も用いられる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　尾行で最も基本的かつ困難なのは、相手に気づかれないことである。</sentence>
<sentence>逆に、尾行された場合は、尾行者に気付かないふりをしながら、それを逆利用する。</sentence>
<sentence>実際にこれらの方法を活用しての実習が繰り返し行なわれる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">一般軍人と民間人を巻き込んで訓練</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　一般部隊の軍人と地域住民に対し、訓練ゲリラの侵入時間および侵入場所を事前に公開し、彼等を摘発する方法を公示し、さらに偵察局所属の戦闘員を配置したうえで、目的地まで発見されずに侵入し、そこで工作員と接触し、さらに施設に爆薬を仕掛けたことを示す標識を設置する訓練も行なわれる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　訓<sampling type="end" />練を実施する地域の住民と学生の中に負傷者が発生した場合は、人民保安省（警察）、国家安全保衛部（秘密警察）、軍部隊に連絡すると同時に彼等を尾行する。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
