<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBt3_00088" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBt3_00088_F001">
<paragraph>
<sentence>しかし何より<sampling type="start" />も重要なことは、これらの政策目標とりわけ個別的政策目標ははじめから与えられているものではなく、<quote>「市民の生活の質を構成している要素は何か」</quote>を多くの人々が集まって検討していく中で具体化されてくるものとされていることである。</sentence>
<sentence>持続可能な都市の指標（ｓｕｓｔａｉｎａｂｌｅ　ｃｉｔｙ　ｉｎｄｉｃａｔｏｒ）は、この検討プロセスにおいて活用される。</sentence>
<sentence>この討議と合意形成のプロセスは、個別的な政策目標を決めるという点で重要であるが、それよりもむしろ人々が自らの帰属するコミュニティの将来像を共有するのに役立ち、社会的持続可能性を高めることに寄与することの意義が大きい。</sentence>
<sentence>さらに、このプロセスを通じた社会的合意の存在とコミュニケーションの活発化が、都市や地域の創造力や経営力を高め、社会実験の精神を生み出す基礎になると考えられる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　サステイナブル・シティは、ヨーロッパでは実際に取り組まれ、典型例といわれる都市がでてきている。</sentence>
<sentence>一例をみてみよう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ドイツのフライブルク市<noteMarker text="（１５）" />は、ドイツの環境首都にも選出されたことがある都市である。</sentence>
<sentence>いくつか特筆すべき点があるが、一つは、脱自動車の都市づくりの実験をすすめていることである。</sentence>
<sentence>自動車中心の交通体系から路面電車を核にした交通システムへの転換が図られた。</sentence>
<sentence>自動車中心の都市づくりとは異なるモデルである。</sentence>
<sentence>永らく自動車は近代化の象徴であり、自動車が増加することは都市や地域が発展することであると考えられてきた。</sentence>
<sentence>しかし、自動車は地球温暖化の元凶といってもよい。</sentence>
<sentence>事実、日本においても温室効果ガスの排出量は交通・運輸の分野で増え続けている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence>（１５）　フライブルクの紹介については、他に今泉みね子氏による、同著『フライブルクだより』をはじめとする一連の著作を参照。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　フライブルクでは、郊外から車で来ても、途中で駐車し（パーク・アンド・ライドという）、中心部へ向けてはすべて路面電車に乗り換える。</sentence>
<sentence>旧市街区にあたる都心部への自動車の乗り入れは禁止されている。</sentence>
<sentence>ここで重要なことは、フライブルクでの試みが混雑解消や大気汚染対策というだけではなく、都市づくりに求められる多面的価値を総合的に追求していることである。</sentence>
<sentence>もちろんフライブルク市は国際環境自治体協議会のヨーロッパにおける中心都市の一つであり、温室効果ガスの大幅削減をかかげているので、脱自動車がその実現に欠かせないことは確かである。</sentence>
<sentence>路面電車を核にした交通システムは、過剰な自動車利用がもたらす交通渋滞や大気汚染を減らすというねらいがあり、交通政策および環境政策として位置づけられている。</sentence>
<sentence>し<sampling type="end" />かしそれだけでなく、高齢者対策も意識されている。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
