<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBt3_00097" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBt3_00097_F001">
<paragraph>
<sentence>しかし国家とマスコミは、<sampling type="start" />漏れ出た天皇のホンネを<quote>「見て見ぬふり」</quote>することで、象徴天皇制を守ったのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ちなみに日本政府は、外国人にまで、<quote>「見て見ぬふり」</quote>を求めている。</sentence>
<sentence>たとえば、八六年一一月に訪日したフィリピンのアキノ大統領と昭和天皇とのやり取りで、<quote>「戦争責任の話題が出た」</quote>との情報が先方から出たことに対し、日本政府はクレームをつけている。</sentence>
<sentence>フィリピン側も、さぞや当惑したことだろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　より滑稽なのは、<quote>「見て見ぬふり」</quote>の慣習に慣れきったあまり、妙な錯覚に陥った一部マスコミの感覚だ。</sentence>
<sentence>天皇訪中を推進する政府・与党の動きを批判した『週刊文春』（九二年九月十七日号）のレポートには、次のようなくだりがある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<citation>
<sentence type="quasi"><sentence>〈ある政治部記者は、とんでもない情報を打ちあけた。</sentence>
<sentence>自民党幹部への夜回りの際、訪中には<quote>「天皇の意向があるそうだ」</quote>という話を何度も聞いたというのだ。</sentence>
<sentence type="quasi">天皇がこうした政治的欲求を持つことなどあってはならないし、あろうはずもない〉</sentence>
</sentence>
<br type="automatic_original" />
</citation>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　訪中を望むことが政治的欲求に当たるかどうかは、その時の情勢しだいで変わってくるだろうが、天皇がそうした欲求を<quote>「持つことなどあってはならない」</quote><quote>「あろうはずもない」</quote>というのは明らかに言いすぎ、ないしは錯覚だ。</sentence>
<sentence>一国の象徴であることを求められ、それに応えようと努めている人間ならば、常人以上に政治に敏感であって当然だろう。</sentence>
<sentence>ましてや父・昭和天皇の下での戦争を体験し、米軍の占領下で育った人物である。</sentence>
<sentence>制度で禁じられたからといって、<quote>「ハイ、分かりました」</quote>と政治的欲求を封印できるような、都合のいい存在であろうはずがない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">訪中と<quote>「天皇の意向」</quote></sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　たしかに、日本政府が<quote>「天皇の意向」</quote>を受けて訪中を計画したとすれば問題だ。</sentence>
<sentence>戦後の皇室は、憲法に定められた国事行為以外の活動は許されておらず、政府の専管事項たる外交で役割を担う立場にはない。</sentence>
<sentence>宮内庁は、皇族が海外からの賓客と会ったり、外国を訪問したりするのは<quote>「皇室の国際親善」</quote>であると説明しており、<quote>「皇室外交」</quote>という言葉の使用を意図的に避けている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　実際、天皇訪中を実現させたのは、日中両国政府の極めて打算的な動きだった。</sentence>
<sentence>とくに八九年六月の天安門事件以降、西側各国から外交上の制裁的措置を受けていた中国には、早くそこから脱したいとの意図があった。</sentence>
<sentence>『産経新聞』（〇三年一一月五日付）によれば、当時の中国外相・<ruby rubyText="チェン">銭</ruby><ruby rubyText="チー">其</ruby><ruby rubyText="シン">琛</ruby>は回想録の中で、天皇訪中について<quote>「西側の対中制裁を打破する上で積極的な効果があり、その意義は明らかに中日両国関係の範囲を超えていた」</quote>と明かしている。</sentence>
<sentence>そして、八〇年代を通して中国との政治経済的な結びつきの強化を進めてきた日本も、これに積極的に応じたのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　こうした事情を知っ<sampling type="end" />たうえでも、やはり<quote>「天皇の意向」</quote>は気になる。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
