<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBt4_00007" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBt4_00007_F001">
<paragraph>
<sentence>　普通に考えると、星から何かが目に伝わらなければ、すなわち、光が伝わらなけ<sampling type="start" />れば、目は星を見ることは出来ないはずです。</sentence>
<sentence>これは、万有引力において、紐か綱を繫がなければ、互いに引っ張り合うことは出来ないはずだ、ということと同じです。</sentence>
<sentence>ところが、まことに不思議なことに、万有引力においては、紐か綱を繫がなくても引っ張ることが出来たのです。</sentence>
<sentence>そうであるとすると、不思議なことではありますが、光が伝わらなくても、目は星を見ることが出来るかもしれないのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　星の光が宇宙空間を伝わって、私たちの目に入り、星を見ることが出来るのだとすると、すでに述べたように、次のような奇妙なことが起きます。</sentence>
<sentence>すなわち、今私たちが見ているオリオン座の星リゲルの姿は、７００年前の過去のリゲルの姿になってしまうのです。</sentence>
<sentence>このことは、よく考えれば考えるほど、困ったことになるのです。</sentence>
<sentence>それは私たちの頭の中で、現在と過去との区別がなくなってしまうからです。</sentence>
<sentence>私たちは、夜空に輝く星リゲルを見て、今見ているのは７００年前のリゲルの姿だと思うことが出来るでしょうか。</sentence>
<sentence>これはいったいどういうことでしょうか。</sentence>
<sentence>これは、これまで本で読んだり、人から話を聞いたことのないこと、自分が経験したことのないことです。</sentence>
<sentence>したがって、これは、自分の頭で考えなければならない問題です。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　私たちの見るオリオン座の星リゲルの姿が、７００年前のリゲルの過去の姿であるとすると、他の星々についても同じようなことが起きます。</sentence>
<sentence>すなわち、私たちが今見るすべての星々の姿は、それぞれ、何百年前、何千年前、何万年前、そして何億年前の過去の星々の姿であることになるのです。</sentence>
<sentence>私たちが見る宇宙の星々は、すべてが過去の星々となってしまうのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　夜空のすべての星々の姿が過去のものとなってしまうことは、この地球を囲んでいる果てしのない広大な宇宙が、それを見る私たちにとっては、すべて過去のものとなったことを意味するのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　もちろん、この広大な宇宙空間に存在する何億千万の無数の星々は、地球上の私たちが見ることが出来なくても、今存在し運動しているでしょう。</sentence>
<sentence>しかし、私たちはその無数の星々を目で見ること、望遠鏡で観測することが出来ないのです。</sentence>
<sentence>私たちが今見ているもの、今望遠鏡で観測しているものは、すべて過去の星々なのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そうであるとすると、この地球上に住んでいる私たちは、この広大な宇宙空間と何億千万の星々について、その今現在の状況について、何も全く知ることが出来ないことになります。</sentence>
<sentence>この広大な宇宙空間に存在する無数の星々から私たちに届く光は、過去の光だけであって、今現在の光は全く届かないので、私たちは今宇宙空間に存在する星々の<sampling type="end" />ことは全く知ることが出来ないのです。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
