<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBt4_00031" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBt4_00031_F001">
<paragraph>
<sentence>昔ながらの高級食料品店ベマンの店に立ち寄り、ひどいドイツ訛りで必要な物を告げると、彼女はハンドバッグからアインシュタ<sampling type="start" />イン夫人がヨーロッパの銀行でおろしてきた古い二〇ドル札の束を取り出した。</sentence>
<sentence>するとベマン夫人は疑り深そうな目でヘレンを見て<quote>「少々お待ちを」</quote>と言ったが早いか、警察に電話した。</sentence>
<sentence>二分後サイレンを鳴らして警官が到着し、店は包囲された。</sentence>
<sentence>ここはプリンストンではなくハリウッドかとけげんに思いながら、ヘレンはじっと立っていた。</sentence>
<sentence><quote>「とにかくアインシュタイン教授と暮らしているうちに、どこへ行ってもとんでもない事態が起きるのに慣れっこになっちゃったの」</quote>とヘレンは言った。</sentence>
<sentence>彼女は店の奥の部屋で警察本部長に尋問され、本部長は念入りにその二〇ドル札を調べた。</sentence>
<sentence>しばらくして彼女は帰宅を許され、プリンストンで買い物をするたびにまた同じことになるのかと懸念していたところ、何日かして騒ぎの真相がわかった。</sentence>
<sentence>リンドバーグの赤ん坊誘拐事件の身代金が一九三三年には流通していなかった旧二〇ドル札で支払われたため、ニュージャージー州の店主たちは古い紙幣を使おうとする不審な人物がいたらただちに通報するよう、警察から要請されていたのだった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　今私たちに残されているのは、ヘレンの思い出だけだ。</sentence>
<sentence>人間喜劇のおかしさを、その背景にある悲劇を忘れることなく笑うわざをアインシュタインから学んだ心温かいすばらしい人物、ヘレン。</sentence>
<sentence>私たちがヨーロッパに滞在していた間、彼女が折にふれて送ってくれた一〇通あまりの手紙も宝物のように大切にしている。</sentence>
<sentence>飾らない自然体で書かれた彼女の手紙は、まさに彼女自身のようだ。</sentence>
<sentence>私たちがフライブルクにいる時は、懐かしそうにライン通りのことを書いてきた…そこで育ったこと、戦後戻ってみたら記憶にある通りとはまったく様変わりしていたこと。</sentence>
<sentence>ミュンヘンにいた時は、オランダの古い研究所でアインシュタインがヴィレム・デ・シッターに宛てた手紙が新たに見つかったことを、興奮を抑えきれない調子で書いてきた。</sentence>
<sentence>また別の時には、彼女の友人マーティン・シュヴァルツシルトが、ここプリンストンでカール・シュヴァルツシルトの書類の中から見つけたアインシュタインからの手紙について、<quote>「四ページ全部、日食や月食や水星のことばっかりなの」</quote>と楽しそうに書いてきた。</sentence>
<sentence>そしてたいてい最後は、こんなふうに書いてあった。</sentence>
<sentence><quote><sentence>「あなたたちご夫婦やお嬢さんたちのお顔が見られなくて、とても淋しいです。</sentence>
<sentence>お帰りになるのを首を長くして待っています。</sentence>
<sentence>子どもたちにキスを。</sentence>
<sentence type="quasi">帰ってきた時、まだ私のことを覚えていてくれるかしら</sentence>
」</quote>。</sentence>
<sentence>もちろん。</sentence>
<sentence>そして今後もずっと、娘たちはヘレンのことを忘れないし、私たち夫婦も決して忘れはしない<sampling type="end" />。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
