<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBt4_00035" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBt4_00035_F001">
<paragraph>
<sentence>昔のブレーキはスリップの原因になり、かえって事<sampling type="start" />故の元になっていましたが、アンチロック・ブレーキはスリップしにくくなり昔の車よりもブレーキ・システムが<quote>「発達」</quote>したものです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">未熟脳とコンピュータとの親和性</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　このように、自然が創造した究極のコンピュータ・システム、すなわち人の脳ははじめから完成されているわけではないのです。</sentence>
<sentence>子どもの脳は、およそ二〇年間という長い時間をかけて発達しながら完成されたコンピュータ・システムとなるのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　筆者は、先にお話ししたような脳とコンピュータとの高い共通性がすでに存在することを踏まえ、このような長期間をかけて発達し続ける子どもの未熟な脳が、その未熟な神経回路を基盤に置いているという性格上、ある種のＩＴ機器の機能とのかなり高い親和性を持っていると考えます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　その具体的な典型は、究極のコンピュータすなわちＡＩ（人工知能）です。</sentence>
<sentence>子どもの脳は、ある一定の年齢をすぎて神経回路の概要、あるいは荒削りの基盤が完成するころになると、そこから次の段階の複雑な神経回路を構築するために、コンピュータをどん欲に取り込もうとするかもしれません。</sentence>
<sentence>このとき、コンピュータはＡＩすなわち人工の<quote>「副脳」</quote>としての働きを担うようになるでしょう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　子どもの脳とＩＴ機器とのかかわりは、子どもの脳が、必ず<quote>「発達し変化し続ける状態」</quote>にあるということを前提として考えなければならないのです。</sentence>
<sentence>子どもの脳について、あるいは脳の発達について、いまだ完全にわかっているとはいえません。</sentence>
<sentence>しかし、これまでにわかっていること、あるいは発達の途中で病気になった脳の働きから推定されることなどを基にして、将来のＩＴ機器とのかかわりに関して類推できることは少なくありません。</sentence>
<sentence>次の章では、この発達する子どもの脳からの視点で、ＩＴ機器（とくにＴＶ・ビデオ）とのかかわりがどう変わっていくのかいっしょに考え解説していきたいと思います。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">第３章　ＴＶ・ビデオが発達脳に影響を与える</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence>ＴＶを見せてはいけないか？</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　長時間一人でＴＶやビデオを見ている乳幼児は、言葉や社会性の発達が遅れるといわれます。</sentence>
<sentence>アメリカではだいぶ前にすでにこのような警告がなされていましたが、最近、日本でも小児科学会が本腰を入れ、一歳半の子どもを持つ親一九〇〇人にアンケート調査をしてそのような傾向があることを確認しました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　子どもや家族がＴＶやビデオを見ている時間の長さや見かたを質問し、子どもが意味のある言葉を話せるかどうかなどについても尋ねました。</sentence>
<sentence>回収率は七五パーセントでした。</sentence>
<sentence>言葉の遅れが見られる割合は、<quote>「子どものＴＶ・ビデオ視聴時間四時間未満でＴＶ<sampling type="end" />がついている時間八時間未満」</quote>の家族群に比べて、<quote>「子どものＴＶ・ビデオ視聴時間四時間以上でＴＶがついている時間八時間以上」</quote>の家族群では二倍になったといいます。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
