<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBt4_00047" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBt4_00047_F001">
<paragraph>
<sentence>そして今でも、新しい化学物質が次々に開発され、石油化学製品は、<sampling type="start" />食品や化粧品、洗剤や農薬など多岐にわたって製品化されて、世の中に広く出回るようになりました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　合成化学物質の開発は、私たちの生活を大変便利にしてくれました。</sentence>
<sentence>安価で使いやすく、使い捨てができるので、身の回りの日用品として多く使われています。</sentence>
<sentence>石油化学製品にまったく触れることのない一日などありえないのではないでしょうか。</sentence>
<sentence>しかし、人類の大いなる知恵は新しい産物をつくり出し、私たちの生活をずいぶん豊かにはしましたが、そのために生じる障害までは予想できなかったようです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">生体プログラムに<quote>「合成化学物質」</quote>の文字はない</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　数百万年といわれる人類の歴史のなかで、合成化学物質はたった百年たらずのあいだに急速にその量と種類を増やしました。</sentence>
<sentence>またたく間に、私たちの生活のなかに広まったものです。</sentence>
<sentence>けれども、ほんの百年前まで、私たち人類はこれらの合成化学物質の存在など知らずに生きていました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　人類および生物が生き延びていくためには、自然界に生じるあらゆる困難を乗りこえなければなりません。</sentence>
<sentence>自然環境にあった生体機能を身につけ、事故や災害から身を守り、次の時代へつなぐ子孫をもうけ、弱肉強食の世界を生き延びてきたのです。</sentence>
<sentence>現存する生物はすべて、このように生き延びる術を手に入れてきたものたちだけなのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ところが合成化学物質の台頭は、自然界で生き延びることを<ruby rubyText="つちか">培</ruby>ってきた生物たちにとって、計算外の出来事だったのです。</sentence>
<sentence>地球はこれまでまったく存在しなかった物質に、あっという間に囲まれてしまいました。</sentence>
<sentence>それは生体機能のプログラムには含まれていなかった事柄です。</sentence>
<sentence>人類および地球上の生物たちは、そのまったく新しい状況に対応しかねているのです。</sentence>
<sentence>さらに計算外だったのは、合成化学物質のなかには生物に対して有害性を発揮する有害化学物質があったことです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　有害化学物質はすでにあらゆる場所に存在しています。</sentence>
<sentence>食品や日用品のなかに含まれていて、私たちが触れたり、体の中に取り入れたりするものもありますし、焼却処理したときの煙や農薬などによって大気中にも、またその大気が降り積もった土壌にも存在します。</sentence>
<sentence>土壌の有害化学物質は雨水に流され、河川から海へと流れついて、海水に溶け込んでいます。</sentence>
<sentence>有害化学物質はもはや、私たちの身の回りだけではなく、地球上のいたるところに散らばっているのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　合成化学物質の<ruby rubyText="はん">氾</ruby><ruby rubyText="らん">濫</ruby>と時期を同じくして、原因不明のさまざまな障害が現れたこと。</sentence>
<sentence>いくつかの合成化学物質は、動物実験などで生体に悪影響を及ぼすことがすでに実証されていること。</sentence>
<sentence>これらのことから、合成化学物<sampling type="end" />質が冒頭に述べたような障害の一因であると考えられるのです。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
