<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBt4_00046" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBt4_00046_F001">
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">餌やりはさぼれな<sampling type="start" />い</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　モンシロチョウは、食器ケースの中でも自発的に砂糖水を飲んでくれました。</sentence>
<sentence>アゲハチョウはそういうわけにはいきません。</sentence>
<sentence>アゲハチョウは私たちの手から砂糖水を飲ませなくては、自発的に飲んでくれません。</sentence>
<sentence>アゲハチョウが自由に飛び回れる広い空間があり、そこに花や砂糖を置いておけば彼らは自発的に吸蜜してくれます。</sentence>
<sentence>すなわち、いかに吸蜜させるかが食器ケースで飼う大きな関門となるわけです。</sentence>
<sentence>また、小学校や家庭でアゲハチョウの成虫を飼育するのが難しいとされている大きな要因がこの餌やりなのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　モンシロチョウで準備したのと同様の一五パーセント砂糖水をつくります（冷蔵庫に保管しましょう）。</sentence>
<sentence>基本的にはティッシュペーパーに砂糖水をしみこませて、ストロー状の口である口吻をのばしてやり、砂糖水を飲むようにします。</sentence>
<sentence>一端飲み始めると、じっといています。</sentence>
<sentence>気持ちよさそうに翅をゆっくり上下に動かすこともあります。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　口吻は、つまようじや竹串で伸ばすといいでしょう。</sentence>
<sentence>あるいは、スポイトの先の砂糖水を巻いた口吻につけると、くるくると自発的に口吻を伸ばします。</sentence>
<sentence>口吻の先に味覚の受容器があり甘みを感じると蜜を飲もうとして伸ばすのです。</sentence>
<sentence>力づくで飲ませようとするとバタバタと暴れたりしてなかなかうまくいきません。</sentence>
<sentence>慣れが必要ですが、授業をした小学三年生はすぐにできるようになりました。</sentence>
<sentence>慣れた人がするのをみていればすぐにマスターできるのでしょう。</sentence>
<sentence>私も初めのうちは、一匹のチョウに飲ませるだけでも随分時間がかかり、数十匹を一時間ほどかけて飲ませ終える頃にはへとへとになったことを覚えています。</sentence>
<sentence>基本的には毎日飲ませるので、はじめのうちは憂鬱でした。</sentence>
<sentence>今では、一気に数匹飲ませることができますから数十匹でも一〇分程度で終わります。</sentence>
<sentence>チョウは飲み終えると自分で口吻をくるくる巻き込みます。</sentence>
<sentence>何か満足そうでこの瞬間も良いものです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　チョウが吸蜜していくと、腹部が大きく膨らんできます。</sentence>
<sentence>放っておくと満腹になるまで飲み続け、雌はもともと大きい腹部が二、三倍にもなります。</sentence>
<sentence>広島大学で一緒に研究していた中山君が教えてくれたのですが、長生きさせる秘訣は飲ませすぎないことだそうです。</sentence>
<sentence>腹八分目がいいようです。</sentence>
<sentence>彼はメインの研究のかたわら、チョウについて観察や実験をしてチョウについての知見を増やしている好奇心旺盛な若手研究者です。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　飼育している成虫が死ぬことがあります。</sentence>
<sentence>学生も飼育し始めたときよく<quote>「チョウが死んでしまった」</quote>と報告に来ます。</sentence>
<sentence>よく聞くと餌をやるのをさぼったことを告白します。</sentence>
<sentence><quote>「チョウを死な<sampling type="end" />せてしまった」</quote>わけです。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
