<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBt4_00001" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBt4_00001_F001">
<paragraph>
<sentence>いつ、どのような偶然が起きるかということ自体はコントロールできなくても、偶然の幸運を生かす能力<sampling type="start" />は、自分の心掛け次第で鍛えることができる。</sentence>
<sentence>この能力は、脳の偶有性の知覚と関連している。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それまでの流れを変えてしまうような偶然の機会は、多くの場合、一生に一度しか起こらない。</sentence>
<sentence>この一回性の機会を生かすためには、世界に対して開かれた、しなやかな精神が必要である。</sentence>
<sentence>ガラス瓶の中に閉じこめられたホムンクルスのままではいけない。</sentence>
<sentence>偶然訪れた機会に触れようと、手を伸ばしてガラス瓶が割れるくらいでないといけない。</sentence>
<sentence>その結果、カオスの海に投げ込まれようと、それは仕方がないことではないか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一回性の偶然の機会は、外からやってくるとは限らない。</sentence>
<sentence>自分の無意識もまた、偶然の機会の宝庫である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ベンゼンの構造について考えていたドイツの化学者、ケクレは、疲れて、暖炉の前でうたた寝をしていて夢を見た、夢の中にヘビが現れて、そのヘビたちがお互いのしっぽをくわえてぐるぐる回りはじめたのがベンゼンの環構造の発見のきっかけになった。</sentence>
<sentence>ケクレのセレンディピティは内側から来たのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　もちろん、夢やインスピレーションは、しばしば間違うことがある。</sentence>
<sentence>思いついたことが全て正しくなければならないというのは、官僚的な態度である。</sentence>
<sentence>結果として合っていたかどうかはあまり重要ではない。</sentence>
<sentence>そのような外部性が自分の意識と出会ったということこそが重要なのである。</sentence>
<sentence>アインシュタインは、一般相対性理論の方程式の最終的な形を見出すまでに、多くの試行錯誤を重ねた。</sentence>
<sentence>その結果、後から見れば<quote>「間違っている」</quote>方程式が、論文として沢山公刊されることになった。</sentence>
<sentence>だからと言って、アインシュタインが方程式を生みだそうとした試みのうち、<quote>「最後の一つ」</quote>だけに意味があったということではない。</sentence>
<sentence>生命の躍動も、無意識からのセレンディピティも、あくまでも創造のプロセスそのものの中にある。</sentence>
<sentence>結果として合うか合わないかは本質ではない。</sentence>
<sentence>科学は、禁欲的に世界の客観的な法則（＝正解）を見いだすことだと思われがちだ。</sentence>
<sentence>しかし、<quote>「正解」</quote>を出すことに本質があるのではない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　創造性の最高の形態の一つは、自分自身が変わることである。</sentence>
<sentence>進化の過程で、厳しい生存競争の中で生き延びようと新たな形態へと進化してきた生物の歴史は、最高の創造性の現れだと言える。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　生きる中で一回性の出会いを積み重ね、そこに現れるセレンディピティを生命の躍動のきっかけにする。</sentence>
<sentence>脳の神経細胞の自発的活動が環境との行き交いの中に巻き込まれ、引き込まれ、意識では決してコントロールできない多数のシナプス結合の変化の中に結実する。</sentence>
<sentence>そのような日常の連続的な流れの中に、ある日ふと気がついてみると、以前とは<sampling type="end" />すっかり違った自分になっている。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
