<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBt4_00011" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBt4_00011_F001">
<paragraph>
<sentence>　個人的な遺伝情報は保護されるべ<sampling type="start" />きだが、それが究極の目標だとは言えない。</sentence>
<sentence>なぜなら、他の社会的な優先事項ともバランスをとる必要があるからだ。</sentence>
<sentence>とくに病気撲滅のために闘うことは重要だ。</sentence>
<sentence>それができるかどうかは、できるかぎり多くの一般市民から集められた遺伝子データに、医療研究者たちがどれだけアクセスできるかにかかっている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ＤＮＡの可能性をフルに活用して人間の苦しみを和らげたいとか、自分や自分の由来について知りたいとか、犯罪者を突き止めたいといった願いが、法律のために打ち砕かれてはならないが、その一方で、最低限保障されるべきこともある。</sentence>
<sentence>それは、遺伝子に書き込まれている情報のせいで、市民として、いや人間としての権利を奪われてはならないということだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　とはいえ、保険業界が自由に使える遺伝情報はすでに、質、量ともにかなりのものになっているし、アンケートには先述のような答えが返ってきているにもかかわらず、保険会社が保険料率の算定をするに際し、遺伝的要因はほとんど考慮していないという事実にはほっとさせられる。</sentence>
<sentence>私が受け継いだどうしようもなく青白い肌は、皮膚がんになりやすいことを示しているが、しかし最近確認したところ、そのせいで私に高い保険料が課されてはいなかった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　繰り返すが、保険会社はビジネスであって慈善事業をやっているわけではない。</sentence>
<sentence>保険会社は、主として私たちの生活ぶりから推定された健康状態と余命をもとに、保険統計値を用いて保険料を算定している。</sentence>
<sentence>私が思うに、たとえ遺伝情報が広く利用可能になったとしても、保険会社はやはり、生活スタイル（たとえば、たばこを吸うか吸わないか、炭坑で働いているか花屋で働いているかなど）の方が、大多数の人でほとんど違いのない遺伝情報よりもよほど価値があると判断するのではないだろうか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　もちろん、ＤＮＡから病気にかかることが確実だとわかっている人は、法の下に特別に守られる必要があるという点に議論の余地はない。</sentence>
<sentence>しかし、心臓病やがんのような病気にかかりやすい体質の人については、発病の要因が複雑で患者も多いことから、コストを下げるために差別するのは実際的ではないだろう。</sentence>
<sentence>保険事業の大前提は、保険金を受け取らないですむ多くの幸せな人たちが、少数の不幸な人たちを救う費用を負担するということだ。</sentence>
<sentence>遺伝情報がどれだけ蓄積されようと、この前提が破棄されるとは思えないのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一方、たとえＤＮＡの情報にまつわる個人の権利は守られたとしても、それで安心を取り戻せるわけではない。</sentence>
<sentence>ナンシー・ウェクスラーは身をもって知っているように、遺伝子について知<sampling type="end" />ることは、恐ろしい未来を予知することになりかねないからだ。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
