<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBt4_00016" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBt4_00016_F001">
<paragraph>
<sentence>つまり、アセスメントの<sampling type="start" />結果として、病気になる危険性が高いとわかっていても、当人がそれを素直に認めようとしないケースが多いからです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ホスピスではだいたい月一回、定期的に遺族の集まりがあります。</sentence>
<sentence>ロイヤル・ビクトリア・ホスピタルでも、毎月同じようなメモリアル・サービス（追悼会）を行いますが、これへの招待をいつからにするかのタイミングも大切です。</sentence>
<sentence>遺族には、葬儀の後もいろいろな手続きや後片付けがたくさんあります。</sentence>
<sentence>亡くなってから一ヵ月くらいは、招待しないほうがいいと言われています。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　グリーフケアに当たる人たちは、この二頁にわたる、細かいアセスメント資料によって、遺された人の現状を、かなり詳しく知ることができます。</sentence>
<sentence>これを基にして、だいたい一年くらいかけて、じっくりとケアして行きます。</sentence>
<sentence>その期間内で十分立ち直れる人もいれば、何年もかかる人もいます。</sentence>
<sentence>立ち直って二、三年経ってから、この病院のボランティアを希望する人も多いようです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　私は何人ものボランティアに、どうしてグリーフケア・ボランティアを希望したのかと聞きましたが、ほとんどの人は、ここのグリーフケア・プログラムのおかげで立ち直れたので、今度はボランティアとして、他の人のために役立ちたいと言っていました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi"><quote>「複雑な悲嘆」</quote>のプロセスにおける課題</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　私はカナダに続いてデルフィに行き、そこで一週間、数人のグループに分かれて、朝から晩まで<quote>「複雑な悲嘆」</quote>というテーマに取り組みました。</sentence>
<sentence>これも学際的で広範な課題ですが、そのなかのいくつかを紹介しましょう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　大部分の人は、いわゆるノーマル・グリーフ（通常の悲嘆）と呼ばれる心理状態を経過します。</sentence>
<sentence>私はこれを<quote>「悲嘆のプロセスの十二段階」</quote>として分析しました。</sentence>
<sentence>一年か二年かけて、これらのプロセスを経てしだいに死別の悲しみから立ち直り、たとえばボランティアとして働くことを希望したりして、積極的に新しい生き方を目指す人が多いようです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし、なかには、五年経っても十年経っても、悲嘆から立ち直れない人がいます。</sentence>
<sentence>また、悲嘆が原因で病気になり、回復せずに亡くなるというケースもあります。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ですから、私たちは、患者が亡くなった後も引き続き、遺された人の健康状態に注意することが必要です。</sentence>
<sentence>このごろ、心身医学の領域で、喪失体験の起こった時期と、ガンや心臓病の発症との間に、かなり相関関係があることがわかって来ました。</sentence>
<sentence>しかし、死別体験のあとで、遺族がどんな病気になり易いかなどは、なかなか統計上に表われません。</sentence>
<sentence>いわゆる複雑な悲嘆を経験することによって、重い病気に罹ったり、亡くなる人がいるという事実を、もっと多くの人に知ってほしいと思い<sampling type="end" />ます。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
