<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBt5_00044" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBt5_00044_F001">
<paragraph>
<sentence>界面科学の応用開発研究に始まり、応用物理研究室で<sampling type="start" />のフロッピーディスク開発、ヘルスケア食品の商品開発などがそれである。</sentence>
<sentence>そのいずれもが、まさにマニュアルなき未知の領域への挑戦の連続だった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし、研究開発の仕事は、その九九％が失敗するという世界である。</sentence>
<sentence>それでも楽しいと思うのはなぜか。</sentence>
<sentence>仕事に追われて、妻や子どもにとっては良き家庭人ではなかったが、それでもなお<quote>「サラリーマン人生も捨てたものではなかったな」</quote>と思えるのはなぜか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この本では、研究開発、そして新規事業開発のあり方について、私がこれまで折にふれて考えてきたことを、いくつかの体験やエピソードを交えて述べてみたいと思う。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">思いがけない配属は勉強のチャンス</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　私が花王に入社したのは、昭和四二年（一九六七）四月。</sentence>
<sentence>慶応大学工学部計測工学科を卒業し、花王にはエンジニアとして入れてもらった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　計測工学は、アメリカの数学者ノーバート・ウィナーの提唱した<quote>「ｃｙｂｅｒｎｅｔｉｃｓ（サイバネティックス）」</quote>を基盤にした当時としては最新の学問分野である。</sentence>
<sentence><quote>「サイバネティックス」</quote>は、人が目、耳、鼻、舌、皮膚の五感で感じとったことを神経系が脳に伝え、その情報を脳が考えて処理して、どのような行為や行動をとるかを、神経系を介してすばやく身体各部に反応動作を指示する、というプロセスを解析し、通信・自動制御といった工学的問題から統計力学、神経系統、脳の生理作用までを統一的に処理する理論である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　計測工学は、それを物理、機械、エレクトロニクス、変換、物性などの技術と組み合わせて、あらゆる産業分野の計測、制御する目的に応用しようとする研究分野である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　自動制御は、計測工学の実用化技術の代表例で、同じ学科の同窓生は、計測機器会社や製造業、特にエレクトロニクス、コンピューター、化学、機械などの企業に就職した。</sentence>
<sentence>ちょうどその当時は、生産現場での自動制御の応用が盛んになり始めた時期で、学生側から見れば売り手市場だったといってよい。</sentence>
<sentence>自動制御技術は、今では家庭用電化製品、車、新幹線、飛行機などあらゆる分野で活用され、水や空気のように使われているため、ことさら注目されることもなくなった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　卒業する頃は石油化学工業の興隆期で、当初は私も石油化学プラントエンジニアを志望していた。</sentence>
<sentence>今はどうか知らないが、当時の慶応大学工学部では大学三年生の夏休みに、三週間ほど企業で実習させてもらうというインターン制度があった。</sentence>
<sentence>私は、ある石油化学会社の生産プラントで実習し、自動制御の操業体験をさせてもらった。</sentence>
<sentence>もちろん、卒業時には採用していただくという暗黙の了解があってのことである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　だが、その翌年、日本経済は未曾有の不況に襲われ、その<sampling type="end" />会社は急に新卒採用を中止してしまった。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
