<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBt5_00051" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBt5_00051_F001">
<paragraph>
<sentence>こうし<sampling type="start" />た高梨の努力が実り、年末には一億八千万円の緊急融資が決まった。</sentence>
<sentence>実質的な“日銀特融”で、トヨタは辛うじて最悪の事態を免れることができた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">トヨタの屈辱</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　融資斡旋懇談会の中には、ついにトヨタ倒産必死と先読みした日本興行銀行や住友銀行は加わらなかった。</sentence>
<sentence>両行はトヨタの再建が軌道に乗った直後に取り引き再開を申し入れたが、トヨタは伊藤忠と同様に取り引き再開には応じようとしなかった。</sentence>
<sentence>逆に高梨には恩を感じ、日銀を辞めた後、東京トヨペット会長に迎え入れた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　歴史の皮肉で、第一次石油危機後に経営危機に陥ったマツダの再建に際しメインバンクの立場から再建に携わっていた住友銀行副頭取の磯田一郎（後に頭取、会長、一九一三年〜一九九三年）は、遠回しの言い方でトヨタに救済を打診したが、経理担当専務の花井正八（後に副社長を経て会長）にすげなく断られてしまった。</sentence>
<sentence>花井は倒産騒ぎの際、経理部次長として金策に走り回った一人である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<speech>
<paragraph>
<sentence type="quasi">　「銀行は雨が降っている時には傘を貸さず、お天とう様がカンカン照っている時に限って傘を貸したがる」</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</speech>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　花井はこの時の屈辱が忘れられず、モータリゼーションが進展した時代にも<quote>「乾いたタオルをなお絞る」</quote>式の地道な合理化を徹底させ、トヨタを無借金の超優良会社に育て上げた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一億八千万円の融資に際して、トヨタは日銀から一つだけ条件を出された。</sentence>
<sentence>再建策の策定である。</sentence>
<sentence>だが社内を見渡しても再建策を作れる人材がいない。</sentence>
<sentence>少ない人材の中で喜一郎の目に止まったのが、トヨタ自動車販売最後の会長となった加藤誠之である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　戦前、給料の高さに釣られて日本ＧＭに入社した加藤は、上司の神谷に誘われるままトヨタに転籍した。</sentence>
<sentence>トヨタの創業期には神谷の片腕としてトヨタのトラックを売りまくったが、戦争とともに活躍の場を失い、自動車統制会に出向して部品の配給業務に携わった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　敗戦の色濃くなった四四（昭和十九）年に本社に戻って整品部長に就いた。</sentence>
<sentence>整品部長という聞き慣れない肩書きは、喜一郎が作り出したトヨタ独特の名称で、主な仕事は出来上がった車と協力工場から入ってくる部品を整えて、卸売り機能を持った日本自動車配給会社に引き渡すことである。</sentence>
<sentence><quote>「製品としての車と部品を整えて出荷する」</quote>―喜一郎らしい筋を通した名称である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　戦後は東京に居を移し、喜一郎の秘書役兼通訳として、日本橋・高島屋の中にあったトヨタ東京事務所に出勤してＧＨＱとの交渉に当たってきた。</sentence>
<sentence>ところが終戦の年の十二月に、喜一郎から直々、ピストン製造会社の平塚自動車部品製作所への出向を命じられた。</sentence>
<sentence>この会社は四〇年に傷痍者の社会復帰を<sampling type="end" />目的に、<ruby rubyText="けい">敬</ruby><ruby rubyText="けん">虔</ruby>なクリスチャンの加藤が発案して、トヨタとトヨタ系販売店の共同出資で作られた会社で、トヨタ社内で“平塚傷兵工場”と呼ばれていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
