<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBt5_00062" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBt5_00062_F001">
<paragraph>
<sentence>柿の皮なら、しっかり乾燥させてから、ジューサーにかけ粉状にして、ふりかけや他の果物との<sampling type="start" />ジュースに混ぜ物として使ってもいいだろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　かんきつ類の皮は、風呂に入れて使えば美容や健康にいいことが知られている。</sentence>
<sentence>乾燥させて冷蔵庫に入れておけば、防腐剤の代りにもなる。</sentence>
<sentence>いずれもビタミンの豊富な代物である。</sentence>
<sentence>二次利用を考えれば考えるほど、生ごみの量は確実に減るし、健康維持にも少なからず寄与する。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　どれも、何気なく捨ててしまうには惜しい部分である。</sentence>
<sentence>野菜や果物が悪いわけではない。</sentence>
<sentence>はじめから、美味しくなさそうだから除けよう、汚いから捨てようと思い込んでしまう人の感覚が問題なのである。</sentence>
<sentence>栄養面からみても、中身に比べいささかの遜色もない。</sentence>
<sentence>魚や野菜も、これだけ命を大切にされれば満足だろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ついでにいえば、りんごや柿や梨などの果物、じゃがいもなどの皮むきには、それなりの効用がある。</sentence>
<sentence>手先を器用に動かせるようになれば、それだけ脳細胞を活性化させることになるからだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">マクロの数値や一般論より大切な習慣づけ</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　厄介なのは、排出ガスの削減といっても、個人ベースではなかなか削減の実態をとらえにくいことだ。</sentence>
<sentence>行政が提示するいろいろなガイドはあるにしても、一般家庭や個人が排出するＣＯ<subScript>２</subScript>量といわれても、排出量はそう簡単に計れない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　だいたい使ったエネルギーの量は、目に見えない。</sentence>
<sentence>もちろん電力消費が多ければ、料金はかさむ。</sentence>
<sentence>料金は、使ったあとで分かることだ。</sentence>
<sentence>そうなると、自分で排出量を適当に<ruby rubyText="あんばい">塩梅</ruby>していくしかない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　いまは国家予算にしても、企業の売上高にしても、温暖化ガスの排出量にしても、庶民の暮らしの感覚からは、とうてい推し測れない大きな数字がずらりと並ぶことが多い。</sentence>
<sentence>暮らしの現場からすれば、なんとも実態をつかみかねる数字である。</sentence>
<sentence>こうしたマクロの数値は、一見、説得力があるようでいて、個人ベースで考えるとまったくとらえどころがない。</sentence>
<sentence>そんな感じを受けることが多い。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　環境省が、環境家計簿をつけようと呼びかけてから、およそ七年が経つ。</sentence>
<sentence>当時は、珍しさも手伝った初期効果とでもいうのだろうか、ちょっとしたブームであった。</sentence>
<sentence>環境家計簿をつければ、個人的には省エネの取組みに一歩前進したとの気持ちが持て、その気持ちが、どこかエネルギー使いすぎに対する免罪符につながる感じもあった。</sentence>
<sentence>たしかに、環境家計簿をつけているというだけで、地球市民としてとりあえずの安心感は持てそうだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし、いまだに環境家計簿をつけ続けている人が、はたしてどれほどいるのだろうか。</sentence>
<sentence>年の初めに、今年こそ日記や家計簿をつけようと決心する人は多いが、大半は決心とは裏腹に長続きしない場合とどこか似ている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　省エネの動作は、日々に根づ<sampling type="end" />かせるしか効果はないと考えた方がいい。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
