<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBt5_00061" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBt5_00061_F001">
<paragraph>
<sentence>納税反対同盟は、サンフランシスコ側橋脚基礎岩盤が脆弱だというプディング問題や、ウィング<sampling type="start" />教授らが指摘した一・一二億ドルの見積もりを再び持ち出した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一九三〇年一〇月、数百人の著名人の集まりであるサンフランシスコ・コモンウェルス・クラブが“ゴールデンゲート橋ボンド反対同盟”を結成した。</sentence>
<sentence>その中には元市技監オションアシィも入っていた。</sentence>
<sentence>会合では<quote>「サンフランシスコ湾で供用している三つの有料道路が赤字で苦しんでいる」</quote>という話が出た。</sentence>
<sentence>また、最近開通したオレゴン州とワシントン州を結ぶロングビュー・コロンビア川橋は、<quote>「初めの六ヵ月間の収入は予想の五分の一で、ボンドの利息も払えない状態だ」</quote>という報告があった。</sentence>
<sentence>この橋はシュトラウスがエンジニアリングしたものである。</sentence>
<sentence>さらに、コモンウェルス・クラブはゴールデンゲート橋とロングビュー橋の比較を示した上で、<quote>「株主やボンドの購入者が無理やり責任を取らされることになる」</quote>と言って反対した。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　オションアシィも大恐慌の中での架橋建設を公けに非難した。</sentence>
<sentence>彼は<quote>「<sentence>ヘッチ・ヘッチー・プロジェクトが、建設中の一六年間で価格が数倍の上昇をするとは予想もしなかった。</sentence>
<sentence type="quasi">同じことがゴールデンゲート橋建設でも起こる可能性がある</sentence>
」</quote>と再び疑問を投げかけた。</sentence>
<sentence><quote>「そうなったら特別行政区域の住民に多くの課税をしなければならない」</quote>と明言した。</sentence>
<sentence>さらに、シュトラウス社が建設したニュージャージー州のバスキュール橋の崩壊を持ち出し、かつての僚友シュトラウスの能力に不安を抱かせるような発言をした。</sentence>
<sentence>オションアシィの影響力は小さくなったとは言え、反対運動には大きな力となった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　サンフランシスコの芸術家協会は、<quote>「橋の建設は景観を破壊する」</quote>という反対意見を表明した。</sentence>
<sentence>地震や敵航空機による橋の破壊、そのための港の機能停止を挙げる者もいた。</sentence>
<sentence>さらに、恐慌時の大プロジェクトに金が集まるわけがないと言う人もいた。</sentence>
<sentence>多くの熱狂的な反対者は<quote>「架橋は悪夢だ」</quote>と新聞に投書したり、反対の演説会を開いたりした。</sentence>
<sentence>さらにラジオ放送、郵便、戸別訪問により反対運動を広げていった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">賛成派の圧勝</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　一一月四日の投票日が目前になると、賛成投票促進のためのキャンペーン報道が行われた。</sentence>
<sentence>第一に、不況で疲弊した有権者にとって、<quote>「三五〇〇万ドルのボンド発行による架橋工事は、労働者に年間七五万ドルの給料をもたらす」</quote>こと。</sentence>
<sentence>第二に、ディストリクトは<quote>「六つの特別行政区域に一年以上在住している住民を優先的に雇用する」</quote>こと。</sentence>
<sentence>第三に、シュトラウスは<quote>「<sentence>事業費がもし計画の三五〇〇万ドルをオーバーするようなら、計画を中止する。</sentence>
<sentence type="quasi">したがって予算超過による課税の恐れはない</sentence>
」</quote>と明言したことである。</sentence>
<sentence>なお、一九三〇年の消費者物価は二〇〇<sampling type="end" />〇年の一〇・三分の一である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
