<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBt5_00028" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBt5_00028_F001">
<paragraph>
<sentence>二〇〇二年に供給された自然エネルギー（石油換算八一〇〇万トン）のうち<sampling type="start" />木質エネルギーが最大の五一％を占め、バイオガスおよびバイオ燃料も三％のシェアがある。</sentence>
<sentence>第二位は水力の三六％、三位が地熱の六％で、太陽と風力はまだ四％のシェアしかない（ＥｕｒＯｂｓｅｒ‘ＥＲ’２００３）。</sentence>
<sentence>バイオマスのウェートは圧倒的だ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ところが、最近ＥＵで作成された報告書<noteMarker text="（１）" />によると、バイオマスという言葉に対する一般の人たちの反応はあまりよくない。</sentence>
<sentence>木質チップやペレットを効率的に燃やすボイラやストーブが開発され、利便性においても経済性においても石油暖房と十分対抗できるところまできているのに、一部の諸国や地域では先入観ないしは<quote>「意識の壁」</quote>に阻まれてなかなか普及しないというのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そもそも<quote>「バイオマス」</quote>は日常的に使われる言葉ではない。</sentence>
<sentence>日本でのアンケート調査をみても、バイオマスについて<quote>「知らない」</quote><quote>「聞いたことがない」</quote>と答える人が相当にいる。</sentence>
<sentence>たとえ聞かされたにしても、すぐさま正確に理解してもらえるとは思えない。</sentence>
<sentence>あまりにも多様なものを包み込んだ、抽象的であいまいな概念だからである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　持続可能なエネルギーとして人々がすぐ思い浮かべるのは、風力発電や太陽光発電だろう。</sentence>
<sentence>この両者に対しては概ね各人に共通したイメージがある。</sentence>
<sentence>ところがバイオマスではそのイメージがばらばらだ。</sentence>
<sentence>木を燃やすと聞いて、一昔前のかまどや薪ストーブを連想し、<quote>「時代遅れ」</quote><quote>「非衛生的」</quote><quote>「取り扱いが厄介」</quote>と直観する人がいる。</sentence>
<sentence>あるいは途上国での略奪的な燃材採取を思い浮かべて<quote>「それは森林破壊だ」</quote>と即断する。</sentence>
<sentence>またバイオマス＝有害な廃棄物と思い込んでいる人たちは、そのエネルギー利用が有害物質の撒き散らしになるのではと心配する。</sentence>
<sentence>バイオマスは再生可能で環境にやさしいエネルギー源だと喧伝されているけれど、実際には額面どおりには受け取られていない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　バイオマスの不適切なエネルギー利用がさまざまな弊害をもたらすのは明らかなことだ。</sentence>
<sentence>そうした弊害を最小化すべく、多くの努力が続けられた結果、大部分の問題がクリアされつつあるというのが現在の状況だと思う。</sentence>
<sentence>そのことが一般に理解されていない。</sentence>
<sentence>わが国の場合も、この<quote>「意識の壁」</quote>が大きく立ちはだかっている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">区別すべきバイオマスの二つの範疇</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　筆者はバイオマスという言葉に明確な定義を与えないまま日常的に使うべきではないと考えている。</sentence>
<sentence>具体的な中身がはっきりとイメージできるような用語が望ましい。</sentence>
<sentence>それには、クリーンな植物体から汚染された廃棄物まで多様なものを含むバイオマスを的確に類別しておく必要がある。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　これも最近公表されたＥＵの報告書で提示されているものだが、バイオマスの基本<sampling type="end" />的な区分として、クリーンで市場取引の可能なものと、廃棄物処理の規制に服していて取引不能なものとを峻別している<noteMarker text="（２）" />。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
