<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBt5_00027" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBt5_00027_F001">
<paragraph>
<sentence>　更に，使用・消費者に対する品質保証も確実に実施することが重要で<sampling type="start" />ある。</sentence>
<sentence>品質保証を行うに当たっては，使用・消費者が要求する品質要求を把握し，商品の企画開発・生産・検査・営業など商品に関する一連の社内活動全般にわたって社内標準化と品質管理が適切に行われ，商品について使用・消費者が常に安心と満足感をもち，しかも長く使用できるという品質を保証することが必要である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ここで，認証対象製品の製造工場が，品質保証を実施するに当たって考慮すべき点について述べる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<list>
<listItem>
<sentence>（ａ）　品質保証は，企業の一部門だけではできない。</sentence>
<sentence>このため，社内の製品開発・購買の生産・検査・営業などの商品に関する全部門が連携をとり，品質保証体制を確立し，全社的に実施していくことが重要である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</listItem>
<listItem>
<sentence>（ｂ）　製品の開発では，新製品開発段階から品質管理を実施し，ＪＩＳに規定されている品質を具体化させ，商品がＪＩＳ適合品となりうるように技術的生産条件を確保し，商品の品質を保証する。</sentence>
<sentence>また，使用・消費者の要求する品質，すなわち，市場ニーズの要求品質と苦情処理状況の把握が必要であり，強制法規などとの関連についても十分調査し，抵触しないよう留意していくことが必要である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
<paragraph>
<sentence>　なお，このとき製品に使用する資材，部品などの標準化を行い，共通化，単純化を行うことが，商品の企画開発をスムーズにすることにつながる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</listItem>
<listItem>
<sentence>（ｃ）　商品の品質は，製造工程で造り込まれるものである。</sentence>
<sentence>工程管理を工程ごとに社内規格に基づいて適切に行い，不良品や品質のばらつきを少なくし，品質の安定化を図るとともに品質の向上を図るために，その工程の改善を推進し，社内標準（社内規格）の改正が行われるシステム（図１０参照）作りを進める。</sentence>
<br type="automatic_original" />
<figureBlock>
<figure>
</figure>
<caption>
<sentence type="quasi">図１０　工程の管理と社内規格との関係</sentence>
<br type="automatic_original" />
</caption>
</figureBlock>
</listItem>
<listItem>
<sentence>（ｄ）　営業では，市場の動向，使用・消費者のニーズを積極的に調査し，関係部門へその情報のフィードバックを行い，使用・消費者が要求している品質を有する商品を提供・販売するシステムを作ること。</sentence>
<sentence>また苦情処理については，使用・消費者に対して迅速適切な処置を行い，さらに開発部門，製造工程などへフィードバックさせ，再発防止に努める。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</listItem>
</list>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">４．２　認証後の検査等</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　４．１で述べたように，ＪＩＳマーク表示制度は自己責任が基本であるが，制度の信頼性を確保するため，国又は登録認証機関等による監視・監督が実施されることを忘れないことが肝要である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">４．２．１　違法な表示等に係る国による措置（報告徴収，立入検査，表示の除去命令等）</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　国による措置は，大臣が必要と認める場合はいつでも行われることになっており，被認証事業者に対する立入検査等の概要は次のとおりである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　なお，旧ＪＩＳマーク表示制度で行われていた公示検査は新ＪＩＳマーク<sampling type="end" />表示制度では，登録認証機関が認証維持審査等により，担保するため廃止された。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
