<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBt5_00029" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBt5_00029_F001">
<paragraph>
<sentence>逆にいえば、地球環境の創生・修復・保全へ向かえるかどうかは、この内的環境因子の現世<sampling type="start" />人類による制御にかかっており、それはまさに人間による欲求の制御であるといえる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そこで、何が人間の欲求であるかを整理して示したのが図表Ⅲ‐５である。</sentence>
<sentence>心理学者のマズローによると、人間は、<quote>「人類に普遍で、明らかに不変で、発生的あるいは本能的な起源をもつ無数の基本的欲求によって動機づけられている」</quote>と定義され、成長の動機に人間の本性を見出している。</sentence>
<sentence>マズローは<quote>「欲求の階層理論」</quote>を提唱しているが、この理論によると<quote>「人間の欲求」</quote>は五段階のピラミッドから構成されており、その底辺から始まる一段階目の欲求が満たされると一段階上の欲求を志すとされている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この場合、欲求の一段目と二段目は生理的欲求と安全の欲求で、人間が生きる上での衣食住等の根源的な欲求であり、三段目は所属と愛の欲求で、他人と係わり他者と同じようにしたいなどの集団帰属への欲求であり、四段目は承認の欲求で、自分が集団から価値ある存在と認められ尊敬されることを求める認知への欲求であり、そして、五段目は自己実現の欲求で、自分の能力や可能性を発揮し創造的活動や自己の成長を図りたいと思う欲求であり、さらに、その個人が才能や可能性等を十分に用いて開拓し、希望する可能性への挑戦を図りたいと思う欲求である。</sentence>
<sentence>これらの欲求は人間として共通している。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　このピラミッド構造は知的生物への進化の過程そのものを表わしているといえる。</sentence>
<sentence>そこで著者ウエノは、<quote>「欲求の生物進化論」</quote>を提唱した。</sentence>
<sentence>図表Ⅲ‐５では欲求の内容を理解しやすくするため、各段階の欲求は特徴的な動物名で示している。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<figureBlock>
<figure>
</figure>
<caption>
<sentence type="quasi">図表Ⅲ‐５　地球生態系に対して自己制御された文明社会を構築できるか（知のピラミッドと欲求のピラミッド）</sentence>
<br type="automatic_original" />
</caption>
</figureBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">知のピラミッド構造</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「知のピラミッド構造」</quote>は、理想的な<quote>「環境創造社会」</quote>を構築するためのガイドラインである。</sentence>
<sentence>この知の構造では、哲学知が<quote>「環境創造」</quote>を根源としてその頂上にあり、科学知がその下に哲学知を具現化し機能化させるために位置し、技術知が科学知で明らかにされた事象へ実際にかたちを与え、そして、生活知がその下でこのピラミッド構造を底辺から支える。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　人工生態系は地球生態系の半球を担う自然生態系で、その破壊された部分を補完する生態系である。</sentence>
<sentence>この人工生態系が人間生態系のなかで創造され構築化され機能化されるには、環境創造という哲学知を根源とした知のピラミッド構造がいかにあるべきかを具体的にみていこう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「生活知」</quote>は最も下部に位置し、環境に関する知識のあるなしにかかわらず、だれもが共有している生活や伝承に基づく知恵をいう。</sentence>
<sentence>古くからのいい伝えのな<sampling type="end" />かに現在でも有効なものが多い。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
