<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBt6_00010" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBt6_00010_F001">
<paragraph>
<sentence>マスメディアは、ハーバーマスの言葉でいえば<quote>「組織された利害団体の広報活動」</quote>と<quote>「消費的公共圏」</quote>になりさがり、言論・表現の公共圏は<quote>「<sampling type="start" />構造転換」</quote>をとげた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　こうした状況に対して警告を発したのは<quote>「プレスの自由委員会一般報告書」</quote>（一九四七年、アメリカ）である。</sentence>
<sentence>報告書は、プレスによって被害を受けた人々の反論権を認めるべきであると、<quote>「マスメディアの社会的責任」</quote>と<quote>「市民のメディアへのアクセス権」</quote>を主張した。</sentence>
<sentence>さらに放送の監理にあたる連邦通信委員会（ＦＣＣ）は、四九年、放送業界に対し<quote>「公共の利益のために放送免許保有者が放送施設を開放し、総合的なフェアネス（公正）に基づいて業務を行うことを要求する」</quote>という声明を出した。</sentence>
<sentence>六〇年代終わりから七〇年代にかけて、この<quote>「フェアネス・ドクトリン」</quote>を武器として、市民が放送へアクセスする権利は劇的な展開をとげていった。</sentence>
<sentence>その推進力となったのは、人種的・社会的な少数派（マイノリティ）による公民権運動である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　代表的な例では、アフリカ系アメリカ人に対する<quote>「ヘイト・ショー」</quote>と呼ばれるひどい差別・攻撃の番組を続けるかぎり、放送免許を取り消すよう住民諸団体がＦＣＣに訴えた<quote>「ＷＬＢＴ事件」</quote>（ミシシッピー州ジャクソンのテレビ局）がある。</sentence>
<sentence>裁判での住民側の勝利によって、市民団体が放送認可の当事者と認められたことは画期的であった。</sentence>
<sentence>この判決に刺激されて七〇年代以降、アフリカン、ヒスパニック、少数派人種、女性などのマイノリティが数十件もの放送免許への異議申し立てを行ったという。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　さらにアクセス権を有名にしたのは<quote>「レッド・ライオン事件」</quote>判決（六九年）である。</sentence>
<sentence>ペンシルバニア州レッド・ライオン・ラジオ局で右翼的な宗教団体が、作家フレッド・クックの著作物は共産主義的だと非難した。</sentence>
<sentence>クックは無料での反論放送を求め、連邦最高裁ではクックが勝った。</sentence>
<sentence>ホワイト裁判官は、<quote>「最も大切なのは視聴者の権利であって、放送事業者の権利ではない」</quote>とのべて、市民の放送へのアクセス権を認めた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　これらの判決は、その後の市民のアクセス権への大きな手がかりとなった。</sentence>
<sentence>さまざまな市民団体や野党が、大企業の一方的な商品広告やニクソン政権のベトナム・カンボジア侵攻を批判する<quote>「意見広告放送」</quote>や<quote>「論説広告放送」</quote>の時間を買う自由を闘いとっていった。</sentence>
<sentence>かれらに理論的な展望を与えたのは、ジェローム・Ａ・バロンが六七年に発表した<quote>「プレスへのアクセス権」</quote>である。</sentence>
<sentence>人々のメディアアクセスを拒むのは、憲法の精神を否定していることだとバロンは主張し、裁判、立法、行政措置の三つの規制策を提案した。</sentence>
<sentence>バロンの思想はマスメディアから遠ざけられた人々に大きな勇気を与えた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一九七二年、ＦＣＣは実用化されたケーブルテレビを活用することでアクセス権の要求にこたえ、同時に新しいビジネス・チャン<sampling type="end" />スを作りだせると考え、ケーブル政策を見直した。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
