<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBt6_00006" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBt6_00006_F001">
<paragraph>
<sentence>　といっても、２時間ドラマの犯人探しよろしく、変装して、相手をだまして秘密を探<sampling type="start" />ることが目的ではありません。</sentence>
<sentence>面接する私自身が、普段着の気持ちでいることが、相手に構えさせないことにつながると思ってやっているのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　できるだけ自然体で会ったら、あとは、じっくり話をするだけ。</sentence>
<sentence>特に決まった質問があるわけではないけれど、相手の素質を知るために、家族構成ではなくても、育った環境などを聞いていきます。</sentence>
<sentence>問題のある子は家族のことをあまり話さなかったりするので、そうした会話を通して、相手のことが少しずつわかります。</sentence>
<sentence>そして、話し方、視線のおくり方などからは、彼女がどれだけ素直に話してくれているか、ということを見極めていくのです。</sentence>
<sentence>凄腕のスカウトマンも雇っていない、私の面接の方法はこのようにきわめてオーソドックスです。</sentence>
<sentence>ただ、<quote>「その人の本当の素質を見落とさない」</quote>ということだけを大切にして、人を選んでいるのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　有名店の中には、目利き役として敏腕スカウトマンを雇っているところも多いようです。</sentence>
<sentence>どのお店も、売上げに貢献してくれる質の高い女の子を集めるのに必死です。</sentence>
<sentence>けれど、<quote>「質の高さ」</quote>は、外見の良さとは、イコールではありません。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　私はお店の女の子一人ひとりを、自信をもってお客さんに紹介できます。</sentence>
<sentence>なんといっても、<quote>「この店には、素直でいい子がそろっているねえ」</quote>なんてお客さんから言ってもらえるのが、ママとしての一番の喜びです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　お店の主役は女の子たちです。</sentence>
<sentence>その主役が光っていなければ、クラブというビジネスの舞台が面白くなるはずがありません。</sentence>
<sentence>型通りの面接では、型通りの人間しか採れませんが、自分なりに工夫することで、魅力的な人をゲットすることはいくらでも可能なのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">成功の法則　４３</sentence>
<br type="automatic_original" />
<sentence type="quasi">本当に<quote>「やる気」</quote>をおこさせるキーワードは“動機”</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
<sentence type="quasi">気持ちの底にある動機や欲望を自覚させると、３時間で人は変わる</sentence>
<br type="automatic_original" />
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　ニートやフリーターという言葉、近頃よく耳にしますよね。</sentence>
<sentence><quote>「人生の目標がない若者」</quote>が増えているせいなのか、<quote>「社員のやる気」</quote>を出させるためのテクニックが、本や雑誌で取り上げられることも多くなりました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　でも私には、そうしたマニュアルや、社員教育の方法が、どれも上から押しつけられたもので、一時しのぎをしているだけのように思えてなりません。</sentence>
<sentence>人をやる気にさせることって、もっとシンプルなことだと思うのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　以前、お店で働いていた天海祐希似のＹちゃんは、頭が良くて容姿端麗。</sentence>
<sentence>ナンバーワンホステスになる素質は十分。</sentence>
<sentence>それなのに<quote>「なんで私がこんなバカな会話につき合わされなきゃならないの」</quote>といつもふてくされていました。</sentence>
<sentence>そんな態度で売上げが伸びるはずもなく、上手くいかない自分に腹を立ててもっとふてく<sampling type="end" />される…というネガティブな回路に入り込んでいたのです。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
