<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBt7_00006" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBt7_00006_F001">
<paragraph>
<sentence>すべての寄港<sampling type="start" />地では、その地の貴顕から市民まで、たいへんな歓迎と交歓が展開された。</sentence>
<sentence>ローマではナポレオン・ボナパルトから招待を受けている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　船も航海のやり方も破天荒だったが、ジョージ・クローニンシールドという人物もまた一風も二風も変わっていた。</sentence>
<sentence>米国人としては小柄な五フィート六インチ（約一・七メートル）という身体は、快活な精気にあふれ、下級船員風の弁髪にビーバー皮の帽子。</sentence>
<sentence>独身でつねに贅沢な服装を身につけたダンディーぶり。</sentence>
<sentence><quote>「マーチャント・プリンス」</quote>という尊称で呼ばれる、心の王侯にふさわしかった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<blockEnd />
<paragraph>
<sentence>　帆走クルーズ史に一期を画したこの大クルージングの主は、その航海を大いに楽しんだ。</sentence>
<sentence>そして、帰国後も、港内の専用桟橋に係留したこの自艇で生活しつつ、翌年夏の北欧訪問のための準備に入ろうとしていた。</sentence>
<sentence>その矢先の十一月二十六日、愛艇の上で心臓発作を起こし、あえなく急死してしまう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　彼の伝説的な地中海のクルーズは、海に心を寄せる人々に強烈な印象を残した。</sentence>
<sentence>とくに米国では、約二十年後に盛んになる、産業革命後の富豪たちのクルーズ熱の先駆だった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし、海の上のこの度はずれた放蕩といわれた遊びも、財力さえあれば誰にもできるという性質のものではなかった、といえる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　兄のベンジャミンは海軍で昇進して、マディソン大統領の海軍長官を務めたという海洋一家育ちの彼は、米国ヨットの第一号ジェファーソン号時代には、セーリングを楽しむかたわら、沿岸で遭難船救助に活躍し、<quote>「マサチューセッツ・ヒューマン・ソサエティー賞」</quote>を与えられている。</sentence>
<sentence>若くして真の海の男として抜群の海上技術を身につけていたのである。</sentence>
<sentence>もちろん、敵対する他国商船への私掠船の活動など、なまなかの船乗りのやりおおせるわざではない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　このケタはずれの人物が<quote>「マーチャント・プリンス」</quote>と王族に擬した名を歴史上に残す一方で、彼の残した船の方は本当に王家の手に渡って、実際にロイアル・ヨットにおさまったのであった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　オーナーの死後すぐにオークションに出されたクレオパトラズ・バージ号は、翌一八一八年の夏、一万五千四百ドルで買い取られ、貨物船として使われた。</sentence>
<sentence>しかし、二年後に別のオーナーの手に渡り、再びクルージングに出て、当時サンドウィッチ諸島と呼ばれていたハワイへクルーズする。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　当時のハワイは、カメハメハ二世王の王国であった。</sentence>
<sentence>王は、この船をひと目みて大いに気に入り、買い取って王家のヨットとしたのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし、この船にはあくまでも非運がついて回った。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　大王の船になって間もなく、沿岸のサンゴ礁に座礁して大破し、ロイアル・ヨットとしての短い生涯を終えたのである。</sentence>
<sentence>ま<sampling type="end" />ことに、太く短い夢、そのもののような船であり、エピソードである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
