<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBt7_00012" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBt7_00012_F001">
<paragraph>
<sentence>ブリュッセルへ来て十日も経ってからやっ<sampling type="start" />と市内観光で、グラン・プラスを訪れた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">第二次予選　五月一九〜二四日</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　土日とお休みがあって、第二次予選は六日間。</sentence>
<sentence>会場は第一次、第二次とブリュッセル音楽院のホールを使用。</sentence>
<sentence>一次初日はガラガラの客席だったが、二次に突入するとチケット購入にも長い列ができはじめ、にわかに活気づいてきた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　第二次予選の課題と演奏方法もやや複雑。</sentence>
<sentence>今回から課題にモーツァルトの協奏曲が加わり、その分ソロの演奏時間が減っているようである。</sentence>
<sentence>このコンクールに入賞するようなピアニストならば、モーツァルトの協奏曲のレパートリーくらいは必須であるという考えから生まれた課題であるらしい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　演奏は協奏曲とソロをいくつか交互に進行する方法が採られた。</sentence>
<sentence>二四人を半分に分け、まず一番から協奏曲を二人づつ、一三番からソロを二人づつ演奏していく。</sentence>
<sentence>そうすると協奏曲とソロの演奏日が全員均等に離れるというわけである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ソロの課題は同コンクール入賞の新曲課題、そして古典のソナタ、二〇、二一世紀の作品、一九一〇年以降に作曲されたベルギーの作曲家による作品一曲を含み、異なる作曲家の六曲を選択。</sentence>
<sentence>ここから審査員指定によるプログラムを演奏しなければならない。</sentence>
<sentence>選曲によっては楽章抜粋も行われていた。</sentence>
<sentence>一九一〇年以降のベルギーの作品というのは知られた曲はまるでなく、結局指定された者は一人もいなかった。</sentence>
<sentence>一部楽譜を見せてもらったが、重要度も難易度もちっとも高くない作品。</sentence>
<sentence>一方新曲課題曲の方は、入賞したての曲だけあって、とても充実した素敵な小品。</sentence>
<sentence>新曲を課すコンクールは珍しくはないが、その作品のクオリティはこのコンクールがピカイチではないだろうか。</sentence>
<sentence>演奏者の能力チェックにはとても重要な要素である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　演奏曲指定の方法について、審査員であった故園田高弘先生に後日伺った。</sentence>
<sentence>一人の参加者に対して一人の審査員が順番に担当し、同国出身者が当たればずらす配慮をし、担当審査員がプログラムを決定する。</sentence>
<sentence>それに対し他の審査員が意義を唱えることができ、話し合って最終決定する。</sentence>
<sentence>これだけでも大変な作業だったようである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一人棄権が出たが、二三人が二度のステージを踏む。</sentence>
<sentence>一次と違って全体にぐっとレベルアップ。</sentence>
<sentence>中ではウクライナのアレキサンダー・ロマノフスキー、日本の松本和将、イタリアのロベルト・ジョルダーノ、韓国のイム・ドン・ヒョクが抜群。</sentence>
<sentence>中国のウェン・ユー・シェンは年少なのに不思議な能力があり、どのように評価されるのか、興味津々であった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">本選までは隔離される“伝統行事”</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　第二次予選最終日の演奏が終わったのが、すでに夜一一時を過ぎている。</sentence>
<sentence>それから審<sampling type="end" />査会議が始まり、本選進出者発表がもう一時近かった。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
