<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBt7_00003" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBt7_00003_F001">
<paragraph>
<sentence>　と同時に、お話についてのお話の世界、<sampling type="start" />小説についての小説の世界、物語についての物語の世界でもあるのだ。</sentence>
<sentence>つまり、非常に新しい文学ジャンルである小説は、最初からパロディたる運命にさらされていたというわけなんだね。</sentence>
<sentence>そこで、ハーレクインが登場する。</sentence>
<sentence>ハーレクイン・ロマンスは、実は小説のパロディそのもの、つまりもっとも“<ruby rubyText="ピュア">純</ruby>”な小説なんだ。</sentence>
<sentence>そこには、わかりやすいはじまりとわかりやすい因果関係とわかりやすい登場人物とわかりやすい心理とわかりやすい伏線とわかりやすいハッピー・エンドがある。</sentence>
<sentence>読者であるぼくたちは、読む前から、そこに何があるか全部を知っているのだ。</sentence>
<sentence>つまり、読むことはただ確認するにすぎないってことだ。</sentence>
<sentence><quote>「純文学」</quote>と称する作品たちが、いつも、自分は新しいというみぶりをしたがるのに、ハーレクイン・ロマンスたちは自分がただの繰り返しにすぎないことを知っている。</sentence>
<sentence>そして、言うまでもないことだけれど、<quote>「文学」</quote>は繰り返しそのものなのだからね。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　マーガレット・コミックスのすべてをおおっている、物語のパターンの信じられないほど単純な繰り返しは、文学の運命そのものなのだ、とか言っちゃったりしてもいいのだけれど、まあ毎日そんなことばかり考えながらマンガを読んでるわけじゃないんです、実は。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この一ヶ月間、最大のニュースは『ガラスの仮面』がまた不死鳥のごとくよみがえり、<ruby rubyText="おも">面</ruby><ruby rubyText="しろ">白</ruby>くなったってことでしょう。</sentence>
<sentence>何せ<quote>「二人の王女」</quote>の章はつまらなかったから、例によって例のごとき、全く進歩しないマヤちゃんの<quote>「<ruby rubyText="おおかみ">狼</ruby>少女」</quote>ぶりに拍手を贈りつつ、やっぱり『ガラスの仮面』は『水戸黄門』なんだと思う今日この頃なのでした。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">ぼくが岡田<ruby rubyText="ふみ">史</ruby><ruby rubyText="こ">子</ruby>を読んでいた頃</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　四、五年前の『<ruby rubyText="わせだ">早稲田</ruby>文学』の対談で、伊藤比呂美や荒川洋治が出席しているのがあった。</sentence>
<sentence>じつはこの原稿を書くために捜していたんだけれど、どこかにいっちゃって見つからないんだ。</sentence>
<sentence>だから、記憶で書くことにするけれど、まちがってたらゴメンなさい。</sentence>
<sentence>『<ruby rubyText="ゆう">優</ruby><ruby rubyText="しゅん">駿</ruby>』のバック・ナンバーならきちんと<ruby rubyText="そろ">揃</ruby>っているんだが、文芸雑誌はいい加減においてあるから、こういう時困るんだよね。</sentence>
<sentence>どんな対談かって言うと、もちろん現代詩についての対談なんだが、ひとり<ruby rubyText="ば">馬</ruby><ruby rubyText="か">鹿</ruby>な出席者がいて（荒川洋治じゃないと思うけど）、比呂美さんが途中でむかついたりしてね。</sentence>
<sentence>その時（やっと本論に入った）、比呂美さんは<quote>「わたしが興味をもっているマンガ家は、岡田史子だけです」</quote>って言ったんだ。</sentence>
<sentence>いまから考えてみると、それが比呂美さんを読んだ最初だったんだねえ。</sentence>
<sentence>岡田史子を好きな詩人の女の子、うん、それだけで気に入ってしまうなあ。</sentence>
<sentence>それで比呂美さんと会うようになってから、いつも、一度でいいから岡田史子<sampling type="end" />についてどう思っているか聞いてみようと思うんだけど、どういうわけだか会うと<ruby rubyText="ほか">他</ruby>の話になってしまう。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
