<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBt7_00017" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBt7_00017_F001">
<paragraph>
<sentence>やはり、梵鐘は、純金製や<sampling type="start" />純銀製の豪華一点張りでは用を足さないようである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<blockEnd />
<paragraph>
<sentence>　しかし、何といっても、金はその美しい色沢を有しており、金属の最上位に置かれていることは、古今東西その例外はない。</sentence>
<sentence>金を用いた祭具、装身具、武具、馬具など、古くは楽浪の出土品にも多く見られるが、日本でも正倉院の御物に仏具などが多くみられる。</sentence>
<sentence>平安時代に入ると、金は器物や調度品に多用されるようになり、安土桃山時代から江戸時代になって、その使用量と応用技術は頂点に達する。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<blockEnd />
<paragraph>
<sentence>　他方、銀細工の最古の出土品は、弥生時代に朝鮮半島から渡来した指輪とされているが、銀細工品は古墳時代においても五世紀頃まで、玉、耳飾り、刀剣の銘文を象嵌したもの以外に見られない。</sentence>
<sentence>しかし、六世紀後半以後、銀象嵌や銀装品がにわかに多く見られ、その後、現代に至るまで銀の応用範囲は極めて広くなった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<blockEnd />
<paragraph>
<sentence>　金属材料の応用と加工技術の発展は、青銅や鉄の発見が基盤となっていることは紛れもない事実であるが、これに磨きを掛けてきたのは金と銀の出現といっても過言ではなかろう。</sentence>
<sentence>金銀は、その希少性から貴重な金属であるため、現在まで主に装飾品の分野で使用されてきた。</sentence>
<sentence>それゆえ高度な技術が要求されてきたということは事実である。</sentence>
<sentence>そこで、日本における金属を用いた工芸技術の歴史は、正倉院の御物に始まると言えるのではなかろうかと思う。</sentence>
<sentence>もっとも、さらに古い時代の金工品、すなわち、天明四年（一七八四）に現在の福岡県志賀島で巨石の下から発掘されたという金印<quote>「漢委奴国王」</quote>は、中国の古典『後漢書』によれば<quote>「光武帝の建武中元二年（西暦五七）、倭奴国、朝賀を貢ぜ奉り…光武印<correction originalText="授" type="erratum">綬</correction>を以って賜う」</quote>とあるから、これは日本製品ではなく、中国製品ということになる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<blockEnd />
<paragraph>
<sentence>　金は、装飾品以外にも奈良の大仏などの仏像に多く用いられてきたことは周知の通りであるが、古くから水銀を用いて行なう鍍金技術が開発されていた。</sentence>
<sentence>したがって、建築装飾品や仏像・仏具は、金無垢そのものを用いたというより、鍍金による金工品がほとんどである。</sentence>
<sentence>無垢の純金そのもの（実際の純度は、二〇金くらい）を使った例といえば、豊臣秀吉が作らせたといわれる茶室と茶道具一式（静岡県熱海市のＭＯＡ美術館で再現されている）、徳川家康の茶道具一式（徳川美術館所蔵）、金工師の後藤家で代々作られてきた刀剣装具、また今でも一部の寺に遺されている仏像くらいだろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<blockEnd />
<paragraph>
<sentence>　一方、銀製品は、中国の唐の時代に流行したらしく、当時製作された壺、鉢、盃、皿など数々の金工品が見られる。</sentence>
<sentence>正倉院御物の中にも、銀壺や銀鉢など多くが遺されている。</sentence>
<sentence>当時でも銀製品の数は、金製品のそれに比べて圧倒的に多いが、それは器<sampling type="end" />形のものに集中しているといえる。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
