<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBt7_00065" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBt7_00065_F001">
<paragraph>
<sentence>これを木の実でや<sampling type="start" />ったのがオカリナの起源で、イネ科の植物や樹木の葉で<quote>「草笛」</quote>を作った人も世界中にいた。</sentence>
<sentence>これはリード管楽器の起源である。</sentence>
<sentence>口笛はもっと普遍的だし、それを竹筒や動物の角に当て吹いてみてトランペットを発明した人も世界中にいた。</sentence>
<sentence>が、尺八やフルートやリコーダーなどの<quote>「息の渦」</quote>を音源にする発明は、世界中で自然発生したとは、ちょっと考え難い。</sentence>
<sentence>吹き口に斜めに息を当てることで、息の一部分が直接管に注がれ、一部が穴の周囲に当たって渦となって管にそそがれ、その時差と流れの複合によって空気振動と同じ現象が生じて音になる、という構造自体は、底が塞がった<quote>「閉管」</quote>のビール瓶などと同じように思える。</sentence>
<sentence>しかし底が塞がっていない<quote>「開管」</quote>でも工夫すれば鳴ることに気づくのはかなり上級編である。</sentence>
<sentence>南太平洋では<quote>「閉管」</quote>のパンパイプの類いに<quote>「開管」</quote>の共鳴管を沿わせた高度な楽器もあるが、これは特殊な例外だろう。</sentence>
<sentence>おそらく<quote>「開管」</quote>を鳴らしたのは古代ペルシア人ではないかと思われる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">古代ペルシアの大発明</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　この古代ペルシアの縦笛を作ってみよう。</sentence>
<sentence>この縦笛は、古代ペルシア起源で西アジアから東欧、アフリカ、インドに広まった。</sentence>
<sentence>見てわかるように吹き口に何も工夫がない。</sentence>
<sentence>したがってこの種の管楽器を<quote>「鳴らすこと」</quote>ができた人は、塩化ビニール管でもファックス用紙の芯でもなんでも鳴らすことができるのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　古代ペルシア起源の管楽器の名<quote>「ナイ」</quote>は<quote>「葦」</quote>の意味であり、吹き口は円筒の管をただ真横に切っただけである。</sentence>
<sentence>これを斜めに口に当てることで前述のように空気の渦を作るが、ビール瓶やフルートの吹き口を考えれば斜めに当てる感覚もわかるはずだ。</sentence>
<sentence>しかし理屈でわかってもフルートの横笛の場合、息が管に直角に吹き込まれるので直接入る息がほとんどない分、音が出やすい。</sentence>
<sentence>が、<quote>「ナイ」</quote>はなかなか鳴ってくれない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　南米の葦の縦笛<quote>「ケーナ」</quote>は、小さなＵの字の刻みを入れて下あごに吹き口を当てて、息がＵの字にどうにかこうにか入るようにして発音を助ける。</sentence>
<sentence>日本や中国の尺八は、小さな三角形の刻みを吹き口に施して発音を助けている。</sentence>
<sentence>おそらく<quote>「ナイ」</quote>がアラブ経由でイスラム王朝期のスペインに伝わり、さらにそこから南米に伝わった楽器<quote>「ガイタ」</quote>は、おもしろいことに鳥の羽根の軸でできたストロー状の管が、ミツロウによって理想的な角度で葦笛の縁に当たるように作られている。</sentence>
<sentence>これこそリコーダーのブロック構造の元祖である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<figureBlock>
<figure>
</figure>
<caption>
<sentence type="quasi">左よりケーナ，尺八，ブルガリア・カヴァル，イラン・ナイ，トルコ・ネイ，中国・尺八．</sentence>
<br type="automatic_original" />
</caption>
</figureBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">ナイに秘められた管楽器誕生の意味</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　ナイは古代ペルシアにおいて、必ずしも重要かつ高貴な楽器では<sampling type="end" />なかった。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
