<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBt7_00049" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBt7_00049_F001">
<paragraph>
<sentence>米ソがお互いに大量の核兵器を持っているからこそ、お互いの報復を恐れて戦争に突入しない<sampling type="start" />という恐怖の均衡政策とまったく同じ思考様式だからである。</sentence>
<sentence>核兵器に頼って平和を維持しようとする逆説的態度は米ソとも同じであり、そういった意味ではミュータントたちはアメリカ人の鏡像でもあるだろう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　寓話による冷戦批判は<quote>「続・猿の惑星」</quote>の監督テッド・ポストが意識的に取り入れたものだ。</sentence>
<sentence>彼の制作メモのなかに次のような言葉がある。</sentence>
<sentence><quote><sentence>「世界が自滅しかかっているように思える時、『続・猿の惑星』は観客に、破壊に荷担するんじゃないよと言い聞かせる。</sentence>
<sentence>この地球の、われわれの時代の、時計が刻んでいるまさにいま、息詰まった暗い未来の原因にあたる自分たちの堕落によって、人間はみずからを滅ぼそうとしている。</sentence>
<sentence>〔中略〕われわれは誰も信じられない危機的状況にいる。</sentence>
<sentence type="quasi">平和のために原爆がいるなんて説明は、本末転倒だ</sentence>
」</quote>（５７）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この映画にはまた、とても興味深いシーンがある。</sentence>
<sentence>テイラーと彼の連れ合いとなった女性ノバが護送馬車に乗せられて連行される場面だ。</sentence>
<sentence>監視するゴリラはこう叫ぶ。</sentence>
<sentence><quote>「良い人間とは死んだ人間だけだ」</quote>。</sentence>
<sentence>このセリフはインディアン討伐を積極的に進めたシェリダン将軍が言った<quote>「良いインディアンとは死んだインディアンだけだ」</quote>をなぞったものだ。</sentence>
<sentence>ここでは人間を狩るゴリラが、西部開拓で組織的にインディアン殺戮を進めた白人に比較されている。</sentence>
<sentence>猿社会がアメリカ社会の戯画であることをはっきりと告げている場面だ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　映画の結末は悲観的だ。</sentence>
<sentence>武装したゴリラたちはニューヨークの廃墟に侵攻し、ミュータントの殺戮を始める。</sentence>
<sentence>ミュータントのリーダーは核爆弾を起動させようとするが、ゴリラに銃であっけなく殺される。</sentence>
<sentence>黄金色に輝くミサイルの破壊力を知らないゴリラたちは、ミサイルに銃をぶっ放し、引き倒す。</sentence>
<sentence>核爆弾の暴発を止めようと、テイラーとブレントはゴリラたちと銃撃戦になるが、ブレントは殺され、テイラーも負傷する。</sentence>
<sentence>怒ったテイラーは<quote>「<sentence>血に飢えたやろうども！</sentence>
」</quote>と叫び、核爆弾を起動させる。</sentence>
<sentence>この爆発によって物質が連鎖崩壊し地球は消滅する。</sentence>
<sentence>宇宙のなかの<quote>「緑色のどうでもいい天体が死んだ」</quote>というナレーションで映画は終わる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　最後に地球を破壊したのが猿でもミュータントでもなく、テイラーだったことが意味深く思える。</sentence>
<sentence>好戦的なゴリラと冷酷なミュータントにはさまれて、テイラーとブレントは観客が共感できる人間のキャラクターだった。</sentence>
<sentence>しかも２人はアメリカ文明の象徴でもあった。</sentence>
<sentence>そのブレントは銃撃戦で死に、最後に核爆弾のスイッチを押すのはテイラーだ。</sentence>
<sentence><quote>「野蛮人」</quote>が跳梁跋扈する地球はもう存在価値がないかのように、テイラーは確信を持って地球を破壊<sampling type="end" />する。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
