<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBt7_00042" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBt7_00042_F001">
<paragraph>
<sentence>例えば、音楽で言うと、ユーミンとかサザンとかは嫌いで、やっぱり、ＲＣサクセションが<sampling type="start" />いいとか、ストーンズいいよねっていうような、まあ、そういうタイプですよね。</sentence>
<sentence>要するに、汚いものとか隠されてるものとか悪いもののほうにこそ真実味があって、きれい事とかみんなが面白いっていうものは作り物でヤだって思い込んでたっていうか。</sentence>
<sentence>笑ってる奴とか盛り上がってる奴に対して<quote>「お前、ほんとのことわかってないだろう」</quote>みたいなね（笑）。</sentence>
<sentence>だから、おたくのほうにもメジャーなほうにも行かないっていう、そういう性格の暗いほうの一派だったんでしょうね。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<sentence type="quasi">『ペンギンごはん』</sentence>
<br type="automatic_original" />
<sentence>『情熱のペンギンごはん』。</sentence>
<sentence>『ビックリハウス』に掲載された、糸井重里作、湯村輝彦画のエログロ・コメディ。</sentence>
<sentence>現在は『完本情熱のペンギンごはん』としてちくま文庫で復刊。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<noteBody>
<sentence type="quasi">ガンダム、シャア</sentence>
<br type="automatic_original" />
<sentence>『機動戦士ガンダム』（Ｐ．１４２）参照の主人公アムロが操縦する戦闘用ロボ。</sentence>
<sentence>シャアは、敵対するジオン公国の戦士で、アムロの宿命のライバル。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</noteBody>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">「自分の全てを世界中の人にわかってほしい」</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　美大に行こうっていうのは、わりと早く、高校１年の頃に決めたのかな。</sentence>
<sentence>ていうか、１年２年の頃決めないと、それからすごい、毎日デッサンとか始めないと間に合わないぞって言われて決めたんですけどね。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　高校は静岡の、普通の県立高校。</sentence>
<sentence>いわゆる進学校ですよね。</sentence>
<sentence>学校は県内で一番いい学校だったんですよ。</sentence>
<sentence>でもね、いい大学に行って、いい仕事もらって、いい給料がもらえるとか、地位がどうのっていうことが楽しいと思わなかったんだよね、全然。</sentence>
<sentence>中学生とか高校生でさ、そんな生き方に魅力感じろっていうほうがおかしいと思うんだけど。</sentence>
<sentence>だからごく自然に<quote>「絵描いて暮らせたらいいよね」</quote>とか。</sentence>
<sentence><quote>「人が『お前の絵いいな』とか『面白かった』って言ってくれたらどんなに楽しかろう」</quote>と、普通に、素直に思ったんです。</sentence>
<sentence>周りの人は<quote>「<sentence>絵？</sentence>
」</quote>とか言ってた人もいたけど、自分としちゃ全然それは、リスクのある選択だとも思わなかったしね。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　高校の頃は、変わった奴と思われてたかもしれないけど、なんか、変わってるってところを武器にもしてましたけどね、美大行くくらいだから。</sentence>
<sentence>だけどそれは―やっぱ人気者好きだから、ていうか、友達いないのって怖いから。</sentence>
<sentence>あんまり病的な感じとかはさせないように、あと、鬱陶しい奴にはならないように（笑）、配慮してましたね。</sentence>
<sentence>そういうところはね、バランスがいいっていうか―欲が深いんだと思いますよ。</sentence>
<sentence>だから、みんながいいっていうものに興味がなくてヘンな奴だって思われても、そういう自分をわかってもらえると思ってたというか。</sentence>
<sentence>例えばここらへんのものを手に入れたら、全く逆のここも手に入れたいみたいな。</sentence>
<sentence>なんか、臆病かつ欲深いんじゃないのかなあ。</sentence>
<sentence>うーん…それは、やっぱ表<sampling type="end" />現する人って、自分の全てを世界中全ての人にわかってほしい、受け入れてほしいっていうのが―みんな謙遜してそうは言わないけど（笑）、実際のとこそうだと思うんですよね。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
