<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBt7_00013" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBt7_00013_F001">
<paragraph>
<sentence>　戦術が熟成した現代サッカーでは<sampling type="start" />どれほど優秀なプレーヤーを揃えても中央だけからの攻撃でゴールを奪うことは難しいものです。</sentence>
<sentence>海外リーグをみてもＪリーグをみてもその流れは同じです。</sentence>
<sentence>ピッチの幅を使ったサイド攻撃をより有効に仕掛けることができたチームが勝利に近づくのです。</sentence>
<sentence>だからこそ本書ではボールを蹴ることのみに止まらず、アプローチから蹴るまでを一連の動作として捉えていきたいと思います。</sentence>
<sentence>太ももの内旋と外旋と立ち足のヒザの抜き。</sentence>
<sentence>これが走りながらボールを<quote>「横」</quote>に蹴るためのキーワードです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">方向はヒザで決める</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　センタリングやクロスがこれまで紹介してきたその他のキックと明らかに違うのは進行方向と同じ方向にボールを蹴るか、垂直方向にボールを蹴るかということでしょう。</sentence>
<sentence>進行方向にボールを蹴っていくシュートやインサイドキック、アウトサイドキックでは、いってみれば体が前に進む推進力をそのまま勢いを殺すことなくボールに伝えていけばよかったのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし、センタリングやクロスにはさらに<quote>「方向」</quote>という要素が必要になります。</sentence>
<sentence>二軸動作では、ヒザの抜きでそれを行います。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　実際、ベッカムがクロスを蹴ろうとしている瞬間ですが、立ち足である左足のヒザが体の外方向（ゴールのある方向）に抜けて（落ち込んで）います。</sentence>
<sentence>左の股関節が重力に引っ張られることで右半身が急激にゴール方向に向かってきて、右足が前に振り出されてボールを蹴る動作へとつながっていくのです。</sentence>
<sentence>一連の動作をリードしているのは左のヒザです。</sentence>
<sentence>立ち足の太ももが外旋しているのがわかるでしょうか。</sentence>
<sentence>写真では立ち足の太ももを外旋させながらヒザを抜いていくことで次の一歩を呼び込んでいくのと同時に方向転換を行っているのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この一場面だけではわかりづらいかもしれませんが、走りのなかでの方向転換についても二軸動作と中心軸動作では感覚が大きく異なります（図２２）。</sentence>
<sentence>二軸動作が後足で地面を蹴って前に進むのではないことと同じ理屈で、方向を変えるときも後足（主に親指のつけ根、これを<ruby rubyText="ぼ">拇</ruby><ruby rubyText="し">指</ruby><ruby rubyText="きゅう">球</ruby>と呼びます）の力の入れ具合で方向を決めるのではなく、抜くヒザの角度を変えていくことによって進む方向を決めていくのです。</sentence>
<sentence>同じ体勢から右に方向転換したい場合は、着地の瞬間に立ち足の太ももを内旋させる（同時に逆側の空中に浮いた足は外旋させる）ことでそれが可能になります。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　二軸動作における方向転換の動きさえ理解できてしまえば、蹴る動作自体はセンタリングやクロスもシュートやパスとなんら変わりはありません。</sentence>
<sentence>左右の軸を切り替えながら不安定のなかに安定をつ<sampling type="end" />くりつつ、ボールに対する立ち足の位置は関係なく、蹴り足をボールに合わせていくのです。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
