<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBt7_00005" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBt7_00005_F001">
<paragraph>
<sentence>ドラマ<sampling type="start" />を作るのにビデオはコストが高くフィルムの方がズーッと安価で出来るため１６ミリで撮影していましたから、ほとんど３５ミリ（本篇と呼んでいました）と変わらない現場でした。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　製作進行という職種で、まあ、プロデューサーを目指す者が一番最初にやらなければいけない雑役係でした。</sentence>
<sentence>さぼろうと思えば、いくらでも手を抜く事ができる仕事だったし、やろうと思えば、全ての部所に首をつっこめる仕事でもありました。</sentence>
<sentence>演出部、衣装・大道具・小道具の美術部、撮影部、メイク、そしてポスト部門（音楽、音響、仕上げ、当然、現像所関係）と、学ぼうと思えば、これほど便利な仕事はありません。</sentence>
<sentence>映画が好きだった私にとってみれば、文句なく自分に合った職業だったのです。</sentence>
<sentence>その中でもキャストを決めるオーディションなどは楽しいもののひとつでした。</sentence>
<sentence>勿論プロデューサー、監督以下演出部が揃って面接し、私の仕事は受付、進行でしたが、どんな俳優さんが決まるのか、興味津々でした。</sentence>
<sentence>当時<quote>「三船プロ」</quote>に所属していた<quote>「竹下景子」</quote>という女の子が、マネージャーの阿知波さん（現芸能事務所社長）に連れられてきたのも、その頃の事でした。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　スンナリと理想のキャストが決まる時はいいのですが、まったく、ジャスト・ミートという俳優がいない時は大変でした。</sentence>
<sentence>しかし、日本の場合は、大体がプロデューサーと芸能プロダクションの社長とかの関係で決まっていましたから、真剣に役者選びなんていうのをしない傾向にあったのは確かな事でした。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　何故、古い自分の体験を書いたか、と申しますと、この秋、ある不朽の名作、ハリウッド、いや人類の宝物と呼んでも過言ではない<quote>「風と共に去りぬ」</quote>がリニューアルされて劇場のスクリーンに帰ってくるからなのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この映画の主役スカーレット・オハラの人選は難航しました。</sentence>
<sentence>プロデューサーのデイビット・Ｏ・セルズニックは、この役に新人の起用を決意し、全米の都市、街にタレントのスカウトを送りました。</sentence>
<sentence>１４００名の候補者が面接を受け、そのうちの９０人がカメラ・テストをしました。</sentence>
<sentence><quote>「スカーレット・フィーヴァー」</quote>と呼ばれる事になった、このオーディションでセルズニックが満足する女性はひとりも現われず、結局、現役の大物女優も候補にあがりました。</sentence>
<sentence>ミリアム・ホプキンス、ベティ・デイヴィス、キャサリーン・ヘップバーンまでも名前があがりましたが消えていったのです。</sentence>
<sentence>そして、主役未定なまま、撮影に入りました。</sentence>
<sentence>アトランタの大火災、そう、あの有名な炎上シーンの撮影が行なわれた夜、セルズニックはハリウッドのスター達を現場に招待しました。</sentence>
<sentence>ローレンス・オリヴィエも、その中にいて、その傍にはロンドンの舞<sampling type="end" />台を放っぽり出して彼のあとを追っかけてきたヴィヴィアン・リーがいたのです。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
