<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBt7_00061" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBt7_00061_F001">
<list>
<listItem>
<sentence>（１）ジャンプボール・シチュエーションにおいて，今までボールをコ<sampling type="start" />ントロールしていたチームが再びスローインの権利を得た場合，２４秒計を継続して計ることになりました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</listItem>
<listItem>
<sentence>（２）ショットのボールが空中にある間に２４秒の合図が鳴ってショットのボールがリングに触れずに入らなかったときは２４秒のバイオレーションですが，確実に直接相手チームがボールをコントロールできると審判が判断すれば，そのままゲームを続けさせてよいことになりました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</listItem>
<listItem>
<sentence>（３）ショットのボールが空中にある間に２４秒の合図が鳴って，その後リバウンドのポジション争いなどでファウルが起こった場合には，ショットがリングに触れるか入った場合にはバイオレーションは成立しないのでファウルの処置のみ行い，ショットがリングに触れずに入らなかったときは２４秒のバイオレーションもファウルとともに成立したこととし，第４２条<quote>「特別な処置をする場合」</quote>に照らし合わせて処置します。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</listItem>
</list>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">１１．　ゴール・テンディングとインタフェア［第３１条］</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　ショットのボールが空中にある間に審判が笛を吹いたときや，競技時間終了の合図が鳴ったときには，ボールがリングにあたって弾んだあとでも，まだバスケットに入る可能性が残っているボールに触れることはできません。</sentence>
<sentence>攻撃側のプレーヤーが触れればそのあとボールがバスケットに入ってもノーカウントとなり，防御側のプレーヤーが触れればカウントが認められます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　防御側だけでなく攻撃側のプレーヤーがボードやリングを揺らしたために，バスケットにボールが入ったと審判が判断したときは，そのプレーをインタフェアとして得点を認めないことが明記されました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">１２．　アンスポーツマンライク・ファウル［第３６条］</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　１人のプレーヤーがひとつの試合で，２回のアンスポーツマンライク・ファウルを宣せられた場合には，自動的にディスクオリファイング・ファウルとなり，失格・退場とすることになりました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">１３．　テクニカル・ファウル［第３８条］</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　テクニカル・ファウルを宣せられたプレーヤーに対する罰則フリースローの数が２個になり，そのほかのテクニカル・ファウルと同じ処置となりました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　プレーヤーが<quote>「ファウルをされたように見せかけるために床に倒れること」</quote>がテクニカル・ファウルの対象となりました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「得点したチームの選手がボールに故意に触れてゲームの進行を遅らせること」</quote>もテクニカル・ファウルとして明記されました。</sentence>
<sentence>偶然にボールに触れてしまうことは，テクニカル・ファウルではなく，わざと相手のスローインを遅らせる目的でボールをどこかへ叩きだす行為や，ボールを持って相手にすぐ渡さないような行為<sampling type="end" />が対象になります。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
