<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBt9_00086" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBt9_00086_F001">
<paragraph>
<sentence>プトレマイオス十二世は『笛吹き王』と呼ばれたほど歌舞音曲の好きな御方でしたが、その資質を受け継いでいたらしく、姫の声の良<sampling type="start" />さ、音感の良さは、お世辞抜きで宮廷一と褒めそやされるほどでもありました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ところが、いつの時代も人生は皮肉なもの。</sentence>
<sentence>最高の地位を持つ家に、最良の頭脳を持って生まれたからといって、その生涯が幸せだとは限りません。</sentence>
<sentence>それどころか天はこの姫に、<quote>「血塗られた男運」</quote>という、意地の悪い運命を用意していたのでした。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<blockEnd />
<paragraph>
<sentence>　ではここで、年ごろになったクレオパトラ姫の日常がどんなものであったかお教えしましょう。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<ruby rubyText="てん">天</ruby><ruby rubyText="がい">蓋</ruby>つきのベッドで目覚めた姫は、まず、<ruby rubyText="しぼ">搾</ruby>りたてのミルクと新鮮な果物で軽く朝食を摂ります。</sentence>
<sentence>それから、たっぷりと時間をかけた化粧が始まります。</sentence>
<sentence>冷たい水で体を洗い清め、乳香、<ruby rubyText="じゃ">麝</ruby><ruby rubyText="こう">香</ruby>、ミント、胡麻、アーモンド、オリーブなどを絶妙な割合で混ぜ合わせた香油を、侍女達が姫の肌にゆっくりと擦り込んでいきます。</sentence>
<sentence>このマッサージは、いい香りをつけると同時に、肌を練りたてのバターのように、柔らかく滑らかにする効果もあったのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　マッサージを終えた姫は、大きなテーブルの前に腰掛けます。</sentence>
<sentence>そこに用意されているのは、象眼をほどこした木製の化粧箱。</sentence>
<sentence>侍女達が中から、象牙のクリーム壺、アラバスターの<ruby rubyText="くし">櫛</ruby>、銀の<ruby rubyText="さじ">匙</ruby>や<ruby rubyText="こく">黒</ruby><ruby rubyText="たん">檀</ruby>のスティック、色とりどりの粉を入れたガラスの筒、黒曜石のパレットなどを取りだします。</sentence>
<sentence>一人の侍女が青銅の鏡をかかげると、他の三、四人の侍女達が、姫の顔に眉を描き、練り白粉と頰紅を塗り、亜麻布でそれを拭き取り、また塗って拭き取り、ということを繰り返して明るい顔色と微妙な陰影を創りだします。</sentence>
<sentence>しかるのちにトルコ石や孔雀石や鉛などを混ぜたコールと呼ばれる秘伝の粉末を、唾液で溶いてアイラインを引き、さらにアイシャドウで、上まぶたをアトランティス・ブルーに、下まぶたをナイル・グリーンに彩るのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　さらに<ruby rubyText="ヘンナ">指甲花</ruby>の汁で唇や爪、乳首をも鮮やかな紅に染め、髪をくしけずり、髪飾りを、時には<ruby rubyText="かつら">鬘</ruby>を用いてヘア・スタイルを整え、貴石や金銀をちりばめたヘア・バンド、ネックレス、ブレスレット、アンクレットなどをつけ、薄物のローブをまとうと、世にもかぐわしく優美な王女が出来上がるというわけです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しばらく休んだあと、音楽、舞踊、学問などの日課が始まります。</sentence>
<sentence>時にはほんの一人か二人の供を連れただけで街へお出かけになることもあります。</sentence>
<sentence>東西の人と物が行き交う夢の都アレキサンドリア、そこには王立図書館があり、七十万巻ものパピルス製巻物が収められていました。</sentence>
<sentence>姫はそれに読みふけり、未知の世界へと魂を飛ばせることもしばしばだったのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　むろん姫は、輝かしきプトレマイオス朝の王女として、エロスの習得にも熱心に励まれました。</sentence>
<sentence>エジプトにあっては<sampling type="end" />音楽も舞踏も、官能を呼び覚まし、高めるための一手段です。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
