<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBt9_00158" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBt9_00158_F001">
<paragraph>
<sentence>―<sampling type="start" />お役に立てて嬉しゅうございます、男爵様。</sentence>
<sentence type="quasi">また御用の節はなんなりとお申し付けくださいませ―それとも薬局の主人の方がいいか、それともあの娘―</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　おお神よ、なんということだ！</sentence>
<sentence>　一日あれこれ頭を悩ましたあげく、まったくの偶然で、いやいや偶然じゃないとも、ああそうだ、もちろんあの娘のためにオイゲン・ビショーフは大天使ミカエル薬局へ行ったんだ。</sentence>
<sentence>ビショーフはあの娘を子供の頃から知っていて、立ち入った話もしていたから。</sentence>
<sentence>僕だって―毎日のように部屋の窓から、学生かばんを手に薬局から大学の講義へと走っていく彼女を見送るのが癖になっていた。</sentence>
<sentence>小柄で赤っぽいブロンドの、いつも落ち着きなくはしゃいでいる娘だった。</sentence>
<sentence>つい最近も劇場のホールで見かけたことがある―だからあの電話の声をどこかで聞いたことがあるような気がしたんだ。</sentence>
<sentence>なぜあの声の響きから何か変わった香りをまざまざと嗅ぐような気がしたのかも合点がいく。</sentence>
<sentence>あの酢酸エーテルやテレピン油の香りは、言われてみれば薬局の匂い以外の何物でもない！</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　僕は昂奮に我を忘れた。</sentence>
<sentence>この発見の重大さに思い至ったからだ。</sentence>
<sentence>金貸しのアパートでいたずらに時を費やしているエンジニアのことが頭に浮かんだ。</sentence>
<sentence>それにひきかえこの僕は、あと二分もすれば当の娘と会えるのだ。</sentence>
<sentence>その意味はよく分からないが、とにかく何らかの形でオイゲン・ビショーフの自殺と結びついている、最後の審判という奇妙な言葉を口にしたあの娘と。</sentence>
<sentence>悲劇的な謎の全貌が解き明かされる瞬間はすぐそこまで迫っている。</sentence>
<sentence>ぼんやりとした不安と正体不明の胸苦しさに<ruby rubyText="さいな">苛</ruby>まされながら、しかし同時に期待と焦燥で一杯になって、僕はその瞬間を待った。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　彼女の名はレオポルディーネ・タイヒマンと言って、早世した偉大な女優の娘だった。</sentence>
<sentence>彼女の母はその忘れがたい美貌で一世を風靡し、青年時代の僕の周囲では、その名は常に情熱的な崇拝の感情をともない口に出されたものだった。</sentence>
<sentence>しかし娘が母から受け継いだものは、赤みがかったブロンドの髪とはねっかえりの気性、そしておそらく燃えるような野心だけだった。</sentence>
<sentence>実際彼女はいくつもの分野で素人芸を披露した。</sentence>
<sentence>まず絵画だ。</sentence>
<sentence>彼女が展覧会に出品した油絵を僕は思い浮かべた。</sentence>
<sentence>ひょろりとしたアスターとダリアの静物画―凡庸きわまる代物だった。</sentence>
<sentence>舞踏芸術家として慈善公演を繰り返し行い、世間の耳目を集めようとしたこともある。</sentence>
<sentence>一度などは演技の個人指導を受けたいと申し出てオイゲン・ビショーフを驚かせた。</sentence>
<sentence>もっともそれは何度かの話し合いと予備指導のあと立ち消えになった。</sentence>
<sentence>それから少しして彼女は取り巻き<sampling type="end" />連中から姿をくらました。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
