<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBt9_00191" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBt9_00191_F001">
<paragraph>
<sentence>　胡堂は、『人類館』でしくじった胡堂名を引っ込めて、<sampling type="start" />とびきり弊衣破帽だった盛岡中学生時代に、親友の金田一京助がソプラノをはりあげて、<quote>「やあ、これはあらえびすだ」</quote>と叫んだのを思い出しながら、<quote>「あらえびす」</quote>で書こうとしたのだが…。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<citation>
<paragraph>
<sentence>　熊岡美彦の<quote>「子供と犬」</quote>は、物質の確かなうまいものですが、出し方が一つのいやな型にはまるので、またかといったような不快の念を起こします。</sentence>
<sentence>これは作者の個性が強いためではなくて、芸当に田舎役者染みた臭気があるのではないでしょうか。</sentence>
<sentence>牧野虎雄の<quote>「百日紅の下」</quote>は、<quote>「園の花」</quote>より仕上げの美しいものです。</sentence>
<sentence>この人のも熊岡美彦と違った意味で、釘付けられた一種の型を持っております。</sentence>
<sentence>しかし、画面に精彩の気があるので、同情して考えれば、必然の型だということもできるでしょう。</sentence>
<sentence>それに締まる所が締まるという手際のうま味も、年々加わっていくようです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</citation>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　長一には絵心があるせいか、辛辣に切って捨てる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ハナは、<quote>「これを手にして、首をかしげました」</quote>と筆者に当時の心境を伝えた。</sentence>
<sentence>そのころ、野村家ではどんな語らいがあったものか、夫の仕事に一切口をはさまなかったハナが、どんな進言をしたことか。</sentence>
<sentence type="quasi">岡倉天心の、<quote>「<sentence>まあ、茶でも一口すすろうではないか。</sentence>
<sentence>明るい午後の日は竹林にはえ、泉水はうれしげな音をたて、松籟はわが茶釜に聞こえている。</sentence>
<sentence type="quasi">はかないことを夢に見て、美しいとりとめのないことを、あれこれ考えようではないか</sentence>
」</quote>（『茶の本』）</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　肩の力を抜いて自然体でいってはどんなものでしょう、という控えめなハナの進言は長一のたかぶりをおさえたようである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　十一月二日、報知新聞には、<quote>「ゴドウスキーを聴くの記　帝劇演奏会初日」</quote>が載った。</sentence>
<sentence>末尾に<quote>「あらえびす」</quote>と控えめな署名がある。</sentence>
<sentence>がらり変わって視点はやわらかい。</sentence>
<sentence>なお、<quote>「あらえびす」</quote>と号した音楽評はこの記事あたりが最初かも知れない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<citation>
<paragraph>
<sentence>　宗教的敬虔さをもっているという日本の聴衆が、演奏会で感激させられて、一種の動揺を打ったということは、エルマンの時でさえあまり例のなかったことであります。</sentence>
<sentence>レオポルド・ゴドフスキー氏は、最初の晩から、すばらしい芸術の力で、すっかり日本の聴衆の心をつかんでしまったのです。</sentence>
<sentence>世界一流ということは、決して誇張された言葉ではありません。</sentence>
<sentence>（中略）こんなすばらしい技巧に接すると、技巧などというものはてんで考えられなくなってしまうのです。</sentence>
<sentence>見事なタッチに眼を見張っていると、豊麗な活き活きした音が、美しいトーンを描いて水のように流れていくのです。</sentence>
<sentence>ベートーヴェンの地味なソナタが荘厳な聖堂のように整頓されて、作曲者のモチーフが、演奏者の個性を通じて、驚くべき飛躍を示しております。</sentence>
<sentence>特に優れたのは、ショパンの四つの曲に対する同<sampling type="end" />情と表現で、一度この人の指が動けば、難曲がたちまち難曲でない滑らかさを持ち、耳慣れた小曲が、たちまち平凡さを失って、新しい爽やかさでひしひしと聴衆をとらえるのです。</sentence>
</paragraph>
</citation>
</quotation>
</article>
</sample>
