<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBt9_00017" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBt9_00017_F001">
<paragraph>
<sentence>　ただ、十九世紀の前半、ソローが生きた時代は、このコンコードも他のアメリカ<sampling type="start" />の町や村と同様に、変化の波にさらされていました。</sentence>
<sentence>それまで人口比率は農業、製造業、商業の順番でしたが、一八二〇年代にはその順位も入れ替わりつつありました。</sentence>
<sentence>しばらくすると町の中心部に新しい商業区域が発展し、銀行もでき、卸売り専用の各種の製造業者たちが登場してきました。</sentence>
<sentence>荷馬車が街道をガラガラ音をたてて行き交い、埃が立ちこめ、騒がしくなってきました。</sentence>
<sentence>田舎の村と工場の町の二つの顔を持つようになっていました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかしこうした歴史的変化とは別に、コンコードは、アサベット川とサドペリー川の合流地点をとりまく平原に位置していたため、広大な草原があり、大小の湖が点在していました。</sentence>
<sentence>そして春には川が自然氾濫し、川幅が一マイルにもなります。</sentence>
<sentence>合流したコンコード川は、さらに本流のメリマック川へと注ぎ、最後は大西洋へと向かいます。</sentence>
<sentence>ソローはハーヴァード大学での四年間と、後に住み込みの家庭教師をしてスタテン島に暮らしたとき以外は、終生コンコードに住んでいました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　父ジョンはいくつかの職を変えた商人でしたが、一八二三年から鉛筆製造業に従事しました。</sentence>
<sentence>母シンシアは職人肌の夫とは対照的に、話好き、社交的で、自宅で下宿屋もしていました。</sentence>
<sentence>ヘンリーには姉ヘレン、兄ジョン、妹ソフィアがいます。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一八三七年に大学を卒業します。</sentence>
<sentence>当時大学まで進んだ者の職業は、牧師、法律家、教師でしたが、ソローは教師になろうとしました。</sentence>
<sentence>三七年は不況の年でしたが、ソローは幸運にもコンコードの町の公立学校の教師に採用されます。</sentence>
<sentence>しかも給料は悪くありませんでした。</sentence>
<sentence>しかし教育委員の一人が回ってきたとき、鞭を使わないソローの授業方法を注意したことがきっかけで、ソローは二週間で教師の職を辞めました。</sentence>
<sentence>その後、いろいろな方面で教師の職を探しますが、成功しませんでした。</sentence>
<sentence>しかしこの年、ソローはまったく別のことで大きな収穫がありました。</sentence>
<sentence>一年前から同じ町に住んでいたラルフ・ウォルド・エマソンに出会ったことです。</sentence>
<sentence>この思想家からソローは日記をつけることを勧められ、一八三七年十月二十二日から彼の日記が始まります。</sentence>
<sentence>それは死の直前まで続きました。</sentence>
<sentence>ソローの思索、講演、著作はこの日記と実に深く結びついています。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　その後、自分で私立の学校を運営し、兄と教えました。</sentence>
<sentence>みっちりと真剣に授業をする点でややスパルタ的なところもありましたが、授業は週に何度も野外へ遠足に出かけ、動植物の観察や、地域の遺跡見学に費やすという、当時としては進んだ教育方法でした。</sentence>
<sentence>また町の文化協会にも深く係わり、その役員にもなり、自身も講演を行うようになります。</sentence>
<sentence>二十歳<sampling type="end" />代の初めから晩年まで、途中依頼の少ない年もありましたが、講演はソローの重要な活動でした。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
