<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBt9_00156" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBt9_00156_F001">
<paragraph>
<sentence>そのことは、作品を少しも傷つけないばかりか、むしろカフカを読者に近付けるエピソードか<sampling type="start" />もしれないが、巻き込まれた当事者は、大変だったろう。</sentence>
<sentence>文学者の面白い一面として味わうとき、健太郎は、その逸話に、やや、始末に困るようなものを感じる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　かつてこの家にいた猫は、過負荷という名前で呼ばれていた。</sentence>
<sentence>もちろん、カフカ好きの山子がつけた。</sentence>
<sentence>その過負荷がいなくなったのが、二年前。</sentence>
<sentence>ある日、突然、家出して、それきりどこにいったのか、わからなくなってしまった。</sentence>
<sentence>季節もちょうどいまくらいのときで、健太郎は、過負荷がいなくなる直前に、過負荷を連れ、ひとりといっぴきで相生川へ行った。</sentence>
<sentence>すすきがにぎやかな亡霊のように風にゆれ、そのなかを健太郎はずんずんと歩いた。</sentence>
<sentence>過負荷は黄金のすすきの群れの、根元に埋もれて見えなくなったり現われたりしながら、健太郎のうしろをふらふらとついてきた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　健太郎はそもそも猫なんか好きじゃない。</sentence>
<sentence>飼うことにしたのだって、山子の熱意に押されただけだ。</sentence>
<sentence>過負荷はそれまでにも、家に帰らないことがままあったので、あのときも長い旅行に出たのかと思ったくらいだ。</sentence>
<sentence>それが日一日と不在が長引くにつれ、家のどこか一箇所から隙間風でも入ってきたように、すうすうした感じのうすいさびしさが、健太郎の心に、それこそ猫みたいに侵入してきた。</sentence>
<sentence>健太郎は<quote>「すうすう」</quote>を面白く眺めた。</sentence>
<sentence><quote>「すうすう」</quote>は、まさに過負荷の気配そのもので、過負荷とは言ってみれば、いるときから、すうすうした感じの猫だった。</sentence>
<sentence>過負荷が歩くと風が通った。</sentence>
<sentence>だからいなくなっても、健太郎のなかではいることとあまり変わりなかった。</sentence>
<sentence>その隙間風をシャットアウトするのは、過負荷の存在をシャットアウトするのと同じことなのだと、そういうふうに健太郎は考え、過負荷が現実にはいなくなったことは、仕方ねえやと早々にあきらめ、いなくなったさびしさを猫代わりに飼っていた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　山子は山子で、目の前にいてこその過負荷だと思っている。</sentence>
<sentence>あの、やわらかい骨のかたちが、てのひらにそのまま移るような、なまあたたかい、ねこのからだ。</sentence>
<sentence>それを実感するのには、どうしたって、目の前にいてくれなくちゃ、困る。</sentence>
<sentence>だって触われないじゃない。</sentence>
<sentence>そばにいてほしいよ。</sentence>
<sentence>触われるってことが必要なんだよ。</sentence>
<sentence>そう思ったけれど、それを口に出して健太郎には言わなかった。</sentence>
<sentence>かわりに口にしたのは、小さな反省だ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<quotation>
<speech>
<paragraph>
<sentence type="quasi"><sentence>　「あたし思うんだけど、あの名前がいけなかったんじゃないだろうか。</sentence>
<sentence>過負荷だなんて。</sentence>
<sentence>重い荷物をしょわせたみたい。</sentence>
<sentence type="quasi">荷物を置いて出ていってしまったんだね」</sentence>
</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</speech>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　そう言う山子の額には、過負荷にひっかかれた傷が、二年たった今も薄く残っている。</sentence>
<sentence>過負荷を抱き上げて無理にほおずりしようとしたとき、過負荷が嫌がって烈しく抵抗<sampling type="end" />し、山子の額に爪をたてた。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
