<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBt9_00060" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBt9_00060_F001">
<paragraph>
<sentence>　<quote>「だけど〈ライオンの炉辺〉は、もっと広くしてくれという声なんかあげてないよ」</quote>ネ<sampling type="start" />ジーが口をはさんだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　エイラはどうしていきなり簇じゅうの人間があつまって激しい口論をくりひろげることになったのか、さっぱりわからず、ただひとりひとりの顔を順番に見つめていった。</sentence>
<sentence>それでも、こんなことになった原因が自分にあるのではないかと感じてはいた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　この大騒ぎのただなかから、すべての喧噪を圧する大声が轟きわたって、だれもがいっせいに口をつぐんだ。</sentence>
<sentence>タルートが威風堂々とした姿で、炉辺のまんなかにすっくと立っていた。</sentence>
<sentence>足をひらき、まっすぐ加工されたうえで不思議な飾りがほどこされた、例のマンモスの牙の杖を片手に握っている。</sentence>
<sentence>女長のトゥリーがその横に近づき、存在感と威厳をあたりにふりまいた。</sentence>
<sentence>ふたりの力強い雰囲気に、エイラは<ruby rubyText="け">気</ruby><ruby rubyText="お">圧</ruby>されるのを感じた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「ここに〈話の杖〉がある」</quote>タルートはそういって杖を高くかかげ、自分の言葉をさらに強調した。</sentence>
<sentence type="quasi"><quote>「これよりこの問題をなごやかに話しあい、だれにも公平な解決をはかろうではないか」</quote></sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「母なる女神の名において、だれであろうとこの〈話の杖〉の名誉をけがさぬように」</quote>トゥリーがそういい添えた。</sentence>
<sentence type="quasi"><quote>「さて、最初に発言したい者はだれ？」</quote></sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<quote>「まずフレベクから意見を述べるべきだと思うな」</quote>ラネクがいった。</sentence>
<sentence type="quasi"><quote>「問題をかかえてるご当人なんだからね」</quote></sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　エイラは口々に大声で叫ぶ人々から距離をおこうと、じりじりと人の輪のはずれに移動していた。</sentence>
<sentence>ふと見ると、まわりからいっせいに反対の意見をぶつけられて孤立無援になったせいだろう、フレベクが身のおきどころがなさそうな神経質な態度を見せていることに気がついた。</sentence>
<sentence>ラネクのひとことは、こんな騒ぎが起きたのもひとえにフレベクひとりのせいだ、と強くほのめかしていた。</sentence>
<sentence>エイラはダヌーグの体に隠れるようにしながら、フレベクのようすを観察した。</sentence>
<sentence>こんなにじっくりとこの男を見たのは、これがはじめてかもしれない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　身長は人並か、それよりもわずかに低い。</sentence>
<sentence>そこに目をとめたエイラは、自分のほうがわずかに背が高いかもしれないと思った。</sentence>
<sentence>しかしそれをいうなら、エイラはバルゼクよりも背が高いし、ワイメズとほぼならぶくらいだ。</sentence>
<sentence>これまではだれよりも背が高い境遇に慣れていたので、あまり気にすることもなかった。</sentence>
<sentence>フレベクの髪は薄茶色で、いくぶん薄くなりかけており、瞳は濃くも薄くもない青で、これといった特徴のない平凡な顔だちをしている。</sentence>
<sentence>どこから見てもごく平凡な男で、喧嘩腰の態度や人にすぐ嚙みつく性格をうかがわせるものはいっさい見あたらなかった。</sentence>
<sentence>氏族と暮らしていた少女時代のエイラは、仲間に溶けこめる姿かたちになりたいとおりおりに感じていたが、い<sampling type="end" />ってみればフレベクはここの人々にいちばん溶けこみやすい平均的な姿かたちだといえた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
