<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBt9_00036" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBt9_00036_F001">
<paragraph>
<sentence>三千年前に考案されたというこの道具で彼ら<sampling type="start" />は、どんなにきつい山道でも大きな荷を運ぶ。</sentence>
<sentence>彼らはＡフレームを使うのに満足しているので、他の輸送方法を求めようとしなかったのではないかと思うほどである。</sentence>
<sentence>朝鮮半島いたる所、道路でも狭い山路でも埃っぽい田舎道でも、村でも町でも、彼らがＡフレームに衣類や食べ物、家具や赤ん坊や病人、薪など、まさにありとあらゆるものを高く積んでいるのを見る。</sentence>
<sentence>扱いが簡単で比較的に容易にものを持ち運びできる素晴らしい道具だ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　<ruby rubyText="イン">仁</ruby><ruby rubyText="チョン">川</ruby>海岸、<ruby rubyText="プ">釜</ruby><ruby rubyText="サン">山</ruby>周辺での敗北で、北朝鮮軍の戦線は崩壊した。</sentence>
<sentence>Ａフレームに山のような荷を積んだ白い服の何千という民間人が、北から南に流れ込んできた。</sentence>
<sentence>彼らは北朝鮮の独裁政治から逃れて来た者たちであったが、韓国での生活の保障はされていなかった。</sentence>
<sentence>彼らの中には武器を隠し持つ狂信的な共産主義者が紛れ込んでいることもあったが、ほとんどは北朝鮮政府の嘘と欺きが嫌になった人々だった。</sentence>
<sentence>政治的難民もいれば、自分に都合の良い機会を求める者もいたし、単にこき使われるのが嫌になっただけの者もいた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　かつて<ruby rubyText="ケ">開</ruby><ruby rubyText="ソン">城</ruby>に近い三八度線で、南に向かって流れ込んでくる難民たちが武器を持っていないか検問を行ったことがある。</sentence>
<sentence>難民たちはＡフレームの上に衣服、大きな鍋、家具から赤ん坊まで背負っていた。</sentence>
<sentence>彼らは黙って腰を低くしてやや心配そうに一通りの検査に耐えていた。</sentence>
<sentence>特に、韓国第一九連隊に所属する国連軍通訳の中尉の尋問に引っかかった背の低い身なりの良い男を思い出す。</sentence>
<sentence>この小さな身なりの良い男はコメディアンで、規制が厳しい北朝鮮から、表現の自由がある韓国に移るところだった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<blockEnd />
<paragraph>
<sentence>　北に向かう途上、三八度線を越えると、いたる所で人々は南に流れていた。</sentence>
<sentence>私たちは人気のない土壁の小屋のある村々に出くわした、暗い入口、戸ははずれかけて<ruby rubyText="ちょう">蝶</ruby><ruby rubyText="つがい">番</ruby>からぶら下り、薄暗く貧窮した屋内が見えた。</sentence>
<sentence>それは荒れ果てたこの国を象徴しているように思えた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　初めのうち、これらの小屋を、朝鮮を丸ごと一つの泥の塊にしてしまうかのように降り続く豪雨を避ける雨宿りの場所としていた。</sentence>
<sentence>しかし、これらの小屋は傍で見るほど清潔ではなく、たちまち皆虱、蚤、南京虫だらけとなり、自分たちの小さなテントにこれらを持ち込んでしまった。</sentence>
<sentence>これはヨーロッパでの戦争と違うところだった。</sentence>
<sentence>ヨーロッパでは新たに街を占領すると、運がよければ、一晩か二晩は羽布団と清潔なシーツにありつき、誰か親切な人が良いワインを持ってきてくれることもあるが、ここ朝鮮では想像を絶する全くの貧困と絶望だ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一つの村に数日滞在すると、時折、民間人が仕事や連絡文書を配りに私た<sampling type="end" />ちのキャンプに近づくことがある。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
