<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBt9_00091" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBt9_00091_F001">
<paragraph>
<sentence>戦後派俳人が高齢化し、平成となって十余年を過ぎた今、次世代を担う<sampling type="start" />若い女性たちが生き生きと活躍をはじめている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ただ、現在の二、三〇代の人たちを相手に話をしていて戸惑うのは、歳時記の内容と現在の暮らしとのずれである。</sentence>
<sentence>歳時記の中の<quote>「生活」</quote>の部の衣食住の多くは、昭和三〇年代までの日本の季節に基づいた暮らしの歳時から成り立っている。</sentence>
<sentence>たとえば間仕切りに障子がつかわれていた頃、秋の<quote>「障子洗う」</quote><quote>「障子貼る」</quote>が、冬には<quote>「障子」</quote>となり、春になれば明るい日差しの<quote>「春障子」</quote>に、夏になれば<quote>「障子外す」</quote>で<quote>「夏座敷」</quote>となる、こうした変化がいまや何のことやらわからなくなってしまっている。</sentence>
<sentence>季語の言葉が実作にそぐわなくなっているのである。</sentence>
<sentence>生活様式の変化が急速に進んでいるのに歳時記の中の季語はそのまま動かない、現行の歳時記を傍辺に俳句をするという今までの俳句作法をどうするのか。</sentence>
<sentence>また、文語、歴史的仮名遣いで書かれることの多い俳句をこのまま維持するのか。</sentence>
<sentence>情報をインターネットでやりとりする時代に、連衆によって成り立っていた俳句の場はどうなってゆくのか。</sentence>
<sentence>若い世代の人たちの俳句の現場には、考えなくてはならぬ課題が山積している。</sentence>
<sentence>加えて俳句の国際化という問題までがこの国の俳句に刺激を与えているのだ。</sentence>
<sentence>そんないま、男性の女性のということはさほどの問題ではなくなった。</sentence>
<sentence>二一世紀の俳句のことを考え、実験していくこれからの人たちには、どうぞこのすばらしい俳句という形式詩をいい方向へ運んでいってもらいたいと思うばかりである。</sentence>
<sentence>そして黎明期から敗戦後にかけての女性たちが、男性主導の俳句の世界にどのような歩みを残してきたか、その検証も視野に入れて進んでいってもらいたい、そんなことを思うのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">飯島晴子（いいじま　はるこ）一九二一〜二〇〇〇（大正一〇〜平成一二）年　京都生まれ</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">俳句とのかかわり</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　飯島晴子は結婚するまでを京都で過ごした。</sentence>
<sentence>とくに作句活動に京都らしさを感じさせることはなかったが、晩年には〈寒晴やあはれ舞妓の背の高き〉（句集『寒晴』収載）〈雷のみちがあるとか東には〉（句集『儚々』収載）など、京都をよく知ったものならではの作品を発表している。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　飯島晴子が俳句に入門したのは、年齢的には晩く、三〇代も半ばを過ぎてのことであった。</sentence>
<sentence>水原秋櫻子につらなる『馬酔木』に投句するところから発して、のちに藤田湘子の主宰する俳誌『鷹』に参加する。</sentence>
<sentence>終生をここの同人として過ごす一方で、俳壇の同世代の俳句に刺激を与える発言をし続けた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">評論活動</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　飯島晴子は、俳句をつくることと平行して本格的な評論分野を開拓していった先駆的な女性でもあった。</sentence>
<sentence>長く男性によって書かれていた評論のジャンルに出た理論的な<sampling type="end" />女性の評論家である。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
