<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBt9_00184" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBt9_00184_F001">
<paragraph>
<sentence>　<sampling type="start" />この映画『マクベス』に描かれた暴力の多くは、監督の病んだ想像力が生み出した悪夢ではなく、実際にこの世の中に存在し、監督自身が体験したことに基づいているのである。</sentence>
<sentence>同じようなことは、例えばロスのような、権力におもねり、影では残酷な行為にも手を貸しながらも平然と生き延びて行く人物が登場することについても当てはまることではないだろうか。</sentence>
<sentence>おそらくは、ロスという人物が生み出される背景には、ポランスキー自身が幼いうちから目にしたであろう、極限状態に置かれた人間の見せる様々な醜い姿があったに違いない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ニューヨーク・タイムズの記者に、この作品が映像の面で暴力にあふれている点を問われて、ポランスキーは、<quote>「暴力をあるがままに見せなくてはならない」</quote>と答えている。</sentence>
<sentence>さらに、彼はこう付け加えている。</sentence>
<sentence><quote><sentence>「もしも暴力をあるがままに示さなければ、それは不道徳であり、有害である。</sentence>
<sentence>もしも人々を狼狽させなかったならば、それはわいせつである<noteMarker text="２５" />。</sentence>
」</quote>また、暴力を描くことがこの作品におけるポランスキーの主要な目的ではなかった。</sentence>
<sentence>別のインタヴューにおいて、彼は次のように語っている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<rejectedBlock type="foreign" />
</noteBody>
<quotation>
<citation>
<sentence>私は、ぞっとするような気味の悪いことを描き出すことに夢中になっているわけではない。</sentence>
<sentence>私がより関心を持っているのは、ストレスのもとでの人々の行動、すなわち、心地よい日常生活からはじき出され、それまで守ってきた常識的な社会規範や道徳を尊重することが許されなくなった時に、人々がどう行動するのか、ということである<noteMarker text="２６" />。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</citation>
</quotation>
<noteBody>
<rejectedBlock type="foreign" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　もしも、ポランスキーの『マクベス』に描かれた世界が許しがたいほど暴力に満ちているとしたら、それは、我々の生きている現実の世界が、それほど恐ろしい所であるということかもしれない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">おわりに</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　最終幕、マクダフとの決闘の最後に、マクベスの首は切って落とされる。</sentence>
<sentence>首のとれた身体が、階段を転げ落ちる。</sentence>
<sentence>先に見たように、マクベスのかぶっていた王冠はロスが拾い上げ、新国王マルカムにささげられる。</sentence>
<sentence>マクベスの首は槍の先に刺されて、城壁の上に運ばれそこに掲げられる。</sentence>
<sentence>ここでポランスキーは、切り落とされたマクベスの首が見る風景を映し出す。</sentence>
<sentence>これも初めてこの映画を見る人にとっては、何が起こっているのか分かりにくい映像かもしれない。</sentence>
<sentence>首を切られた人間の意識は、どの程度の時間残っているものなのだろうか。</sentence>
<sentence>ここでは、マクベスの首は、城壁の上に高々と掲げられるまで、ことの成り行きを<quote>「見て」</quote>いる。</sentence>
<sentence>印象的なのは、運ばれる途中の首が見る、兵士たちの姿である。</sentence>
<sentence>皆がこちらを見下ろしてあざ笑っている。</sentence>
<sentence>馬鹿笑いをしている者もいる。</sentence>
<sentence>その姿は実に醜悪である。</sentence>
<sentence>汚れて<sampling type="end" />いたのは国王や貴族たちだけではない。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
