<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBt9_00202" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBt9_00202_F001">
<quotation>
<citation>
<paragraph>
<sentence type="quasi"><sentence>　「…明らかに私たちは数百万の人間を監獄でくさらせたのです。</sentence>
<sentence>…私たちは人間を、極寒のなかで手足を<sampling type="start" />鎖でつないで数万露里（一露里＝一、〇六七メートル）の遠くに追いやり、梅毒にかからせ、囚人の数ばかりふやした果てに、こういった事実をすべて赤鼻の看守のせいにしたのです…罪は看守にではなく、私たち皆にあるはずです。</sentence>
<sentence type="quasi">ところが、私たちはそんなことにかかわっている暇なんかない、興味がないと、こうなんですからね」</sentence>
</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</citation>
</quotation>
<paragraph>
<sentence>　この手紙にあるように、虐げられた人々の不幸の原因が、自分を含めて<quote>「皆にある」</quote>と、自責の念をもって断言しており、社会悪への批判が込められている。</sentence>
<sentence>調査旅行のために、数カ月かけて刑法と獄中法規、流刑史はもちろん、旅行記・地理学・人類学・地質学・生理学等々の文献や記録をたんねんに研究している。</sentence>
<sentence>この事実は彼が並々ならぬエネルギーをここに傾注したことを示している。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">祖国への思い</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　サハリン島に着くまでの、三ヵ月に及ぶシベリア横断の印象記をまとめた<quote>「シベリアの旅」</quote>（九〇）のなかで<quote>「<sentence>エニセイ河では生活はうめき声から始まるかわりに、私たちが夢にも見たことのない奔放さに達する。</sentence>
<sentence type="quasi">私は…こう考えた―、今にすばらしく充実した、聡明でたくましい生活がこの両岸を光で照らすのだ</sentence>
」</quote>と感嘆しているが、これは祖国とロシア人民の未来が明るいことを確信しなければいえない言葉である。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　およそ三ヵ月間の調査活動を終えてサハリンから帰った翌年に、友人スヴォーリンと共にウィーン、ベネツィヤ、ボローニア、フィレンツェ、ナポリ、パリなどを歴訪する。</sentence>
<sentence>四〇日ほどの旅をつうじて、ロシアにくらべて自由で生活水準の高い資本主義諸国の実状を見聞し、すぐれた文化や芸術に触れながらも、例えばパリの美術館を訪ねたときの感想を<quote>「ロシアの芸術家はフランス人よりもずっと真剣です…」</quote>と述べていることでもわかるように、祖国を思いロシア人の目で外国を批判的に見るという主体的立場を忘れなかった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi"><quote>「サハリン島」</quote>の意義</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　ヨーロッパ旅行から帰ると、作成したカード約一万枚を整理して、<quote>「サハリン島」</quote>の執筆にとりかかった。</sentence>
<sentence>チェーホフは、ロシアの政治的・社会的矛盾が集約されたようなこの島の現状を<quote>「…私と語り合わなかった強制労働者や流刑囚は一人もいなかった」</quote>ほど徹底的に調査した結果にもとづいて、構想から発表まで約三年をついやして<quote>「サハリン島」</quote>を脱稿し、九三年に雑誌『ロシアの思想』に連載した（九五年に同誌の別冊として刊行）。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　チェーホフが命をかけて書いたともいうべき全二三章の<quote>「サハリン島」</quote>は、医師としての冷徹な科学的洞察力と芸術家としての洗練された描写力とによって特徴づけられる、もっとも重要な作品の一つである。</sentence>
<sentence>著者自身が<quote>「おそらく学位論文の三つくらいには<sampling type="end" />相当するものと、うぬぼれています」</quote>と自負しているように<quote>「サハリン島」</quote>は科学的・評論的要素が芸術的要素と混然一体をなす独特の形式を有している。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
