<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBt9_00049" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBt9_00049_F001">
<paragraph>
<sentence>敵の喉元を狙える位置に陣取った安堵感からか久しぶりにぐっすり眠れ<sampling type="start" />た。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">敵の歳月</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　<ruby rubyText="コグム">古今</ruby>島は敵の喉元を突きに行く水路の入り口だ。</sentence>
<sentence>その入り口は隠蔽されている。</sentence>
<sentence>そこから敵の喉元に至るまでの道のりはそう長くなかったが、複雑に曲がりくねっている。</sentence>
<sentence>だから敵の喉元に到達する前にわが艦隊が力つきてしまう恐れもあった。</sentence>
<sentence>わが艦隊の作戦機動範囲のちょうど境界線あたりに敵の水陸両軍が集結していたのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　古今島の<ruby rubyText="トクトン">徳洞</ruby>港水営の沖合には多くの島々が散在している。</sentence>
<sentence>日の出どきには島々のあいだに朝焼けの赤い絨毯が敷かれ、風が静まる小潮どきと重なって、海は湖沼のように穏やかになる。</sentence>
<sentence>戊戌年の日差しは深く強かった。</sentence>
<sentence>湿気のない秋の日の海はこのうえなく従順で澄んでいた。</sentence>
<sentence>潮気や生臭さも漂うことなく、ただ潮騒の中で甲高い鳥の啼き声だけが遠くから聞こえてくる。</sentence>
<sentence>毎朝、敵側の空に昇る太陽が、新たな時間の粒子をあたり一面にまき散らすと、扇のように広がる朝の光が水営奥深くまで射し込み、兵舎の藁葺き屋根を赤く染めた。</sentence>
<sentence>一方、日の出後なかなか朝霧が消えない夏の朝は、遠い島や岩山がよく見えなかった。</sentence>
<sentence>一つの島、一つの岩山を見失うと、他の島々や岩山も座標上から消え失せ、次々とどこかに漂流してしまうのだ。</sentence>
<sentence>そんな海では経験を積んだ漁夫だけが霧の中に出没する島と岩山を目測でつなぎ合わせ、航路を<ruby rubyText="たぐ">手繰</ruby>っていくことができる。</sentence>
<sentence>霧中では敵の喉元へ達する道が見え隠れするのだ。</sentence>
<sentence>敵方の上空が朝焼けに赤くなるころ、一晩中島陰に潜んでいたわが伏兵の船団は水営に帰り、夜を徹して海を監視していた望軍も兵舎へと向う。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　古今島で私の兵卒たちは穴ぐら生活を強いられた。</sentence>
<sentence>恒久的な兵舎は造らなかった。</sentence>
<sentence>兵卒たちは簡単に粘土で塀を積み上げ、干し草で屋根を葺いた軍幕で寝起きしていた。</sentence>
<sentence>古今島では遠い先のことが読めなかったのだ。</sentence>
<sentence>だから武器の製造も行わなかったし、船も造らなかったし、兵舎も建てなかった。</sentence>
<sentence>兵たちは塩漬けにした野菜をおかずに飯を喰い、足りない塩分は干し魚をしゃぶって補った。</sentence>
<sentence>そのころ内陸の敵は方面別に集結していたが、拠点は<ruby rubyText="スンチョン">順天</ruby>、<ruby rubyText="サチョン">泗川</ruby>、<ruby rubyText="ウルサン">蔚山</ruby>、<ruby rubyText="プサン">釜山</ruby>の四か所だった。</sentence>
<sentence>敵はわれわれの目に見えるように集結と分散を始めた。</sentence>
<sentence>なんら隠そうとする気配もなく、公然と集結しては分散し、分散しては集結した。</sentence>
<sentence>各方面に忍ばせたさぐりは敵の港にぴったり接近し、そこで得た情報を船から船へと伝え届けてきた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　今度、古今島を離れて海に出るときはまさに敵全体を相手にするときだが、いったんそのいくさが終わったあと、どこに帰港するのかを私は定められずにいた。</sentence>
<sentence>古今島の水営を後にするということは、沿岸に何の拠点も持た<sampling type="end" />ないまま海に出ることを意味したのだ。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
