<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBt9_00089" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBt9_00089_F001">
<paragraph>
<sentence>ヴェ<sampling type="start" />ルターの自殺を聞いた彼女は、失神という、感傷主義に典型的な反応に逃げ込むしかすべがないのだが、この非力は責められることはなく、<quote>「ロッテの命が気づかわれた」</quote>と、やさしくいたわられるのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">参考文献</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<rejectedBlock type="etc" />
</article>
<article articleID="LBt9_00089_F002">
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">第３章　『美しい魂の告白』―ゲーテによるある敬虔主義女性信者の文学化</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　ゲーテの『ヴィルヘルム・マイスター修行時代』（一七九五）第六巻の『美しい魂の告白』は、発表当初、熱狂的称賛から全面的拒絶にいたるまで振幅の大きい反応を引き起こした。</sentence>
<sentence>当時はゲーテと敬虔主義との関係が明らかでなかったこともあり―若きゲーテの敬虔な宗教感情を綴った、ライプチッヒ時代の友人ランガー宛の手紙が発見されたのは一九二二年である―奔放な男女関係を含み冒険小説の色合いも濃い『マイスター』の、他の部分とは全く異なった静かで内面的な世界に人々はとまどい、ゲーテは典拠となるテキストを単に編集したり補って自分流にアレンジしただけだとか、幾つかの文章を挿入したにすぎないとか思われたりした。</sentence>
<sentence>しかし実際はクレッテンベルク嬢の自伝というものは存在せず、『詩と真実』の第八巻で述べられているように、ゲーテが彼女の談話や手紙をもとに、彼女の人生を再構成し、叔父をはじめとするロターリオ、ナターリエなど<quote>「塔の結社」</quote>に連なる人物を創作し、つけ加えて、小説の世界にはめ込んだのである。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　『告白』は小説全体の中では、第五巻までの世界と第七巻以降の、<quote>「塔の結社」</quote>に統べられた世界とをつなぐ働きをしている。</sentence>
<sentence>イタリア旅行以前と以後の<quote>「あまりにも明らかな文体的断絶をカモフラージュする<noteMarker text="（一）" />」</quote>という文体面にとどまらず、純粋な内面世界に閉じこもって行われる宗教的な魂の自己形成の過程と、社会に向かって開かれたマイスターの自己形成の過程とをロマンの中に並べて置くことで、『修行時代』の世界に、はかりしれない広がりと深みを与えたとされている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<noteBody>
<rejectedBlock type="foreign" />
</noteBody>
<paragraph>
<sentence>　ここでは、『告白』が何よりもまず女性の自己形成の物語であるというところから出発して、ゲーテが実在の一人の敬虔主義女性信者を文学化した過程での幾つかの問題を、ヒロインの発見した近代的自我の意識が当時の女性にあってはどのような限定を受けねばならなかったかにも留意して見ていく。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">（１）『告白』の女性</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　『告白』の女性が、世間からひきこもって禁欲的な神秘的宗教性に身を捧げるようになる過程には、彼女が女性であったという現実が大きく関係している。</sentence>
<sentence>彼女は女性としての役割期待と、自分の本当の欲求との間の様々な葛藤の経験を通して自己を発見し、成長させ、神に向かっていく。</sentence>
<sentence>その過程が『告白』では非常にオープンに述べられ<sampling type="end" />る。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
