<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBt9_00011" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBt9_00011_F001">
<paragraph>
<sentence><quote>「もし<sampling type="start" />真剣に学習せず、真実を学ぶことをしないならば、戦争が終わっても帰国を拒否されるだろう」</quote><quote>「もし真剣に学ぶなら捕虜協定会議の前に解放されるだろう」</quote>と。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　このように脅しをかける一方、洗脳教育への褒賞をも見せびらかした。</sentence>
<sentence>食べ物、衣服、タバコ、医薬品など生命を維持するために必要な物資や嗜好品を、褒美として目の前にちらつかせた。</sentence>
<sentence>一九五一年三月下旬から四月にかけて私たちは、大喜びで約束された煮た豚肉を待っていた。</sentence>
<sentence>六ヶ月以上肉を見ることもなかった私たちには、豚肉は生きていても、<ruby rubyText="うじ">蛆</ruby>が付いていてもたいして違わなかった。</sentence>
<sentence>それは一日二回一杯の<ruby rubyText="きび">黍</ruby>かコーリャンと一緒に支給されるスープの中に入っていたが、あまりに少量だったので、運の良い者が一インチの半分くらいの大きさで八分の一インチの厚さの一切れを食べられるかどうかだった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　数日後、彼らは塩漬け魚の配給を約束した。</sentence>
<sentence>それは鰈の一種で八インチくらいの大きさだった。</sentence>
<sentence>木箱を開けると蛆がびっしりと付いていて、蛆と魚の見分けがつかなかった。</sentence>
<sentence>魚の中に蛆が埋もれていて、蛆を取り去ることは不可能なので、全部スープの中にぶち込んだ。</sentence>
<sentence>熱を加えスープの表面に浮いてきた蛆は掬って捨てられたが何百もの蛆は魚の中に潜っていて身と蛆を分けられなかった。</sentence>
<sentence>これらの出来事は思い出しても嫌悪感が込み上げてくるが、その当時はしりごみなどしていられる状況ではなかった。</sentence>
<sentence>生き延びるために私たちは魚より蛆をたくさん食べた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ある時は食べ物を探して、痩せた栄養不良の猫が収容所に入ってきたことがある。</sentence>
<sentence>猫は賢いと言われているが収容所に食べ物を探しに来るなんて実は愚かな動物という印象が残った。</sentence>
<sentence>ここでは餌をもらうどころか、食べられてしまうだろう。</sentence>
<sentence>猫がここで食べ物を探すという愚かな試みを諦めて、よりましな場所へ立ち去るまでの二週間、私たちはこの猫を追いかけ回した。</sentence>
<sentence>もし罠に仕掛ける食べ物があれば、猫を夕飯にしていただろう。</sentence>
<sentence>しかし<quote>「手中の一羽は<ruby rubyText="やぶ">藪</ruby>の中の二羽に値する」</quote>という昔からの言い習わしに従って、猫肉を手に入れる餌として自分の食べ物を使うことはしなかった。</sentence>
<sentence>私たちはいつも空腹で、それを満たすことができなかった。</sentence>
<sentence>そして食欲は他のことに向けられた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　支給された食べ物で十分に胃袋を満足させられない捕虜たちは、タバコを欲しがった。</sentence>
<sentence>食べ物とタバコとの交換が行われるようになった。</sentence>
<sentence>収容所に来る北朝鮮人との物々交換も活発だった。</sentence>
<sentence>時計、万年筆や鉛筆はタバコや<ruby rubyText="にんにく">大蒜</ruby>、唐辛子と交換された。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　大蒜と唐辛子は味のない黍の食事に加え食欲を増進する物として歓迎さ<sampling type="end" />れ、これで何人かの命が救われたのかもしれない。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
