<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBt9_00136" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBt9_00136_F001">
<paragraph>
<sentence>衰えたとニャーレルが思っていたエル＝ハッジは、<sampling type="start" />ほかの場所で情熱を表現していたのだが、それがやみつきになった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　以前からエル＝ハッジにたくさん借金のあったフィメラに住む年老いた農民が、十六歳の娘を彼に嫁がせたのである。</sentence>
<sentence>現代のアフリカに物々交換はなくなったなんて言ったのは誰？</sentence>
<sentence>　この行為によって農民は借金を帳消しにしたうえ、人の羨む関係を結んだ。</sentence>
<sentence>エル＝ハッジのほうから言い出したわけではないが、むろん彼は拒みもしなかった。</sentence>
<sentence>シマウマを無視するライオンはいないのだ。</sentence>
<sentence>エル＝ハッジは何か月もフィメラにとどまった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　夜を徹して待つことに疲れたニャーレルは、母親に泣きついた。</sentence>
<sentence>経験豊かなクムバおばばは、すぐさま娘の不幸をつくろうことにした。</sentence>
<sentence>移り気な夫をとり戻し、しっかりつかまえておかなくてはならない。</sentence>
<sentence>これほど重要な目的のためには、どんな手段もいとわなかった。</sentence>
<sentence>祖先の恩徳に加護を祈るための生け贄がすべて無駄に終わったあと、クムバおばばは、ムブールの町でパプリカの粉のごとく急速に評判の広まったプール族のまじない師をよぶことにした。</sentence>
<sentence>この地ではぴりっと辛い食べ物が好まれる。</sentence>
<sentence>そして、すえた夫婦生活にどんなソースをつければいいか困っている女たちの食欲をそそるために、市場での噂もみなぴりっと辛い。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　一夫多妻制における<ruby rubyText="マッチ">試合</ruby>には、必ずまじない師が登場する。</sentence>
<sentence><quote>「<ruby rubyText="マラブー">まじない師</ruby>」</quote>という言葉は丸くたっぷりむちっとしたイメージで、古めかしい響きがあるが、そのまじない師はオーデコロンをぷんぷんさせた若い男で、名うての女ったらしといった風体だった。</sentence>
<sentence>まじない師の意見にしたがってトイレに行く人はたくさんいるのに、まじない師に頼んだことを大っぴらに言う者は誰もいないこの社会の暗黙の秘密主義にしたがって、彼はある晩、クムバおばばのうちにやってきた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ニャーレルの打ちひしがれた心をつくろい、皺くちゃになった夫婦関係にアイロンをかけて第二の青春をもたらすべき外科医は、こうしてある晩、大きな袋だけを抱えて到着した。</sentence>
<sentence>わたしの保護者であるクムバおばばは、このプール族の男を迎え入れるため、わたしに部屋から出るよう命じた。</sentence>
<sentence>それは、わたしが来る前までは食物の貯蔵に使われていた部屋だった。</sentence>
<sentence>ほとんど飾りのないその部屋には祈禱用のむしろと、聖なる客の沐浴のためにやかんが持ち込まれた。</sentence>
<sentence>夜の最初の祈りが終わると、立派な椀にもられたご馳走と丸ごとのメロン、砂糖を入れた凝乳、冷たいレモネードの瓶を彼に持っていく役をわたしは担わされた。</sentence>
<sentence>クムバと彼女の娘は、客の<ruby rubyText="テラルガーネ">もてなし術</ruby>をよく心得ていた。</sentence>
<sentence>この国の誇りである<quote>「<ruby rubyText="テランガ">客のもてなし</ruby>」</quote>を、ふたりは尊重し<sampling type="end" />たのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
