<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBt9_00213" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBt9_00213_F001">
<paragraph>
<sentence>　昨日の夜はルームメイトのノーマの顔が描かれている<sampling type="start" /><ruby rubyText="びん">便</ruby><ruby rubyText="せん">箋</ruby>を見て、思わず笑ってしまいました。</sentence>
<sentence>イラストの顔がおかしかったのではなく、まるで別のことを思い出したのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　あなたが六歳になった秋、夫がある有名な小学校のパンフレットを持ち帰ってきました。</sentence>
<sentence>職場の同僚に感化されたらしく、どうしてもあなたをその小学校に入れたいと言うのです。</sentence>
<sentence>学校案内に目を通しただけで、私はすっかり嫌になってしまったけれど、<quote>「この子の将来のため」</quote>とまで言われては反対するわけにもいきませんでした。</sentence>
<sentence>夫は問題集を買ってきたりして、それは必死でした。</sentence>
<sentence>知っての通り、彼はどんなことにでも懸命に取り組む人なのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それからは受験の準備に追われることになりました。</sentence>
<sentence>小学校受験専門の予備校に通い、親子三人で模擬面接というものまで受けました。</sentence>
<sentence>ベテランの教官から<quote>「もっと笑顔を」</quote>とアドバイスされたせいか、その頃は普段から無意味に笑顔を浮かべていたような気がします。</sentence>
<sentence>そういえば、夜中に帰ってきた夫に起こされて、パジャマ姿のままで面接の練習をさせられたこともありました。</sentence>
<sentence>面接の練習だなんて、笑っちゃうでしょ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　それだけに、あなたが不合格になった時の夫の落胆ぶりは大変なものでした。</sentence>
<sentence>もう結果は出てしまっているというのに、夫はペーパー試験の内容や面接でのやり取りについて、あなたに根掘り葉掘り<ruby rubyText="たず">訊</ruby>ねました。</sentence>
<sentence>彼は試験の結果にどうしても納得がいかなかったのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　訊ねたわけでもないのに、その夜、あなたはベッドの中でもう一度試験の内容について私に話しました。</sentence>
<sentence>そして、夫に話さなかったということを一つだけ付け加えました。</sentence>
<sentence>試験官から<quote>「おかあさんの好きなもの」</quote>を描くようにと言われ、画用紙にウイスキーのボトルを何本も描いたというのです。</sentence>
<sentence>あなたは話しながら半分ベソをかいていたけれど、私は笑わずにいられなかった。</sentence>
<sentence>あの立派な小学校の教師たちが<ruby rubyText="かわい">可愛</ruby>らしい酒瓶を見てどう思ったのか、想像しただけでおかしくて仕方がなかった。</sentence>
<sentence>笑いすぎたせいか、そのうち涙まで出てきました。</sentence>
<sentence>こんなふうにあなたは何度となく私を笑わせ、泣かせてきたのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　私はあなたに夢中だった。</sentence>
<sentence>夢中にならずにいられなかった。</sentence>
<sentence>あなたが生まれてきた時からずっと夢中だったけれど、こんなことがあるたびに、ますますあなたのことが好きになっていった。</sentence>
<sentence>あの小学校を受験させてよかった。</sentence>
<sentence>結果的に落ちてしまったけれど、それによって泣いたり笑ったりすることができたのだから。</sentence>
<sentence>あなたと一緒なら、私は失敗さえも楽しむことができた。</sentence>
<sentence>あなたのおかげで、そう、私は失敗を楽しめるほどに成長することができたのです。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ノーマによろしく。</sentence>
<sentence>彼女の<sampling type="end" />勝気そうな笑顔は、私に色々なことを思い出させてくれました。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
</article>
</sample>
