<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBt9_00195" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBt9_00195_F001">
<paragraph>
<sentence>フクロウが夜の言葉を宙に<sampling type="start" />浮かべ、遠くのほうでなにかが地面に落ちるようなどすんという音が聞こえても、部屋の中でなにものかが動く気配があっても、目を開けない。</sentence>
<sentence>僕は今ためされているのだ、と僕は考える。</sentence>
<sentence>大島さんも同じくらいの<ruby rubyText="とし">歳</ruby>のときにここに何日もひとりで泊まった。</sentence>
<sentence>彼も今の僕が感じているのと同じような<ruby rubyText="おび">怯</ruby>えをきっと体験したはずだ。</sentence>
<sentence>だから大島さんは僕に向かって<quote>「孤独にもいろんな種類の孤独がある」</quote>と言ったのだ。</sentence>
<sentence>僕が真夜中にここでどんな思いを味わうことになるのか、大島さんにはおそらくわかっていた。</sentence>
<sentence>それは彼自身がここでかつて味わった思いでもあるのだから。</sentence>
<sentence>そう考えると身体から少しだけ力が抜ける。</sentence>
<sentence>時間を超えて、そこにある過去の影を指でなぞることができる。</sentence>
<sentence>その影に自分をかさねることができる。</sentence>
<sentence>僕は深く息をつく。</sentence>
<sentence>そしていつとはなく眠りにつく。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<blockEnd />
<paragraph>
<sentence>　朝の６時過ぎに目を覚ます。</sentence>
<sentence>鳥たちの声があたりにシャワーのように勢いよく降り注いでいる。</sentence>
<sentence>鳥たちは枝から枝へとまめまめしく飛び移り、よくとおる声で互いを呼びあっている。</sentence>
<sentence>彼らのメッセージには夜の鳥たちの、あの含みのある重い響きはない。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　僕は寝袋から出て窓のカーテンを開け、小屋のまわりに昨夜の暗闇がひとかけらも残っていないことをたしかめる。</sentence>
<sentence>すべてが新しく生みだされたばかりの黄金色に輝いている。</sentence>
<sentence>マッチを擦ってガスの火をつけ、ミネラル・ウォーターを沸かし、ティーバッグのカモミール茶を飲む。</sentence>
<sentence>食料品を入れた紙袋の中からクラッカーを出して、チーズと一緒に何枚か食べる。</sentence>
<sentence>そのあとで流し台に向かって歯を磨き、顔を洗う。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　ヨットパーカの上にウィンドブレーカーを着てキャビンの外に出る。</sentence>
<sentence>朝の光が、高い樹木のあいだからポーチの前の空き地に差しこんでいる。</sentence>
<sentence>いたるところに光の柱ができて、朝もやが生まれたばかりの魂のようにその中を漂っている。</sentence>
<sentence>息を吸いこむと、混じりけのない空気が肺を驚かせる。</sentence>
<sentence>僕はポーチのステップに腰をおろし、樹木のあいだを飛び交う鳥たちを眺め、その声に耳を澄ませる。</sentence>
<sentence>鳥たちの多くはつがいで行動している。</sentence>
<sentence>彼らはパートナーの居場所をしょっちゅう目でたしかめ、声をかけあっている。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　流れはキャビンから近い林の中にある。</sentence>
<sentence>場所は音ですぐに探しあてられる。</sentence>
<sentence>まわりを石でかこんだたまりのようなものがあり、流れてきた水はそこで立ちどまって複雑に渦を巻き、それから再び勢いを取り戻して下に流れていく。</sentence>
<sentence>澄んだ美しい水だ。</sentence>
<sentence>すくって飲んでみると甘く冷たい。</sentence>
<sentence>僕は水の中にしばらく両手を浸す。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　フライパンを使ってハムエッグをつくり、網でトーストを焼いて食べる。</sentence>
<sentence>手鍋で<sampling type="end" />牛乳をわかして飲む。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
