<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBt9_00081" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBt9_00081_F001">
<paragraph>
<sentence>こっちは二時間まえに新聞の情報欄で見つけるまでピラミッドＸの存在すら知らなかったのに、この運<sampling type="start" />転手はここ数か月のあいだに何人もの客をそのクラブに案内しているという。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　タクシーの運転手でさえクラブ好きの集まるスポットを知っているのに、わざわざ新聞で調べなければならなかったなんて。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　これもみんなアレックスのせいだ。</sentence>
<sentence>もっと人生を楽しんでしかるべきなのに、充分にそれをしてこなかった過去の自分。</sentence>
<sentence>でも、今後はけっしてアレックスみたいな社会ののけ者にはならないぞ。</sentence>
<sentence>なってたまるか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　道はかなり混んでいて車は這うようにしか進まないが、クラブの入り口の前に乗りつけてもらいたいので降りることはしない。</sentence>
<sentence>のろのろ進む車のなかから、クラブにやってきた者たちが列をなして並んでいるのが見える。</sentence>
<sentence>一分の隙もなく着飾った彼女たち（あるいは彼ら）は、今夜こそモデル事務所や映画監督の目にとまり、きみはなにか特別なものを持っている、きみならきっと成功すると声をかけられるのを思い思いに待っている。</sentence>
<sentence>列は近くの角を曲がった先までくねくね延びていて、僕は胃が締めつけられそうになる。</sentence>
<sentence>もし入れてもらえなかったらどうしよう。</sentence>
<sentence>ほかのみんなと同じように列に並んでくれと言われたら。</sentence>
<sentence>ドアの前でドアマンに入るのを拒まれたら。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　僕は深呼吸をして、デイジーの花びらを想像する。</sentence>
<sentence>だいじょうぶ、入場を拒まれたりなんて絶対にしない。</sentence>
<sentence>なんと言っても僕はアレグザンダーなのだし。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　手前の車がクラブの入り口の前で停まり、やけに骨張った長身の女がお抱え運転手に手を添えられ、後部座席から現れる。</sentence>
<sentence>間違いなくどこかで見たことがある。</sentence>
<sentence>モデルではなく、女優でもなく、雑誌のイベント特集にいつも写真が載っているえせセレブのひとりだ。</sentence>
<sentence>するとドアマンたち（ウエイトリフティングの効果を身をもって証明しているばかでかいふたり組の用心棒）がにっこりと微笑んで、うやうやしいあいさつと共に彼女をなかへと誘導する。</sentence>
<sentence>その女はふたりをポールとボビーと呼び（開けた窓から声が聞こえたのだ）、まるでフラッシュでもたくように輝くばかりの笑みを向ける。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　僕が乗っているのはただのタクシー。</sentence>
<sentence>やっぱり車で来るべきだったのだろうか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　クラブの前に群がる者たちには目もくれず、しかしその視線を意識しながら、僕は運転手に代金を払って車を降り、勢いよくドアを閉める。</sentence>
<sentence>そしてクールに、きわめてクールに、入り口に向かって歩いていく。</sentence>
<sentence>行列のなかにはいかにもありふれた男やひそかに女優を目指す女が大勢いて、じっとこちらを観察している。</sentence>
<sentence>嫉妬半分、羨望半分の表情を浮かべて。</sentence>
<sentence>僕はふたり組のドアマンに軽くうなずきかけ、立ちどまることも歩みをゆるめること<sampling type="end" />もせずに、<quote>「ポール、ボビー」</quote>とあいさつがてら声をかける。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
