<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBt9_00003" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBt9_00003_F001">
<paragraph>
<sentence>少し迷ったが酒が入<sampling type="start" />っているからもうどうでもよい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　以前ホテルにビーチサンダルで入っていったら<quote>「お客さんそれはちょっと…」</quote>といわれ、貸し靴を持ってきた。</sentence>
<sentence>ホテルにはそういうものがちゃんとあるんですね。</sentence>
<sentence>ある下駄好きの友人は仕事でＮＨＫに行ったら入り口のところで<quote>「下駄はちょっと…」</quote>といわれ、やはり貸しスニーカーかなんかに履き替えさせられた、と怒っていた。</sentence>
<sentence>ビーチサンダル、下駄差別ではないのか。</sentence>
<sentence>日本ビーチサンダル振興会と大日本下駄普及協会は激しく抗議してほしい。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　銀座のクラブはビーチサンダルでもＯＫだった。</sentence>
<sentence>あれは椅子に座ると脱ぎたくなってつい椅子の上にあぐらをかいてしまいたくなるのでどうも困った。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　そこはぼくが一軒だけ知っているいわゆる文壇バーのようなところであり、顔を出したのは二年ぶりだった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　昔と違って今は作家もあまり銀座などでは飲まなくなり、もう昔ふうの文壇バーではなくなっているという。</sentence>
<sentence>側にすわってくれた女性も若くてなんだかぼくにはよくわからない宇宙語を喋るので、つまらなくなってすぐに出てしまった。</sentence>
<sentence>銀座のタクシーは夜が更けるとタクシー乗場でないと乗れない。</sentence>
<sentence>客があふれかえっていたバブルの頃のシステムなのだが、今は逆にタクシーがあふれかえっていてただもう無意味に混乱していた。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<titleBlock>
<title>
<sentence type="quasi">職業顔</sentence>
<br type="automatic_original" />
</title>
</titleBlock>
<paragraph>
<sentence>　ぼくの仕事場の近くに電子関係の先端企業があって、その人たちと時折顔を合わせる。</sentence>
<sentence>みんなひと目でそれとわかる理工科系のじつに頭のよさそーな顔をしていて向かいあうだけでこっちのバカが見破られそうなのでどうもたじろぐ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　顔の真ん中に『<sentence>とりあえず頭いいです！</sentence>
』とはっきり書いてあるのだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　しかし、その人たちと親しくはしたくないな、と直観的に思う。</sentence>
<sentence>少なくとも一緒に酒は飲みたくないな、と思う。</sentence>
<sentence>もっともそんなことを言う前にとりあえずおたくのようなバカなおとっつぁんとは三秒も話をしたくないけど…とかれらが言っているのがよくわかる。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　文系ですぐわかるのは新聞記者で、これはぼくの親戚に記者が多かったからかも知れない。</sentence>
<sentence>いちばん嫌な顔をしているのはある大新聞の政治部記者をしている遠い親戚で、こいつは顔も体も声も態度も言うことも視線も咳も息づかいもみんな大きくてエラソーで、顔に『偉いんだかんな』と書いてある。</sentence>
<sentence>どうして政治部記者がそんなにエライのかよくわからないのだがとにかく何を言うんでもいちいち偉そうなのでみんな嫌っているんだけど親族にも嫌われているのを知らないのは当人だけのようだ。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　モノカキになって仕事の上でいろんな新聞記者に会ったけれどやっぱりヘンなやつ<sampling type="end" />が圧倒的に多い。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
