<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample sampleID="LBt9_00157" version="1.0" type="fixedLength">
<article articleID="LBt9_00157_F001">
<paragraph>
<sentence>　映画か何かで見たのか、それとも子供の頃読んだ物語の一場面が絵になって記憶に残ってしまったものか、明け方まではまだずいぶん間のある深夜の闇の中、朧月の灰かな光を浴びながらカーキ色だ<sampling type="start" />か迷彩色だかのジャケットを着て鉄砲を下げ、足音を殺して歩いてゆく案内人の背の揺れがふと蘇ってくる。</sentence>
<sentence>その無言の背中を見ながらこちらもやはり足音を忍ばせ、低い灌木の間を縫ってどこまでも歩いてゆく、そんな夜を過ごした現実の体験など栩谷にはないはずで、家族にも友達にも狩りなどには縁のある人間などいはしない。</sentence>
<sentence>決して背後を振り返ることのない男のがっしりした腰つきが、拒むようで誘うようで、つい数メートルほど前方に安定したリズムでいつまでも揺れつづけている。</sentence>
<sentence>男に惹かれるといった性の傾きはないはずなのに、そのしっかりと張った男の腰の揺れのリズムには何か妙な心の騒ぎを覚えずにいられない。</sentence>
<sentence>あれは森番か何かで、森を抜ける出口までの近道を案内してくれているのだろうか。</sentence>
<sentence>それともむしろ森番の目を盗んで罠を仕掛けて回った密猟者が、獲物が掛かったかどうか見に行こうとしているところか何かで、俺もまたその一味なのか。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　鼠色のスーツの男はすうっと横道に曲って消えてしまい、同時に女たちがぽつりぽつりと立つ怪しい界隈に出た。</sentence>
<sentence>アパートに迷わず行き着けたときにはこの辺の地理はすっかり把握したつもりでいたのに、男の背に釣られるように路地から路地へと辿っているうちに自分がどのあたりに来ているのかさっぱりわからなくなってしまっている。</sentence>
<sentence>女たちはアジア系も南米系も混ざっているようで、ややどぎまぎしながら栩谷がそそくさと通り過ぎようとすると、猫を呼ぶようなチッチッという舌打ちの音を立て、<quote>「コニチワ」</quote>と小さな声をかけてくる。</sentence>
<sentence><quote><sentence>「ネー、アソビスル？</sentence>
」</quote><quote>「ニマンエンヨ」</quote>。</sentence>
<sentence>ちょっと笑顔を作って見返してしまったとたん、その中でも意外に可愛らしくて目立つ金髪の女が胸の前で手を振る。</sentence>
<sentence><quote>「イイコト、シヨー」</quote>。</sentence>
<sentence>そのまま通り過ぎようとするとこちらの肘に手の先で触れてくる。</sentence>
<sentence><quote>「シャシン、シャシン」</quote>と繰り返すのはいったいどういう意味なのか。</sentence>
<sentence>鬱陶しくなった栩谷は、振り返って来た道を引っ返すのも何だか馬鹿々々しく、ちょうど目の前にあった小料理屋につい飛びこんでしまった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　縦にカウンターが伸びているだけの薄汚れた狭い店で、客は俯いて煙草を吸っている栩谷と同じ年恰好の男一人だけだ。</sentence>
<sentence>六十恰好なのに真っ赤な口紅を塗りたくった女将がカウンターの中から<quote>「いらっしゃあーい」</quote>と嬌声を上げ、飛びつくように寄ってきたので栩谷はややげんなりし、店を間違えたというそぶりですぐ出ようかとも思ったがそれも面倒になり、ついスツールに腰を落ち着けて<quote>「ビール」</quote>と呟いてしまった。</sentence>
<br type="automatic_original" />
</paragraph>
<paragraph>
<sentence>　突出しの不味い煮物にはほとんど手<sampling type="end" />をつけず、燥ぎ立って何やかや話しかけてくるその婆あを適当にあしらいながら、栩谷はまた祥子のことを考えていた。</sentence>
</paragraph>
</article>
</sample>
